<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702010000200013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702010000200013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entrevista com Irene Cardoso]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jackson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Carlos]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Keinert]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábio Cardoso]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Blanco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>22</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>265</fpage>
<lpage>285</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702010000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702010000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702010000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ENTREVISTA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not01a"></a><b>Entrevista com Irene Cardoso<a href="#not01"><sup>*</sup></a> </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Por Luiz Carlos Jackson; F&aacute;bio Cardoso Keinert; Alejandro Blanco </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Quais s&atilde;o os aspectos de suas origens familiares que voc&ecirc; considera decisivos &agrave; escolha pela carreira intelectual? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando entrei na Faculdade de Filosofia como aluna, entrei num lugar que eu desejava muito e que fazia parte do meu universo cultural. Era algo muito familiar para mim, dado o tipo de conv&iacute;vio que eu tive quando era adolescente, e mesmo crian&ccedil;a, com professores da Faculdade de Filosofia, com pessoas ligadas &agrave; &aacute;rea de teatro, ao teatro infanto-juvenil de J&uacute;lio Gouveia, o Tesp, em S&atilde;o Paulo, com os que frequentavam a Cinemateca, na rua 7 de Abril, e os concertos da Pr&oacute;-Arte, no Teatro Municipal, enfim, a viv&ecirc;ncia no espa&ccedil;o cultural de S&atilde;o Paulo, dos anos de 1950 e 1960. Quando jovem, essa experi&ecirc;ncia me era dada diretamente, ou indiretamente, pelo que via e ouvia nas conversas sobre esses assuntos e tamb&eacute;m sobre pol&iacute;tica. Portanto, quando cheguei &agrave; Faculdade, aquilo era para mim a coisa mais importante que existia. Eu tinha uma liga&ccedil;&atilde;o muito visceral com ela. Depois tive, num processo de an&aacute;lise posterior, que "desconstruir" esse tipo de liga&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Meu pai era m&eacute;dico, simpatizante do PC &#91;Partido Comunista&#93;, e tinha um circuito de amigos intelectuais comunistas que eram do partido ou pr&oacute;ximos a ele. Meu pai, apesar de m&eacute;dico, gostava muito de estudar, o marxismo era um tema muito presente, chegou a dar alguns cursos de forma&ccedil;&atilde;o para o pessoal do partido, no final dos anos de 1940, come&ccedil;o dos de 1950. Lia muita literatura, livros de filosofia, sobre cinema e teatro, e mesmo psican&aacute;lise, da qual discordava; na biblioteca dele tinha tudo isso. Gostava bastante de m&uacute;sica, tinha uma discoteca grande. O ambiente na minha casa era esse, mas acho que h&aacute; tamb&eacute;m a influ&ecirc;ncia do ambiente cultural da &eacute;poca; eu ia muito a festivais de cinema na Bienal, assistia a cinema polon&ecirc;s, cinema russo... Existia uma efervesc&ecirc;ncia muito intensa quando eu tinha entre 15 e 20 anos, at&eacute; o golpe militar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Minha m&atilde;e n&atilde;o tinha nenhuma forma&ccedil;&atilde;o propriamente escolar, foi criada &agrave; maneira antiga, estudou todo o prim&aacute;rio em casa, aquela coisa de fam&iacute;lia mais tradicional, do interior do estado, que veio para S&atilde;o Paulo. Meu av&ocirc; materno tinha sido fazendeiro, depois veio para c&aacute; e criou uma ind&uacute;stria de estopa, tornou-se diretor da Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias de S&atilde;o Paulo &#91;Fiesp&#93; e do Centro das Ind&uacute;strias do Estado de S&atilde;o Paulo &#91;Ciesp&#93;. Depois, quando vim a estudar para a minha tese o per&iacute;odo dos anos de 1920-1930, marcado pela industrializa&ccedil;&atilde;o, &agrave;s vezes encontrava na imprensa refer&ecirc;ncias ligadas ao meu av&ocirc;. Mas, na verdade, n&atilde;o tive muita aproxima&ccedil;&atilde;o com essa parte da fam&iacute;lia, a liga&ccedil;&atilde;o mais forte era com meu pai. Os modos de vida familiares eram muito diferentes... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A forma&ccedil;&atilde;o do meu pai era muito ampla mas, ao mesmo tempo, um tanto dogm&aacute;tica, apesar da biblioteca variada. V&aacute;rios livros que tenho hoje (Marx, Althusser, Sartre, L&eacute;vi-Strauss e outros) foram trazidos da casa dele, todos anotados. Por ser meio dogm&aacute;tico, a discuss&atilde;o pol&iacute;tica com ele era muito dif&iacute;cil, em especial sobre a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica. Ent&atilde;o, a partir de certo momento, eu desisti. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Comigo aconteceu o contr&aacute;rio do que com a maior parte de meus colegas. Na disciplina de introdu&ccedil;&atilde;o &agrave; sociologia, no curso de Pedagogia, est&aacute;vamos fazendo um semin&aacute;rio sobre Mannheim, o <i>Diagn&oacute;stico de nosso tempo</i>, quando o professor Douglas Monteiro me falou meio bruscamente uma coisa com a qual fiquei muito chateada; disse que eu s&oacute; falava em dial&eacute;tica o tempo todo, fez uma cr&iacute;tica bomb&aacute;stica a mim, fiquei superchateada. De modo que, para mim, ocorreu o contr&aacute;rio, eu fui me abrindo &agrave; medida que fui me tornando menos marxista dogm&aacute;tica e conhecendo outros autores, Mannheim, Weber, al&eacute;m de outros. O pessoal em geral entrava na faculdade e virava marxista, eu entrei marxista e fui conhecendo outros autores e perspectivas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Voc&ecirc; acha que as rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero constituem um aspecto relevante para compreender a sua trajet&oacute;ria? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; curioso dizer, mas a quest&atilde;o de g&ecirc;nero &eacute; algo sobre o que nunca pensei e nunca senti necessidade de pensar. Participei da banca da tese de Maria Helena Bueno Trigo, fui entrevistada por ela na condi&ccedil;&atilde;o de uma das mulheres dos anos de 1960 (ela entrevistou mulheres dos anos de 1950 e 1960), mas nunca tive uma liga&ccedil;&atilde;o com o tema das rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, apesar de ter sido muito amiga de Elizabeth de Souza Lobo, que era professora do Departamento de Sociologia da USP. Ela trabalhava com esse tema muito bem, uma perda lament&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a minha experi&ecirc;ncia, como &eacute; dos anos de 1960 em diante, &eacute; muito diferente da experi&ecirc;ncia das mulheres dos anos de 1950, que, ali&aacute;s, eram muito menos numerosas. Na d&eacute;cada de 1970, quando me tornei professora, nunca senti nenhum tipo de discrimina&ccedil;&atilde;o ou de hierarquiza&ccedil;&atilde;o pelo fato de ser mulher. Isso nunca se tornou uma quest&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; interessante lembrar que as pessoas que entraram mais ou menos junto comigo, por volta de 1970, mais ou menos com a mesma idade, todas muito jovens, mulheres com 23, 24, 25 anos, foram jocosamente denominadas "martinetes", o que at&eacute; virou folclore. O professor que dava aula expositiva para o grupo maior de alunos era Jos&eacute; de Souza Martins, e n&oacute;s, esse grupinho de cinco mulheres (Maria C&eacute;lia Paoli, Maria Helena Oliva Augusto, Heloisa Fernandes, Jessita Moutinho e eu), &eacute;ramos as professoras respons&aacute;veis pelos semin&aacute;rios. A classe era dividida e a gente orientava os grupos e discutia os textos (o que, ali&aacute;s, funcionava muito bem) com dez a doze alunos, trabalh&aacute;vamos com eles o semestre inteiro. Era uma rela&ccedil;&atilde;o em que a hierarquia antiga funcionava ainda fortemente, at&eacute; a defesa do doutorado a gente s&oacute; podia dar semin&aacute;rios, os alunos percebiam a rela&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica. Foram eles que nos apelidaram de "as martinetes". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lembro tamb&eacute;m de um epis&oacute;dio ilustrativo, em 1970, que hoje soa meio engra&ccedil;ado. Marialice Forachi, que nos preparou para os semin&aacute;rios do primeiro ano, nos orientou, algo que tinha a ver com os costumes daquele momento, que n&atilde;o dever&iacute;amos dar aulas de cal&ccedil;a comprida, tinha que ser de saia. Pod&iacute;amos ir &agrave; Faculdade de cal&ccedil;a comprida, mas no dia da aula dever&iacute;amos ir de saia. Acho que no comecinho, provavelmente, n&oacute;s seguimos a orienta&ccedil;&atilde;o dela, mas depois n&atilde;o. No entanto, havia no departamento mulheres com poder. Maria Izaura Pereira de Queiroz e Aparecida Gouveia tinham bastante poder l&aacute; dentro. Mas j&aacute; eram livre-docentes ou titulares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora Sergio Miceli tenha dito, no concurso de Maria Arminda, que s&oacute; ela se tornou titular entre as mulheres do departamento da nossa gera&ccedil;&atilde;o, pois nem eu, nem Maria C&eacute;lia, nem Maria Helena nos tornamos titulares, e que isso teria a ver com a quest&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, n&atilde;o concordei muito. Na verdade, Maria Arminda era mais nova, entrou bem depois na Faculdade como professora, acho que em 1988, n&atilde;o era daquela gera&ccedil;&atilde;o. Desse pessoal mais antigo ningu&eacute;m chegou a se tornar titular. Eu fiz a livre-doc&ecirc;ncia, j&aacute; tinha decidido me aposentar, j&aacute; vinha pensando em sair mesmo. No Memorial da livre-doc&ecirc;ncia j&aacute; falo sobre isso. Fazer o concurso para professor titular implicaria ficar mais cinco anos, eu n&atilde;o poderia me tornar titular e sair da Universidade em seguida. Ent&atilde;o resolvi me aposentar, ainda que uma vaga j&aacute; estivesse no horizonte. Da&iacute; foi uma virada na vida aos 57 anos. Grande! </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Como voc&ecirc; situaria a experi&ecirc;ncia da sua forma&ccedil;&atilde;o no contexto de fins dos anos de 1960, marcado pela quest&atilde;o do desenvolvimento e dos debates sobre a Am&eacute;rica Latina? Isso de algum modo a marcou? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; engra&ccedil;ado lembrar que quando eu entrei na p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o, fui fazer a entrevista com Florestan (s&oacute; tinha essa entrevista inicial para ser aceita no programa), deve ter sido no in&iacute;cio de 1968, e quando ele me perguntou o que eu queria estudar, falei sociologia industrial e do trabalho, havia o curso sobre esse tema, que era central naquele momento, ao lado da sociologia do desenvolvimento. Eu j&aacute; havia feito a disciplina como ouvinte na gradua&ccedil;&atilde;o, porque eu vinha da Pedagogia. Esses temas eram muito sedutores para os alunos que entravam na Faculdade para cursar Ci&ecirc;ncias Sociais, ainda sob as resson&acirc;ncias do per&iacute;odo pr&eacute;-golpe militar. Mas depois n&atilde;o vejo muita influ&ecirc;ncia na minha trajet&oacute;ria dessa tem&aacute;tica latino-americana discutida nesse per&iacute;odo, a n&atilde;o ser, talvez, de modo muito indireto, quando comecei a estudar a quest&atilde;o da ditadura brasileira, anos depois. Eu li bastante sobre a Argentina e, apesar de n&atilde;o ter escrito nada especificamente sobre a ditadura argentina, fiz muitas refer&ecirc;ncias comparativas com a ditadura brasileira. Acho que n&atilde;o foi por influ&ecirc;ncia daquela &eacute;poca, pelo menos de modo direto. Eu tinha um aluno argentino, Daniel Revah, que era meu orientando de mestrado, era muito novo, uns 18 anos, quando veio para c&aacute;, acho que por motivos ligados ao movimento estudantil secundarista. Cada vez que ele ia para a Argentina, comprava um monte de livros para mim, sobre a ditadura, na &eacute;poca em que come&ccedil;aram a sair os livros, j&aacute; nos anos de 1980. Logo ap&oacute;s os cursos, j&aacute; em 1969, os meus interesses se dirigiram para o meu primeiro projeto de tese sobre a USP. Na verdade, um projeto que foi muito mudado depois, que ficou meio em suspenso algum tempo, quando comecei a dar aulas na USP e em Araraquara, em 1970. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tive uma identifica&ccedil;&atilde;o muito grande com Beatriz Sarlo, porque fiz o pref&aacute;cio de um livro dela, o <i>Paisagens imagin&aacute;rias</i><a name="not1a"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a>. Foi Sergio Miceli, quando estava na Edusp, que me indicou para fazer o pref&aacute;cio, talvez ele tenha achado que eu teria uma sintonia com ela, e de fato gosto muito daqueles textos, e de outros tamb&eacute;m. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tenho essa identifica&ccedil;&atilde;o porque acho que ela faz um tr&acirc;nsito pela psican&aacute;lise, pela hist&oacute;ria, pela sociologia, mesmo sendo da &aacute;rea de letras, &eacute; perfeito o modo como enfoca as quest&otilde;es nas quais a presen&ccedil;a da psican&aacute;lise &eacute;, a meu ver, muito percept&iacute;vel. O primeiro contato com ela foi atrav&eacute;s de um texto sobre a ditadura argentina, "Uma alucina&ccedil;&atilde;o dispersa em agonia", publicado em <i>Novos Estudos Cebrap</i>, em 1985. Mas eu n&atilde;o a conhe&ccedil;o pessoalmente, s&oacute; a vi em entrevistas na televis&atilde;o. A rela&ccedil;&atilde;o com a Argentina veio muito em virtude desse artigo, que me levou &agrave; escrita do meu primeiro texto sobre 1968: "Os acontecimentos de 1968: notas para uma interpreta&ccedil;&atilde;o". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse foi o primeiro de v&aacute;rios outros sobre 1968. No Memorial da livredoc&ecirc;ncia, esclare&ccedil;o o modo como os meus textos foram sendo feitos, n&atilde;o eram livros propriamente, mas ensaios, e cada um surgia em virtude de uma certa configura&ccedil;&atilde;o, minha e do tempo. Todos tinham uma rela&ccedil;&atilde;o com 1968, que foi para mim um marco, algo que ficou meio em suspenso na minha vida, at&eacute; certo momento. O ano de 1968 ficou sempre como alguma coisa que voltava e dava margem a um novo texto, a outros enfoques, eu fiquei muito tempo mexendo com isso. Nunca fui especialista na sociologia da educa&ccedil;&atilde;o, alguns alunos falavam que eu fazia a sociologia da Universidade &#91;<i>risos</i>&#93;, porque a toda hora eles me chamavam para falar sobre a Universidade, acho engra&ccedil;ado... &#91;<i>risos</i>&#93;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>A partir dos anos de 1970, &eacute; poss&iacute;vel constatar uma diversifica&ccedil;&atilde;o progressiva dos temas da sociologia, n&atilde;o &eacute;? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, a partir dos anos de 1970 h&aacute; uma abertura tem&aacute;tica muito grande no Departamento de Sociologia, e acho que por v&aacute;rios fatores. Um deles foi a grande influ&ecirc;ncia da presen&ccedil;a, embora prematuramente interrompida, de Marialice Foracchi. Ela era professora da cadeira de Sociologia I, assistente do Florestan, em uma posi&ccedil;&atilde;o na hierarquia mais abaixo da de Ianni e de Fernando Henrique, junto com Maria Sylvia de Carvalho Franco. A&iacute; sim, a quest&atilde;o de serem mulheres deve ter pesado muito... Ela escolheu um tema que, embora estivesse ligado &agrave; irrup&ccedil;&atilde;o do movimento dos estudantes a partir de 1962, um tema quente, naquele momento era visto como menor, de import&acirc;ncia menor, em rela&ccedil;&atilde;o ao que predominava no Cesit (o tema do doutorado foi <i>O estudante e a transforma&ccedil;&atilde;o da realidade brasileira</i><a name="not2a"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a>). O trabalho &eacute; anterior a 1968, o doutorado foi defendido em 1964 ou 1965. O livro acabaria sendo um marco para o pr&oacute;prio movimento estudantil. &Eacute; uma pesquisa grande e detalhada sobre o comportamento estudantil, mas n&atilde;o era um tema, naquele momento, dos mais valorizados, na cadeira de Sociologia I. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ent&atilde;o houve essa influ&ecirc;ncia de Marialice por temas, vamos dizer, "menores". Ela ir&aacute; fazer a livre-doc&ecirc;ncia j&aacute; em 1969, em pleno per&iacute;odo mais pesado da ditadura, dando sequ&ecirc;ncia &agrave; problem&aacute;tica da juventude, com a tese <i>A juventude na sociedade moderna<a name="not3a"></a></i><a href="#not3"><sup>3</sup></a>. O livro &eacute; um ensaio extremamente interessante que teve que ser feito rapidamente, lembro-me bem disso, para obter a titula&ccedil;&atilde;o em virtude dos expurgos na Universidade, em abril daquele mesmo ano. &Eacute; um ensaio basicamente te&oacute;rico, em que ela faz um levantamento de toda a quest&atilde;o da juventude, que naquele momento estava no auge, tanto no &acirc;mbito nacional como no internacional. Por exemplo, ela trabalhava com autores que n&atilde;o eram tratados na cadeira de Sociologia I, como Herbert Marcuse, Pierre Bourdieu, Henri Lefebvre. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ela foi minha orientadora, e de Sergio Miceli tamb&eacute;m, depois que o Octavio Ianni, que era nosso orientador, foi aposentado pelo AI-5. Formamos com Marialice um grupinho pequeno, acho que Sergio tamb&eacute;m estava, mais Maria C&eacute;lia Paoli e Maria Helena Oliva Augusto. Fizemos um semin&aacute;rio na casa dela sobre o livro do Althusser, <i>Pour Marx</i>, que tinha acabado de ser lan&ccedil;ado, tinha sa&iacute;do na Fran&ccedil;a acho que em 1965 e aqui foi publicado em 1968. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro de Marialice, por exemplo, n&atilde;o sei se <i>Estudante </i>ou <i>A juventude na sociedade moderna</i>, evidenciava uma leitura de Sartre. Fernando Henrique tamb&eacute;m, na introdu&ccedil;&atilde;o de um dos seus livros, faz refer&ecirc;ncia a Sartre. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sartre foi lido naquele momento do ponto de vista do m&eacute;todo, pelo livro <i>Quest&atilde;o de m&eacute;todo</i>, a quest&atilde;o da an&aacute;lise do conceito de situa&ccedil;&atilde;o e de projeto sartrianos. A leitura de Sartre foi incorporada naquele momento, acho que Marialice era mais aberta do ponto de vista de uma forma&ccedil;&atilde;o n&atilde;o estritamente sociol&oacute;gica, uma forma&ccedil;&atilde;o que passava pela filosofia em algum grau, embora ela dominasse os autores da sociologia, norte-americanos, franceses etc. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro dado importante est&aacute; ligado &agrave; mudan&ccedil;a dr&aacute;stica do perfil do departamento, com o fim da c&aacute;tedra e com as aposentadorias compuls&oacute;rias a partir do AI-5, acontecimentos contempor&acirc;neos. Passou a n&atilde;o haver mais, naquele momento, na estrutura departamental, nenhum tipo de imposi&ccedil;&atilde;o tem&aacute;tica, pelo contr&aacute;rio, o que pode ser chamado de diversidade talvez seja express&atilde;o do fato de que as pessoas realmente passaram a estudar o que elas desejavam naquele momento. A hierarquia n&atilde;o desapareceu de repente nos anos de 1970, mas levou dez anos diminuir consideravelmente, para que o departamento pudesse se organizar de uma forma um pouco mais democr&aacute;tica. Apesar de a c&aacute;tedra ter sido extinta formalmente, tudo ainda funcionava de modo muito hierarquizado. A sua posi&ccedil;&atilde;o institucional, o modo como voc&ecirc; era visto ou tratado, dependia dos seus t&iacute;tulos. Antes do doutorado, voc&ecirc; n&atilde;o era absolutamente nada! N&atilde;o se podia nem dar um curso optativo. S&oacute; semin&aacute;rios. Quando se come&ccedil;ava a dar uma mat&eacute;ria optativa, esse momento era uma esp&eacute;cie de consagra&ccedil;&atilde;o. Voc&ecirc; poderia eleger o tema, embora houvesse algumas restri&ccedil;&otilde;es; quando ele n&atilde;o era muito sociol&oacute;gico, havia reparos do Conselho de Departamento: isso n&atilde;o &eacute; sociologia, isso &eacute; sociologia... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A c&aacute;tedra foi extinta em 1968, com a lei federal que criaria os departamentos, mas &eacute; curioso lembrar que na verdade ela n&atilde;o havia acabado na pr&aacute;tica. No departamento, a hierarquia ainda permanecia, os titulares funcionavam ainda como catedr&aacute;ticos, embora n&atilde;o o fossem mais formalmente. N&atilde;o tinham mais o poder de determinar temas de pesquisa. Em alguns nichos essa pr&aacute;tica me parece ter permanecido. Fico pensando, por exemplo, no caso do Ceru &#91;Centro de Estudos Rurais e Urbanos&#93;, que nem era da Faculdade, era um instituto privado, uma associa&ccedil;&atilde;o civil, que funcionava l&aacute; dentro do pr&eacute;dio de Ci&ecirc;ncias Sociais e Filosofia. Alguns professores do departamento pertenciam ao Ceru, o que gerava conflitos de tempos em tempos; isso hoje parece bastante peculiar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas acho que essa diversidade de temas teve a ver com esses acontecimentos e com as quest&otilde;es das &aacute;reas de pesquisa recentes, que surgiram na nova conjuntura dos anos de 1970. Por exemplo, o tema dos novos movimentos sociais, com uma constru&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica nova, n&atilde;o tinha mais nada a ver com os movimentos sociais dos anos de 1960. D&aacute; para citar, ainda, os temas das rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, fam&iacute;lia, marginalidade, autoritarismo, cultura de massas, viol&ecirc;ncia no campo e outros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando pude dar uma optativa pela primeira vez, foi em 1980, o meu curso se chamava "Educa&ccedil;&atilde;o e ideologia". Tinha esse nome porque era uma esp&eacute;cie de disfarce para trabalhar com novos autores que n&atilde;o eram considerados sociol&oacute;gicos. Nesse curso, eu estava come&ccedil;ando a trabalhar Foucault, Adorno, logo depois Marcuse e Reich. Foram turmas de alunos imensas, a partir de 1981, porque esse tipo de curso despertava muita curiosidade por parte dos alunos. Havia na Faculdade o curso de sociologia da educa&ccedil;&atilde;o, j&aacute; consolidado, mas eu n&atilde;o tinha nenhuma sintonia com essa perspectiva, n&atilde;o fazia sentido para mim. A educa&ccedil;&atilde;o era algo que fazia parte da cultura, ent&atilde;o eu trabalhava nesse registro mais amplo da educa&ccedil;&atilde;o e com autores de uma "sociologia da cultura" que tematizavam a quest&atilde;o da educa&ccedil;&atilde;o a&iacute; inserida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E um curso como esse foi questionado no Conselho de Departamento. Aparecida Joly Gouveia, da &aacute;rea de sociologia da educa&ccedil;&atilde;o, quando viu o programa, disse que aquilo era um curso de filosofia, e n&atilde;o de sociologia. Havia esse tipo de "reparo". Da&iacute; em diante minha trajet&oacute;ria foi toda por esse caminho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Fale um pouco mais sobre essa aproxima&ccedil;&atilde;o com outras &aacute;reas da Faculdade de Filosofia, ao longo dos anos de 1980. Acha que isso teve a ver com a recusa de uma vis&atilde;o mais ortodoxa da sociologia? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando terminei o doutorado, resolvi que n&atilde;o ia fazer a livre-doc&ecirc;ncia logo em seguida, mas as pessoas me diziam que eu tinha um material imenso, e de fato se tratava de um material muito maior do que usei; mas n&atilde;o queria mais fazer aquilo, eu queria estudar. Porque j&aacute; tinha passado dez anos praticamente em cima de teses, e dando muita aula, a gente dava muita aula. Por isso as teses demoravam, era preciso preparar as aulas, o que tamb&eacute;m demorava; a gente estava come&ccedil;ando, eu tinha vindo de fora das ci&ecirc;ncias sociais, n&atilde;o existiam as bolsas. A gente entrava como auxiliar de ensino, comecei a dar aulas com 24 anos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ent&atilde;o resolvi estudar e fazer novos cursos. Fiz, na Filosofia, nas Letras, cursos sobre trag&eacute;dia, pr&eacute;-socr&aacute;ticos, filosofia antiga (gostava muito de filosofia antiga). Havia um professor que fazia uma ponte entre o curso de filosofia e o de letras, o professor Cavalcante. Com ele fiz tr&ecirc;s cursos, ele achava que eu deveria fazer l&iacute;ngua grega. Achava interessante algu&eacute;m da Sociologia l&aacute; nas Letras, fazendo esses cursos. Depois fiz outro curso tamb&eacute;m interessante na PUC, sobre Nietzsche, com dois professores, um do Rio de Janeiro, outro de S&atilde;o Paulo, a cada quinze dias um deles desenvolvia a sua perspectiva sobre Nietzsche, isso tudo num semestre. V&aacute;rios colegas meus tamb&eacute;m foram fazer esses cursos na PUC. Scarlett Marton e Roberto Machado ministravam as aulas. Fiquei esse tempo estudando, e isso ia se refletindo nos meus cursos, num certo modo de pensar tamb&eacute;m, de interpretar, de escolher temas... Mas sempre ocorreram esses "reparos", n&atilde;o s&oacute; em reuni&otilde;es do Conselho, mas indiretamente; Martins quando dava entrevista, por exemplo, falava desses professores que ficavam trabalhando com Adorno, com Foucault... Jos&eacute; Carlos Bruni, de forma&ccedil;&atilde;o na Filosofia e j&aacute; aposentado, tamb&eacute;m trabalhava com essas leituras. Ali&aacute;s, por curiosidade, ele foi contratado exatamente por ter essa forma&ccedil;&atilde;o na &eacute;poca, j&aacute; no final dos anos de 1970. Era um professor capaz de ensinar bem Marx, que podia fazer a fundamenta&ccedil;&atilde;o hegeliana de Marx, pois o pessoal da Sociologia n&atilde;o costumava fazer isso, e o Bruni acabava tamb&eacute;m dando cursos sobre Durkheim, Weber e Comte. Ningu&eacute;m trabalhava mais Comte naquele momento, mas Bruni estava escrevendo uma tese sobre ele, e deu cursos muito bons a respeito. Estudei intensivamente Comte dialogando com Bruni. Lembro de ter passado uma Semana Santa em S&atilde;o Paulo discutindo Comte pelo telefone, horas ao telefone. Discutindo e lendo adoidadamente; queria introduzir Comte num curso e, de fato, eu n&atilde;o conhecia este autor. Era muito animador estudar naquele momento. Isso nos anos de 1970 e boa parte da d&eacute;cada seguinte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No in&iacute;cio dos anos de 1980, ainda, formamos alguns grupos de estudo que n&atilde;o foram duradouros, mas eram muito importantes. Participavam professores da &aacute;rea de letras, hist&oacute;ria, filosofia e sociologia. Num deles discutimos nossos trabalhos, em outro fizemos semin&aacute;rios sobre Foucault. Organizamos tamb&eacute;m, eu e Bruni, em 1987 e 1988, dois semin&aacute;rios, voltados para n&oacute;s mesmos, da Sociologia, nos quais foram feitas exposi&ccedil;&otilde;es por professores do Departamento de Filosofia. Num deles, chamado "A desordem do tempo", assim nomeado por Bruni, foi tematizada a quest&atilde;o do tempo da perspectiva de Nietzsche, Husserl, Bergson, Heidegger, Sartre, Merleau-Ponty, Benjamin, Foucault. Os expositores foram Scarlett Marton, Carlos Alberto Moura, Franklin Leopoldo, Victor Knoll, Salinas, Marilena Chau&iacute;, Olg&aacute;ria Mattos, G&eacute;rard Lebrun. Organizamos, ainda, um Semin&aacute;rio Tem&aacute;tico no Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia sobre sociologia e filosofia, com os temas "Ci&ecirc;ncia e filosofia", "Arte e ci&ecirc;ncia", "Mito e ci&ecirc;ncia", "T&eacute;cnica e ci&ecirc;ncias humanas", "Hist&oacute;ria e liberdade", "Raz&atilde;o e paix&atilde;o". Participaram Jos&eacute; Chiappin, Vera Fel&iacute;cio, M&aacute;rio Miranda, Olg&aacute;ria Mattos. A ideia era criar um N&uacute;cleo de Sociologia e Filosofia cujo nome, dado por Bruni, era sophia. N&atilde;o teve continuidade depois de 1989, mas foi &oacute;timo. Ali&aacute;s, a <i>Tempo Social - Revista de Sociologia da USP </i>foi assim nomeada em virtude dessas discuss&otilde;es sobre a quest&atilde;o da temporalidade, nessa fronteira entre sociologia e filosofia, naquele momento. Seu primeiro editor foi justamente Bruni. Creio que essas hist&oacute;rias permitem dar uma ideia do perfil dos meus interesses ap&oacute;s a defesa do doutorado, que marcaram muito os meus cursos na gradua&ccedil;&atilde;o e na p&oacute;s, assim como os meus textos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Como se deu a escolha pelo tema da funda&ccedil;&atilde;o da USP? A conjuntura dos anos de 1970 a interpelava a pensar a quest&atilde;o? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O contexto realmente me levou a pesquisar o tema da cria&ccedil;&atilde;o da USP, especialmente o contexto pol&iacute;tico. Isso &eacute; discutido um pouco na apresenta&ccedil;&atilde;o do livro <i>A universidade da comunh&atilde;o paulista</i>. Foi a quest&atilde;o da percep&ccedil;&atilde;o, a partir do golpe militar, mas especialmente a partir de 1968, de um autoritarismo que vinha de fora, e realmente vinha, ou seja, vinha da repress&atilde;o do Estado, mas ao mesmo tempo de um autoritarismo oriundo de dentro da pr&oacute;pria Universidade. Foi essa a quest&atilde;o que, na verdade, me levou a pensar o problema da tese, porque a ideia inicial era reconstruir a hist&oacute;ria da Universidade desde a cria&ccedil;&atilde;o at&eacute; aquele momento. Mas isso acabou se tornando invi&aacute;vel. Dada a dimens&atilde;o do material de pesquisa, acabei me concentrando no per&iacute;odo dos anos de 1920 at&eacute; 1937, quando ocorreu o golpe de Estado de Getulio Vargas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A quest&atilde;o do contexto discutia esse autoritarismo que vinha de dentro da estrutura de poder na Universidade, por exemplo por interm&eacute;dio de Gama e Silva, professor da Faculdade de Direito que, mesmo tendo assumido o Minist&eacute;rio da Justi&ccedil;a, n&atilde;o se desligou da USP e assinou o AI-5, em 1968, e as aposentadorias compuls&oacute;rias de professores, em abril de 1969. Ou de Alfredo Buzaid, vice-reitor em exerc&iacute;cio, que assumiu o cargo por pouco tempo, em substitui&ccedil;&atilde;o a Helio Louren&ccedil;o de Oliveira, aposentado compulsoriamente, e permaneceu durante o per&iacute;odo da aprova&ccedil;&atilde;o da reforma universit&aacute;ria em 1969. Ele tamb&eacute;m veio da Faculdade de Direito e, logo em seguida, assumiu o Minist&eacute;rio da Justi&ccedil;a. Nesse contexto, havia uma direita muito forte dentro da Universidade, n&atilde;o s&oacute; conservadora, mas politicamente de direita mesmo, num momento em que fazia grande diferen&ccedil;a ser de direita ou de esquerda no pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tese &eacute; um trabalho que reconstr&oacute;i a luta entre grupos pol&iacute;ticos, as lutas ideol&oacute;gicas em torno do projeto de cria&ccedil;&atilde;o da USP. Depois da morte de Marialice, tive alguns problemas na avalia&ccedil;&atilde;o do encaminhamento do trabalho; seria uma tese de pol&iacute;tica, e n&atilde;o de sociologia. Essa quest&atilde;o era recorrente no departamento. Lembro da vez que fizemos um programa de sociologia para o primeiro ano, em que a quest&atilde;o do Estado, em Durkheim, estava em destaque num determinado item. No Conselho de Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais, foi ent&atilde;o colocada a quest&atilde;o de que o Estado era um tema da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica e n&atilde;o da Sociologia. As coisas eram bastante fechadas... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Como foi a recep&ccedil;&atilde;o do livro? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sa&iacute;ram algumas resenhas. Lembro que o "Suplemento Liter&aacute;rio" do jornal <i>O Estado de S. Paulo </i>n&atilde;o aceitou fazer resenha, certamente pelo teor do livro, que envolvia a hist&oacute;ria do jornal e a imagem de J&uacute;lio Mesquita. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Depois houve tamb&eacute;m o fato de Antonio Candido ter ficado meio incomodado com a passagem em que falo de L&eacute;vi-Strauss. Roger Bastide, em entrevista a mim concedida, interpretava o afastamento de L&eacute;vi-Strauss da USP como de natureza pol&iacute;tica. Teria sido afastado por decis&atilde;o de Mesquita Filho. Quando chegou a S&atilde;o Paulo para substituir L&eacute;vi-Strauss, em 1938, fez essa avalia&ccedil;&atilde;o, inclusive pelo modo como foi recebido pelos colegas. Essa entrevista, publicada na revista <i>Discurso</i>, ser&aacute; republicada, agora com notas explicativas, no meu livro que deve sair no pr&oacute;ximo ano<a name="not02a"></a><a href="#not02"><sup>**</sup></a>. S&oacute; algum tempo depois da defesa da tese, Antonio Candido me disse que n&atilde;o concordava com a posi&ccedil;&atilde;o de Roger Bastide, do afastamento por motivos pol&iacute;ticos. Mas eu acho que Bastide tinha raz&atilde;o, o motivo n&atilde;o teria a ver apenas com o distanciamento da Faculdade para realizar suas pesquisas. L&eacute;vi-Strauss, bem depois, fez refer&ecirc;ncia a essa passagem do meu livro em <i>Saudades de S&atilde;o Paulo </i>; estou eu l&aacute; citada pelo L&eacute;vi-Strauss, ele procura esclarecer a quest&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Acho que o interesse pelo livro se deu mais imediatamente pela quest&atilde;o do autoritarismo e pelo tema das elites pol&iacute;ticas. Mas depois ele ficou meio esquecido, at&eacute; do ponto de vista do mercado editorial. Tanto que grande parte dos livros editados ficaram comigo, porque a partir de certo momento a editora Cortez resolveu que n&atilde;o os queria mais, pois n&atilde;o teriam mais lugar para guardar os estoques. Os livros passaram anos no por&atilde;o da casa de meus pais. Ainda guardo in&uacute;meros exemplares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O reconhecimento da sua import&acirc;ncia &eacute; relativamente mais recente. O trabalho foi questionado, mas silenciosamente, e n&atilde;o sei se pelo fato de ter sido considerado pouco sociol&oacute;gico, talvez porque tivesse uma tese pol&iacute;tica e n&atilde;o fosse simplesmente uma reconstru&ccedil;&atilde;o da hist&oacute;ria cultural e educacional. Tenho a impress&atilde;o que isso incomodou. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Incomodou o fato de eu ter falado do autoritarismo que vinha de dentro da USP l&aacute; nos anos de 1930, entre 1935 e 1937, porque a imagem que se tinha sobre a cria&ccedil;&atilde;o da USP era uma imagem liberal e democr&aacute;tica. Acho que o livro foi um pouco estigmatizado num certo momento. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao mesmo tempo, &eacute; engra&ccedil;ado lembrar que houve um reitor da USP, o professor Fava<a name="not4a"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a>, que tamb&eacute;m foi diretor cient&iacute;fico da Fapesp durante bastante tempo, que gostava muito do meu livro, sempre fazia refer&ecirc;ncias a ele. E era reitor... Mas isso foi bem depois, j&aacute; na d&eacute;cada de 1990. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Houve uma recep&ccedil;&atilde;o favor&aacute;vel em alguns setores das Ci&ecirc;ncias Humanas, na Faculdade de Filosofia. Nesse per&iacute;odo, no come&ccedil;o dos anos de 1980, mantive intensa rela&ccedil;&atilde;o com pessoas de outras &aacute;reas. Foi quando resolvi estudar mais tempo, a gente tinha um grupo de estudos criado informalmente, n&atilde;o durou tamb&eacute;m muito tempo, mas era composto pelo pessoal das Letras, da Filosofia, da Hist&oacute;ria, da Sociologia, era muito agrad&aacute;vel. A gente discutia textos, discutia o que as pessoas estavam fazendo, enfim, havia essa intera&ccedil;&atilde;o com outras disciplinas que fez parte da minha forma&ccedil;&atilde;o e da de outras pessoas tamb&eacute;m. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse per&iacute;odo, a minha vincula&ccedil;&atilde;o (eu sempre me senti assim) era maior com a Faculdade de Filosofia do que com o Departamento de Sociologia. Sempre que eu ia dar meus cr&eacute;ditos, n&atilde;o deixava de p&ocirc;r Faculdade de Filosofia, Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas/Departamento de Sociologia, pois a minha liga&ccedil;&atilde;o era com a Faculdade, com muitas pessoas da Faculdade, tanto que por causa disso eu acabei tendo uma carreira burocr&aacute;tica &#91;<i>risos </i>&#93; extensa na Faculdade. Fiquei anos fazendo essas coisas, e hoje at&eacute; me arrependo um pouco, mas de algum modo deu para conhecer melhor a &aacute;rea. Fui eleita para a Congrega&ccedil;&atilde;o, e da Congrega&ccedil;&atilde;o acabei indo para o Conselho Central de Pesquisa e da&iacute; virei presidente da Comiss&atilde;o de Pesquisa da Faculdade, e ent&atilde;o fui representante dentro do Conselho Central de Pesquisa da C&acirc;mara de Avalia&ccedil;&atilde;o de Metas, em que estavam discutindo os crit&eacute;rios de avalia&ccedil;&atilde;o da pesquisa, discutindo com o pessoal de biol&oacute;gicas, qu&iacute;mica e exatas; lembro que eles eram contra o valor dado ao livro publicado na avalia&ccedil;&atilde;o de desempenho. Eram a favor de artigos, <i>papers</i>. No Conselho Central de Pesquisa votei contra a implanta&ccedil;&atilde;o dos n&uacute;cleos de pesquisa. Temia o modelo &uacute;nico para a pesquisa na USP e tamb&eacute;m percebi que em muitos casos os n&uacute;cleos serviam para resolver problemas de falta de espa&ccedil;o pol&iacute;tico dentro dos departamentos. Foram aprovados, mas depois de um tempo, n&atilde;o sei bem por quais motivos, n&atilde;o se criaram mais novos n&uacute;cleos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No in&iacute;cio de 1990, decidi sair de todos os cargos administrativos e voltar apenas a estudar, escrever e fazer a tese de livre-doc&ecirc;ncia. Decidi, pois, largar essa parte ligada ao "legislativo" da Universidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas quando fui vice-chefe no departamento, numa coaliz&atilde;o com Eunice Durham na chefia, deu tudo errado, e por conta de um grande desentendimento, pedi demiss&atilde;o do cargo. Deu tudo errado porque o projeto de Eunice Durham naquele momento estava ligado ao de Goldemberg (reitor da USP na &eacute;poca), que, por sua vez, tinha proximidade com o projeto federal da Nova Rep&uacute;blica, com as proposi&ccedil;&otilde;es das comiss&otilde;es de alto n&iacute;vel, com Simon Shwartzman, um conjunto de concep&ccedil;&otilde;es sobre a universidade no qual eu n&atilde;o conseguia me situar e, mais que isso, do qual discordava fortemente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Gostar&iacute;amos de saber qual &eacute; a sua vis&atilde;o sobre o significado da expans&atilde;o das universidades e das ci&ecirc;ncias sociais, a partir de 1968, ano da reforma universit&aacute;ria. Haveria alguma contradi&ccedil;&atilde;o nesse processo de expans&atilde;o transcorrido em meio &agrave; ditadura militar? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse per&iacute;odo entre 1972 e 1985-1986, os investimentos de pesquisa do governo militar se deram prioritariamente nos chamados institutos extrauniversit&aacute;rios, que eram mistos, empresas mistas, governo-empresa privada voltados ao desenvolvimento tecnol&oacute;gico. Apesar de ter havido investimento em outras &aacute;reas, o forte do investimento governamental n&atilde;o foi na &aacute;rea das ci&ecirc;ncias humanas, que ficou a cargo da Funda&ccedil;&atilde;o Ford, em alguns setores, mas n&atilde;o na Universidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar desses investimentos todos, eu n&atilde;o acho que a pol&iacute;tica educacional do regime militar seja contradit&oacute;ria, porque justamente com isso eles conseguiram esvaziar os movimentos de oposi&ccedil;&atilde;o. Por exemplo, o movimento estudantil na d&eacute;cada de 1960 era uma for&ccedil;a pol&iacute;tica que fazia barulho no pa&iacute;s, era de &acirc;mbito nacional, com apoio de toda a esquerda, que tamb&eacute;m tinha ficado alijada a partir do momento em que o governo Jo&atilde;o Goulart foi derrubado pelo golpe. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Universidade de Bras&iacute;lia foi criada junto com a cidade, quase ao mesmo tempo ou um pouquinho depois &#91;1962&#93;, e era um projeto do Darcy Ribeiro, importante do ponto de vista da renova&ccedil;&atilde;o da concep&ccedil;&atilde;o de universidade no Brasil. Ela j&aacute; tinha na sua organiza&ccedil;&atilde;o a ideia de institutos, levou para l&aacute; professores de alto n&iacute;vel, e no entanto foi uma das primeiras institui&ccedil;&otilde;es a sofrer a repress&atilde;o pol&iacute;tica, ela sim foi literalmente destru&iacute;da! N&atilde;o s&oacute; do ponto de vista do cerco militar, mas tamb&eacute;m os professores foram demitidos. Assim como An&iacute;sio Teixeira, Darcy Ribeiro foi demitido. E a Universidade passou a ser, naquele momento, comandada e dirigida pelo pessoal da direita ligado aos governos militares. O reitor indicado por Castelo Branco foi Laerte Ramos de Carvalho, catedr&aacute;tico da USP, do Departamento de Filosofia da Educa&ccedil;&atilde;o. Tamb&eacute;m ocorreu um choque violento com o movimento estudantil. H&aacute; inclusive filmes e document&aacute;rios mais recentes que foram montados com imagens da &eacute;poca. Darcy Ribeiro nomeava essa experi&ecirc;ncia de <i>A universidade necess&aacute;ria<a name="not5a"></a></i><a href="#not5"><sup>5</sup></a>. &Eacute; o t&iacute;tulo do livro dele. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por isso acho que n&atilde;o era paradoxal, porque essa amplia&ccedil;&atilde;o do n&uacute;mero de vagas, do n&uacute;mero de universidades... alguma moderniza&ccedil;&atilde;o da universidade tinha que ser feita, tanto &eacute; que esse projeto vem de antes. Portanto, n&atilde;o &eacute; paradoxal que o governo militar tenha feito isso, ali&aacute;s, acho que eles foram muito inteligentes nesse sentido. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Exceto a experi&ecirc;ncia da Universidade de Bras&iacute;lia, que foi de fato violentamente liquidada, nas outras universidades, tirando as cassa&ccedil;&otilde;es de um n&uacute;mero razo&aacute;vel de professores na USP, isso n&atilde;o implicou a impossibilidade de funcionamento da universidade. Ou seja, acho que foi uma estrat&eacute;gia pol&iacute;tica dos militares n&atilde;o levar &agrave;s &uacute;ltimas consequ&ecirc;ncias a destrui&ccedil;&atilde;o da USP. Em S&atilde;o Paulo n&atilde;o existia ainda a Unicamp, era fundamentalmente a USP e os ent&atilde;o chamados institutos isolados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O paradoxo &eacute; o seguinte: a USP, apesar das aposentadorias compuls&oacute;rias de professores, das pris&otilde;es, ex&iacute;lios for&ccedil;ados, do clima de amea&ccedil;a permanente, foi relativamente preservada. A compara&ccedil;&atilde;o com a experi&ecirc;ncia na ditadura argentina &eacute; impressionante. L&aacute; a universidade foi praticamente destru&iacute;da. A USP p&ocirc;de se manter e continuar oferecendo cursos, mesmo nas unidades, vamos dizer, que eram mais &agrave; esquerda, mesmo nos departamentos que foram mais esvaziados do que outros, de algum jeito os cursos foram mantidos. O Departamento de Filosofia, por exemplo, tamb&eacute;m teve um expurgo grande, muita gente teve que ir embora por cassa&ccedil;&atilde;o ou ex&iacute;lio. Ex&iacute;lio, inclusive, independentemente de ter sido preso ou n&atilde;o, muita gente teve que fugir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Havia cerco policial, havia policiais dentro das salas de aula, um conhecido torturador da Oban (Opera&ccedil;&atilde;o Bandeirantes), amea&ccedil;a de invas&atilde;o a todo momento, havia invas&otilde;es realmente, pris&otilde;es de estudantes que foram retirados de sala de aula, a pris&atilde;o do chefe de Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais, Ruy Coelho, a demiss&atilde;o obrigat&oacute;ria do diretor da Faculdade de Filosofia, Eduardo d'Oliveira Fran&ccedil;a. Enfim, as press&otilde;es eram de todo tipo, mas os cursos se mantiveram, inclusive nos seus programas bibliogr&aacute;ficos anteriores a esse endurecimento maior do regime militar. Por exemplo, a gente mantinha Marx, s&oacute; cortamos refer&ecirc;ncias a Lenin, Trotski. Era um acordo interno nosso. Marx tinha que ser dado. Houve uma relativa preserva&ccedil;&atilde;o nesse per&iacute;odo. Por isso a Universidade, melhor dizendo, parte dela (porque setores dela apoiaram as interven&ccedil;&otilde;es da ditadura) p&ocirc;de, por exemplo, lutar contra a tentativa de implanta&ccedil;&atilde;o das licenciaturas curtas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tais licenciaturas tamb&eacute;m eram um projeto do governo militar, que transformava o curso de Ci&ecirc;ncias Sociais, e tamb&eacute;m a &aacute;rea de ci&ecirc;ncias, numa licenciatura de dois, tr&ecirc;s anos. O pessoal da F&iacute;sica na USP, da Matem&aacute;tica, das "ci&ecirc;ncias b&aacute;sicas", que tinham sido at&eacute; recentemente parte da Faculdade de Filosofia, que sempre foi mais politizado, e at&eacute; hoje &eacute;, fez um movimento grande que conseguiu barrar a implanta&ccedil;&atilde;o desse tipo de licenciatura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas eu acho que, de fato, estrategicamente n&atilde;o houve da parte do governo militar um interesse em desmantelar por completo. Houve perdas substanciais, fundamentais, certa desorganiza&ccedil;&atilde;o dos departamentos, mas os cursos foram mantidos. Por isso acho que n&atilde;o &eacute; paradoxal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Agora, na verdade n&atilde;o houve pol&iacute;ticas de incentivo dos governos militares para as Ci&ecirc;ncias Sociais; nenhum investimento em especial, a n&atilde;o ser a quest&atilde;o da cria&ccedil;&atilde;o da nova p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em 1972, pela legisla&ccedil;&atilde;o federal, mas que tamb&eacute;m n&atilde;o tinha dinheiro. Naquele momento, a USP n&atilde;o teve dinheiro algum. Esses investimentos foram feitos fora, em institutos como o Cebrap, e com dinheiro que tamb&eacute;m n&atilde;o era do governo militar, mas da Funda&ccedil;&atilde;o Ford especialmente, ou depois por outras institui&ccedil;&otilde;es, como a Fapesp. A Fapesp nunca foi comandada ou reorientada pelo governo militar. Ela sempre gozou de certa autonomia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Voc&ecirc; escreveu muitos textos sobre as transforma&ccedil;&otilde;es por que passaram as universidades a partir da redemocratiza&ccedil;&atilde;o. Voc&ecirc; diria que as mesmas quest&otilde;es postas por voc&ecirc; de modo cr&iacute;tico, naquele momento, valeriam para os dias de hoje? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na verdade, o meu movimento foi de afastamento da Faculdade. E n&atilde;o foi f&aacute;cil, parecia ser mais f&aacute;cil ent&atilde;o do que &eacute; nos dias de hoje, a "cr&iacute;tica e resist&ecirc;ncia" ao modelo vigente n&atilde;o se constitui mais como quest&atilde;o para mim. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro <i>Para uma cr&iacute;tica do presente</i><a name="not6a"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a> re&uacute;ne textos de um momento diferente do atual. Ainda era uma &eacute;poca em que eu estava escrevendo de um ponto de vista cr&iacute;tico sobre essas transforma&ccedil;&otilde;es na universidade brasileira, que, na verdade, n&atilde;o se iniciam na Nova Rep&uacute;blica, mas s&atilde;o retomadas nesse per&iacute;odo. Analisando, num plano hist&oacute;rico um pouco maior, voc&ecirc; percebe que muitas das discuss&otilde;es e propostas, e aquilo que &eacute; efetivado realmente como mudan&ccedil;a na universidade, &eacute; algo que j&aacute; estava l&aacute; no relat&oacute;rio do Atcon, um movimento de racionaliza&ccedil;&atilde;o e profissionaliza&ccedil;&atilde;o da universidade nos moldes do modelo norte-americano. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a instaura&ccedil;&atilde;o da Nova Rep&uacute;blica, tem in&iacute;cio a discuss&atilde;o da avalia&ccedil;&atilde;o, como paradigma de estrutura&ccedil;&atilde;o do sistema universit&aacute;rio, do sistema de t&iacute;tulos dos docentes e da concep&ccedil;&atilde;o de trabalho intelectual. Na &eacute;poca, eu via esse processo como express&atilde;o de uma temporalidade homog&ecirc;nea, de uma produ&ccedil;&atilde;o intelectual homog&ecirc;nea. Isso porque se definiu um prazo cada vez menor para a realiza&ccedil;&atilde;o do mestrado e do doutorado; os prazos eram extensos na &eacute;poca em que eu fiz, n&atilde;o tinha essa press&atilde;o dos dias de hoje. A ideia de forma&ccedil;&atilde;o estava mais presente, apesar de n&atilde;o se poder dizer, obviamente, que fosse a do ideal do s&eacute;culo XIX, mas era de algum jeito a ideia de uma forma&ccedil;&atilde;o universit&aacute;ria, tanto para os alunos como para os docentes, importante para a &aacute;rea de Ci&ecirc;ncias Humanas e Filosofia. Creio que essa temporalidade mais breve repercute num certo estilo de trabalho intelectual e na ideia de profissionaliza&ccedil;&atilde;o mesmo, e de uma organiza&ccedil;&atilde;o universit&aacute;ria mais estruturada. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para voc&ecirc; ter uma ideia, um exemplo que pode parecer meio bobo, mas n&atilde;o &eacute;, atualmente a p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o da Sociologia &eacute; de dois anos e meio para o mestrado, o que significa um ano de curso com quatro disciplinas e mais um ano e meio para fazer a disserta&ccedil;&atilde;o. Quando fiz mestrado e doutorado, porque acabei indo direto para o doutorado, eram oito anos para o mestrado e mais nove para o doutorado. Isso foi reduzido para cinco anos no come&ccedil;o da d&eacute;cada de 1980, no governo Montoro, depois quatro e meio, e depois foi reduzido para dois e meio no mestrado e quatro no doutorado. Isso para mim incide sobre um jeito de trabalhar. Acho que homogeneiza o trabalho, dificulta mais o surgimento de estilos de trabalho diferentes. Basicamente as transforma&ccedil;&otilde;es foram essas, do ponto de vista daquilo que me incomodou mais, a partir de 1985-1986 em diante. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa linha da funcionaliza&ccedil;&atilde;o dos cursos de ci&ecirc;ncias sociais, me opus, como vice-chefe, &agrave; proposta de Eunice Durham, chefe do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais, de criar tr&ecirc;s eixos no curso de Ci&ecirc;ncias Sociais, algo como tr&ecirc;s habilita&ccedil;&otilde;es: um eixo de forma&ccedil;&atilde;o de pesquisadores para aqueles que queriam fazer mestrado e doutorado, um eixo profissional para o pessoal que iria trabalhar realmente fora, no mercado de trabalho, e um eixo para o pessoal proveniente de outras unidades da Universidade, que vinha fazer o curso porque tinha interesse, algo pr&oacute;ximo de uma forma&ccedil;&atilde;o geral, de uma difus&atilde;o cultural (o pessoal que vinha da F&iacute;sica, da Poli, por exemplo). A gente se op&ocirc;s, me refiro a um grupo de professores que conseguiu manter a estrutura do curso de Ci&ecirc;ncias Sociais at&eacute; recentemente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao longo dos anos de 1980 e de 1990, foi muito discutida a quest&atilde;o da autonomia universit&aacute;ria, da separa&ccedil;&atilde;o da universidade em rela&ccedil;&atilde;o ao Estado, a ideia de que a Universidade deveria se manter como autarquia, que &eacute; uma caracter&iacute;stica do modelo alem&atilde;o. Isso foi na verdade um aspecto positivo dessa reforma, que n&atilde;o mexeu na no&ccedil;&atilde;o de separa&ccedil;&atilde;o, ou melhor, de autonomia da Universidade em rela&ccedil;&atilde;o ao Estado e em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sociedade. Porque a partir do Estatuto de 1988 se criou um terceiro objetivo na Universidade: a extens&atilde;o cultural, que passou a ser entendida em v&aacute;rios registros, incluindo a ideia da presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso se ligava &agrave; quest&atilde;o da autonomia, porque n&atilde;o cabe &agrave; universidade prestar servi&ccedil;os diretamente &agrave; sociedade, cabe a ela pensar, questionar, construir suas reflex&otilde;es, inclusive propostas para essa rela&ccedil;&atilde;o, mas n&atilde;o prestar servi&ccedil;os diretamente. Esse &eacute; o modelo norte-americano. Tal concep&ccedil;&atilde;o de extens&atilde;o universit&aacute;ria esteve presente no Projeto Rondon<i>, </i>a partir de 1967, que foi uma iniciativa do governo militar no Brasil. Tinha esse nome por refer&ecirc;ncia ao Marechal Rondon. O projeto era o de uma presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os do Estado nas regi&otilde;es da Amaz&ocirc;nia, Goi&aacute;s, Mato Grosso e outras regi&otilde;es do Brasil, um trabalho de integra&ccedil;&atilde;o nacional com os &iacute;ndios e outras pequenas comunidades; o governo militar usou isso para incorporar os estudantes aos prop&oacute;sitos da ideologia militar sobre a na&ccedil;&atilde;o, foi uma das estrat&eacute;gias para tentar diluir a pol&iacute;tica estudantil. O pessoal que era politizado n&atilde;o aderia, mas muita gente que n&atilde;o era nem de direita, nem de esquerda, sim. Tamb&eacute;m n&atilde;o fez tanto mal, pois muita gente, com essa participa&ccedil;&atilde;o, acabou se politizando. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma coisa engra&ccedil;ada &eacute; que muito dessa luta era para manter as coisas como estavam. Voc&ecirc; lutava para preservar a experi&ecirc;ncia. Ent&atilde;o o curso meio que se manteve, mudou muito pouco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hoje n&atilde;o estou mais envolvida propriamente nem com a resist&ecirc;ncia, nem com a cr&iacute;tica aos rumos da Universidade, por isso sa&iacute; de l&aacute;, foi um dos motivos. Eu j&aacute; n&atilde;o aguentava mais conviver com essas quest&otilde;es, acabava as reuni&otilde;es de Conselho e de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o muito irritada, chegava em casa mal-humorada. N&atilde;o dava mais. J&aacute; tinha tido todas as experi&ecirc;ncias poss&iacute;veis, passei pelos conselhos centrais na Reitoria, ou seja, vi como a Universidade funcionava no seu centro de poder, acompanhei as mudan&ccedil;as que levaram &agrave; cria&ccedil;&atilde;o dos n&uacute;cleos de pesquisa. Enfim, cada vez menos era poss&iacute;vel um trabalho mais individual l&aacute; dentro. Atualmente acho que a maioria dos professores participa de algum tipo de grupo de pesquisa. H&aacute; uns anos isso n&atilde;o era t&atilde;o comum. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nunca fui propriamente, como estudante, uma militante partid&aacute;ria, ainda que fosse simpatizante, na &eacute;poca dos partidos, dos grupos, antes do AI-5, em 1968. Depois, dentro da Universidade, j&aacute; como professora, tamb&eacute;m n&atilde;o era militante, mas estava o tempo todo (n&atilde;o sei se isso seria uma forma de militantismo, mas enfim...) atuando em defesa do que eu acreditava que deveria ser preservado. Era um envolvimento muito intenso, alguma coisa que eu tinha que defender. Durante a ditadura isso foi muito forte, preservar as coisas, preservar os cursos, tentar impedir as licenciaturas curtas, estar muito presente e muito pr&oacute;xima dos alunos. Fase que hoje entendo mais como de resist&ecirc;ncia do que propriamente de atividade, mas de resist&ecirc;ncia ativa, isto &eacute;, mantendo o padr&atilde;o de trabalho, de aulas etc. Eram coisas muito claras, e n&atilde;o era s&oacute; eu, tinha muita gente, mas eu tinha isso imbu&iacute;do em mim, quase como uma miss&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a Nova Rep&uacute;blica, come&ccedil;o a ver que aqueles ideais todos estavam sendo transformados no processo de moderniza&ccedil;&atilde;o que se iniciava na Universidade. O que havia sido preservado durante a ditadura, certa concep&ccedil;&atilde;o de universidade, em especial no que se referia &agrave;s humanidades, estava em decl&iacute;nio. Tenho a sensa&ccedil;&atilde;o de que passei a minha vida na Universidade na resist&ecirc;ncia - ou era resist&ecirc;ncia &agrave; ditadura ou era resist&ecirc;ncia a esse momento da Nova Rep&uacute;blica em diante, que no meu entender desfigurava, ou melhor, iniciava um processo de desfigura&ccedil;&atilde;o de uma concep&ccedil;&atilde;o de trabalho intelectual que eu achava que tinha que ser preservada e que era heran&ccedil;a da antiga Faculdade de Filosofia. Obviamente n&atilde;o seria mais o mesmo, mas sim um padr&atilde;o, uma refer&ecirc;ncia, um estilo, a ser mantido. Fui, in&uacute;meras vezes, vista por colegas como "conservadora", por n&atilde;o aderir aos pressupostos "modernos" que ent&atilde;o se instalavam. Ent&atilde;o, a partir de 1990, resolvi fazer um corte na minha vida, porque n&atilde;o era mais poss&iacute;vel, a vida n&atilde;o podia ser inteiramente tomada por essa paix&atilde;o, que mais parecia uma "miss&atilde;o", analisando <i>a posteriori</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Voc&ecirc; poderia comentar o seu deslocamento profissional da sociologia para a psican&aacute;lise? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aqui no Brasil n&atilde;o houve uma proximidade grande entre a psican&aacute;lise e a sociologia, a n&atilde;o ser a que foi feita por Roger Bastide nos textos <i>Psican&aacute;lise do cafun&eacute;</i>, de 1941, <i>Sociologia e psican&aacute;lise</i>, de 1950, <i>O sonho, o transe e a loucura</i>, de 1972. Heloisa Fernandes e Paulo Silveira tiveram uma experi&ecirc;ncia, antes de se aposentarem, em que procuraram estabelecer essa rela&ccedil;&atilde;o; Paulo talvez at&eacute; mais explicitamente, de trabalhar mais no registro pr&oacute;prio da psican&aacute;lise. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No meu caso, &agrave; medida que fui fazendo minha an&aacute;lise pessoal, desenvolvendo alguns temas novos nos cursos que dava na Faculdade, acabei enveredando por um tipo de trabalho que passava pela psican&aacute;lise, mas a partir de autores que n&atilde;o eram propriamente te&oacute;ricos da psican&aacute;lise, mas que a incorporavam de algum modo, como Adorno, Walter Benjamin, e mesmo Foucault, que a questionava fortemente, assim como a pr&aacute;tica psicanal&iacute;tica. Foucault, no entanto, dialogava com a psican&aacute;lise, em especial com Lacan, &agrave;s vezes impl&iacute;cita, &agrave;s vezes explicitamente. A partir disso, comecei a trabalhar mais a quest&atilde;o da subjetividade, e passei a utilizar um ou outro texto de Freud. Por exemplo, no curso de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o sobre a reconstru&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, introduzi a discuss&atilde;o sobre o estranho e o familiar, mas n&atilde;o pela &oacute;ptica da Antropologia, e sim pelo ponto de vista da Psican&aacute;lise. Quando fazia sentido, colocava algum texto de teoria psicanal&iacute;tica nos cursos. No curso de p&oacute;s sobre a quest&atilde;o da reconstru&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, entrava alguma coisa ligada ao romance familiar na psican&aacute;lise e &agrave;s constru&ccedil;&otilde;es em an&aacute;lise (Freud). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a mudan&ccedil;a para a pr&aacute;tica cl&iacute;nica foi uma transforma&ccedil;&atilde;o e uma reviravolta total na minha vida, e at&eacute; hoje ainda me recinto por ter mudado um pouco tarde. Comecei a atender no final de 2000, j&aacute; estava com 55 anos. Primeiro, eu me dei conta de qu&atilde;o isolada vivia dentro da USP, fechada l&aacute; na Cidade Universit&aacute;ria, sem conhecer o mundo fora; porque a cl&iacute;nica, em termos pr&aacute;ticos, faz voc&ecirc; entrar em contato com pessoas que dentro da Universidade eu jamais viria a me relacionar. &Oacute;bvio que a rela&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; a mesma dentro do consult&oacute;rio, mas voc&ecirc; come&ccedil;a a ouvir discursos e falas que, dentro da USP, quase n&atilde;o escuta, porque h&aacute; um discurso universit&aacute;rio preponderante e mais homog&ecirc;neo. Voc&ecirc; n&atilde;o tem uma diversidade de discursos como acontece na cl&iacute;nica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra coisa que achei engra&ccedil;ado e interessante &eacute; que, quando se &eacute; funcion&aacute;rio p&uacute;blico, voc&ecirc; fica acostumado ao seguinte: todo m&ecirc;s o seu sal&aacute;rio est&aacute; l&aacute; no banco, voc&ecirc; recebe o holerite e pronto. Quando vira um profissional liberal, &eacute; outro mundo, n&atilde;o s&oacute; em rela&ccedil;&atilde;o ao dinheiro, mas pelo fato de ter que se filiar &agrave; prefeitura, &eacute; o ISS, tem que ter nota fiscal, e tudo isso envolve um despachante para fazer isso; o registro na prefeitura eu n&atilde;o tinha a menor ideia de como se fazia e at&eacute; hoje n&atilde;o sei, a presta&ccedil;&atilde;o de contas no imposto de renda muda completamente. Mas de repente a sensa&ccedil;&atilde;o de que eu tinha entrado num mundo que n&atilde;o conhecia, mas que estava ali ao lado... fiquei com a ideia de que na USP, na institui&ccedil;&atilde;o, a gente fica muito protegido, provavelmente por eu ter estado muito tempo l&aacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E a psican&aacute;lise tem duas coisas: a pr&aacute;tica cl&iacute;nica e o estudo te&oacute;rico, voc&ecirc; n&atilde;o pode deixar isso de lado. Ent&atilde;o, tem que fazer as duas coisas, e na verdade isso aumentou meu ritmo de trabalho porque continuo &agrave;s vezes participando de bancas na Sociologia, ainda tenho orientandos. Com isso tenho que estudar outras coisas, em algumas consigo fazer as pontes com mais facilidade, mas alguns textos do Lacan s&atilde;o muito t&eacute;cnicos, &eacute; outro tipo de estudo, o que exige que eu participe de grupos de estudos; enfim, na verdade estou trabalhando muito mais do que trabalhava antes. Al&eacute;m de ser outro estilo de trabalho - antes ficava muito em casa, no escrit&oacute;rio, e s&oacute; ia &agrave; Faculdade quando tinha reuni&atilde;o, aula (a n&atilde;o ser no per&iacute;odo que estava na administra&ccedil;&atilde;o), e agora n&atilde;o, tenho uma rotina de trabalho fora de casa, no consult&oacute;rio. Mudou muito, n&atilde;o &eacute; ainda uma coisa completamente assentada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Por que voc&ecirc; optou por n&atilde;o fazer parte das sociedades psicanal&iacute;ticas? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando eu ainda fazia an&aacute;lise, acho que no final da d&eacute;cada de 1990, pensava nessa quest&atilde;o de ser parte ou membro de uma institui&ccedil;&atilde;o, que era a USP. A dificuldade que eu estava sentindo de ser parte de uma institui&ccedil;&atilde;o, de trabalhar numa institui&ccedil;&atilde;o, de ter a institui&ccedil;&atilde;o como meu meio de ser, essa discuss&atilde;o toda foi bem longa. Lembro at&eacute; de procurar outra psicanalista para bater um papo sobre essa quest&atilde;o da experi&ecirc;ncia institucional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando comecei a clinicar, como n&atilde;o sou psic&oacute;loga e tamb&eacute;m n&atilde;o tive uma forma&ccedil;&atilde;o em uma institui&ccedil;&atilde;o, embora existam institui&ccedil;&otilde;es em S&atilde;o Paulo em que voc&ecirc; pode fazer isso, minha forma&ccedil;&atilde;o ocorreu em grupos de estudos, com psicanalistas diferentes. Por isso, minha pr&aacute;tica cl&iacute;nica est&aacute; fora da refer&ecirc;ncia institucional, por um lado porque n&atilde;o sou psic&oacute;loga e n&atilde;o tenho o CRP (Conselho Regional de Psicologia), como exigido em outras profiss&otilde;es, como na arquitetura, na medicina etc. No Brasil ainda &eacute; bastante comum pessoas que se tornam psicanalistas sem serem psic&oacute;logos ou m&eacute;dicos. Mas em alguns pa&iacute;ses j&aacute; est&aacute; havendo um questionamento a esse respeito. Na Fran&ccedil;a, a tradi&ccedil;&atilde;o &eacute; muito aberta, h&aacute; muitos psicanalistas que s&atilde;o fil&oacute;sofos, historiadores, soci&oacute;logos, de forma&ccedil;&atilde;o anterior. Creio que na Argentina a tradi&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m &eacute; mais aberta; a pessoa que coordena meu grupo de estudos h&aacute; cinco anos &eacute; um psicanalista argentino, Alejandro Viviani, que est&aacute; aqui no Brasil desde 1977. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De qualquer modo, acho que tem sim uma rela&ccedil;&atilde;o entre minha experi&ecirc;ncia institucional anterior e minha posi&ccedil;&atilde;o atual como psicanalista: hoje eu n&atilde;o conseguiria ser membro de uma escola de psican&aacute;lise. Apesar de ter como refer&ecirc;ncia a teoria de Lacan, a psican&aacute;lise francesa que passou por Lacan, al&eacute;m, evidentemente, da freudiana, n&atilde;o consigo dizer que sigo um "ensino de Lacan", n&atilde;o consigo dizer que "fa&ccedil;o parte de uma escola lacaniana" ou "sou lacaniana", n&atilde;o posso falar isso devido a esse trajeto, &agrave;s minhas experi&ecirc;ncias. Para dizer bem a verdade, no "ser lacaniana" ressoa o "ser marxista", l&aacute; de tr&aacute;s... N&atilde;o se trata de um atributo ligado ao meu "ser". Ent&atilde;o prefiro transitar um pouco mais, para escutar pessoas, discuss&otilde;es, ir me posicionando, aceitando, discordando, construindo o meu estilo. Prefiro esse caminho a me filiar a uma escola. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; um pouco isso, trabalho, fa&ccedil;o supervis&otilde;es quando &eacute; necess&aacute;rio, mas comecei tarde, s&oacute; faz sete anos e pouco que estou atendendo, embora no contato mais direto com a psican&aacute;lise eu tenha bem mais de vinte anos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><a name="not01"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#not01a">*</a> Esta entrevista &eacute; sobre a trajet&oacute;ria de Irene Cardoso no Departamento de Sociologia da FFLCH-USP. Ap&oacute;s ter se aposentado em 2003, Irene Cardoso se tornou psicanalista. A entrevista foi realizada em abril de 2008. Os entrevistadores agradecem a Maria Lucin&eacute;ia de Almeida pela transcri&ccedil;&atilde;o e a Frederico Tell Ventura pela colabora&ccedil;&atilde;o no trabalho de edi&ccedil;&atilde;o do texto.     <br>   <a name="not02"></a><a href="#not02a">**</a> O livro referido ser&aacute; publicado em 2011.     <!-- ref --><br>   <a name="not1"></a><a href="#not1a">1</a>. "Pref&aacute;cio - Uma cr&iacute;tica do presente". In: Beatriz Sarlo, <i>Paisagens imagin&aacute;rias: intelectuais, artes e meios de comunica&ccedil;&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo, Edusp, 1997, pp. 9-22.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-2070201000020001300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="not2"></a><a href="#not2a">2</a>. S&atilde;o Paulo, Nacional, 1965.     <br>   <a name="not3"></a><a href="#not3a">3</a>. S&atilde;o Paulo, Pioneira, 1972.     <br>   <a name="not4"></a><a href="#not4a">4</a>. Fl&aacute;vio Fava de Morais, professor do Instituto de Ci&ecirc;ncias Biom&eacute;dicas, foi reitor de 1993 a 1997.     <br>   <a name="not5"></a><a href="#not5a">5</a>. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1975.     <br>   <a name="not6"></a><a href="#not6a">6</a>. S&atilde;o Paulo, Editora 34, 2001. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Prefácio: Uma crítica do presente]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Beatriz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sarlo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paisagens imaginárias: intelectuais, artes e meios de comunicação]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>9-22</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
