<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2012000300014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2012000300014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Luzes femininas: a felicidade segundo Madame du Châtelet]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Enlightenment women: happiness according to Madame du Châtelet]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Piva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Jonas de Lima]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tamizari]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fabiana]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade São Judas Tadeu  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>853</fpage>
<lpage>868</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[As luzes do Iluminismo francês consagradas por certa história da filosofia foram indubitavelmente as masculinas. As presenças de Voltaire, Rousseau e Diderot nas pesquisas e nas obras sobre o período são quase absolutas. A finalidade deste artigo é explorar as Luzes francesas, particularmente, a questão ética da felicidade, pelo olhar de uma razão tão ilustrada quanto a de Voltaire, Rousseau ou Diderot, porém de saiotes e espartilho: o pensamento de Émilie du Châtelet (1706-1749). Pouco conhecida pelo público brasileiro e menos estudada ainda pelos dix-huitièmistes locais, Madame du Châtelet, marquesa de berço, escreveu, por volta de 1746, um Discurso sobre a felicidade. O exame de algumas das teses e propostas éticas contidas nesse opúsculo é uma oportunidade instigante para se entenderem um pouco melhor não só as Luzes francesas, mas, sobretudo, a sensibilidade e as angústias das mulheres de vanguarda da França pré-revolucionária.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The French Enlightenment distinguished by a certain history has been undoubtedly male, as reveals the almost exclusive presence of Voltaire, Rousseau and Diderot in the researches and works about that time. The aim of this study is to investigate the period, mainly approaching the ethical issue of happiness, but not through the looks of those celebrated male philosophers, but of a person in skirts and corselets: Émilie du Châtelet (1706-1749). Little known by the Brazilian readers, and little studied by the local experts on the 1800s, Madame du Châtelet, born a Marquise, wrote, around 1746, a Discourse on happiness. The examination of some of the thesis and ethical proposals contained in that opuscule is an instigating opportunity to understand better not only the French Enlightenment, but also the sensibility and anxieties of the vanguard women in the pre-revolutionary France.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Madame du Châtelet]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Iluminismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[felicidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mulher]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Madame du Châtelet]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Enlightenment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Happiness]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Women]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS TEM&Aacute;TICOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Luzes femininas: a felicidade segundo   Madame du Ch&acirc;telet</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Enlightenment women: happiness according to Madame du Ch&acirc;telet</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Paulo Jonas de Lima Piva<sup>I</sup>; Fabiana Tamizari<sup>II</sup></font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Universidade S&atilde;o Judas Tadeu</font>    <br>     <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>II</sup>Universidade de S&atilde;o Paulo</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> As luzes do Iluminismo franc&ecirc;s consagradas por certa hist&oacute;ria da   filosofia foram indubitavelmente as masculinas. As presen&ccedil;as de Voltaire,   Rousseau e Diderot nas pesquisas e nas obras sobre o per&iacute;odo s&atilde;o quase   absolutas. A finalidade deste artigo &eacute; explorar as Luzes francesas, particularmente,   a quest&atilde;o &eacute;tica da felicidade, pelo olhar de uma raz&atilde;o t&atilde;o ilustrada quanto a   de Voltaire, Rousseau ou Diderot, por&eacute;m de saiotes e espartilho: o pensamento   de &Eacute;milie du Ch&acirc;telet (1706-1749). Pouco conhecida pelo p&uacute;blico brasileiro e   menos estudada ainda pelos dix-huiti&egrave;mistes locais, Madame du Ch&acirc;telet,   marquesa de ber&ccedil;o, escreveu, por volta de 1746, um Discurso sobre a felicidade.   O exame de algumas das teses e propostas &eacute;ticas contidas nesse op&uacute;sculo &eacute; uma   oportunidade instigante para se entenderem um pouco melhor n&atilde;o s&oacute; as Luzes   francesas, mas, sobretudo, a sensibilidade e as ang&uacute;stias das mulheres de   vanguarda da Fran&ccedil;a pr&eacute;-revolucion&aacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Madame du Ch&acirc;telet; Iluminismo; felicidade; mulher.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> The French Enlightenment distinguished by a certain history has   been undoubtedly male, as reveals the almost exclusive presence of Voltaire,   Rousseau and Diderot in the researches and works about that time. The aim of   this study is to investigate the period, mainly approaching the ethical issue   of happiness, but not through the looks of those celebrated male philosophers,   but of a person in skirts and corselets: &Eacute;milie du Ch&acirc;telet (1706-1749). Little   known by the Brazilian readers, and little studied by the local experts on the   1800s, Madame du Ch&acirc;telet, born a Marquise, wrote, around 1746, a Discourse   on happiness. The examination of some of the thesis and   ethical proposals contained in that opuscule is an instigating opportunity to   understand better not only the French Enlightenment, but also the sensibility   and anxieties of the vanguard women in the pre-revolutionary France. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key   Words:</b> Madame du Ch&acirc;telet; Enlightenment;   Happiness; Women.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Um discurso de mulher</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gabrielle-&Eacute;milie Le Tonnelier de   Breteuil, a Marquesa du Ch&acirc;telet (1706-1749), foi muito mais do que um <i>affaire</i> de Voltaire, como a reduzem as <i>wikip&eacute;dias</i> e alguns manuais de Iluminismo; ela teve personalidade e   intelig&ecirc;ncia suficientes para ser n&atilde;o s&oacute; uma mulher extempor&acirc;nea, mas para,   ainda hoje, ser evocada como refer&ecirc;ncia hist&oacute;rica na reflex&atilde;o sobre a luta pela   emancipa&ccedil;&atilde;o feminina. Sobre sua relev&acirc;ncia no movimento das Luzes francesas,   Elisabeth Badinter, uma de suas principais estudiosas, destaca no pref&aacute;cio da   edi&ccedil;&atilde;o brasileira do <i>Discurso     sobre a felicidade</i>, livro de Ch&acirc;telet redigido por   volta de 1746, o seguinte:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar das obriga&ccedil;&otilde;es que nenhuma mulher     de sua categoria podia evitar, &Eacute;milie du Ch&acirc;telet foi a pessoa que menos se     submeteu aos preconceitos de sua &eacute;poca e que mais soube afirmar sua     originalidade, sua independ&ecirc;ncia e sua ambi&ccedil;&atilde;o contra um mundo hostil a tais     pretens&otilde;es.<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ch&acirc;telet desejava ser reconhecida como a   primeira mulher do seu tempo a se dedicar &agrave;s ci&ecirc;ncias.<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> Para isso,   n&atilde;o poupou esfor&ccedil;os; realizou pesquisas no campo da geometria, da matem&aacute;tica e,   em especial, da f&iacute;sica, &aacute;rea na qual desenvolveu os seus mais significativos   trabalhos, traduzindo, inclusive, para o franc&ecirc;s a <i>Principia mathematica</i>, de Isaac Newton, de 1759, empreendimento ao qual dedicou cinco   anos de sua vida. Vale dizer que Ch&acirc;telet, que estava gr&aacute;vida   enquanto traduzia Newton, faleceu logo que concluiu a tradu&ccedil;&atilde;o. Assim que deu &agrave;   luz, em franc&ecirc;s, &agrave; obra-prima de Newton, ela morreu alguns dias ap&oacute;s o parto,   junto com sua filha rec&eacute;m-nascida. Mortes decorrentes do parto, diga-se de passagem,   eram um dos grandes males que afligiam as mulheres no Antigo Regime.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Encarnando o esp&iacute;rito entusiasta, ousado   e militante da sua &eacute;poca, Ch&acirc;telet empenhou-se em utilizar a raz&atilde;o para   combater os preconceitos e a intoler&acirc;ncia reinantes, esses fomentados pelos   dogmas religiosos e pelo obscurantismo. Publicou com esse objetivo, por   exemplo, em 1738, <i>O     exame da B&iacute;blia</i>, texto no qual reduz a mitos e   fic&ccedil;&otilde;es as narra&ccedil;&otilde;es e os personagens b&iacute;blicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ch&acirc;telet compartilhava ainda com os seus   contempor&acirc;neos ilustrados o ideal de que os fil&oacute;sofos deveriam ser mais   presentes e &uacute;teis &agrave; sociedade. Para isso, esses deveriam sair do isolamento da   vida contemplativa para promover a sociabilidade. Tal proposta, ali&aacute;s,   constitu&iacute;a a ess&ecirc;ncia do novo conceito de fil&oacute;sofo criado pela Ilustra&ccedil;&atilde;o   francesa. Esse conceito, por sua vez, encontramos expresso de modo cabal no   verbete "Fil&oacute;sofo", da <i>Enciclop&eacute;dia</i>, n&atilde;o se sabe ao certo se de Diderot, provavelmente de 1743, bem   como no manuscrito clandestino <i>O verdadeiro fil&oacute;sofo</i>,   de C&eacute;sar Chesneau Du Marsais, de 1796,<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a> uma vers&atilde;o modificada do   verbete, em que lemos, a prop&oacute;sito, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nosso fil&oacute;sofo n&atilde;o cr&ecirc; estar exilado     neste mundo; n&atilde;o acredita estar em pa&iacute;s inimigo. Ele quer desfrutar, como s&aacute;bio     ec&ocirc;nomo, dos bens que a natureza lhe oferece, quer encontrar prazer com os     outros e, para encontr&aacute;-lo, &eacute; preciso caus&aacute;-lo. Assim, ele procura convir     aqueles com quem o acaso ou sua escolha o fazem viver, e ao mesmo tempo     encontra aquilo que lhe conv&eacute;m. &Eacute; um homem honesto, que quer agradar e tornar-se     &uacute;til.<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No<i> Discurso sobre a felicidade</i>, de Ch&acirc;telet, escrito entre os anos de 1746 e 1747, encontramos   muito dessa concep&ccedil;&atilde;o de fil&oacute;sofo. Ao contr&aacute;rio das demais obras da fil&oacute;sofa,   essa n&atilde;o foi redigida com a inten&ccedil;&atilde;o de ser publicada. Trata-se, no fundo, de   um conjunto de reflex&otilde;es desenvolvidas durante um per&iacute;odo dif&iacute;cil da vida da   marquesa, quando Voltaire e ela desfizeram o relacionamento conjugal que   tinham.<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a> N&atilde;o obstante, mesmo concebido em circunst&acirc;ncias doloridas e   em meio a outros "cinquenta" tratados e ensaios sobre a felicidade que   pululavam no s&eacute;culo XVIII,<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a>o <i>Discurso</i> de Ch&acirc;telet imp&otilde;e-se com vigor, particularmente em virtude da   singularidade do ponto de vista mediante o qual o tema &eacute; abordado, ou seja, o   da raz&atilde;o e da sensibilidade femininas. &Eacute; o que assevera Badinter em outros   termos: "ao contr&aacute;rio dos homens que escreveram sobre o tema, ela &#91;Ch&acirc;telet&#93;   soube distinguir as condi&ccedil;&otilde;es da felicidade em geral e a felicidade com que as   mulheres deveriam se contentar, sem com isso permanecer nos limites que lhes   eram designados".<a id="tx7"></a><a href="#nt7"><sup>7</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Forma&ccedil;&atilde;o e obra de uma fil&oacute;sofa   iluminista</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Madame du Ch&acirc;telet teve uma educa&ccedil;&atilde;o   diferenciada da forma&ccedil;&atilde;o que tiveram as outras mulheres da nobreza francesa do   seu s&eacute;culo. Com a instru&ccedil;&atilde;o a cargo do seu pai, nenhum conhecimento lhe foi   negado no seu processo educacional, como observa Badinter, agora em sua obra <i>&Eacute;milie, &Eacute;milie: a     ambi&ccedil;&atilde;o feminina no s&eacute;culo XVIII:</i></font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nenhum conhecimento lhe foi proibido,     nenhum constrangimento pesou sobre ela por causa de seu sexo. Naquela &eacute;poca, quando     a educa&ccedil;&atilde;o das mo&ccedil;as era t&atilde;o negligenciada e se limitava na maioria das vezes a     um pouco de escrita, de leitura, alguns trechos de hist&oacute;ria e &agrave;s artes     recreativas, &Eacute;milie fez estudos aprofundados dos quais muitos homens n&atilde;o     poderiam se vangloriar.<a id="tx8"></a><a href="#nt8"><sup>8</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ch&acirc;telet deu prosseguimento aos estudos   na vida adulta, mesmo sem poder frequentar a universidade, essa, na sua &eacute;poca,   um espa&ccedil;o restrito aos homens, obviamente. N&atilde;o obstante, ela teve contato com   pensadores e estudiosos importantes do per&iacute;odo, dentre eles, Voltaire e   Maupertuis, interlocutores fundamentais para o desenvolvimento de sua reflex&atilde;o   aut&ocirc;noma.<a id="tx9"></a><a href="#nt9"><sup>9</sup></a> Tal independ&ecirc;ncia, por sua vez, fez hist&oacute;ria. Maria   Susana Seguin, no texto "Les femmes et les sciences de la nature", afirma, por   exemplo, que Ch&acirc;telet foi a &uacute;nica fil&oacute;sofa no Iluminismo franc&ecirc;s que construiu   um pensamento pr&oacute;prio, participando de forma ativa e aut&ocirc;noma nos debates   filos&oacute;ficos e cient&iacute;ficos da Fran&ccedil;a setecentista. A pesquisadora tamb&eacute;m   assinala que, apesar de outras mulheres tamb&eacute;m terem atuado nesse universo,   nenhuma delas alcan&ccedil;ou a independ&ecirc;ncia intelectual e o destaque da marquesa.   Enquanto Ch&acirc;telet protagonizava as discuss&otilde;es num ambiente tomado por homens   incomodados com a sua ousadia, as demais se limitavam a fornecer assist&ecirc;ncia aos   estudiosos, na condi&ccedil;&atilde;o de simples aprendizes e de meras coadjuvantes dos   cientistas homens.<a id="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> Ou seja, sua intensa atividade filos&oacute;fica e   cient&iacute;fica permitiu-lhe um exerc&iacute;cio de liberdade n&atilde;o desfrutado pelas suas   contempor&acirc;neas. Em contrapartida, as hostilidades e as persegui&ccedil;&otilde;es por   aventurar-se nesse mundo claramente de dom&iacute;nio masculino j&aacute; eram previs&iacute;veis e   foram contra ela inevit&aacute;veis.<a id="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> Um exemplo c&eacute;lebre dessa   intoler&acirc;ncia e preconceito encontramos, quem diria, em Immanuel Kant. Em alus&atilde;o   &agrave; nossa madame indagadora, o fil&oacute;sofo do imperativo categ&oacute;rico escreve no seu <i>Da diferen&ccedil;a entre o     sublime e o belo na rela&ccedil;&atilde;o dos sexos</i>, de 1764, o   seguinte: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A uma mulher que tenha a cabe&ccedil;a     entulhada no grego, como a senhora Dacier, ou que trave disputas profundas     sobre mec&acirc;nica, como a Marquesa de Ch&acirc;telet, s&oacute; pode mesmo faltar uma barba,     pois com esta talvez consigam exprimir melhor o ar de profundidade a que     aspiram.<a id="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A ousadia de Ch&acirc;telet n&atilde;o tinha limites.   Em 1738, ela participou de um concurso da Academia de Ci&ecirc;ncias, a qual havia   proposto uma disserta&ccedil;&atilde;o com o tema "Sobre a natureza do fogo e de sua   propaga&ccedil;&atilde;o". A fil&oacute;sofa concorreu anonimamente, inclusive sem o conhecimento do   seu amante, Voltaire, que tamb&eacute;m participou da disputa. Nenhum dos dois venceu o   concurso, por&eacute;m o feito da marquesa entrou para a hist&oacute;ria, pois ela foi a   &uacute;nica mulher a participar de um concurso cient&iacute;fico no s&eacute;culo XVIII.<a id="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra ousadia de Ch&acirc;telet digna de   men&ccedil;&atilde;o foi a publica&ccedil;&atilde;o, em 1740, da sua mais importante obra, <i>As institui&ccedil;&otilde;es da     f&iacute;sica, </i>fruto de uma pesquisa minuciosa, cuja   argumenta&ccedil;&atilde;o parte e se fundamenta em conceitos de Leibniz, Descartes e Newton.<a id="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> Contudo, a obra foi acusada de desonestidade intelectual e de pl&aacute;gio pelas   autoridades filos&oacute;ficas da &eacute;poca, vale insistir, todos homens. Instigados pelo   preconceito, muitos desses doutos duvidavam de que uma mulher fosse capaz de   engendrar um estudo s&eacute;rio e independente sobre a f&iacute;sica. Ch&acirc;telet, por sua vez,   conseguiu provar a autenticidade de suas ideias. Com isso, acabou tendo seu   livro reconhecido, sendo, inclusive, traduzido para o alem&atilde;o e para o italiano   posteriormente.<a id="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1744, Ch&acirc;telet inicia a tradu&ccedil;&atilde;o da   c&eacute;lebre<i> Principia mathematica</i>, de Newton, tarefa na qual,   como j&aacute; adiantamos, vai se concentrar durante cinco anos, tornando-se uma   especialista no pensamento do f&iacute;sico ingl&ecirc;s. No <i>Elogio hist&oacute;rico &agrave; Madame     Marquesa du Ch&acirc;telet</i>, escrito por Voltaire logo   ap&oacute;s o falecimento da fil&oacute;sofa, em 1749, o polemista franc&ecirc;s, em clima de luto   e homenagem, destaca a import&acirc;ncia do trabalho da companheira para a divulga&ccedil;&atilde;o   da doutrina newtoniana na Fran&ccedil;a: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta tradu&ccedil;&atilde;o que os maiores s&aacute;bios da     Fran&ccedil;a deveriam fazer e que os outros deveriam estudar, uma senhora a     empreendeu e a realizou, para espanto e gl&oacute;ria do seu pa&iacute;s. Gabrielle-&Eacute;milie de     Breteuil, esposa do marqu&ecirc;s de Ch&acirc;telet-Laumont, tenente-general do ex&eacute;rcito do     rei, &eacute; a autora desta tradu&ccedil;&atilde;o, necess&aacute;ria para todos aqueles que desejam     adquirir conhecimentos profundos cujo mundo &eacute; tribut&aacute;rio do grande Newton.<a id="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A obra deixada por Ch&acirc;telet ficou   esquecida durante todo o s&eacute;culo XIX e por boa parte do s&eacute;culo XX. Recentemente,   em 1978, foi publicada uma biografia completa da "amante de Voltaire". Para   Badinter, duas seriam as raz&otilde;es desse esquecimento: a primeira delas, o fato de   os seus estudos cient&iacute;ficos e filos&oacute;ficos s&oacute; terem despertado interesse entre   especialistas em hist&oacute;ria da filosofia,<a id="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> esse, um p&uacute;blico muito   restrito; a segunda, o fato de o comportamento representado por Ch&acirc;telet se   chocar com o padr&atilde;o exigido das mulheres at&eacute; algumas d&eacute;cadas atr&aacute;s. O   surgimento de fil&oacute;sofas como Simone de Beauvoir &#150; em alguma medida, herdeira   ideol&oacute;gica de Ch&acirc;telet &#150; e as influ&ecirc;ncias por elas causadas na transforma&ccedil;&atilde;o   dos costumes femininos do s&eacute;culo XX certamente mudaram o julgamento dos   estudiosos acerca da marquesa. A esse respeito &#150; inclusive aludindo a Beauvoir   &#150; escreve Badinter:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Madame du Ch&acirc;telet n&atilde;o poderia ser     oferecida como modelo a outras mulheres. Era muito livre, muito inteligente,     muito ambiciosa para ter alguma semelhan&ccedil;a com o ideal feminino que at&eacute; algumas     d&eacute;cadas atr&aacute;s foi o vitorioso. Enquanto a mulher fosse representada com os     tra&ccedil;os da m&atilde;e de fam&iacute;lia, dona de casa, cujas pretens&otilde;es intelectuais eram     ironicamente desprezadas, seria imposs&iacute;vel compatibilizar &Eacute;milie com esse     estere&oacute;tipo. Imposs&iacute;vel passar a amante escandalosa de Voltaire por uma esposa     fiel, a mulher de ci&ecirc;ncias por uma m&atilde;e atenta e devotada. Foi preciso esperar a     forma&ccedil;&atilde;o de um outro casal de fil&oacute;sofos, Simone de Beauvoir e Jean-Paul Sartre,     para que o p&uacute;blico e, em particular, as mulheres admitissem que uma outra     mulher pudesse consagrar sua vida ao amor, ao estudo e &agrave; liberdade.<a id="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>De como ser feliz</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No <i>Discurso sobre a felicidade</i>, Ch&acirc;telet enfrenta alguns dos dilemas da &eacute;tica do   seu tempo e faz da felicidade o seu tema nuclear. Ela argumenta que &eacute; poss&iacute;vel,   homens e mulheres, sermos felizes n&atilde;o numa vida <i>post mortem</i>, como apregoava e ainda apregoa a religi&atilde;o, mas nesta vida terrena   e fugaz; e prop&otilde;e um caminho seguro para isso, por&eacute;m quase sem nenhuma   originalidade: sujeitarmos nossas vontades e nossos desejos ao dom&iacute;nio da   raz&atilde;o, uma vez que a felicidade, efetivamente falando, exigiria reflex&atilde;o e a   elabora&ccedil;&atilde;o de um plano ponderado de conduta por parte de cada indiv&iacute;duo. Em   suas palavras, "seria mais f&aacute;cil ser feliz se entre os homens as reflex&otilde;es e o   plano de conduta precedessem suas a&ccedil;&otilde;es".<a id="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> E isso deveria ser feito   logo na juventude, evitando que s&oacute; perceb&ecirc;ssemos na maturidade, isto &eacute;, muito   tempo depois dos nossos melhores anos, as condi&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias para ser feliz.   Nesse sentido, Ch&acirc;telet compara a vida a uma emocionante aventura pelos mares.   Preparar-se bem para a vida como se prepara para uma viagem inesquec&iacute;vel seria   a garantia de usufruir o m&aacute;ximo dos prazeres e das alegrias que ela pode nos   proporcionar.<a id="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partindo da premissa, ou melhor, do   quase tru&iacute;smo, de que a felicidade se obt&eacute;m agindo de maneira ponderada,   Ch&acirc;telet exp&otilde;e uma s&eacute;rie de atitudes que, em sua opini&atilde;o, poderiam efetivar tal   objetivo:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;...&#93; Empenhemo-nos portanto em ter boa     sa&uacute;de, em n&atilde;o ter preconceitos, em ter paix&otilde;es, em faz&ecirc;-las servir &agrave; nossa     felicidade, em substituir nossas paix&otilde;es por gostos, em conservar preciosamente     nossas ilus&otilde;es, em ser virtuosos, em jamais nos arrepender, em afastar de n&oacute;s     as id&eacute;ias tristes, em jamais permitir que nosso cora&ccedil;&atilde;o conserve uma fa&iacute;sca de     amor por algu&eacute;m cujo gosto esteja diminuindo e que deixe de nos amar. &Eacute; preciso     abandonar o amor um dia, por menos que se envelhe&ccedil;a, e esse dia deve ser aquele     em que ele deixe de nos fazer feliz. Por fim, trataremos de cultivar o gosto     pelo estudo, esse gosto que faz nossa felicidade s&oacute; depende de n&oacute;s mesmos.     Evitemos a ambi&ccedil;&atilde;o, e, sobretudo, saibamos bem o que queremos ser, enveredar     para passar nossa vida, e tratemos de seme&aacute;-lo com flores.<a id="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Examinemos ent&atilde;o tais recomenda&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Ch&acirc;telet, a condi&ccedil;&atilde;o essencial para   sermos plenamente felizes &eacute; termos uma boa sa&uacute;de, al&eacute;m de n&atilde;o nos deixarmos   levar por preconceitos. Essa condi&ccedil;&atilde;o, segundo a fil&oacute;sofa, ir&aacute; depender do   comportamento e do bom senso de cada um em rela&ccedil;&atilde;o ao seu pr&oacute;prio corpo.<a id="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a> Ela insiste, inclusive, que o indiv&iacute;duo consciente da liga&ccedil;&atilde;o entre felicidade   e sa&uacute;de n&atilde;o ter&aacute; dificuldades para submeter-se a sacrif&iacute;cios para manter-se   saud&aacute;vel, conforme lemos na seguinte passagem do <i>Discurso</i>: "Quando existe a convic&ccedil;&atilde;o de que, sem sa&uacute;de, n&atilde;o se pode fruir de   nenhum prazer e de nenhum bem, n&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil resolver-se a fazer alguns   sacrif&iacute;cios para conserv&aacute;-la".<a id="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Obviamente, o indiv&iacute;duo constitu&iacute;do de   uma boa sa&uacute;de poder&aacute; gozar plenamente das paix&otilde;es e dos gostos, os quais,   segundo Ch&acirc;telet, seriam as fontes dos prazeres mais intensos da vida: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas suponhamos por um momento que as     paix&otilde;es fa&ccedil;am mais infelizes do que felizes; e digo que ainda seriam algo     desej&aacute;vel, porque s&atilde;o uma condi&ccedil;&atilde;o sem a qual n&atilde;o se pode obter grandes     prazeres; ora, s&oacute; vale a pena viver quando mais v&iacute;vidos forem os sentimentos     agrad&aacute;veis; e, quando mais v&iacute;vidos forem os sentimentos agrad&aacute;veis, mais     felizes somos. &Eacute;, portanto, o caso de desejar ser suscet&iacute;vel a paix&otilde;es, e     repito novamente; s&oacute; n&atilde;o as tem quem n&atilde;o quer.<a id="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe ressaltar que n&atilde;o se trata aqui do   gozo irrestrito e desenfreado das paix&otilde;es. Invocando a administra&ccedil;&atilde;o racional   dos prazeres, Ch&acirc;telet argumenta que apenas ser&aacute; feliz aquele que tiver   controle sobre elas. E controlar n&atilde;o significa tentar extingui-las, como fariam   certos estoicos e fazem certos ascetas. Algumas paix&otilde;es causadoras de prazer,   como a ambi&ccedil;&atilde;o desmedida, o &oacute;dio e a vingan&ccedil;a, por exemplo, devem ser evitadas.   No julgamento moral de Ch&acirc;telet, tais paix&otilde;es seriam v&iacute;cios. E, por serem   v&iacute;cios, na medida em que, embora prazerosas ao indiv&iacute;duo, podem prejudicar   outras pessoas e o conv&iacute;vio, essas paix&otilde;es inviabilizariam a felicidade. Aos   seus olhos, para ser feliz &eacute; necess&aacute;rio tamb&eacute;m ser virtuoso. E virtuoso, no   caso, seria respeitar a integridade alheia, n&atilde;o ser um ego&iacute;sta. Virtude e   felicidade ent&atilde;o n&atilde;o devem ser pensadas separadamente, mas como partes   dependentes uma da outra. Portanto, um homem mau dificilmente seria feliz.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, para a fil&oacute;sofa francesa,   as paix&otilde;es s&atilde;o vitais para o homem; logo, os homens n&atilde;o devem se privar do   prazer da boa comida, dos jogos, dos amores, do estudo e dos demais prazeres,   por&eacute;m esses s&oacute; ser&atilde;o fonte de felicidade caso forem administrados   racionalmente, ou seja, desfrutados de forma moderada e calculada.<a id="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A mesma atitude de modera&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o   &agrave;s paix&otilde;es Ch&acirc;telet recomenda para as ilus&otilde;es. Modera&ccedil;&atilde;o, nesse caso   espec&iacute;fico, consistiria em desconfian&ccedil;a, suspeita e precau&ccedil;&atilde;o que todos   deveriam ter diante dos ideais, das promessas, dos sentimentos, das esperan&ccedil;as   e dos projetos de vida. As ilus&otilde;es, no entender da fil&oacute;sofa, n&atilde;o se resumiriam   a subterf&uacute;gios da realidade. A despeito do paradoxo, Ch&acirc;telet prop&otilde;e uma esp&eacute;cie   de conviv&ecirc;ncia l&uacute;cida com as ilus&otilde;es, pois verifica nelas algo de fundamental   para encantar e tornar mais apraz&iacute;veis as nossas vidas. A felicidade exige,   argumenta a autora, primeiramente que aceitemos a nossa condi&ccedil;&atilde;o concreta, por   pior que ela seja, por&eacute;m exige de n&oacute;s, na mesma medida, que nos esforcemos para   melhor&aacute;-la conscientes dos limites da nossa capacidade de promover essa   melhora. Para Ch&acirc;telet, a ilus&atilde;o assim entendida e administrada nutre e mant&eacute;m   vivazes as paix&otilde;es: "Ela mescla-se a todos os prazeres de nossa vida, sendo seu   verniz".<a id="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a> Entretanto, recomenda, &eacute; preciso manter sob vigil&acirc;ncia as   ilus&otilde;es, evitando que elas pere&ccedil;am ou que levem o indiv&iacute;duo &agrave; perda de contato   consciente com a realidade.<a id="tx27"></a><a href="#nt27"><sup>27</sup></a> Nesse   sentido, uma das ilus&otilde;es que Ch&acirc;telet considera muito &uacute;teis &agrave; vida &eacute; o amor   pela gl&oacute;ria. Essa, segunda a fil&oacute;sofa, opera como for&ccedil;a motivadora para que os   seres humanos busquem o aperfei&ccedil;oamento e a melhoria da sociedade. Buscando   escrever o seu nome na hist&oacute;ria, motivado pelo amor-pr&oacute;prio, o indiv&iacute;duo   promoveria com a&ccedil;&otilde;es, em certo sentido ego&iacute;stas, os avan&ccedil;os que,   paradoxalmente, contribuiriam para o aperfei&ccedil;oamento da humanidade: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O amor pela gl&oacute;ria, que &eacute; fonte de tanto     prazer e de tantos esfor&ccedil;os de todos os g&ecirc;neros que contribuem para a     felicidade, para a instru&ccedil;&atilde;o e para a perfei&ccedil;&atilde;o da sociedade, &eacute; inteiramente     baseada na ilus&atilde;o, nada &eacute; t&atilde;o f&aacute;cil quanto fazer desaparecer o fantasma atr&aacute;s     da qual correm todas as almas elevadas, mas quanto haveria de perder para elas     e para as outras! Sei que h&aacute; alguma realidade no amor pela gl&oacute;ria de que     podemos usufruir enquanto estamos vivos; mas praticamente n&atilde;o existe nenhum     her&oacute;i, de nenhum g&ecirc;nero, que queira se despojar inteiramente dos aplausos da     posteridade, da qual se espera at&eacute; mais justi&ccedil;a do que de seus contempor&acirc;neos.     &#91;...&#93; Por mais que neguemos, o amor-pr&oacute;prio &eacute; sempre o m&oacute;vel mais ou menos     oculto de nossas a&ccedil;&otilde;es; &eacute; o vento que infla as velas, sem a embarca&ccedil;&atilde;o n&atilde;o     navegaria.<a id="tx28"></a><a href="#nt28"><sup>28</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando Ch&acirc;telet prop&otilde;e que a dissipa&ccedil;&atilde;o   dos preconceitos seja uma condi&ccedil;&atilde;o essencial para se alcan&ccedil;ar a felicidade, ela   posiciona-se pela valoriza&ccedil;&atilde;o e pela primazia do conhecimento racional. Para a   fil&oacute;sofa francesa, o pior tipo de preconceito seria o de natureza religiosa.   Olhando para a experi&ecirc;ncia hist&oacute;rica, &eacute; poss&iacute;vel constatarmos, pensa Ch&acirc;telet,   que os valores e os preceitos pautados pela religi&atilde;o acabam influindo   negativamente na felicidade dos seres humanos, sobretudo pelas suas proibi&ccedil;&otilde;es   ao prazer.<a id="tx29"></a><a href="#nt29"><sup>29</sup></a> A solu&ccedil;&atilde;o sugerida por Ch&acirc;telet para tal quest&atilde;o estaria   no pr&oacute;prio indiv&iacute;duo. Trata-se da raz&atilde;o, mais precisamente, do seu exerc&iacute;cio   aut&ocirc;nomo e da aquisi&ccedil;&atilde;o de instru&ccedil;&atilde;o e de conhecimento.<a id="tx30"></a><a href="#nt30"><sup>30</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Concebendo a religi&atilde;o como a fonte   principal dos preconceitos e, sobretudo, da infelicidade, Ch&acirc;telet refere-se a   outro fundamento para a virtude e, por conseguinte, para a felicidade:   "Compreendo por virtude tudo o que concorre para a felicidade da sociedade e,   por conseguinte, para a nossa, pois somos membros da sociedade".<a id="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a> Assim sendo, um dos v&iacute;nculos mais elementares entre o indiv&iacute;duo e a sociedade   seria o decoro, que regula e ordena as rela&ccedil;&otilde;es sociais, sendo imprescind&iacute;vel   no relacionamento entre todos.<a id="tx32"></a><a href="#nt32"><sup>32</sup></a> Em contrapartida, o "comportamento   devasso" seria a a&ccedil;&atilde;o viciosa por excel&ecirc;ncia. Mas o que seria devassid&atilde;o para   Ch&acirc;telet?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ch&acirc;telet entende devassid&atilde;o &agrave; maneira do   senso comum, isto &eacute;, julga assim atitudes como falsidade, cal&uacute;nia, ingratid&atilde;o e   dela&ccedil;&atilde;o.<a id="tx33"></a><a href="#nt33"><sup>33</sup></a>&nbsp;Devassid&atilde;o, portanto, seria todo e qualquer ato imoral.   Sua defini&ccedil;&atilde;o de devassid&atilde;o &eacute; ent&atilde;o bastante ampla. Falsidade, cal&uacute;nia,   ingratid&atilde;o e outros v&iacute;cios assim considerados pela tradi&ccedil;&atilde;o seriam   comportamentos incompat&iacute;veis com a felicidade e, no m&iacute;nimo, por dois motivos: o   primeiro deles, indiv&iacute;duos que vivem tais v&iacute;cios acabam socialmente   desprezados, desprezo esse que equivaleria efetivamente &agrave; execu&ccedil;&atilde;o de uma   senten&ccedil;a;<a id="tx34"></a><a href="#nt34"><sup>34</sup></a> o segundo, que ao agir de forma devassa, isto &eacute;, imoral   em sentido lato, o indiv&iacute;duo opor-se-ia &agrave; sua pr&oacute;pria natureza: "Disse que n&atilde;o   se pode ser feliz e devasso, e a demonstra&ccedil;&atilde;o desse axioma est&aacute; no fundo do   cora&ccedil;&atilde;o de todos os homens".<a id="tx35"></a><a href="#nt35"><sup>35</sup></a> Sendo assim, o indiv&iacute;duo, ao agir de   forma devassa, al&eacute;m de sofrer as consequ&ecirc;ncias da reprova&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, tamb&eacute;m   sofreria as consequ&ecirc;ncias da reprova&ccedil;&atilde;o da sua pr&oacute;pria consci&ecirc;ncia moral,<a id="tx36"></a><a href="#nt36"><sup>36</sup></a> o que nos leva a inferir que haveria no homem, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, um senso   inato de moralidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m da boa sa&uacute;de, da valoriza&ccedil;&atilde;o das   paix&otilde;es e dos gostos, da manuten&ccedil;&atilde;o de certas ilus&otilde;es, do combate ao   preconceito e do cultivo das virtudes, Ch&acirc;telet argumenta ainda que h&aacute; tr&ecirc;s   habilidades que contribuem para a felicidade:<a id="tx37"></a><a href="#nt37"><sup>37</sup></a> a primeira delas &eacute;   ter a certeza sobre as escolhas que se fazem na vida; a segunda, &eacute; n&atilde;o se   deixar consumir pelo sentimento de culpa;<a id="tx38"></a><a href="#nt38"><sup>38</sup></a> a terceira, afastar-se   das ideias negativas, particularmente as de teor metaf&iacute;sico. Para ilustrar o   seu argumento, Ch&acirc;telet se contrap&otilde;e ao fil&oacute;sofo Michel de Montaigne, o qual   declara em seus escritos que havia se acostumado com a ideia da morte e   esperava placidamente por ela, reduzindo a vida, portanto, a uma calma e   resignada espera pelo fim. Para a fil&oacute;sofa francesa, essa postura de Montaigne   seria um desperd&iacute;cio de reflex&otilde;es, conduzindo o indiv&iacute;duo a uma debilita&ccedil;&atilde;o do   esp&iacute;rito. Em vez disso, dever&iacute;amos alimentar pensamentos positivos, isto &eacute;,   voltados para uma vida mais pr&aacute;tica e, por conseguinte, cada vez mais feliz.<a id="tx39"></a><a href="#nt39"><sup>39</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A filosofia portadora de uma sabedoria,   de uma arte do bem viver, articulada por Ch&acirc;telet, embora simples e previs&iacute;vel   &agrave; primeira vista, situa-se numa atmosfera de mudan&ccedil;a significativa da concep&ccedil;&atilde;o   de felicidade na Idade Moderna. Nesse per&iacute;odo n&atilde;o se busca mais na religi&atilde;o o   &uacute;nico caminho para a felicidade. As respostas passam a ser buscadas no pr&oacute;prio   sujeito, que se torna a medida de suas a&ccedil;&otilde;es. Essa &eacute; a interpreta&ccedil;&atilde;o de   Franklin Leopoldo e Silva, para o qual tal mudan&ccedil;a ocorreu de forma paulatina,   num contexto em que a religi&atilde;o deixa de ser o &uacute;nico princ&iacute;pio e a refer&ecirc;ncia   explicativa absoluta do mundo e passa a ser substitu&iacute;da por uma cosmovis&atilde;o   laica, de car&aacute;ter racionalista, provocada e motivada pelas transforma&ccedil;&otilde;es   cient&iacute;ficas, t&eacute;cnicas, pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas que remodelaram a sociedade   moderna:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Especial aten&ccedil;&atilde;o deve ser dada &agrave;     conjun&ccedil;&atilde;o de ci&ecirc;ncia, t&eacute;cnica e &eacute;tica, cuja articula&ccedil;&atilde;o ser&aacute; decisiva para os     rumos da civiliza&ccedil;&atilde;o moderna, doravante pautada pela hegemonia da raz&atilde;o como     marca distintiva da autonomia cuja afirma&ccedil;&atilde;o aparece como a mais insigne tarefa     a ser empreendida pelo homem na busca da realiza&ccedil;&atilde;o de sua singularidade,     entendida como a felicidade racionalmente constitu&iacute;da. Essa autonomia     manifesta-se na no&ccedil;&atilde;o de subjetividade como centro irradiador da evid&ecirc;ncia no     conhecimento e da norma no plano de a&ccedil;&atilde;o. A figura do <i>sujeito</i> adquire ent&atilde;o a primazia que fundamentar&aacute; a representa&ccedil;&atilde;o como     crit&eacute;rio de realidade, de verdade e de bem.<a id="tx40"></a><a href="#nt40"><sup>40</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na trilha de Franklin Leopoldo e Silva,   Badinter escreve acerca de Ch&acirc;telet: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua filosofia ser&aacute; compartilhada por um     grande n&uacute;mero de homens e mulheres do s&eacute;culo XVIII, para os quais os prazeres e     as paix&otilde;es possuem uma consist&ecirc;ncia que a beatitude n&atilde;o tem mais. O importante     &eacute; viver bem esta vida e n&atilde;o a consumir esperando uma eternidade na qual nunca     saberemos nada.<a id="tx41"></a><a href="#nt41"><sup>41</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tese da modera&ccedil;&atilde;o como via para a   felicidade aproxima do epicurismo o pensamento de Ch&acirc;telet expresso no <i>Discurso</i>, como podemos constatar nesta passagem da <i>Carta sobre a     felicidade</i>, de Epicuro: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora o prazer seja nosso bem primeiro     e inato, nem por isso escolhemos qualquer prazer: h&aacute; ocasi&otilde;es em que evitamos     muitos prazeres, se um prazer maior advir depois de suportamos essas dores por     muito tempo. Portanto, todo prazer constitui um bem por sua pr&oacute;pria natureza,     n&atilde;o obstante isso, nem todos s&atilde;o escolhidos, do mesmo modo, toda a dor &eacute; um     mal, mas nem todas devem ser evitadas. Conv&eacute;m, portanto, avaliar todos os     prazeres e sofrimentos de acordo com o crit&eacute;rio de benef&iacute;cios e danos. H&aacute;     ocasi&otilde;es em que utilizamos um bem como se fosse um mal e, ao contr&aacute;rio, um mal     como se fosse um bem.<a id="tx42"></a><a href="#nt42"><sup>42</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A aproxima&ccedil;&atilde;o entre Ch&acirc;telet e o   epicurismo n&atilde;o era algo extraordin&aacute;rio no s&eacute;culo XVIII franc&ecirc;s. Outros dos seus   contempor&acirc;neos iluministas, como Voltaire e Diderot, por exemplo, tamb&eacute;m   beberam na fonte do fil&oacute;sofo atomista. O verbete "Epicurismo", da <i>Enciclop&eacute;dia</i>, escrito, ali&aacute;s, por Diderot, &eacute; o caso mais expressivo dessa   presen&ccedil;a. Diderot prop&otilde;e nesse verbete uma releitura do epicurismo que   desfizesse as deturpa&ccedil;&otilde;es de interpreta&ccedil;&atilde;o sofridas no decorrer da hist&oacute;ria da   filosofia.<a id="tx43"></a><a href="#nt43"><sup>43</sup></a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A felicidade feminina</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ch&acirc;telet, al&eacute;m de expor as condi&ccedil;&otilde;es e   os princ&iacute;pios para se ser feliz nesta vida, pensa a felicidade tendo em vista,   sobretudo, a condi&ccedil;&atilde;o feminina, algo bastante singular, vale enfatizar, para o   per&iacute;odo. Nesse sentido, a fil&oacute;sofa discorre sobre dois temas caros &agrave;s mulheres   do seu s&eacute;culo: o amor e o estudo. Sem nenhuma originalidade, o que n&atilde;o diminui   em nada o seu empreendimento, Ch&acirc;telet defende que o amor verdadeiro &eacute; a fonte   suprema da felicidade, um sentimento capaz de unir duas pessoas que comungam de   um mesmo ideal.<a id="tx44"></a><a href="#nt44"><sup>44</sup></a> Contudo, a possibilidade desse tipo de amor   acontecer seria rara, "nasce um deles a cada s&eacute;culo".<a id="tx45"></a><a href="#nt45"><sup>45</sup></a> De fato, o   que ocorreria mais comumente seria um desequil&iacute;brio, ou seja, um dos amantes   acaba amando mais do que o outro. O extremo disso seria a situa&ccedil;&atilde;o em que um   dos c&ocirc;njuges acaba amando sozinho pelo casal, enquanto o outro apenas se beneficia   egoisticamente do amor demonstrado. Ora, no entender de Ch&acirc;telet, a felicidade   no campo amoroso exige dos envolvidos que um satisfa&ccedil;a determinadas   necessidades do outro, e vice-versa. Para a autora do <i>Discurso sobre a     felicidade</i>, esse comportamento, essa doa&ccedil;&atilde;o   incondicional, seria exercido com maior frequ&ecirc;ncia pelas mulheres, que acabam   sofrendo as piores consequ&ecirc;ncias dessa doa&ccedil;&atilde;o excessiva: "mas o maior   inconveniente vinculado a essa sensibilidade arrebatada &eacute; que &eacute; imposs&iacute;vel a   algu&eacute;m que ama t&atilde;o excessivamente ser amado, e praticamente n&atilde;o h&aacute; homens cujo   gosto n&atilde;o se reduza com o conhecimento de tal paix&atilde;o".<a id="tx46"></a><a href="#nt46"><sup>46</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contra esse amor desmedido, Ch&acirc;telet   recomenda mais uma vez a pondera&ccedil;&atilde;o. Uma mulher, para ser bem-sucedida no seu   relacionamento, deve sempre alternar a esperan&ccedil;a com o temor, evitando que o   homem tenha a certeza quanto ao sentimento que a amada nutre por ele.<a id="tx47"></a><a href="#nt47"><sup>47</sup></a> Essa seria uma forma sensata e segura de viver o amor.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fil&oacute;sofa tamb&eacute;m preconiza que n&atilde;o   devemos, seja mulher ou homem, investir numa rela&ccedil;&atilde;o que j&aacute; revela sinais de   desgaste, pois, normalmente, as atitudes tomadas pelos amantes para tentar   reverter o irremedi&aacute;vel n&atilde;o s&atilde;o guiadas pela raz&atilde;o, mas por impulsos cegos, o   que acabaria em sofrimento e, posteriormente, em arrependimento quando a raz&atilde;o   &eacute; recuperada.<a id="tx48"></a><a href="#nt48"><sup>48</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro ponto da &eacute;tica de Ch&acirc;telet, por   assim dizer, &eacute; orientar as mulheres para que realizem seus desejos sem culpa.   As iniciativas sentimentais, ou mesmo apenas sexuais das mulheres, devem ser   sempre meditadas, admoesta. Preferir "pequenas aventuras" a aventuras incertas,   movidas por sentimentos descontrolados, &eacute; o mais recomend&aacute;vel para se ser   feliz.<a id="tx49"></a><a href="#nt49"><sup>49</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Notemos que essas ideias de Ch&acirc;telet   s&atilde;o, para a sua &eacute;poca, bastante extempor&acirc;neas. Trata-se, na verdade, de um   incentivo &agrave; independ&ecirc;ncia da mulher do Antigo Regime. Ao fazer isso, a fil&oacute;sofa   vai de encontro &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o do seu tempo, fortemente influenciada pela religi&atilde;o   crist&atilde;, a qual pregava e exigia que a mulher fosse feliz submetida aos   estreitos pap&eacute;is de esposa e m&atilde;e. No elogio de Rousseau &agrave; calvinista Genebra no   texto que abre o c&eacute;lebre <i>Discurso     sobre a origem e os fundamentos da desigualdade entre os homens</i>, de 1754, podemos verificar com clareza a concep&ccedil;&atilde;o que se tinha   do feminino mesmo entre os iluministas, em tese, os representantes ideol&oacute;gicos   do progresso:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poderia esquecer essa preciosa metade da     rep&uacute;blica que faz a felicidade da outra, e cuja do&ccedil;ura e sabedoria mant&eacute;m nesta     paz e as boas maneiras? Am&aacute;veis e virtuosas cidad&atilde;s, o destino de vosso sexo     ser&aacute; sempre o de governar o nosso. Excelente vosso casto poder, quando,     exercido unicamente na uni&atilde;o conjugal, n&atilde;o se faz sentir sen&atilde;o um favor da     gl&oacute;ria do Estado &#91;...&#93;. Cabe a v&oacute;s manter sempre, por vosso imp&eacute;rio gentil e inocente     e por vosso esp&iacute;rito insinuante, o amor das leis do Estado e a conc&oacute;rdia entre     os cidad&atilde;os, e tamb&eacute;m reunir, por meio de casamentos felizes, as fam&iacute;lias     divididas e sobretudo corrigir, por meio da do&ccedil;ura persuasiva de vossas li&ccedil;&otilde;es     e pelas gra&ccedil;as modestas de vossa conviv&ecirc;ncia, os defeitos que os nossos jovens     v&atilde;o adquirir em outros pa&iacute;ses &#91;...&#93;. Sede sempre, pois, o que sois: as castas     guardi&atilde;s dos costumes e os doces liames da paz, e continuem a fazer valer, em     todas as ocasi&otilde;es, os direitos do cora&ccedil;&atilde;o e da natureza em proveito do dever e     da virtude.<a id="tx50"></a><a href="#nt50"><sup>50</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, para que uma mulher pudesse   assumir um comportamento assim t&atilde;o aut&ocirc;nomo e ousado, vale lembrar, Ch&acirc;telet &eacute;   enf&aacute;tica: seria necess&aacute;rio que essa n&atilde;o s&oacute; amasse o conhecimento racional, mas,   sobretudo, que se dedicasse a se instruir, pois a instru&ccedil;&atilde;o levaria &agrave;   independ&ecirc;ncia, &agrave; coragem, &agrave; for&ccedil;a moral e, por conseguinte, proporcionaria a   essa mulher a felicidade. Em outras palavras, o estudo deveria ser encarado   pelas mulheres como a principal arma para emancipar-se da opress&atilde;o masculina: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; certo que o amor pelo estudo &eacute; menos     necess&aacute;rio &agrave; felicidade dos homens que &agrave; das mulheres. Os homens t&ecirc;m uma     infinidade de recursos, que faltam inteiramente &agrave;s mulheres, para serem     felizes. Eles t&ecirc;m muitos outros meios de chegar &agrave; gl&oacute;ria, e certamente a     ambi&ccedil;&atilde;o de tornar seus talentos &uacute;teis a seu pa&iacute;s e servir seus concidad&atilde;os, por     sua habilidade na arte da guerra, ou por seus talentos para o governo, ou ainda     pelas&nbsp; negocia&ccedil;&otilde;es, est&aacute; bem acima que &eacute; poss&iacute;vel se propor pelo estudo; as     mulheres, por&eacute;m s&atilde;o exclu&iacute;das por sua condi&ccedil;&atilde;o de qualquer esp&eacute;cie de gl&oacute;ria, e     quando, por acaso, se encontra alguma que nasceu como uma alma elevada, s&oacute; lhe     resta o estudo para consol&aacute;-la de todas as exclus&otilde;es e de todas as depend&ecirc;ncias     &agrave;s quais ela se encontra condenada por condi&ccedil;&atilde;o.<a id="tx51"></a><a href="#nt51"><sup>51</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um pouco mais generoso em sua concep&ccedil;&atilde;o   do feminino do que Rousseau &#150; menos machista, poder&iacute;amos dizer &#150;, encontramos   tamb&eacute;m nas Luzes francesas Diderot. No seu breve texto <i>Sobre as mulheres</i>, de 1772, o <i>philosophe</i> refere-se &agrave;s mulheres, de forma exclamativa e em tom de   subestima&ccedil;&atilde;o, como "crian&ccedil;as bem extraordin&aacute;rias!".<a id="tx52"></a><a href="#nt52"><sup>52</sup></a> Ele interpreta   o g&ecirc;nero feminino baseando-se no seu materialismo determinista de base   psicofisiol&oacute;gica. Sua principal tese &eacute; a de que a natureza n&atilde;o foi generosa com   as mulheres, fazendo-as fr&aacute;geis e inferiores aos homens do ponto de vista   f&iacute;sico, mental e at&eacute; sexual, raz&atilde;o pela qual elas deveriam ser tratadas com   mais compreens&atilde;o e solidariedade pelos homens. A falta de p&ecirc;nis, por exemplo,   seria uma das causas dessa condi&ccedil;&atilde;o natural infortunada, argumenta Diderot, na   medida em que as privaria da experi&ecirc;ncia de um prazer intenso, prejudicando   assim a sua felicidade: "Nosso &oacute;rg&atilde;o &eacute; mais indulgente. Muitas mulheres morrem   sem haver experimentado o extremo da voluptuosidade. Esta sensa&ccedil;&atilde;o, que eu   consideraria de bom grado como uma epilepsia passageira, &eacute; rara para elas, e   n&atilde;o deixa nunca de vir quando n&oacute;s a chamamos".<a id="tx53"></a><a href="#nt53"><sup>53</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ch&acirc;telet, indubitavelmente, contraria   Diderot n&atilde;o s&oacute; com as reflex&otilde;es e as posi&ccedil;&otilde;es apresentadas no seu <i>Discurso,</i> mas tamb&eacute;m com a sua pr&oacute;pria biografia, demonstrando assim que as   diferen&ccedil;as entre homens e mulheres seriam determinadas por fatores   educacionais, e n&atilde;o biol&oacute;gicos, como sustenta o fil&oacute;sofo materialista. Em suma,   para Ch&acirc;telet, no geral, homens e mulheres teriam a mesma capacidade biol&oacute;gica   para se ilustrar, ser aut&ocirc;nomo, livre e, por conseguinte, feliz. A prop&oacute;sito,   em contraposi&ccedil;&atilde;o a esse determinismo materialista justificador de preconceitos   machistas de alguns fil&oacute;sofos iluministas contra a mulher, em particular, de   Diderot, escreve outra mulher de vanguarda do s&eacute;culo XVIII franc&ecirc;s, Madame   D'Epinay, numa correspond&ecirc;ncia sobre a obra <i>Da influ&ecirc;ncia das sociedades     sobre o car&aacute;ter das mulheres, </i>de Thomas:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; bem evidente que os homens e as     mulheres t&ecirc;m a mesma natureza e a mesma constitui&ccedil;&atilde;o. A prova disso &eacute; que as     mulheres selvagens s&atilde;o t&atilde;o robustas e &aacute;geis quanto os homens selvagens: assim,     a fraqueza de nossa constitui&ccedil;&atilde;o e de nossos &oacute;rg&atilde;os pertence certamente &agrave; nossa     educa&ccedil;&atilde;o, e &eacute; uma conseq&uuml;&ecirc;ncia da condi&ccedil;&atilde;o que nos destinaram na sociedade. Os     homens e as mulheres, tendo a mesma natureza e a mesma constitui&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o     suscept&iacute;veis dos mesmos defeitos, das mesmas virtudes e dos mesmos v&iacute;cios. As     virtudes que se quis dar a elas, em geral, s&atilde;o quase todas contra a natureza,     que s&oacute; produzindo pequenas qualidades artificiais, e danos muito reais.     Certamente seriam necess&aacute;rias v&aacute;rias gera&ccedil;&otilde;es para nos recolocar tais como a     natureza nos criou. Poder&iacute;amos talvez sair vencedoras; mas os homens perderiam     demais. Ficam bem felizes por n&atilde;o sermos piores do que somos, depois de tudo o     que fizeram para nos desnaturar por suas belas institui&ccedil;&otilde;es etc.<a id="tx54"></a><a href="#nt54"><sup>54</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; por essa e outras raz&otilde;es aqui   apresentadas e explanadas que Madame du Ch&acirc;telet merece ser descoberta pelos   nossos estudiosos do Iluminismo franc&ecirc;s, mesmo n&atilde;o sendo ela uma pensadora do   calibre de uma Hannah Arendt ou de uma Simone de Beauvoir. Fil&oacute;sofa epicurista,   militante da ci&ecirc;ncia e do direito &agrave; mulher ao pensamento, &agrave; liberdade e,   sobretudo, &agrave; felicidade, e num s&eacute;culo absolutamente hostil &agrave; figura feminina,   ela n&atilde;o pode mais ser reduzida entre n&oacute;s, convenhamos, depois do exposto acima,   &agrave; mera condi&ccedil;&atilde;o de "companheira de Voltaire".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BADINTER, Elisabeth. "Pref&aacute;cio". In:   CH&Acirc;TELET, Gabrielle-&Eacute;milie Le Tonnelier de Breteuil. <i>Discurso sobre a felicidade.</i> S&atilde;o Paulo: Martins Fontes, 2002. p. VII-XXI.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0104-026X201200030001400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>&Eacute;milie, &Eacute;milie: a ambi&ccedil;&atilde;o   feminina no s&eacute;culo XVIII</i>. S&atilde;o Paulo: Paz e Terra; Duna   Dueto, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0104-026X201200030001400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CH&Acirc;TELET, Gabrielle-&Eacute;milie Le Tonnelier de   Breteuil. <i>Discurso     sobre a felicidade.</i> S&atilde;o Paulo: Martins Fontes, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0104-026X201200030001400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">D'EPINAY, Louise. "Carta de Madame   D'Epinay ao Abade Galiane sobre o livro de Thomas". In: DIDEROT, Denis; THOMAS,   Antoine L.; D'EPINAY, Louise. <i>O     que &eacute; uma mulher?: um debate.</i> Rio de Janeiro: Nova   Fronteira, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0104-026X201200030001400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIDEROT, Denis. "Sobre as mulheres". In:   ______. <i>Obras     I</i>. S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0104-026X201200030001400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "Epicurismo". In: ______. <i>Obras VI.</i> S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0104-026X201200030001400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIDEROT, Denis; THOMAS, Antoine L.; D'EPINAY,   Louise. <i>O     que &eacute; uma mulher?: um debate.</i> Rio de Janeiro: Nova   Fronteira, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0104-026X201200030001400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DU MARSAIS, C&eacute;sar Chesneau. "O verdadeiro   fil&oacute;sofo". In: ______. <i>Filosofia     clandestina: cinco tratados franceses do s&eacute;culo XVIII</i>.   S&atilde;o Paulo: Martins Fontes, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0104-026X201200030001400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">EPICURO. <i>Carta sobre a felicidade</i>. S&atilde;o Paulo: EDUNESP, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0104-026X201200030001400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">IVERSON, John R.; PIERETTI, Marie-Pascale.   "Les femmes aux concours acad&eacute;miques". <i>Dix-Huiti&egrave;me Si&egrave;cle,</i> Paris: Puf Diffusion, n. 36, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-026X201200030001400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KANT, Immanuel. "Da diferen&ccedil;a entre o   sublime e o belo na rela&ccedil;&atilde;o dos sexos". In: ______. <i>Observa&ccedil;&otilde;es sobre o sentimento do     belo e do sublime. </i>Campinas, SP: Papirus, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-026X201200030001400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAY, Colette. "Astronomie des dames". <i>Dix-Huiti&egrave;me Si&egrave;cle,</i> Paris: Puf Diffusion, n. 36, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-026X201200030001400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PIVA, Paulo Jonas de Lima. <i>O ateu virtuoso:   materialismo e moral em Diderot. </i>S&atilde;o Paulo: Discurso   Editorial, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-026X201200030001400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROUSSEAU, Jean-Jacques. <i>Discurso sobre a origem e   os fundamentos da desigualdade entre os homens. </i>S&atilde;o   Paulo: Abril, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-026X201200030001400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> (Cole&ccedil;&atilde;o Os Pensadores).</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SEGUIN, Maria-Susana. "Les femmes et les   sciences de la nature". <i>Dix-Huiti&egrave;me     Si&egrave;cle,</i> Paris: Puf Diffusion, n. 36, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-026X201200030001400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SILVA, Franklin Leopoldo e. <i>Felicidade.</i> S&atilde;o Paulo: Claridade, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-026X201200030001400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VOLTAIRE, Fran&ccedil;ois. <i>&Eacute;loge historique de   madame la marquise Du Ch&acirc;telet</i>. Dispon&iacute;vel em:   &lt;<a href="http://www.voltaire-integral.com/Html/23/48Eloge_historique.html" target="_blank">www.voltaire-integral.com/Html/23/48Eloge_historique.html</a>&gt;. Acesso em:   28 maio 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-026X201200030001400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;Recebido em 27 de outubro de 2011 reapresentado em 14 de fevereiro de 2011 e aceito para publica&ccedil;&atilde;o em 5 de abril de 2011&#93;</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Elisabeth BADINTER, 2002, p. VII. <br />       <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> cf.   BADINTER, 2003, p. 126. <br />   <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> H&aacute;   uma controv&eacute;rsia sobre a autoria do texto que aparece no verbete "Fil&oacute;sofo" e   em <i>O     verdadeiro fil&oacute;sofo</i>. Trata-se praticamente do   mesmo texto. Para alguns estudiosos, Diderot seria o seu verdadeiro autor; para   outros, o autor verdadeiro teria sido Du Marsais (cf. Paulo Jonas de Lima PIVA,   2003, p. 22). <br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> C&eacute;sar Chesneau DU MARSAIS, 2008, p. 33. <br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> cf.   BADINTER, 2002, p. XII. <br />   <a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a> cf.   BADINTER, 2002, p. VII. <br />   <a id="nt7"></a><a href="#tx7">7</a> BADINTER, 2002, p. VII. <br />   <a id="nt8"></a><a href="#tx8">8</a> BADINTER, 2003, p. 65. <br />   <a id="nt9"></a><a href="#tx9">9</a> cf.   Colette LAY, 2004, p. 305. <br />   <a id="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> cf. Maria-Susana SEGUIN, 2004, p. 334. <br />   <a id="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> cf. LAY, 2004, p. 305. <br />   <a id="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Immanuel KANT, 1993, p. 49. <br />   <a id="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> cf. John R. IVERSON e Marie-Pascale PIERETTI, 2004, p. 317. <br />   <a id="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> cf. BADINTER, 2003, p. 294. <br />   <a id="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> cf. BADINTER, 2003, p. 319. <br />   <a id="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Fran&ccedil;ois VOLTAIRE, 2010, p. 1. <br />   <a id="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> cf. BADINTER, 2003, p. 443. <br />   <a id="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> BADINTER, 2003, p. 443. <br />   <a id="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Gabrielle-&Eacute;milie Le Tonnelier de Breteuil CH&Acirc;TELET, 2002, p. 3. <br />   <a id="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 3. <br />   <a id="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 39. <br />   <a id="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 8. <br />   <a id="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 10. <br />   <a id="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 6. <br />   <a id="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 6. <br />   <a id="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 16. <br />   <a id="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 16. <br />   <a id="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 22. <br />   <a id="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 11. <br />   <a id="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 11. <br />   <a id="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 12. <br />   <a id="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 12. <br />   <a id="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 13. <br />   <a id="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 13. <br />   <a id="nt35"></a><a href="#tx35">35</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 13. <br />   <a id="nt36"></a><a href="#tx36">36</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 14. <br />   <a id="nt37"></a><a href="#tx37">37</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 17 <br />   <a id="nt38"></a><a href="#tx38">38</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 18. <br />   <a id="nt39"></a><a href="#tx39">39</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 19. <br />   <a id="nt40"></a><a href="#tx40">40</a> Franklin Leopoldo e SILVA, 2007, p. 54. <br />   <a id="nt41"></a><a href="#tx41">41</a> BADINTER, 2003, p. 23. <br />   <a id="nt42"></a><a href="#tx42">42</a> EPICURO, 2002, p. 39. <br />   <a id="nt43"></a><a href="#tx43">43</a> cf. Denis DIDEROT, 2007, p. 204. <br />   <a id="nt44"></a><a href="#tx44">44</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 28.<br />   <a id="nt45"></a><a href="#tx45">45</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 30. <br />   <a id="nt46"></a><a href="#tx46">46</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 31. <br />   <a id="nt47"></a><a href="#tx47">47</a> cf.   CH&Acirc;TELET, 2002, p. 31. <br />   <a id="nt48"></a><a href="#tx48">48</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 37. <br />   <a id="nt49"></a><a href="#tx49">49</a> cf. CH&Acirc;TELET, 2002, p. 37. <br />   <a id="nt50"></a><a href="#tx50">50</a> Jean-Jacques ROUSSEAU, 1973, p. 230. <br />   <a id="nt51"></a><a href="#tx51">51</a> CH&Acirc;TELET, 2002, p. 21. <br />   <a id="nt52"></a><a href="#tx52">52</a> DIDEROT, 2000, p. 224. <br />   <a id="nt53"></a><a href="#tx53">53</a> DIDEROT, 2000, p. 220. <br />   <a id="nt54"></a><a href="#tx54">54</a> Louise D'EPINAY, 1991, p. 137.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BADINTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Prefácio".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CHÂTELET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabrielle-Émilie Le Tonnelier de Breteuil]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discurso sobre a felicidade]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>VII-XXI</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BADINTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Émilie, Émilie: a ambição feminina no século XVIII]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra; Duna Dueto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHÂTELET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabrielle-Émilie Le Tonnelier de Breteuil]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discurso sobre a felicidade]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[D'EPINAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louise]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Carta de Madame D'Epinay ao Abade Galiane sobre o livro de Thomas".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DIDEROT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denis]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THOMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antoine L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[D'EPINAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louise]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que é uma mulher?: um debate]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[D'EPINAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louise]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Sobre as mulheres".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Obras I]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[D'EPINAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louise]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Epicurismo".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Obras VI]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIDEROT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denis]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THOMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antoine L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[D'EPINAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louise]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que é uma mulher?: um debate]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIDEROT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O verdadeiro filósofo".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Filosofia clandestina: cinco tratados franceses do século XVIII]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>EPICURO</collab>
<source><![CDATA[Carta sobre a felicidade]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IVERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIERETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marie-Pascale]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Les femmes aux concours académiques"]]></source>
<year>2004</year>
<volume>36</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Puf Diffusion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IVERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Da diferença entre o sublime e o belo na relação dos sexos".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Observações sobre o sentimento do belo e do sublime]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas, SP ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Colette]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Astronomie des dames": Dix-Huitième Siècle]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Puf Diffusion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Jonas de Lima]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O ateu virtuoso: materialismo e moral em Diderot]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Discurso Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROUSSEAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discurso sobre a origem e os fundamentos da desigualdade entre os homens]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abril]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEGUIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria-Susana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Les femmes et les sciences de la nature": Dix-Huitième Siècle]]></source>
<year>2004</year>
<volume>36</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Puf Diffusion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Franklin Leopoldo e]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Felicidade]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Claridade]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VOLTAIRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Éloge historique de madame la marquise Du Châtelet]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
