<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141995000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141995000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação: de cara limpa]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cohn]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amélia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Faculdade de Medicina Departamento de Medicina Preventiva]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1995</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1995</year>
</pub-date>
<volume>9</volume>
<numero>24</numero>
<fpage>7</fpage>
<lpage>8</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141995000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141995000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141995000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">DOSSIÊ DÍVIDA SOCIAL</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">Apresentação: <i>de cara limpa</i></font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Amélia Cohn</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O texto que aqui    se apresenta reúne informações básicas sobre a situação social brasileira. Mesmo    sem pretender caráter exaustivo, foram organizadas de modo a compor um retrato    fiel da dimensão da pobreza, das questões atinentes ao mercado de trabalho,    bem como da questão da integração dos assim chamados <i>grupos socialmente vulneráveis.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há consenso sobre    um aspecto do documento: o país apresentou-se ao mundo <i>de cara limpa. </i>Não    resta dúvida de que os dados nele contidos e analisados exprimem nossa realidade,    com toda a contundência &#150; e discreta indignação &#150; que ela suscita. Tal fato    fica ainda mais saliente quando se compara este Relatório com os dos demais    países latino-americanos. Nestes, predomina o tom mais burocrático-formal da    <i>prestação de contas, </i>quando não o tom claramente oficial.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Resta, portanto,    saber o que justifica essa especificidade de nosso documento. Um dos fatores    fundamentais a possibilitar que ele tivesse essa característica reside no processo    de sua elaboração, cujo mérito cabe ao Ministério das Relações Exteriores, que,    ao organizar uma série de seminários temáticos, possibilitou juntar o debate    técnico-acadêmico àquele que vem se dando nos distintos setores organizados    da sociedade. Associa-se a isso a circunstância de ter-se iniciado o processo    de elaboração do documento no final de um mandato presidencial, para ser encerrado    na vigência de um novo mandato.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses dois fatores    contribuíram para que o Brasil apresentasse um documento <i>brasileiro </i>mais    do que um documento <i>do Governo &#150; </i>evidente que com o necessário aval do    último. Daí a organização do texto: apresentados os dados, com a devida análise,    um capítulo final resume as propostas do atual governo para a área social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas a própria experiência    da elaboração desse documento oficial, com a participação de pesquisadores especializados    nas várias áreas temáticas, de diversas ONGs, de centrais sindicais, de organizações    empresariais, de centros de pesquisas e de órgãos estatais &#150; como o Ibge    &#150;, deixa o testemunho da necessidade de diálogo e debates permanentes na    busca de soluções não só para o <i>alivio da pobreza</i> mas, sobretudo, para    a <i>superação da pobreza </i>em nossa sociedade. Parece ser tal distinção da    maior importância para que as políticas sociais do país não permaneçam no âmbito    das medidas pontuais e sujeitas ao clientelismo, dada a nossa tradição. E essa    distinção está presente no documento, alertando para a necessidade da superação    de tradicionais dicotomias que vêm regendo as políticas sociais brasileiras,    tais como desenvolvimento econômico <i>versus </i>desenvolvimento social, universalidade    <i>versus </i>focalização, centralização <i>versus </i>descentralização. Sobretudo,    aponta para a necessidade de se distinguir o público do estatal, o que permite    elevar o debate sobre a privatização e a responsabilidade do Estado a um outro    patamar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, essa experiência    dê elaboração do Relatório Nacional Brasileiro para a Cúpula Mundial para o    Desenvolvimento Social reafirma o papel da Universidade no debate público e    seu engajamento em processos de relevância nacional e internacional, com relação    aos quais seus quadros docentes e de pesquisadores têm responsabilidades de    peso. Experiências como essa confirmam a dimensão pública da Universidade, expressa    no desafio de responder a demandas sociais das mais variadas naturezas que lhe    são apresentadas e às quais seus quadros não podem se furtar a participar. Não    é de causar estranheza, portanto, a presença, no final do texto, do elenco dos    docentes e pesquisadores que colaboraram na tarefa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Amélia Cohn    </i>é docente do Departamento de Medicina Preventiva da Faculdade de Medicina    da USP e pesquisadora do CEDEC.</font></p>      ]]></body>
</article>
