<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141996000100010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141996000100010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Florestan Fernandes: o sociólogo militante]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sacchetta]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vladimir]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<fpage>51</fpage>
<lpage>54</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141996000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141996000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">PRESENÇA DE FLORESTAN FERNANDES</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">Florestan Fernandes: o sociólogo militante</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Vladimir Sacchetta</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TIVE O PRIVILÉGIO    DE SER HERDEIRO de uma amizade nascida em 1943, quando meu pai, o jornalista    Hermínio Sacchetta, travou conhecimento com um jovem brilhante, aluno da Faculdade    de Filosofia, que passou a freqüentar a redação da <i>Folha da, Manhã. </i>Com    a convivência, além de tornar-se colaborador regular do jornal, Florestan Fernandes    foi cooptado por Sacchetta para a militância clandestina no Partido Socialista    Revolucionário. Naquela pequena organização trotskista, verdadeira microuniversidade,    como lembrava Florestan, abriram-se outros horizontes, responsabilidades e esperanças.    Se a ditadura Vargas era seu alvo imediato, a revolução proletária começava    a se desenhar como um objetivo essencial e permanente.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o passar do    tempo, encargos intelectuais, discentes e depois docentes, foram exigindo uma    dedicação cada vez maior. Diminuía sua disponibilidade para a ação política,    o que criava problemas de consciência no militante devotado e leal. Nesse momento,    segundo recordava com muito carinho, foi aconselhado por Sacchetta a optar pelo    trabalho na universidade, em tempo integral, onde poderia ser mais útil ao movimento    socialista.</font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Florestan Fernandes    refez nos anos 80 o caminho inverso e retornou à militância orgânica, dessa    vez no Partido dos Trabalhadores. O Florestan que emergiu aí &#150; e pude testemunhar    muito de perto esse marco em seu percurso, acompanhando-o até o final &#150; não    era mais aquele jovem dividido diante de duas opções, o PSR ou a Universidade.    Tornara-se um homem-síntese, ainda mais radical que, aliando teoria a prática,    personificava a ciência como instrumento transformador.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antonio Candido,    muito mais que um amigo de Florestan, distingue três momentos predominantes    em sua trajetória: o primeiro, que se situa nos anos 40 &#150; o momento do <i>conhecimento &#150; </i>é o da construção do saber, cm que Florestan constrói o seu e a possibilidade    de saber dos outros; o segundo, nos anos 50 &#150; o momento da <i>pesquisa aplicada &#150; </i>é o da paixão pela aplicação do saber ao mundo e à sua compreensão; e    o terceiro, a partir dos anos 60 &#150; o momento do <i>combate, </i>o do saber transformado    em arma.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v10n26/26a10f1.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É, portanto, a    essas três etapas que ouso acrescentar uma quarta: o da <i>radicalização plena,    </i>em que o cientista social, educador e pensador, assume a identidade de tribuno    e publicista.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde os anos    40, Florestan sempre esteve ligado aos movimentos sociais e reivindicatórios,    legais ou ilegais, às organizações políticas de esquerda, clandestinas ou não.    Cerrou fileiras ao lado de portugueses e espanhóis antifascistas, fez agitação    e propaganda em campanhas memoráveis, como a da Escola Pública, trabalhou com    o movimento negro.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pagou um alto    preço por isso. Foi preso após o golpe militar em 64, acabou afastado da Universidade    cinco anos depois. Partiu para o exílio e, lá fora, continuou a fustigar a ditadura    em <i>meetings </i>de protesto ou através de conferências. Retornou ao país    e recusou-se a solicitar sua reintegração à USP, de onde não pedira para sair.    Voltou a este <i>campus </i>pela porta do Diretório Central dos Estudantes com    um curso sobre Cuba e sua revolução.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Percorrendo-se    sua obra é possível perceber no livro <i>Nova República?, </i>editado em 1986,    o último trabalho de cunho ensaístico. A partir dali, topamos com uma série    de coletâneas de artigos de imprensa &#150; só na <i>Folha de S. Paulo </i>foram    mais de trezentas colunas na página 2, entre 1989 e 1995 &#150; que revelam um publicista    vigoroso, agudo, implacável e coerente. Cumpriu uma pauta de questões candentes,    tratando dos assuntos mais variados. Aperfeiçoou seu estilo e, com a humildade    dos grandes homens, o velho professor despiu-se dos vezos da academia para tentar    falar uma linguagem mais próxima do povo. Dos <i>de baixo, </i>como dizia.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Filiado ao Partido    dos Trabalhadores, Florestan tornou-se deputado federal constituinte em 1986.    Seria reeleito em 1990. Nas campanhas, paupérrimas em recursos financeiros,    reuniam-se, sob sua inspiração aglutinadora, as mais diversas tendências do    arco ideológico de esquerda. Irmanadas em torno de um mesmo sonho: o da construção    de uma sociedade nova, com igualdade e, principalmente, felicidade, como frisava    Florestan. <i>Contra as idéias da força, a força das idéias, </i>foi o mote    da campanha em 86. <i>Sem medo de ser socialista, </i>a palavra de ordem em    1990.</font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assumiu a atividade    parlamentar numa perspectiva da oposição de esquerda e procurou defender convicções    socialistas durante todo o período em que desempenhou os dois mandatos que lhe    foram conferidos. Como sociólogo militante, nunca perdeu de vista a busca de    transformações profundas para o país. Na Comissão de Educação logrou fazer o    que foi possível em favor do projeto pelo qual sempre lutou: expandir, modernizar    e, em especial, fortalecer a escola pública. Participou ativamente da elaboração    da Lei de Diretrizes e Bases, à qual procurou dar o máximo de si.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Referência para    todo o campo da esquerda petista, nunca se ligou a qualquer tendência interna    do partido, dialogando com todas elas, principalmente as comprometidas com o    socialismo revolucionário. Colaborava, ao mesmo tempo e de forma generosa, com    outros partidos e organizações de esquerda, do país e de fora dele.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Militante fiel    e disciplinado, aceitava algumas tarefas partidárias de forma crítica, sem jamais    deixar de manifestar suas posições, em geral à esquerda da direção. Preocupava-se    com os rumos do PT &#150; ou a falta deles &#150; em especial com a ausência de um conteúdo    programático de caráter marcadamente socialista. Apontava os perigos da <i>política    profissional, </i>do excesso de institucionalização, da burocratização. Conquistar    o poder ou simplesmente ocupá-lo? Ser um partido da ordem ou colocar-se contra    ela? Estas eram as grandes indagações de Florestan Fernandes com relação ao    Partido dos Trabalhadores.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A natureza selvagem    do filho de uma imigrante portuguesa explica sua postura e sua personalidade    forte, ao mesmo tempo independente e rebelde. Cresceu entre os excluídos &#150; sua    maior escola de aprendizado sociológico, como dizia &#150; e nunca perdeu a perspectiva    de classe. Nem a crença no socialismo.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bastante debilitado,    driblou a doença até onde pôde. Transformava dor em indignação. Para sobreviver,    lutou com a mesma garra daquele menino vindo da ralé, e a convicção de alguém    que ainda tinha muitas tarefas a cumprir. Morreu seis dias após ter enfrentado,    com a coragem que cm sua marca, um discutível transplante de fígado, talvez    a cirurgia mais violenta c agressiva a que um ser humano possa ser submetido.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em nome de sua    família, de seus amigos c de seus companheiros, aproveito a oportunidade desta    homenagem para, na presença do magnífico reitor da Universidade de São Paulo,    solicitar ao diretor da Faculdade de Medicina que leve à Congregação o debate    sobre as questões médicas, éticas c morais que a operação envolveu. Que o caso    possa trazer subsídios à pesquisa no país &#150; em que Florestan acreditava e tanto    prestigiou &#150; aprimorando técnicas e procedimentos, democratizando a própria    instituição e as relações médico-paciente. E que sua morte não tenha sido em    vão. Afinal, Florestan Fernandes era, fundamentalmente, um educador.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Vladimir Sacchetta    é </i>jornalista e produtor cultural. Companheiro e amigo de Florestan Fernandes,    integrou seu gabinete durante o segundo mandato na qualidade de assessor parlamentar    <br>   Palestra feita pelo autor, em nome da família do homenageado, no Ato <i>Presença    de Florestan Fernandes, </i>organizado pelo Instituto de Estudos Avançados na    Sala do Conselho Universitário da USP em 5 de outubro de 1995.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
