<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742006000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742006000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Engenheiras brasileiras: inserção e limites de gênero no campo profissional]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Brazilian female engineers: gendered obstacles to professional insertion]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lombardi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Rosa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas Departamento de Pesquisas Educacionais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<numero>127</numero>
<fpage>173</fpage>
<lpage>202</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742006000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742006000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742006000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo procurou discutir a evolução da presença feminina no emprego e nas escolas de engenharia por intermédio da análise de estatísticas oficiais, bem como conhecer as experiências e vivências profissionais de engenheiros(as), suas análises e avaliações sobre a profissão e sobre o lugar das mulheres dentro dela. O artigo discute também alguns dos limites de gênero com que as engenheiras se depararam na sua inserção em determinadas áreas de trabalho e no desenvolvimento de suas carreiras.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article reviews the evolution of the presence of women in engineering courses and occupations based on official statistical data. It aims to investigate the professional experience and expertise of both male and female engineers and their representations about their occupation and on the place given to women in it. The article also discusses some of the gender limitations female engineers have stumbled upon in their professional insertion and in to make progress in their carriers.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[MULHERES]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ENGENHARIA]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[RELAÇÕES DE GÊNERO]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[RELAÇÕES DE TRABALHO]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[WOMEN]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[ENGINEERING]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[GENDER RELATIONSHIP]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[LABOUR RELATIONS]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><FONT size="2" face="Verdana"><B>OUTROS TEMAS</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="4" face="verdana">  <B>Engenheiras brasileiras: inser&ccedil;&atilde;o e limites de g&ecirc;nero no  campo profissional</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="verdana"><B>Brazilian  female engineers: gendered obstacles to professional insertion</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Maria  Rosa Lombardi</B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Departamento de Pesquisas  Educacionais da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas, <A href="mailto:mlombardi@fcc.org.br">mlombardi@fcc.org.br</A></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P><HR size="1" noshade>      <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O  artigo procurou discutir a evolu&ccedil;&atilde;o da presen&ccedil;a feminina  no emprego e nas escolas de engenharia por interm&eacute;dio da an&aacute;lise  de estat&iacute;sticas oficiais, bem como conhecer as experi&ecirc;ncias e viv&ecirc;ncias  profissionais de engenheiros(as), suas an&aacute;lises e avalia&ccedil;&otilde;es  sobre a profiss&atilde;o e sobre o lugar das mulheres dentro dela. O artigo discute  tamb&eacute;m alguns dos limites de g&ecirc;nero com que as engenheiras se depararam  na sua inser&ccedil;&atilde;o em determinadas &aacute;reas de trabalho e no desenvolvimento  de suas carreiras. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">MULHERES - ENGENHARIA  - RELA&Ccedil;&Otilde;ES DE G&Ecirc;NERO - RELA&Ccedil;&Otilde;ES DE TRABALHO</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  This article reviews the evolution of the presence of women in engineering courses  and occupations based on official statistical data. It aims to investigate the  professional experience and expertise of both male and female engineers and their  representations about their occupation and on the place given to women in it.  The article also discusses some of the gender limitations female engineers have  stumbled upon in their professional insertion and in to make progress in their  carriers. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">WOMEN - ENGINEERING - GENDER  RELATIONSHIP - LABOUR RELATIONS</FONT></P><HR size="1" noshade>     <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  Este artigo analisa a presen&ccedil;a das mulheres no campo profissional da engenharia  no &uacute;ltimo quarto de s&eacute;culo no Brasil, procurando, de um lado, identificar  a evolu&ccedil;&atilde;o da sua participa&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho  e nos cursos de engenharia e, de outro, conhecer como os(as) engenheiros(as) analisam  e avaliam suas experi&ecirc;ncias profissionais, as chances de desenvolvimento  das carreiras como homens e como mulheres, a pr&oacute;pria profiss&atilde;o e  o lugar das mulheres dentro dela. Recorreu-se &agrave; an&aacute;lise de dados  estat&iacute;sticos sobre empregos formais e rendimentos, sobre matr&iacute;culas  e conclus&otilde;es em cursos de gradua&ccedil;&atilde;o de engenharia com base,  respectivamente, na Rela&ccedil;&atilde;o Anual de Informa&ccedil;&otilde;es Sociais  - Rais - do Minist&eacute;rio do Trabalho e Emprego - MTE<A name="tx01"></A><A href="#nt01"><SUP>1</SUP></A>  e no Censo da Educa&ccedil;&atilde;o Superior do Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o,  realizado pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An&iacute;sio  Teixeira - Inep<A name="tx02"></A><A href="#nt02"><SUP>2</SUP></A>. Realizaram-se  tamb&eacute;m 33 entrevistas com engenheiros(as) e dirigentes sindicais<A name="tx03"></A><A href="#nt03"><SUP>3</SUP></A>  no Brasil e na Fran&ccedil;a. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">A an&aacute;lise  adotou como perspectiva te&oacute;rica central a categoria "rela&ccedil;&otilde;es  sociais de sexo" (K&eacute;rgoat, 1998), compreendendo-se que as rela&ccedil;&otilde;es  entre os dois sexos na sociedade articulam-se de forma hierarquizada e se expressam  sob a forma de rela&ccedil;&otilde;es de poder. No decorrer dos &uacute;ltimos  trinta anos, o equil&iacute;brio de for&ccedil;as entre os dois grupos em torno  da divis&atilde;o sexual do trabalho na engenharia vem se alterando a favor das  mulheres. Quer dizer, alguns estere&oacute;tipos de g&ecirc;nero que dificultavam  o ingresso delas em certas &aacute;reas de conhecimento e de trabalho, em algumas  atividades e atribui&ccedil;&otilde;es, foram questionados socialmente e perderam  parte do poder de intimida&ccedil;&atilde;o nesse per&iacute;odo de tempo. Nesse  processo, contudo, a divis&atilde;o sexual do trabalho se reproduziu dentro dessas  mesmas &aacute;reas, dela decorrendo a atribui&ccedil;&atilde;o de trabalhos diferentes,  de diferente valor, a engenheiros e engenheiras. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  O artigo est&aacute; organizado em duas partes. A primeira discute a posi&ccedil;&atilde;o  das engenheiras no mercado de trabalho e a evolu&ccedil;&atilde;o dos seus padr&otilde;es  de inser&ccedil;&atilde;o, de meados da d&eacute;cada de 80 aos primeiros anos  do novo mil&ecirc;nio. Tamb&eacute;m analisa a progress&atilde;o da presen&ccedil;a  feminina nas escolas de engenharia, situando-a no processo de transforma&ccedil;&atilde;o  pelo qual vem passando o ensino superior no Brasil, em especial durante os anos  90. A segunda parte discute alguns dos limites de g&ecirc;nero encontrados na  inser&ccedil;&atilde;o das engenheiras em determinadas &aacute;reas de trabalho  e no desenvolvimento das suas carreiras em certas especialidades da engenharia  e sua evolu&ccedil;&atilde;o, da d&eacute;cada de 70 para c&aacute;. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>ENGENHEIROS  E ENGENHEIRAS: TEND&Ecirc;NCIAS RECENTES DO EMPREGO E DA RENDA </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Inicialmente  procurou-se compreender como essa categoria profissional se inseria no mundo do  trabalho, buscando informa&ccedil;&otilde;es sobre o n&uacute;mero de engenheiros(as)  ativos(as) e quais as propor&ccedil;&otilde;es de assalariados(as), aut&ocirc;nomos(as),  empres&aacute;rios(as) dentre esses(as) profissionais. Na aus&ecirc;ncia de tais  informa&ccedil;&otilde;es sistematizadas, elaborou-se uma estimativa do tamanho  do mercado formal para engenheiros contrapondo dados da Pesquisa Nacional por  Amostra de Domic&iacute;lios - PNAD<A name="tx04"></A><A href="#nt04"><SUP>4</SUP></A>  - aos da Rais. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A <A href="#tab01">tabela  1</A> apresenta n&uacute;meros de ocupados e empregados e as propor&ccedil;&otilde;es  destes &uacute;ltimos sobre os primeiros. Segundo a PNAD de 2002, havia no Brasil  306.986 profissionais que se declararam ocupados como engenheiros, dos quais 273.037  eram do sexo masculino e 33.949, do feminino. O contraponto com a Rais indica  que apenas 45% do total de ocupados est&atilde;o empregados. Ou seja, 55% dos  que se declararam ocupados como engenheiros s&atilde;o aut&ocirc;nomos, empres&aacute;rios  ou procuram emprego e n&atilde;o foram localizadas informa&ccedil;&otilde;es sistematizadas  sobre as formas como eles se inserem na profiss&atilde;o e no mercado de trabalho.  Observe-se ainda que o tamanho do segmento formal variou segundo o sexo do profissional:  entre as engenheiras ocupadas, a parcela com empregos formais (59%) &eacute; bem  mais importante do que a encontrada entre os engenheiros (43,7%), provavelmente  devido ao maior peso do emprego p&uacute;blico entre elas. </FONT></P>    <P><A name="tab01"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a08tab01.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Focalizando  especificamente os empregos formais entre 1985 a 2002, per&iacute;odo de cobertura  da Rais, verifica-se que sua evolu&ccedil;&atilde;o apresentou diferen&ccedil;as  importantes, em conson&acirc;ncia com as mudan&ccedil;as que ocorreram no mercado  de trabalho brasileiro. Para melhor compreend&ecirc;-las, esse longo intervalo  foi subdividido em quatro per&iacute;odos, atrelados &agrave;s mudan&ccedil;as  econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas ocorridas no pa&iacute;s, como demonstra a  <A href="#tab02">tabela 2</A>. </FONT></P>    <P><A name="tab02"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a08tab02.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I>1<SUP>º</SUP>  Per&iacute;odo de crescimento do emprego</I> (gest&atilde;o Jos&eacute; Sarney):  de 1985 a 1990, foi caracterizado pela pequena expans&atilde;o do emprego total  (3,6%). Os empregos femininos dobraram no per&iacute;odo, passando de 12.438 em  1985, para 25.237 em 1990. A inser&ccedil;&atilde;o das mulheres - e das engenheiras  - foi favorecida pela expans&atilde;o dos servi&ccedil;os, por meio, principalmente,  da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, que ofereceu 60% dos novos empregos  para engenheiras. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I>1<SUP>º</SUP>  Per&iacute;odo de retra&ccedil;&atilde;o do emprego</I> (gest&atilde;o Collor  de Mello): 1991 e 1992 s&atilde;o anos que se caracterizaram pelas altas taxas  de crescimento negativo do emprego para engenheiros numa conjuntura de desacelera&ccedil;&atilde;o  abrupta do crescimento econ&ocirc;mico e da atividade industrial, resultado imediato  da implanta&ccedil;&atilde;o de nova orienta&ccedil;&atilde;o na pol&iacute;tica  econ&ocirc;mica, de sentido inverso &agrave; que vinha sendo adotada nos 30 anos  precedentes. Nesse contexto, por&eacute;m, as engenheiras foram as que mais perderam  (-21,4% <I>versus</I> -10% para os homens). As mais importantes perdas ocorreram  na ind&uacute;stria de transforma&ccedil;&atilde;o (emprego majoritariamente masculino  dos ramos metal&uacute;rgico, mec&acirc;nico e de material de transportes) e nos  servi&ccedil;os (maiores cortes no emprego feminino na administra&ccedil;&atilde;o  p&uacute;blica e, no masculino, na engenharia consultiva)<A name="tx05"></A><A href="#nt05"><SUP>5</SUP></A>  . </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I>2<SUP>º</SUP> Per&iacute;odo  de retra&ccedil;&atilde;o do emprego</I>: de 1993 a 1998, anos em que continuaram  a se estreitar as possibilidades de emprego para engenheiros (<A href="#tab02">Tab.  2</A>). As taxas de crescimento permanecem negativas, embora menores do que no  per&iacute;odo anterior. Dois presidentes se sucederam, Itamar Franco, entre 1993  e 1995, ap&oacute;s o <I>impeachment </I>de Fernando Collor de Mello e da&iacute;,  at&eacute; o final do per&iacute;odo, Fernando Henrique Cardoso. Continuaram a  prevalecer a desacelera&ccedil;&atilde;o da atividade econ&ocirc;mica e o estreitamento  do mercado formal, a&iacute; incluso o mercado para engenheiros. Ressalte-se que  o mais baixo n&iacute;vel de emprego da categoria nos 17 anos aqui analisados  (1985-2002) verificou-se em 1998. Durante 1992-1993 e 1998, a ind&uacute;stria  de transforma&ccedil;&atilde;o, os servi&ccedil;os e, dentro destes, os servi&ccedil;os  prestados &agrave;s empresas, foram os que mais contribu&iacute;ram para a destrui&ccedil;&atilde;o  de postos de trabalho masculinos. Para as engenheiras, as chances de emprego diminu&iacute;ram  principalmente nos servi&ccedil;os. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I>2<SUP>º</SUP>  Per&iacute;odo de crescimento do emprego:</I> de 1999 a 2002, correspondeu &agrave;  segunda gest&atilde;o do presidente Fernando Henrique Cardoso. Nele o emprego  para engenheiros volta a apresentar crescimento positivo modesto, ap&oacute;s  nove anos de taxas negativas (<A href="#tab02">Tab. 2</A>). Assim, nesse &uacute;ltimo  per&iacute;odo em an&aacute;lise, o emprego total cresceu 3,4%, o masculino 2,8%  e o feminino, 7,2%. Essa retomada acompanha movimento mais amplo, qual seja, uma  retomada na formaliza&ccedil;&atilde;o dos empregos para ambos os sexos e, em  especial para o feminino, que se estende da metade da d&eacute;cada de 90 at&eacute;  hoje (Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas, 1998). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  engenharia continua sendo um espa&ccedil;o profissional eminentemente masculino  no Brasil. Em termos relativos, a participa&ccedil;&atilde;o das mulheres nos  empregos formais dessa profiss&atilde;o n&atilde;o chegou a duplicar durante os  17 anos considerados: de 8,6% em 1985, atingir&aacute; 14,3% em 2002. Note-se,  por&eacute;m, que entre 1985 e 1988 houve um incremento importante na sua participa&ccedil;&atilde;o,  passando de 8,6% para 11,4% e prosseguindo em alta at&eacute; 1990, quando atinge  14,6%. Durante toda a d&eacute;cada de 1990, a propor&ccedil;&atilde;o das mulheres  nos empregos para engenheiros manter-se-&aacute; em torno de pouco mais de 10%,  voltando a atingir o patamar dos 14% em 2002 (Lombardi, 2005). </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Esse  mesmo perfil de participa&ccedil;&atilde;o feminina reduzida &eacute; encontrado  em muitos pa&iacute;ses ocidentais, a exemplo do M&eacute;xico, Canad&aacute;  e Fran&ccedil;a (Guevara 2003; Rabemanajara, 2001; Marry 2002). Neste &uacute;ltimo  pa&iacute;s a presen&ccedil;a das mulheres na carreira de engenharia manteve-se  em torno dos patamares encontrados para o Brasil, mas durante a d&eacute;cada  de 90, contrariamente ao que se presenciou por aqui, houve um movimento de progress&atilde;o,  modesta mas persistente: as francesas representavam 11,1% dos engenheiros em 1990,  13,1% em 1995 e 14,6% em 2001 (Marry, 2002). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Se  na esfera dos empregos a participa&ccedil;&atilde;o das mulheres engenheiras mostrou-se  praticamente estacionada em torno de 14%, do lado da forma&ccedil;&atilde;o, por&eacute;m,  durante toda a d&eacute;cada de 90 e nos primeiros anos do novo mil&ecirc;nio,  veio crescendo lenta e continuamente o n&uacute;mero de mulheres que ingressaram  nos cursos de engenharia no Brasil. Assim, se em 1991 a parcela feminina no conjunto  de matr&iacute;culas em cursos de engenharia era 16,4%, ela cresce para 19,5%  em 1995, tem uma ligeira diminui&ccedil;&atilde;o nos anos seguintes e atinge  20% em 2002 (Lombardi, 2005). Essas cifras permitem concluir que a engenharia  est&aacute; inclu&iacute;da nas escolhas profissionais das mulheres, embora, como  se viu, esse processo venha evoluindo lentamente. Um outro exemplo que reafirma  a inclus&atilde;o da engenharia no rol de possibilidades profissionais das mulheres  vem da Escola Polit&eacute;cnica da Universidade de S&atilde;o Paulo. No espa&ccedil;o  de 40 anos, entre 1950 e 1989, formaram-se 536 engenheiras e somente nos anos  1990, formaram-se 764 (Facciotti, Samara, 2004). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O  maior ingresso das mulheres em escolas de engenharia ocorreu no processo de democratiza&ccedil;&atilde;o  do ensino superior de forma geral - e dessa profiss&atilde;o, em particular -,  que se acelerou a partir de 1990, com a expans&atilde;o do n&uacute;mero de cursos  de engenharia e, conseq&uuml;entemente, de formados. Os cursos de engenharia no  pa&iacute;s t&ecirc;m-se multiplicado desde a d&eacute;cada de 60, mas a expans&atilde;o  mais expressiva aconteceu nos &uacute;ltimos 12 anos, entre 1990 e 2002, justamente  no per&iacute;odo de crise econ&ocirc;mica mais agudo, marcado pela redu&ccedil;&atilde;o  dos empregos para engenheiros. Como informam dados oficiais do Minist&eacute;rio  da Educa&ccedil;&atilde;o, o n&uacute;mero de cursos<A name="tx06"></A><A href="#nt06"><SUP>6</SUP></A>  para engenheiros no pa&iacute;s evoluiu de 98 em 1963, para 179 em 1968, para  313 em 1975, chegando em 1991 a 330 e, em 2002, a 837. Apenas nos &uacute;ltimos  dez anos, portanto, o n&uacute;mero de cursos de engenharia cresceu uma vez e  meia. Como decorr&ecirc;ncia, a oferta de formados acompanhou o mesmo movimento.  Segundo a mesma fonte, o n&uacute;mero de concluintes em cursos de engenharia  era de 1.857 indiv&iacute;duos em 1963, sobe para 4.335 em 1968, para 11.796 em  1974, para 13.026 em 1991, chegando a 19.886 em 2002. Assim, no espa&ccedil;o  de dez anos, entre 1991 e 2002, o n&uacute;mero de engenheiros formados que sa&iacute;ram  do sistema escolar aumentou 53% (Brasil, 1965, 1969, 1977, 1992, 2002). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Num  ambiente recessivo e economicamente inst&aacute;vel, o incremento de profissionais  lan&ccedil;ados anualmente no mercado de certo contribuiu para a deteriora&ccedil;&atilde;o  das condi&ccedil;&otilde;es de emprego e remunera&ccedil;&atilde;o de toda a categoria,  intensificando a segmenta&ccedil;&atilde;o interna. No caso dos engenheiros e  de outros profissionais de n&iacute;vel superior, aquela segmenta&ccedil;&atilde;o  parece come&ccedil;ar a partir da escola de engenharia que o profissional cursou.  No per&iacute;odo focalizado, a grande expans&atilde;o dos cursos de engenharia  ocorreu no sistema de ensino privado, de onde, conseq&uuml;entemente, sa&iacute;ram  as maiores propor&ccedil;&otilde;es de formados. Tomando como exemplo o que ocorreu  no Estado de S&atilde;o Paulo, at&eacute; o final dos anos 60 a primazia na abertura  de cursos era do setor p&uacute;blico, mas tend&ecirc;ncia inversa delineia-se  a partir dos anos 70 e se ir&aacute; consolidar nos anos 90 (Brasil, 2003). Assim,  se dos 36 cursos que come&ccedil;aram a funcionar entre 1970 e 1979, 19 eram ministrados  em escolas particulares e 17, em institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas; nos  anos 90, foram autorizados a funcionar 94 novos cursos de engenharia, 78 na rede  particular e 16 na p&uacute;blica. Entre 2000 e 2003, 77 novos cursos foram instalados,  dos quais 57 na rede p&uacute;blica (Lombardi, 2005). O ensino de engenharia tradicionalmente  &eacute; ministrado em per&iacute;odo integral, mas as escolas particulares inauguraram  os cursos noturnos na &aacute;rea: s&atilde;o elas que oferecem 93% das vagas  no per&iacute;odo noturno. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Outra constata&ccedil;&atilde;o  que se pode extrair dos dados refere-se ao ritmo da abertura de novos cursos,  potencializado desde os anos 90 e em acelera&ccedil;&atilde;o nos primeiros anos  do novo mil&ecirc;nio: se na d&eacute;cada de 80 foram abertos 22 cursos, nos  anos 90 come&ccedil;aram a funcionar 94, e entre 2000 e 2003, outros 77. Em outras  palavras, se na d&eacute;cada de 1990 o MEC autorizou o funcionamento de, em m&eacute;dia,  9,4 novos cursos de engenharia por ano, em apenas quatro anos, de 2000 a 2003,  foram inaugurados 19,25 novos cursos anualmente, duplicando o ritmo! </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Segundo  os entrevistados, uma quest&atilde;o candente perpassa a engenharia atualmente:  a amplia&ccedil;&atilde;o de escolas e cursos, considerada "indiscriminada" pelo  Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia do Estado de S&atilde;o  Paulo - Crea/SP, aprofunda a segmenta&ccedil;&atilde;o do grupo profissional,  que se inicia nas escolas em raz&atilde;o do seu prest&iacute;gio e da qualidade  do ensino ministrado. Na opini&atilde;o dos entrevistados, a excessiva oferta  de profissionais, a maioria formada na nova rede de estabelecimentos particulares  em que, de uma forma geral, a qualidade do ensino deixa a desejar, estaria comprometendo  as oportunidades de trabalho, emprego e remunera&ccedil;&atilde;o de toda a categoria.  Al&eacute;m disso, a m&aacute; qualidade do servi&ccedil;o prestado por profissionais  provenientes de algumas dessas escolas, remunerados a pre&ccedil;os aviltados,  contribuiria, num c&iacute;rculo vicioso, para a desvaloriza&ccedil;&atilde;o  profissional. O mercado de trabalho do engenheiro civil, por exemplo, se comporia,  de um lado, de um pequeno segmento altamente qualificado, formado em escolas de  engenharia prestigiadas, em geral p&uacute;blicas, o qual disputa os melhores  empregos existentes e, de outro, da maioria de prestadores de servi&ccedil;os  pontuais e de curta dura&ccedil;&atilde;o, engenheiros que se formaram predominantemente  em faculdades particulares recentemente inauguradas. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Acresce-se  a isso a maior diversifica&ccedil;&atilde;o na oferta de cursos por meio de novas  especialidades, o que sinaliza a continuidade do processo de especializa&ccedil;&atilde;o.  A cria&ccedil;&atilde;o de novas especialidades no ensino da engenharia pelo desdobramento  das antigas &aacute;reas levou &agrave; diversifica&ccedil;&atilde;o das escolhas  de homens e mulheres, mas incidiu especialmente sobre as op&ccedil;&otilde;es  femininas que, at&eacute; meados dos anos 90 encontravam-se mais concentradas  nas engenharias Civil e Qu&iacute;mica. Em 1990, essas duas especialidades eram  respons&aacute;veis por 59% das conclus&otilde;es femininas (44% na Civil e 15%  na Qu&iacute;mica) e em 2002, por 40% (30% na Civil, 10% na Qu&iacute;mica). Neste  &uacute;ltimo ano, conforme se pode observar em Lombardi (2005), despontam como  outras op&otilde;es que mais interessavam &agrave;s mulheres: Alimentos (10% das  conclus&otilde;es), Florestal (4%), Produ&ccedil;&atilde;o e Mec&acirc;nica (3%).  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Esse padr&atilde;o concentrado na  escolha de especialidades &eacute; tamb&eacute;m revelador da segrega&ccedil;&atilde;o  feminina no campo de estudos e de trabalho da engenharia e, nesse sentido, a recente  amplia&ccedil;&atilde;o da oferta de especialidades parece ter favorecido a inclus&atilde;o  das mulheres na profiss&atilde;o, oferecendo-lhes possibilidades de inser&ccedil;&atilde;o  em novos campos de atua&ccedil;&atilde;o profissional, justamente num per&iacute;odo  em que elas ingressaram em n&uacute;mero crescente nas escolas de engenharia,  como j&aacute; se comentou. Giannini (2003), Guevara (2003) e Rodrigues (no prelo)  em seus respectivos pa&iacute;ses, It&aacute;lia, M&eacute;xico e Portugal, concluem  que a segmenta&ccedil;&atilde;o interna das especialidades da engenharia e o alargamento  do campo de atividades profissionais dos engenheiros - em dire&ccedil;&atilde;o  a outras &aacute;reas al&eacute;m do "ch&atilde;o-de-f&aacute;brica", como por  exemplo, <I>marketing</I>, compras, administra&ccedil;&atilde;o - favoreceram  e estimularam o ingresso das mulheres. Giannini (2003) pondera que na It&aacute;lia,  naquelas especialidades mais ligadas &agrave; ind&uacute;stria, as estrat&eacute;gias  profissionais dos engenheiros tendem a monopolizar as possibilidades de trabalho  para os homens, enquanto em outras que surgiram recentemente e ainda n&atilde;o  t&ecirc;m seu campo de atua&ccedil;&atilde;o claramente delimitado ou, naquelas  em que o trabalho da engenharia vem sofrendo transforma&ccedil;&otilde;es, a exclus&atilde;o  das mulheres &eacute; menos dr&aacute;stica. Observando os dados brasileiros e  dando cr&eacute;dito a esta interpreta&ccedil;&atilde;o proveniente de outros  pa&iacute;ses, pode-se afirmar que as engenheiras brasileiras t&ecirc;m sido bem-sucedidas  na ocupa&ccedil;&atilde;o dos espa&ccedil;os profissionais. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Apesar  de pontuada em algumas reportagens, que demonstravam a preocupa&ccedil;&atilde;o  do Crea/SP, &oacute;rg&atilde;o regulador da categoria, o problema da amplia&ccedil;&atilde;o  de cursos e escolas de engenharia e da crescente especializa&ccedil;&atilde;o  na &aacute;rea n&atilde;o parece, contudo, ter recebido nenhum encaminhamento  para a sua resolu&ccedil;&atilde;o durante toda a d&eacute;cada, ou ao menos,  nada foi noticiado nesse sentido no <I>Jornal do Crea S&atilde;o Paulo<A name="tx07"></A></I><A href="#nt07"><SUP>7</SUP></A>.  O mesmo padr&atilde;o de resposta dos &oacute;rg&atilde;os representativos paulistas,  (o Crea e o Sindicato dos Engenheiros - SEE/SP) parece ter-se repetido diante  da crise do emprego dos anos 1990. Mesmo que, sobretudo o SEE/SP denunciasse seguidamente  o desemprego, a queda na remunera&ccedil;&atilde;o e a desvaloriza&ccedil;&atilde;o  da categoria, houve poucas propostas concretas para enfrentar essas quest&otilde;es.  Uma dessas propostas perpassou toda a d&eacute;cada e diz respeito &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o  de um servi&ccedil;o de engenharia e arquitetura p&uacute;blicas, quer dizer,  um sistema p&uacute;blico de controle da constru&ccedil;&atilde;o das habita&ccedil;&otilde;es  populares, gratuito para a popula&ccedil;&atilde;o e financiado por verbas p&uacute;blicas.  Ela foi vitoriosa, pois foi inclu&iacute;da no Estatuto da Cidade<A name="tx08"></A><A href="#nt08"><SUP>8</SUP></A>  a obrigatoriedade de os munic&iacute;pios promoverem a universaliza&ccedil;&atilde;o  da assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica &agrave; constru&ccedil;&atilde;o popular.  Outra iniciativa, posta em pr&aacute;tica apenas no ano de 2000 pelo sindicato  paulista mencionado, foi o Programa Engenheiro Empreendedor, em resposta a constata&ccedil;&atilde;o  do estreitamento do mercado formal de empregos para a categoria e &agrave; conseq&uuml;ente  flexibiliza&ccedil;&atilde;o dos v&iacute;nculos de trabalho. O programa pretende  qualificar e apoiar engenheiros aut&ocirc;nomos, auto-empregados, desempregados,  subempregados, micro e pequenos empres&aacute;rios etc.<A name="tx09"></A><A href="#nt09"><SUP>9</SUP></A>  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Quais s&atilde;o os espa&ccedil;os  de trabalho das mulheres na engenharia no Brasil? Nos anos 90 e nos primeiros  anos do novo mil&ecirc;nio, para os homens e mais ainda para as mulheres, a engenharia  Civil continua a ser a especialidade mais absorvida pelo mercado durante todo  o per&iacute;odo: em 2002 ela oferecia 27% dos empregos para engenheiros e 32%  dos postos para engenheiras. Em seguida, para eles destacam-se a El&eacute;trica  e Eletr&ocirc;nica, a Mec&acirc;nica e a Agronomia. Para elas, tamb&eacute;m por  ordem de import&acirc;ncia, v&ecirc;m Produ&ccedil;&atilde;o, El&eacute;trica  e Eletr&ocirc;nica e Agronomia. Ressalte-se o peso da Qu&iacute;mica nos empregos  femininos (6,2%), quase o dobro daquele que assume nos masculinos (3,7%), conforme  Lombardi, (2005). A distribui&ccedil;&atilde;o dos empregos, segundo especialidades  da engenharia para cada um dos sexos, n&atilde;o se alterou profundamente entre  1990 e 2002 e, no que diz respeito especificamente aos empregos femininos, podem  ser identificados tr&ecirc;s patamares de participa&ccedil;&atilde;o: a. maior  na Qu&iacute;mica e Produ&ccedil;&atilde;o (entre 21% e cerca de ¼ dos empregos);  b. menor express&atilde;o na Mec&acirc;nica e na Metalurgia (n&atilde;o ultrapassando  6% em 2002); c. express&atilde;o intermedi&aacute;ria (entre 9 e 16%) nas demais  especialidades, devendo-se ressaltar a Civil, com 16,4%, no limite superior desse  patamar (Lombardi, 2005). </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana"> Quanto  aos rendimentos do trabalho, a <A href="#tab03">tabela 3</A> demonstra tr&ecirc;s  tend&ecirc;ncias gerais: em primeiro lugar, a queda na remunera&ccedil;&atilde;o  da categoria a partir de 1990; em segundo, lugar, a remunera&ccedil;&atilde;o  das engenheiras inferior &agrave; dos engenheiros em todo o per&iacute;odo e,  em terceiro, a diminui&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a entre a remunera&ccedil;&atilde;o  dos dois sexos no decorrer dos anos. Esse movimento parece se originar de um lado,  do aumento dos valores recebidos pelas engenheiras e, de outro, da diminui&ccedil;&atilde;o  do rendimento dos engenheiros. Em 2002, as engenheiras ganhavam, em m&eacute;dia,  71% do que recebiam seus colegas. </FONT></P>    <P><A name="tab03"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a08tab03.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>LIMITES  DE G&Ecirc;NERO NAS TRAJET&Oacute;RIAS PROFISSIONAIS DAS ENGENHEIRAS </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  maioria dos entrevistados pela pesquisa afirma que, no trabalho, ser um homem  engenheiro ou uma mulher engenheira n&atilde;o &eacute; a mesma coisa. H&aacute;  &aacute;reas de trabalho mais resistentes &agrave; presen&ccedil;a das engenheiras,  a come&ccedil;ar pela engenharia Civil no segmento obras, em que, de um modo geral,  a presen&ccedil;a das engenheiras ainda hoje causa certa estranheza, seja junto  aos "pe&otilde;es" ou, principalmente, junto aos colegas engenheiros. O depoimento  de Lauro, engenheiro civil formado em 1971, hoje com 56 anos, resume a maior parte  dos argumentos segundo os quais as mulheres engenheiras n&atilde;o combinariam  com canteiros de obras: ambiente abrutalhado, trabalho pesado e sujo e a falta  de infra-estrutura de alojamentos e sanit&aacute;rios para receb&ecirc;-las. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">M&aacute;rcia  (engenheira civil, 50 anos, formada em 1980) conta que mesmo fora dos canteiros  de obras, ou melhor, antes da sua constru&ccedil;&atilde;o, em "campo aberto",  na fase explorat&oacute;ria de medi&ccedil;&otilde;es, an&aacute;lises de &aacute;reas  para instala&ccedil;&atilde;o de obras, as mulheres tamb&eacute;m n&atilde;o s&atilde;o  bem-vistas, embora dos anos 80 para c&aacute; essa situa&ccedil;&atilde;o pare&ccedil;a  ter-se alterado em favor das mulheres, ao menos no caso da empresa de saneamento  p&uacute;blico em que trabalha. Os argumentos utilizados eram da mesma ordem:  trabalho pesado ou que utilizava instrumentos pesados como os teodolitos, necessidade  de viagens e deslocamentos constantes, longas caminhadas em &aacute;reas n&atilde;o  urbanizadas, contato com popula&ccedil;&otilde;es rurais, camponeses. Da parte  das pr&oacute;prias engenheiras notam-se restri&ccedil;&otilde;es ao trabalho  nas obras; poucas s&atilde;o as que "gostam" dessa atividade. E parece que os  problemas de aceita&ccedil;&atilde;o das engenheiras nas obras continua at&eacute;  hoje, conforme afirma Dalva, engenheira civil de 35 anos, formada em 1992, que  diz "n&atilde;o se dar bem em obras" por causa do tratamento duplamente discriminat&oacute;rio  que recebeu em seus dois est&aacute;gios, por ser mulher e jovem. H&aacute; outras  raz&otilde;es dadas pelas entrevistadas para justificar sua rejei&ccedil;&atilde;o  ao canteiro de obras. Entre elas est&aacute; o fato de o engenheiro ficar "confinado"  na obra, isolando-se dos seus pares e aproximando seu modo de ser e agir do dos  "pe&otilde;es", voltando-se preferencialmente para coisas pr&aacute;ticas em detrimento  das teorias e dos estudos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Cl&aacute;udia,  48 anos, relata sua experi&ecirc;ncia como engenheira civil, diretora em empresa  da &aacute;rea de saneamento e dirigente sindical. Ela relembra os modelos de  comportamentos de mulheres engenheiras civis que encontrou e identifica um abrandamento  na necessidade de identifica&ccedil;&atilde;o das mulheres com o modelo de comportamento  dos profissionais do sexo masculino. Assim, se suas antecessoras tiveram que,  nas suas palavras, "se endurecer" mais, ela p&ocirc;de faz&ecirc;-lo um pouco  menos, escolhendo, nas suas palavras, "um vi&eacute;s pol&iacute;tico". E as jovens  engenheiras, menos ainda, no seu ponto de vista. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Tr&ecirc;s  engenheiras que foram minha refer&ecirc;ncia... A Rosa era muito brilhante e lembro  que um diretor disse para ela: "Rosa, voc&ecirc; &eacute; t&atilde;o inteligente  que parece um homem". Essa foi uma frase que me marcou. Ent&atilde;o, eu percebi  que as pessoas tinham que ter um comportamento diferente para chegar l&aacute;.  Por exemplo, tomei uma op&ccedil;&atilde;o dentro do meu casamento, que eu queria  fazer carreira e n&atilde;o queria filhos e vi na minha trajet&oacute;ria aqui  na empresa que a maioria das mulheres que chegaram no topo s&atilde;o mulheres  que n&atilde;o t&ecirc;m filhos. Vai pegar a gera&ccedil;&atilde;o de hoje: ningu&eacute;m  mais fala nisso... H&aacute; 24 anos atr&aacute;s, quando eu entrei aqui, voc&ecirc;  tinha que passar por um modelo meio masculino. Uma engenheira, a Am&eacute;ris,  imagina, ela &eacute; casada, tem dois filhos, minha super-amiga, mas na &eacute;poca  as pessoas falavam que era muito abrutalhada. N&atilde;o tem nada a ver, mas ela  incorporou esse "modelito". ...porra, caralho o tempo inteiro, porque ela &eacute;  engenheira de obras, ent&atilde;o, ela tinha que ser a mais boca suja de todos...  ela tamb&eacute;m conviveu o tempo todo nos canteiros de obra. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Aur&eacute;lia,  por sua vez, informa que se as obras se abriram para aceitar algumas mo&ccedil;as  que n&atilde;o se intimidam com aquele ambiente, elas realizam preferencialmente  atividades de gerenciamento do canteiro, cuidando de compras de materiais, da  sele&ccedil;&atilde;o do pessoal. Raramente s&atilde;o respons&aacute;veis pela  obra, mandam nos oper&aacute;rios, embora o problema pare&ccedil;a n&atilde;o  estar na rela&ccedil;&atilde;o com os pe&otilde;es, mas com os colegas engenheiros.  Informa tamb&eacute;m que a crendice de que mulheres nos t&uacute;neis em constru&ccedil;&atilde;o  d&aacute; azar, traz acidentes, foi sendo esquecida nos &uacute;ltimos trinta  anos e hoje n&atilde;o &eacute; mais motivo para afast&aacute;-las dessas obras.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Outras &aacute;reas de trabalho mais  refrat&aacute;rias &agrave;s engenheiras s&atilde;o Minas - a&iacute; inclu&iacute;das  a prospec&ccedil;&atilde;o de petr&oacute;leo, Metalurgia e Mec&acirc;nica. Os  argumentos utilizados para seu afastamento dessas &aacute;reas s&atilde;o os mesmos  presentes na constru&ccedil;&atilde;o civil: ambientes de trabalho agressivos  e insalubres, processos de trabalho "pesados" em fundi&ccedil;&otilde;es e ind&uacute;strias  metal&uacute;rgicas e mec&acirc;nicas, trabalho realizado em pontos long&iacute;nquos  ou muito distantes das zonas urbanas como &eacute; o caso das prospec&ccedil;&otilde;es  de min&eacute;rios, menor for&ccedil;a f&iacute;sica das mulheres. Veja-se o relato  de J&uacute;lio, engenheiro metal&uacute;rgico, 33 anos, formado em 1993: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT size="2" face="Verdana">Sem sombra de d&uacute;vida (a engenharia &eacute;  uma carreira para mulheres)... talvez casos mais brutos, digamos onde a pretensa  for&ccedil;a bruta de um homem faria a participa&ccedil;&atilde;o das mulheres  invi&aacute;vel. Engenheiros de minas, por exemplo, a grande maioria &eacute;  de homens... &Eacute; desbravat&oacute;rio, meio parecido com bandeirante, anda  com arma na cintura, v&ecirc; cobra o dia inteiro, acho que est&aacute; mais pr&oacute;ximo  de uma for&ccedil;a bruta que n&atilde;o &eacute; comum na maioria das mulheres.  N&atilde;o por ser homem &eacute; que teria capacidade de fazer isso, mas acho  que a&iacute; teria um empecilho. Conhe&ccedil;o uma engenheira que trabalha num  lugar desses. N&atilde;o impede... mas difere da vis&atilde;o padr&atilde;o da  mulher... acho que n&atilde;o &eacute; a vis&atilde;o de mundo da maioria das  mulheres... as condi&ccedil;&otilde;es s&atilde;o duras para ambos os sexos, mas  existe a tecnologia para facilitar... n&atilde;o &eacute; mais necess&aacute;rio  ter for&ccedil;a f&iacute;sica para movimentar coisas, tem tecnologia para isso.  Com o avan&ccedil;o da tecnologia acho que pode ter ainda mais engenheiras. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Outro  engenheiro metal&uacute;rgico - Crist&oacute;v&atilde;o, 48 anos, formado em 1981  - chega a identificar maior interesse feminino pela &aacute;rea quando a Metalurgia  se ampliou, incluindo outros materiais como o pl&aacute;stico, al&eacute;m do  metal. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">O fato de o curso  de Metalurgia ter-se aberto para materiais de um tempo para c&aacute;, isso foi  uma tend&ecirc;ncia mundial, a motiva&ccedil;&atilde;o foi mais de perda de alunos,  embora haja conte&uacute;dos comuns entre os materiais. No mundo os departamentos  de Metalurgia estavam diminuindo, por causa dos problemas de meio ambiente, os  sal&aacute;rios n&atilde;o s&atilde;o atraentes; os setores mais ligados &agrave;  terceira revolu&ccedil;&atilde;o industrial, a inform&aacute;tica, telecomunica&ccedil;&otilde;es,  t&ecirc;m atra&iacute;do mais estudantes que a Metalurgia... acho que (com Materiais)  teve uma maior aflu&ecirc;ncia de mo&ccedil;as... a transforma&ccedil;&atilde;o  de pol&iacute;meros, por exemplo, &eacute; menos agressiva que a ind&uacute;stria  metal&uacute;rgica; as temperaturas envolvidas s&atilde;o mais baixas. ...Eu acho  que o fato do processo ser menos agressivo... porque tem uma coincid&ecirc;ncia  entre esses dois eventos, a abertura da Metalurgia para Materiais e a maior aflu&ecirc;ncia  de mo&ccedil;as ao curso. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">&Aacute;urea,  tamb&eacute;m engenheira metal&uacute;rgica, formada em 1981, contesta a opini&atilde;o  expressa pelos colegas citados, pois, na sua opini&atilde;o, se na Metalurgia  existem algumas &aacute;reas mais dif&iacute;ceis de trabalhar, como a aciaria,  por causa do calor dos fornos, o trabalho de supervis&atilde;o feito por uma engenheira  &eacute; perfeitamente poss&iacute;vel, embora fisicamente mais sofrido. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No  que diz respeito a Minas, Am&aacute;lia (53 anos, formada em 1974) relata outra  supersti&ccedil;&atilde;o que liga a presen&ccedil;a de mulheres em minas subterr&acirc;neas  a desabamentos, desastres e mortes. Refere-se tamb&eacute;m &agrave; falta de  infra-estrutura para acolher as mulheres, por exemplo, sanit&aacute;rios. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>      <P><FONT size="2" face="Verdana">Existe uma quest&atilde;o na minera&ccedil;&atilde;o  subterr&acirc;nea, uma supersti&ccedil;&atilde;o de que mulher e padre n&atilde;o  podem entrar porque desaba, porque mina subterr&acirc;nea tem esse perigo de desabamento,  soterramento... e os mineiros s&atilde;o uma categoria profissional muito cheia  de crendices, supersti&ccedil;&otilde;es, extremamente masculina... No Brasil  tem muito poucas minas subterr&acirc;neas, por exemplo, em uma viagem que eu fiz,  fomos visitar a mina de Morro Velho em Minas Gerais, l&aacute; eu n&atilde;o pude  descer porque &eacute; subterr&acirc;nea. Mas eu j&aacute; sabia que n&atilde;o  ia descer... No Jap&atilde;o teve um epis&oacute;dio que n&atilde;o pude descer  numa mina de carv&atilde;o, n&atilde;o por supersti&ccedil;&atilde;o, mas porque  nessa mina, ao descer a pessoa tinha que trocar completamente a roupa e botar  um macac&atilde;o e na sa&iacute;da tomava um banho e eles n&atilde;o tinham instala&ccedil;&otilde;es  separadas para mulheres. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Note-se  nas falas dos tr&ecirc;s engenheiros metal&uacute;rgicos e da engenheira de minas  uma dimens&atilde;o importante, qual seja, as duras condi&ccedil;&otilde;es de  trabalho que existem em algumas &aacute;reas da engenharia e que atingem a ambos  os sexos. A tecnologia parece estar vindo em aux&iacute;lio desses profissionais  e das engenheiras em particular, desvinculando a execu&ccedil;&atilde;o de algumas  tarefas da utiliza&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a f&iacute;sica. No entanto,  a organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho nessas &aacute;reas e as condi&ccedil;&otilde;es  em que ele &eacute; exercido parecem ser o cerne da quest&atilde;o, tornando o  trabalho pesado e desconfort&aacute;vel tanto para homens como para mulheres.  Melhorar a infra-estrutura dos locais de trabalho em raz&atilde;o da presen&ccedil;a  feminina, instalando sanit&aacute;rios e alojamentos mais confort&aacute;veis,  limpando o ambiente, diminuir a insalubridade devida a certos processos de fabrica&ccedil;&atilde;o,  traria benef&iacute;cios para todo o coletivo de trabalhadores, que no caso &eacute;,  na maioria, masculino. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Dani&egrave;le,  de 44 anos, que nasceu e trabalha na Fran&ccedil;a, em empresa especializada em  estudos de prospec&ccedil;&atilde;o de petr&oacute;leo, faz uma an&aacute;lise  l&uacute;cida e cr&iacute;tica da quest&atilde;o da igualdade profissional entre  homens e mulheres na sua &aacute;rea e na empresa onde trabalha. Esta entrevistada  - que tamb&eacute;m &eacute; delegada sindical - discorre sobre a imbrica&ccedil;&atilde;o  dos espa&ccedil;os de trabalho franqueados a cada g&ecirc;nero, sobre a organiza&ccedil;&atilde;o  e as condi&ccedil;&otilde;es de exerc&iacute;cio do trabalho atualmente: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT size="2" face="Verdana">...ent&atilde;o, se de um lado, a igualdade profissional  &eacute; uma miragem na empresa, por outro, seguir o modelo masculino, assumindo  deslocamentos para o Oriente M&eacute;dio, por exemplo, esbarra no fato que l&aacute;  as mulheres n&atilde;o s&atilde;o bem vistas no canteiro de prospec&ccedil;&atilde;o.  Para colocar mulheres deveriam mudar as condi&ccedil;&otilde;es dos canteiros  de terra e de mar, colocando cabinas individuais, banheiros para mulheres. Isso  melhoraria tamb&eacute;m as condi&ccedil;&otilde;es dos homens. Deveria tamb&eacute;m  melhorar o ambiente interno, com um tratamento mais civilizado para todos. Seria  uma melhoria das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho para os homens tamb&eacute;m,  pois quando se colocam as quest&otilde;es das mulheres, muda-se para melhor tamb&eacute;m  as condi&ccedil;&otilde;es de trabalho dos homens. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Esses  ind&iacute;cios que afloraram das entrevistas ensejam a formula&ccedil;&atilde;o  de uma hip&oacute;tese para ser investigada em futuras pesquisas: a organiza&ccedil;&atilde;o  e as condi&ccedil;&otilde;es de exerc&iacute;cio do trabalho de engenharia, particularmente  em determinadas &aacute;reas como obras e minera&ccedil;&atilde;o, estariam entre  as principais raz&otilde;es para manter distantes as engenheiras desses campos  de trabalho, bem como teriam o papel de preservar esse espa&ccedil;o para os homens.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A divis&atilde;o sexual do trabalho  est&aacute; presente em outras &aacute;reas, conforme esclarecem os depoimentos  dos entrevistados. Por exemplo, Marcos, 46 anos, engenheiro de produ&ccedil;&atilde;o  formado em 1981, relata que se abriu uma &aacute;rea de trabalho - a consultoria  em inform&aacute;tica - para engenheiros de ambos os sexos, com o desenvolvimento  da ind&uacute;stria do <I>software </I>empresarial. As engenheiras teriam nessa  atividade uma boa &aacute;rea de trabalho porque poderiam mobilizar alguns conhecidos  atributos ou "dons" femininos: o saber se relacionar com os outros, saber ouvir,  ter paci&ecirc;ncia, ensinar, a &aacute;rea de servi&ccedil;os, enfim. Uma das  representa&ccedil;&otilde;es do setor de servi&ccedil;os enfatiza o car&aacute;ter  "relacional" dessas atividades em detrimento do seu conte&uacute;do t&eacute;cnico.  O "relacional", refor&ccedil;aria, ent&atilde;o, a aceita&ccedil;&atilde;o das  engenheiras nessas atividades, vistas como atividades tipicamente femininas (Daune-Richard,  2002). As engenheiras brasileiras parecem ter se aproveitado bem dessa brecha  autorizada pelo estere&oacute;tipo, para ocupar espa&ccedil;os no mercado de trabalho.  A seguir, trechos da fala de Marcos. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">Toda  aquela ind&uacute;stria de servi&ccedil;os de consultoria que nasceu em volta  do neg&oacute;cio do software, isso foi um mercado fant&aacute;stico para engenheiros,  tanto homens como mulheres, e havia muitas mulheres. O engenheiro de produ&ccedil;&atilde;o  era o perfil ideal (para esse servi&ccedil;o) porque se precisava de algu&eacute;m  que conhe&ccedil;a o que &eacute; a vida na f&aacute;brica, processos do neg&oacute;cio  industrial, seja capaz de aprender um software que foi feito para fazer essa vida  mais f&aacute;cil e ensinar o pessoal da f&aacute;brica a fazer isso. ...nesse  servi&ccedil;o de consultoria tinha muita mulher e acho perfeito, elas se d&atilde;o  super bem. A mulher tem facilidade de desenvolver relacionamento, elas s&atilde;o  bem aceitas. ... por exemplo esse trabalho de consultoria em que basicamente voc&ecirc;  est&aacute; ensinando o cara a fazer alguma coisa, as mulheres sabem ensinar.  Vendas &eacute; outra posi&ccedil;&atilde;o boa. Ent&atilde;o, a &aacute;rea de  servi&ccedil;os, o desenvolvimento da ind&uacute;stria de servi&ccedil;os abriu  um espa&ccedil;o tremendo e acho que as mulheres t&ecirc;m chance grande de dar  mais certo que os homens, pela sua facilidade de tratar relacionamentos... (o  trabalho) tamb&eacute;m &eacute; de natureza intelectual, n&atilde;o exige esfor&ccedil;o  f&iacute;sico, &eacute; mais leve... talvez seja estere&oacute;tipo, n&atilde;o  sei... mas existe uma predisposi&ccedil;&atilde;o masculina para ouvir mais a  mulher... os consultores homens sempre s&atilde;o mais duros. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Na  voz do mesmo engenheiro Marcos, a concep&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;nero mais  corrente na engenharia na atualidade, repetida por outros entrevistados do sexo  masculino e feminino: os dom&iacute;nios da produ&ccedil;&atilde;o e da f&aacute;brica  continuam preferencialmente masculinos. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">  ... algumas &aacute;reas de engenharia s&atilde;o mais f&aacute;ceis para homens  que para mulheres, particularmente com uma vis&atilde;o de que determinados trabalhos  est&atilde;o mais associados a homens que a mulheres. Engenheiro metal&uacute;rgico  que vai ficar cuidando de produ&ccedil;&atilde;o dentro de uma f&aacute;brica,  ainda v&atilde;o preferir um homem para fazer isso; agora metal&uacute;rgico que  vai trabalhar em laborat&oacute;rio, n&atilde;o vejo que haveria diferen&ccedil;a  para esse tipo de coisa... consultoria talvez tenha um pouco mais de chance para  a mulher. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">De fato, como  notam os entrevistados que trabalham ou trabalharam em laborat&oacute;rios desenvolvendo  atividades em institutos de pesquisas tecnol&oacute;gicas, nesses ambientes, mormente  na &aacute;rea p&uacute;blica, parece haver menos obst&aacute;culos ao ingresso  e mesmo a uma certa progress&atilde;o hier&aacute;rquica das mulheres. Mas permanece  intocada a separa&ccedil;&atilde;o de atividades segundo o sexo. Em laborat&oacute;rios  onde haja atividades de produ&ccedil;&atilde;o, o predom&iacute;nio &eacute; masculino;  em laborat&oacute;rios onde a atividade principal &eacute; anal&iacute;tica e,  em determinados campos de trabalho mais que outros, a predomin&acirc;ncia &eacute;  feminina. Por exemplo, &Aacute;urea, que trabalha em um centro de pesquisas tecnol&oacute;gicas  da Marinha brasileira, entende que na &aacute;rea militar a predomin&acirc;ncia  continua sendo masculina, mesmo nos laborat&oacute;rios anal&iacute;ticos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Na  engenharia Qu&iacute;mica, por sua vez, especialidade das mais perme&aacute;veis  &agrave;s mulheres<A name="tx10"></A><A href="#nt10"><SUP>10</SUP></A>, considerando  os relatos das tr&ecirc;s engenheiras qu&iacute;micas entrevistadas que trabalham  (ou trabalharam) em grandes empresas multinacionais, tamb&eacute;m h&aacute; campos  de trabalho mais receptivos que outros. Se, de um modo geral, em determinados  setores da ind&uacute;stria qu&iacute;mica, como o de artigos de toucador, higiene  e beleza, elas chegam hoje a ser preferidas, n&atilde;o foi sempre assim. Na multinacional  americana do ramo de higiene, beleza e perfumaria onde trabalham Beatriz e Lorena,  engenheiras qu&iacute;micas de, respectivamente, 45 e 27 anos, um ingresso maior  de mulheres engenheiras come&ccedil;ou a se dar em meados dos anos 80, continuando,  por&eacute;m, os postos de ger&ecirc;ncia reservados aos homens. No final dos  80, tamb&eacute;m esses postos come&ccedil;aram a ser franqueados &agrave;s mulheres,  como relata Beatriz, formada em 1981: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">  Quando comecei me reportava a um homem, ali&aacute;s, tinha muito mais homens  que mulheres, tanto pesquisadores... e a parte de chefia, ent&atilde;o, era praticamente  masculina, todos. Isso numa empresa genuinamente para a mulher, porque tudo o  que a empresa faz, ou a mulher usa ou ela compra. &Eacute; nossa cliente principal  e n&atilde;o tinha mulheres trabalhando na empresa; por um bom tempo quando eu  entrei eu me reportei a homens, minha primeira chefe mulher foi em 1988. A partir  da&iacute;, a coisa foi aumentando bastante; hoje de um total de 12 gerentes,  6 s&atilde;o mulheres. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">De  todo modo, Beatriz e Lorena, a exemplo de Mirtes - a mais velha engenheira da  amostra, hoje com 56 anos, formada em Qu&iacute;mica em 1970 -, que desenvolveu  grande parte de sua carreira numa multinacional da &aacute;rea qu&iacute;mica,  atuavam preferencialmente em atividades de pesquisa e desenvolvimento de produtos,  controle de qualidade, <I>marketing</I>. A f&aacute;brica, a linha de produ&ccedil;&atilde;o  e a alta ger&ecirc;ncia foram e continuam sendo &aacute;reas masculinas de atua&ccedil;&atilde;o,  como se depreende do relato de Mirtes: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">...entrei  e fui chefiar o controle de qualidade... depois fui montar um centro de pesquisas  l&aacute; dentro, com laborat&oacute;rio, tudo, uma f&aacute;brica em miniatura...  depois fui para vendas, controle de qualidade na &aacute;rea de vendas... eu queria  ser gerente de usina, mas eles nunca deixaram uma mulher ser gerente l&aacute;,  at&eacute; hoje. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Enfim,  pode-se afirmar que a engenharia tem-se aberto para o ingresso das mulheres profissionais,  ou melhor, as mulheres t&ecirc;m ousado outras especialidades al&eacute;m da Qu&iacute;mica,  Civil e Produ&ccedil;&atilde;o. Como conclui Chantal, engenheira eletr&ocirc;nica  francesa, de 55 anos, formada em 1970, associada &agrave; Association Fran&ccedil;aise  des Femmes Ing&eacute;nieurs - AFFI -, comparando as condi&ccedil;&otilde;es sociais,  culturais e profissionais que enfrentou no in&iacute;cio de sua carreira com as  que existem atualmente em seu pa&iacute;s, o resultado tem sido favor&aacute;vel  &agrave; engenheira, seja nas empresas, seja no &acirc;mbito dom&eacute;stico  e familiar. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">Penso que  as coisas melhoraram da minha gera&ccedil;&atilde;o para c&aacute;... H&aacute;  tamb&eacute;m o progresso nas hierarquias das empresas e tamb&eacute;m muitas  mulheres na produ&ccedil;&atilde;o industrial. H&aacute; tamb&eacute;m uma melhoria  na vida familiar, ou seja, maior divis&atilde;o do trabalho dom&eacute;stico do  casal e, al&eacute;m disso, hoje se discute quais escolhas se podem fazer tamb&eacute;m  no &acirc;mbito do casal, considerando as possibilidades de carreira tanto dos  homens como das mulheres. Antigamente o padr&atilde;o era a mulher seguir o homem...  No passado havia tamb&eacute;m o problema da licen&ccedil;a maternidade, sabia-se  que n&atilde;o se progrediria na carreira por causa disso. Hoje, as jovens gerenciam  melhor essa quest&atilde;o... Elas n&atilde;o aceitam mais deixar de lado sua  vida pessoal em favor da profissional. H&aacute; tamb&eacute;m m&aacute;quinas  dom&eacute;sticas, a possibilidade de trabalhar em casa etc. S&atilde;o progressos  importantes que, penso, aos poucos v&atilde;o facilitar a progress&atilde;o das  mulheres em postos mais altos da hierarquia profissional. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No  entanto, ainda que esse movimento de expans&atilde;o dos espa&ccedil;os de trabalho  para mulheres na profiss&atilde;o venha ocorrendo, continua a haver lugares bastante  delimitados para sua atua&ccedil;&atilde;o, seja em termos de &aacute;reas ou  campos de trabalho, seja no que diz respeito &agrave;s atividades de trabalho  propriamente ditas ou &agrave;s suas posi&ccedil;&otilde;es nas hierarquias. A  din&acirc;mica da divis&atilde;o sexual do trabalho tem-se encarregado de restabelecer  a "ordem de g&ecirc;nero" internamente a esse campo profissional, sinalizando  as atividades permitidas &agrave;s engenheiras e aquelas que ainda n&atilde;o  o s&atilde;o, a cada novo nicho, a cada nova sub&aacute;rea de trabalho que se  abre nas engenharias. E as imagens e concep&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero  presentes na sociedade de uma forma geral e na profiss&atilde;o, em particular,  continuam exercendo seu papel simb&oacute;lico, justificando aquela ordem: o feminino  subordinado ao masculino. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Emblem&aacute;tica  nesse sentido &eacute; a fala de Dani&egrave;le, 44 anos, Ci&ecirc;ncias da Terra,  formada em 1982, na Fran&ccedil;a. Ela traz o exemplo das concep&ccedil;&otilde;es  de g&ecirc;nero atuantes na &aacute;rea da geof&iacute;sica naquele pa&iacute;s,  &aacute;rea em que as mulheres se especializam em m&eacute;todos de prospec&ccedil;&atilde;o  diversos, ocupando postos variados voltados para sub&aacute;reas que n&atilde;o  s&atilde;o costumeiramente as dos homens no mercado de trabalho: aos homens o  petr&oacute;leo, &agrave;s mulheres a &aacute;gua e outros min&eacute;rios. Mesmo  diploma de engenheiro, trabalho igualmente &aacute;rduo, mas sexos diferentes,  aos quais se atribuem carreiras diferentes, com patamares de remunera&ccedil;&atilde;o  e prest&iacute;gio diversos. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">...isto  &eacute;, h&aacute; m&eacute;todos que pertencem &agrave; geof&iacute;sica geral  e que s&atilde;o empregados para a pesquisa mineral da &aacute;gua. As mulheres,  em geral, s&atilde;o especialistas nesses m&eacute;todos, enquanto que a pesquisa  de petr&oacute;leo &eacute; um dom&iacute;nio mais masculino. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  &Eacute; uma &aacute;rea mais valorizada, d&aacute; mais dinheiro, existem grandes  contratos. J&aacute;, as especialidades femininas s&atilde;o caracterizadas por  pequenos contratos, de menor valor e s&atilde;o menos valorizadas. Isso n&atilde;o  quer dizer que os trabalhos de campo realizados pelas mulheres n&atilde;o sejam  igualmente duros; tamb&eacute;m &eacute; preciso tirar medidas, fazer prospec&ccedil;&otilde;es.  A prospec&ccedil;&atilde;o de &aacute;gua e min&eacute;rios &eacute; complementar  &agrave; de petr&oacute;leo e acontece que as mulheres est&atilde;o mais "acantonadas"  nessas disciplinas. Na escola n&atilde;o havia essa diferen&ccedil;a, mas nas  empresas existe. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Vida familiar  e conjugal e escolhas profissionais femininas </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Quase  todas as entrevistadas reconhecem que a fim de conjugar a vida familiar e a carreira  foi necess&aacute;rio fazer escolhas profissionais ou pessoais. Assim como Evetts  (1994) conclui a partir de estudo realizado com engenheiras inglesas, na nossa  amostra de engenheiras foram encontrados diversos arranjos na busca de ajustes  entre a vida familiar e pessoal e a vida profissional. Houve engenheiras que em  raz&atilde;o da carreira decidiram adiar ou rejeitar a maternidade e algumas optaram  pela vida celibat&aacute;ria; outras, decidiram por uma carreira com ascens&atilde;o  mais lenta, pois entre a promo&ccedil;&atilde;o e a fam&iacute;lia deram prioridade  &agrave; vida familiar e aos filhos e, finalmente, para algumas cujo enfoque foi  desde o in&iacute;cio a carreira, essa quest&atilde;o n&atilde;o chegou a ser  posta. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Lembre-se que as interfaces  da vida produtiva e reprodutiva, e os problemas que da&iacute; adv&ecirc;m, continuam  a ter impot&acirc;ncia para as mulheres de todas as idades e que, se os homens  engenheiros contam com suas esposas para lhes dar suporte no lar, no caso das  engenheiras, seja qual for a escolha feita para lidar com a carreira e a vida  pessoal e familiar, elas tendem a ser o suporte do lar. N&atilde;o &eacute; de  admirar, portanto, que uma pesquisa realizada na Dinamarca, em 25 empresas p&uacute;blicas  e privadas, entre engenheiros de ambos os sexos, constatou que uma das principais  fontes de estresse na categoria &eacute; a falta de equil&iacute;brio entre a  vida familiar e a profissional, o que atinge particularmente as mulheres. N&atilde;o  ter o tempo suficiente para dedicar &agrave; fam&iacute;lia e ter a consci&ecirc;ncia  pesada por isso revelou-se uma fonte de estresse mais poderosa do que muitos outros  fatores propriamente relacionados ao trabalho para as engenheiras dinamarquesas  (The Society of Danish Engineers - IDA, 2003). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  Am&aacute;lia informa como planejou os tempos de seu casamento e da maternidade  em raz&atilde;o da carreira, antecipando a gravidez ao inv&eacute;s de posterg&aacute;-la.  </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">...tem uma peculiaridade  da minha vida, que eu casei e meu filho nasceu no &uacute;ltimo ano da faculdade.  Foi um planejamento que fiz, porque sabia que depois de formada seria mais dif&iacute;cil...  Isso influenciou muito minha rota profissional, n&atilde;o segui uma rota t&iacute;pica  de uma engenheira de minas. Acabei indo trabalhar no Instituto de Pesquisas Tecnol&oacute;gicas  W porque tinha essa coisa de ficar em S&atilde;o Paulo... nessa &eacute;poca,  os empregos mais desej&aacute;veis eram trabalhar em empresas mineradoras, fora  de S&atilde;o Paulo. Eu tinha uma condi&ccedil;&atilde;o complicada, era casada  com um engenheiro de minas e tinha uma crian&ccedil;a pequena, ent&atilde;o isso  me empurrava para os escrit&oacute;rios, com poucas viagens. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Aur&eacute;lia,  professora da escola de engenharia A<A name="tx11"></A><A href="#nt11"><SUP>11</SUP></A>,  tamb&eacute;m revela sua op&ccedil;&atilde;o de construir uma carreira mais lenta  em raz&atilde;o da fam&iacute;lia e dos filhos. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">A  mulher, pelo fato de ser m&atilde;e, n&atilde;o consegue levar a carreira da mesma  forma que o homem porque ou ela s&oacute; se dedica &agrave; carreira, ou ela  tem que dividir um pouco e a&iacute; a carreira dela &eacute; mais lenta. Isso  n&atilde;o quer dizer que ela seja menos competente, mas ela tem menos tempo...  Ent&atilde;o eu j&aacute; sabia que ia ser uma carreira mais lenta mas n&atilde;o  me incomodava porque eu queria isso, em primeiro lugar est&atilde;o meus filhos,  em segundo a carreira... </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Revela  tamb&eacute;m que a doc&ecirc;ncia lhe convinha pela flexibilidade de hor&aacute;rios,  imprescind&iacute;vel para atender a fam&iacute;lia e os filhos pequenos. Mesmo  que os melhores empregos estivessem fora dali, na &eacute;poca. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT size="2" face="Verdana">Coincidiu justamente de eu estar com os filhos  pequenos e para mim foi muito melhor ficar num emprego p&uacute;blico onde o hor&aacute;rio  era muito flex&iacute;vel. Se eu fosse para um escrit&oacute;rio, tinha que trabalhar  at&eacute; 10 horas da noite, &agrave;s vezes virar a noite porque voc&ecirc;  tinha que entregar o projeto. Aqui, chega uma certa hora acabam as aulas, mesmo  que eu leve coisas para fazer, posso ir para casa. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">  Na &eacute;poca aquilo era importante para mim, poder sair daqui &agrave;s 5 horas,  almo&ccedil;ar com meus filhos. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Beatriz  relata dois epis&oacute;dios que influenciaram profundamente a sua progress&atilde;o  profissional na empresa onde trabalha. O primeiro foi a necessidade de interromper  o mestrado por causa do nascimento do segundo filho e o segundo epis&oacute;dio  se inscreveu na esfera dos acordos conjugais sobre o desenvolvimento das carreiras  profissionais dela e de seu marido, ambos engenheiros. Quando a empresa em que  ela trabalha ofereceu-lhe a oportunidade de um est&aacute;gio na matriz americana,  n&atilde;o aceitou porque seu marido n&atilde;o quis acompanh&aacute;-la. Essa  decis&atilde;o truncou sua ascens&atilde;o hier&aacute;rquica na empresa ou tornou-a  mais lenta que a dos colegas homens. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">Tinha  feito 80% dos cr&eacute;ditos quando engravidei do segundo filho e tive que parar  novamente porque tinha que amament&aacute;-lo, o trabalho, n&atilde;o dava para  conciliar todas essas atividades... depois voltei com ele pequeno, mas mesmo assim  eu conclu&iacute; os cr&eacute;ditos, mas ficou faltando a parte experimental  e o exame de qualifica&ccedil;&atilde;o... perdi o prazo... O fato de eu ser mulher  influenciou negativamente no aparecimento de oportunidades. Quando eu estava aqui  h&aacute; uns quatro ou cinco anos, fui convidada para participar de um programa  de treinamento de um ano e meio no exterior, na matriz, nos EUA, e teria de ir  com a fam&iacute;lia.... Meu marido n&atilde;o quis ir, ent&atilde;o eu n&atilde;o  fui. Perdi essa oportunidade. O fato de ser mulher, ou melhor, de estar casada,  dessa id&eacute;ia que eles ainda t&ecirc;m de que a mulher acompanha o marido,  mas o marido n&atilde;o acompanha a mulher... Isso atrapalha um pouco... Se eu  fosse um homem seria mais f&aacute;cil, ele decide que vai e a mulher tem que  acompanhar, se vira, deixa de trabalhar. Mas o homem j&aacute; tem mais restri&ccedil;&otilde;es  quanto a isso. Isso &eacute; uma perda de oportunidades, sim. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Essa  engenheira, hoje com os filhos adolescentes, considera que a dupla carga de trabalho  das mulheres &eacute; um fator limitador para as carreiras femininas, bem como  os compromissos que se estabelecem no &acirc;mbito do casal quanto &agrave;s carreiras  profissionais de ambos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m  concluiu Marry (1991), em estudo feito com engenheiros formados h&aacute; 30,  20, dez e cinco anos na regi&atilde;o francesa Nord-Pas de Calais, que houve uma  evolu&ccedil;&atilde;o positiva na considera&ccedil;&atilde;o das carreiras femininas  nos casais em que o homem ou a mulher era engenheiro. Entre os casais mais velhos,  o mais comum era privilegiar a carreira do marido; a mulher tendia a abandonar  a carreira definitivamente ou a retom&aacute;-la somente depois que os filhos  crescessem. Nos casais mais jovens ocorre a gest&atilde;o conjugada das estrat&eacute;gias  profissionais, pois a atividade em tempo integral da mulher &eacute; a norma;  em casais em que ambos s&atilde;o engenheiros, a autora se deparou com estrat&eacute;gias  partilhadas de procura de emprego, seja em regi&otilde;es onde as empresas n&atilde;o  costumam transferir pessoal para outras &aacute;reas do pa&iacute;s, seja em &aacute;reas  em que o casal poder&aacute; contar com uma rede de suporte e apoio familiar.  No entanto, mesmo entre esses casais mais jovens, a gest&atilde;o conjunta das  carreiras repousa em acordos mais ou menos t&aacute;citos que atribuem a primazia  &agrave; carreira do marido, mesmo quando a mulher tamb&eacute;m &eacute; engenheira,  como tamb&eacute;m ocorreu no caso de Beatriz. Esses acordos parecem estar ligados  &agrave; perman&ecirc;ncia da atribui&ccedil;&atilde;o da responsabilidade pela  casa e pelos filhos &agrave;s mulheres, o que as levaria a se exclu&iacute;rem  de trabalhos que exigem transfer&ecirc;ncias ou muitas viagens e uma extrema disponibilidade.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Outras mulheres preferiram, como Antonieta  (47 anos, Produ&ccedil;&atilde;o, formada em 1980), postergar a maternidade devido  &agrave;s exig&ecirc;ncias do trabalho e da carreira. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT size="2" face="Verdana">...tenho uma menina de 6 anos... tenho um n&iacute;vel  de responsabilidade em que voc&ecirc; fica mais tensa (alta ger&ecirc;ncia de  um banco comercial); fui m&atilde;e tarde, com 41 anos, sinal de que eu adiei  esse projeto... e a&iacute; voc&ecirc; convive com o filho menos do que queria,  ele tem menos, voc&ecirc; se cobra... d&aacute; para conviver, tem que ter uma  infra-estrutura, um apoio, uma bab&aacute;, empregada, uma escola para deixar  o filho... porque o segundo turno &eacute; amenizado... ent&atilde;o, a tal segunda  jornada os homens n&atilde;o t&ecirc;m. Tem uma coisa da mulher tamb&eacute;m,  ela atrasa um pouco a carreira porque eu s&oacute; tive uma filha, mas tenho colegas  com dois ou tr&ecirc;s filhos... nada, nada &eacute; um ano que vai travar a carreira.  O homem est&aacute; progredindo, avan&ccedil;ando e voc&ecirc; n&atilde;o. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Na  mesma linha seguem as entrevistadas mais jovens: elas t&ecirc;m a maternidade  no horizonte futuro, mas declaram explicitamente sua inten&ccedil;&atilde;o de  investir na carreira, realizando outros cursos ou se colocando dispon&iacute;veis  para deslocamentos para outra cidade ou mesmo para outro pa&iacute;s, se a oportunidade  aparecer. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana"> ...aqui &eacute;  uma &aacute;rea que trabalha para a Am&eacute;rica Latina inteira e est&aacute;  se tornando global, ent&atilde;o trabalhar para desenvolver produtos... para o  mundo todo eu acho legal, tamb&eacute;m a possibilidade de talvez trabalhar nos  EUA. Existe a possibilidade e se acontecer vou querer, j&aacute; manifestei minha  vontade... sou casada e eu acho que ele iria, depende do momento profissional  dele na &eacute;poca. Ele tamb&eacute;m &eacute; engenheiro civil... Pretendo  ter crian&ccedil;a, mas n&atilde;o logo. (Lorena, 27 anos, Qu&iacute;mica, 1999)  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Agora n&atilde;o tenho como dar aten&ccedil;&atilde;o,  dar espa&ccedil;o para filhos... fa&ccedil;o p&oacute;s em marketing... eu precisava  ter uma outra base, achei que faltava. &Eacute; um MBA. (Jussara, 26 anos, Mecatr&ocirc;nica,  2000) </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A cobran&ccedil;a  do marido e dos filhos e a decorrente auto-recrimina&ccedil;&atilde;o reaparecem  mesmo em lugares como na Fran&ccedil;a, onde os trabalhadores podem optar por  jornadas semanais de 35 horas sendo-lhes permitido sair mais cedo todos os dias  ou acumular horas para um dia semanal ou quinzenal de folga, e onde as crian&ccedil;as  ficam na escola em per&iacute;odo integral, como afirma Dani&egrave;le. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT size="2" face="Verdana">Minha jornada come&ccedil;a &agrave;s 9h30 e  termina por volta das 19h30... Aderi &agrave;s 35 horas e as horas trabalhadas  a mais podem tamb&eacute;m ser incorporadas nas f&eacute;rias. Conciliar fam&iacute;lia  e trabalho n&atilde;o &eacute; t&atilde;o dif&iacute;cil porque n&atilde;o me  desloco muito, n&atilde;o tenho posto de responsabilidade que me obrigue a longas  jornadas. Mesmo assim &eacute; dif&iacute;cil sair &agrave;s 19h30 porque sempre  tem uma press&atilde;o para sair mais tarde... Tenho sorte de ter um marido com  hor&aacute;rios mais fixos, ele termina &agrave;s 17h30. Mas h&aacute; sempre  uma certa culpa de minha parte porque vejo as crian&ccedil;as cansadas de irem  &agrave; escola o dia todo, eles s&atilde;o pequenos ainda, um tem cinco anos  outro oito... Com a ades&atilde;o &agrave; RTT &#91;redu&ccedil;&atilde;o do tempo  de servi&ccedil;o&#93; tenho direito a ficar com as crian&ccedil;as uma quarta-feira  a cada 15 dias, mas nem sempre d&aacute;... meu marido reclama disso e dos meus  hor&aacute;rios &agrave; noite, quando chego atrasada para jantar, porque fica  por minha conta levar o p&atilde;o. Ent&atilde;o, &agrave;s vezes tenho que ouvir,  "hoje n&atilde;o tivemos p&atilde;o no jantar". </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m  Chantal p&ocirc;de contar com os hor&aacute;rios fixos de seu marido para auxili&aacute;-la  na progress&atilde;o da carreira. Essa engenheira eletr&ocirc;nica, francesa de  55 anos, diferentemente das demais profissionais da sua gera&ccedil;&atilde;o,  aceitou todos os desafios que a empresa na qual trabalha lhe prop&ocirc;s ao longo  de sua carreira, como cursos de aperfei&ccedil;oamento, viagens constantes pela  Fran&ccedil;a e para o exterior, trabalho at&eacute; tarde da noite. Essa situa&ccedil;&atilde;o,  contudo, &eacute; excepcional mesmo para os padr&otilde;es franceses. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT size="2" face="Verdana">Fui casada durante 25 anos... Pude seguir minha  carreira porque meu marido tinha hor&aacute;rios fixos e ajudava muito no cuidado  com as crian&ccedil;as. Quando fiz os estudos superiores na &aacute;rea financeira  e quando eu ia para o exterior com os clientes, meu marido me rendia em casa...  Quando as crian&ccedil;as ficaram maiores passei a participar tamb&eacute;m de  associa&ccedil;&otilde;es... Havia outra coisa, de fato eu ganhava duas vezes  mais que meu marido. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Algumas  das entrevistadas optaram por n&atilde;o se casar, como Marina, 44 anos engenheira  eletr&ocirc;nica e M&aacute;rcia, 50 anos, engenheira civil ou, ainda, decidiram  n&atilde;o ter filhos como Cl&aacute;udia, 48 anos, que teve seu foco totalmente  voltado para a carreira profissional. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Enfim,  pode-se concluir que as entrevistadas constru&iacute;ram suas carreiras, inicialmente  segundo as possibilidades que se ofereciam na &eacute;poca da sua formatura em  suas especialidades, algumas delas procurando ocupar espa&ccedil;os, muitas vezes  n&atilde;o muito valorizados, mas dispon&iacute;veis e nos quais eram mais bem  aceitas. Mas essas mulheres n&atilde;o foram agentes passivas das situa&ccedil;&otilde;es.  Ao contr&aacute;rio, tra&ccedil;aram seus objetivos profissionais e procuraram  segui-los, enfrentaram e continuam enfrentando in&uacute;meros desafios e dificuldades,  fizeram suas escolhas, muitas vezes balizadas pela presen&ccedil;a de filhos pequenos  ou da fam&iacute;lia e est&atilde;o conscientes de que estas tiveram influ&ecirc;ncia  no ritmo mais lento de progress&atilde;o que imprimiram &agrave;s suas carreiras.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Elas s&atilde;o, apesar de tudo, profissionais  satisfeitas com suas carreiras, pois conforme a quase totalidade afirmou, fariam  tudo de novo, escolheriam a engenharia como profiss&atilde;o e freq&uuml;entariam  a mesma escola de engenharia. Note-se que a vis&atilde;o positiva da carreira  e o prazer do exerc&iacute;cio da atividade profissional a despeito das dificuldades  encontradas foram detectados em outros estudos. Na Fran&ccedil;a, por exemplo,  Marry (2002) ao analisar as impress&otilde;es sobre a carreira e a profiss&atilde;o,  adotando o corte geracional, afirma que o prazer do exerc&iacute;cio da profiss&atilde;o  foi um tra&ccedil;o comum tanto entre as suas entrevistadas mais velhas, as pioneiras,  como entre as mais jovens. No Brasil, pesquisa mais antiga, de 1974, realizada  por Bruschini (1978), referenda esse padr&atilde;o: as engenheiras entrevistadas  pela autora valorizavam a profiss&atilde;o, sentiam-se valorizadas dentro dela  e esperavam progredir na carreira, raz&otilde;es pelas quais n&atilde;o fariam  uma escolha profissional diferente, mesmo enfrentando problemas na &aacute;rea  pelo fato de serem mulheres. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES  FINAIS </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Pode-se afirmar que a posi&ccedil;&atilde;o  das mulheres na &aacute;rea de conhecimento e no campo de trabalho da engenharia  permanece, ainda hoje, especial e excepcional. No c&ocirc;mputo dos empregos formais,  por exemplo, os postos de trabalho femininos n&atilde;o ultrapassam 15% do total  e, nas escolas de engenharia, as matr&iacute;culas femininas representavam 20%  em 2002, embora essa propor&ccedil;&atilde;o tenha-se mostrado crescente na &uacute;ltima  d&eacute;cada. No ambiente profissional, pode-se afirmar que se as mulheres t&ecirc;m  ousado outras especialidades al&eacute;m da Qu&iacute;mica, Civil e, mais recentemente,  Produ&ccedil;&atilde;o, continuam existindo lugares bastante delimitados para  sua atua&ccedil;&atilde;o, seja em termos de &aacute;reas de trabalho, seja no  que diz respeito &agrave;s atividades de trabalho propriamente ditas, ou ainda  &agrave; sua posi&ccedil;&atilde;o nas hierarquias das empresas e institui&ccedil;&otilde;es.  A ordem de g&ecirc;nero, transversal &agrave; engenharia, classifica/reclassifica  e hierarquiza &aacute;reas de conhecimento e &aacute;reas de trabalho, atividades,  atribui&ccedil;&otilde;es e posi&ccedil;&otilde;es hier&aacute;rquicas como mais  ou menos masculinas ou femininas e as valoriza de forma diferente. Desse modo,  em termos da divis&atilde;o/redivis&atilde;o sexual do trabalho, pode-se dizer  que as regras gerais v&aacute;lidas para todas as especialidades s&atilde;o as  seguintes: a. os dom&iacute;nios da produ&ccedil;&atilde;o e da f&aacute;brica  continuam predominantemente masculinos; b. nos laborat&oacute;rios, n&atilde;o  voltados &agrave; produ&ccedil;&atilde;o, predominam as mulheres e naqueles onde  h&aacute; atividades de produ&ccedil;&atilde;o, os homens; c. as atividades de  assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica &agrave;s empresas, as consultorias, as atividades  de cunho "relacional" envolvendo clientes, fornecedores, empregados, parecem mais  perme&aacute;veis &agrave; presen&ccedil;a das engenheiras; d. nos cargos de alta  ger&ecirc;ncia e dire&ccedil;&atilde;o, a tend&ecirc;ncia &eacute; haver um n&uacute;mero  menor de engenheiras; e. quando assumem postos de chefia, elas parecem se concentrar  em determinadas &aacute;reas, como, por exemplo, pesquisa e desenvolvimento de  produtos, <I>marketing </I>etc.; f. na dire&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas  de produ&ccedil;&atilde;o e na ger&ecirc;ncia das f&aacute;bricas h&aacute; restri&ccedil;&otilde;es  &agrave; presen&ccedil;a das engenheiras, mesmo em ramos industriais em que a  m&atilde;o-de-obra feminina &eacute; tradicional, como o de produtos de higiene  e beleza. Nesse sentido pode-se afirmar que o padr&atilde;o de inser&ccedil;&atilde;o  das engenheiras no mercado de trabalho se assemelha ao padr&atilde;o de todas  as trabalhadoras, sendo marcado por segrega&ccedil;&atilde;o horizontal (&aacute;reas  de trabalho) e vertical (ascens&atilde;o hier&aacute;rquica). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  maior presen&ccedil;a de mulheres como estudantes de engenharia e engenheiras  hoje trouxe modifica&ccedil;&otilde;es para a imagem que o pr&oacute;prio grupo  faz de si e tem contribu&iacute;do para quebrar arraigados padr&otilde;es de g&ecirc;nero  presentes no campo profissional. Hoje sua presen&ccedil;a &eacute; mais bem-aceita  que no in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1970, seja no ambiente acad&ecirc;mico,  seja nas empresas. Alguns estere&oacute;tipos que contribu&iacute;ram para mant&ecirc;-las  fora da engenharia como um todo e, em particular, de algumas especialidades, &aacute;reas  de trabalho e atividades t&ecirc;m sido questionados socialmente e, em conseq&uuml;&ecirc;ncia,  perderam parte de seu poder de intimida&ccedil;&atilde;o. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">As  concep&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero e a divis&atilde;o sexual do trabalho  que delas resultam, presentes na sociedade brasileira em geral e em algumas especialidades  da engenharia em particular, tiveram influ&ecirc;ncia nas possibilidades de inser&ccedil;&atilde;o  profissional das engenheiras e no desenvolvimento das suas carreiras. E essas  possibilidades variaram segundo as gera&ccedil;&otilde;es de profissionais, uma  vez que algumas das concep&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero sofreram modifica&ccedil;&otilde;es  nos &uacute;ltimos 30 anos. E nesse sentido, a configura&ccedil;&atilde;o das  rela&ccedil;&otilde;es de sexo no interior do grupo profissional est&aacute; em  movimento e parece favor&aacute;vel &agrave;s mulheres, mesmo que a divis&atilde;o  sexual do trabalho se reproduza internamente a cada novo nicho de atua&ccedil;&atilde;o  que se abre nas engenharias. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS  BIBLIOGR&Aacute;FICAS </B></FONT></P>    <!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">BRASIL.  Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o. Bras&iacute;lia: Inep, 2002. &#91;Tabula&ccedil;&otilde;es  especiais&#93; </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0100-1574200600010000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana"> ________. Bras&iacute;lia:  Inep, 2003. &#91;Tabula&ccedil;&otilde;es especiais&#93; </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0100-1574200600010000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">BRASIL.  Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o e da Cultura <I>Sinopse estat&iacute;stica  do censo superior</I>. Rio de Janeiro, 1965. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-1574200600010000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. Rio de Janeiro, 1969. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> ________.  Bras&iacute;lia: Inep, 1977. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> ________.  Bras&iacute;lia: Inep, 1992. </FONT></P>    <!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">BRASIL.  Minist&eacute;rio do Trabalho e Emprego. <I>Classifica&ccedil;&atilde;o brasileira  de ocupa&ccedil;&otilde;es,</I> 1994. Bras&iacute;lia, 1995. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-1574200600010000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. <I>Rela&ccedil;&atilde;o anual de informa&ccedil;&otilde;es sociais.  </I>Bras&iacute;lia, 1985. (CD-ROM) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0100-1574200600010000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. <I>Rela&ccedil;&atilde;o anual de informa&ccedil;&otilde;es sociais.  </I>Bras&iacute;lia, 1990. (CD-ROM) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0100-1574200600010000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. <I>Rela&ccedil;&atilde;o anual de informa&ccedil;&otilde;es sociais.  </I>Bras&iacute;lia, 1992a. (CD-ROM) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0100-1574200600010000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. <I>Rela&ccedil;&atilde;o anual de informa&ccedil;&otilde;es sociais.  </I>Bras&iacute;lia, 1995a. (CD-ROM) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0100-1574200600010000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. <I>Rela&ccedil;&atilde;o anual de informa&ccedil;&otilde;es sociais.  </I>Bras&iacute;lia, 1998. (CD-ROM) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0100-1574200600010000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. <I>Rela&ccedil;&atilde;o anual de informa&ccedil;&otilde;es sociais.</I>  Bras&iacute;lia, 2002a. (CD-ROM) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0100-1574200600010000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">BRUSCHINI,  M. C. A. Mulher e trabalho: engenheiras, enfermeiras e professoras. <I>Cadernos  de Pesquisa</I>, n.27, p.5-17, dez.1978. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0100-1574200600010000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">DAUNE-RICHARD,  A. M. Qualification du travail ou du travailleur... et la travailleuse? In: MARCH&Eacute;  DE TRAVAIL ET GENRE, INSTITUT DE RECHERCHES SUR LES SOCI&Eacute;T&Eacute;S CONTEMPORAINES.  <I>Sciences de l'homme et diff&eacute;rences de sexe</I>: le temps de la reconaissance?  Colloque europ&eacute;en, 19-21 juin 2002. Paris: CNRS, IRESCO, 2002. p.43-51  (mimeo) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0100-1574200600010000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">EVETTS, J. Women in engineering:  the career identities or promotion-successfull women. In: LUCAS, Y.; DUBAR, C.  (orgs.) <I>Gen&egrave;se et dynamique des groupes professionnels</I>. L&icirc;lle:  Presses Universitaires de L&icirc;lle, 1994. p.265-274 </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0100-1574200600010000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">FACCIOTTI,  M. C. R.; SAMARA, E. M. de (coords.) <I>Mulheres polit&eacute;cnicas</I>: hist&oacute;rias  e perfis. S&atilde;o Paulo: Escola Polit&eacute;cnica da USP, 2004. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0100-1574200600010000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">FUNDA&Ccedil;&Atilde;O  CARLOS CHAGAS. <I>Banco de dados sobre o trabalho das mulheres</I>. S&atilde;o  Paulo 1998 . Dispon&iacute;vel em: <A href="http://www.fcc.org/bancodedados/bdmulher" target="_blank">www.fcc.org/bancodedados/bdmulher</A>.  Acesso em: 8.8.2004. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0100-1574200600010000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">FUNDA&Ccedil;&Atilde;O  INSTITUTO DE GEOGRAFIA E ESTAT&Iacute;STICA. <I>Pesquisa nacional por amostra  de domic&iacute;lios</I>. Bras&iacute;lia, 2002. (CD-ROM) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0100-1574200600010000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">GIANINNI,  M. Inginieri al feminile: il contributo delle donne alla trasformazione del grupo  professionale. In: SEMIN&Aacute;RIO CNRS/IRESCO 2002/2003: Les Professions face  aux mutations internationales: les contributions r&eacute;centes de la sociologie  des groupes professionnels. <I>Anais</I>... Paris, 2003. p.41-65. ( mimeo) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0100-1574200600010000800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">GUEVARA,  P. G. <I>Genero y las profesiones no tradicionales</I>: las ingenieras. In: CONGRESSO  DA ALAST, 4. Trabalho e Sociedade: bloco tem&aacute;tico 5. La Habana, 2003. Tema  5: Identidades no trabalho. (mimeo) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0100-1574200600010000800018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  K&Eacute;RGOAT, D. La Division de travail entre les sexes. In: K&Eacute;RGOAT,  J. et al. (orgs.) <I>Le Monde du travail</I>. Paris: La D&eacute;couverte, 1998.  p.319-327. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0100-1574200600010000800019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">LOMBARDI, M. R. <I>Perseveran&ccedil;a  e resist&ecirc;ncia</I>: a engenharia como profiss&atilde;o feminina. Campinas,  2005. Tese (dout.) Unicamp/Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0100-1574200600010000800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">MARRY,  C. Carri&egrave;res des ing&eacute;nieurs et compromis conjugaux. <I>Journ&eacute;es  de L'Efresi</I>. Paris, jan.1991. (Comunication) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0100-1574200600010000800021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________<I>. L'Excellence scolaire des filles</I>: une r&eacute;volution respectueuse?  Le cas des dipl&ocirc;m&eacute;es des grandes &eacute;coles scientifiques d'ing&eacute;nieurs  (Notes pour l'habilitation &agrave; diriger les recherches en sociologie. Saint-Quentin:  Universit&eacute; de Versailles, avril 2002). mimeo </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0100-1574200600010000800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">RABEMANANJARA,  J.<I> Les Ing&eacute;nieurs du Qu&eacute;bec</I>: &eacute;volution du march&eacute;  du travail. Qu&eacute;bec: Centre d'&eacute;tudes sur l'emploi et la technologie,  2001. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0100-1574200600010000800023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">RODRIGUES, M. de L. As Mulheres  engenheiras em Portugal. In: MATOS, A. C.; SILVA, A. F. da (orgs.) <I>Engenheiros  e engenharia em Portugal</I>: s&eacute;culos XIX e XX. &Eacute;vora: CIDEHUS;  Colibri. (no prelo) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0100-1574200600010000800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">THE SOCIETY OF  DANISH ENGINEERS. <I>Engineers between working life, family like and stress</I>:  primary findings and conclusion from the survey. IDA. Copenhagen, 2003. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0100-1574200600010000800025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Recebido  em: maio 2005     ]]></body>
<body><![CDATA[<BR> Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: setembro 2005 </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Este  artigo apresenta resultados parciais de pesquisa de doutorado da autora, cuja  tese foi defendida na Unicamp (Lombardi, 2005).     <BR> <A name="nt01"></A><A href="#tx01">1</A>  A Rais computa empregos com algum tipo de contrato de trabalho e remunerados.  Consideraram-se apenas os empregos classificados sob o t&iacute;tulo ocupacional  "engenheiros"; essa fonte de dados n&atilde;o permite identific&aacute;-los quando  registrados sob outras denomina&ccedil;&otilde;es de cargos ou fun&ccedil;&otilde;es.      <BR> <A name="nt02"></A><A href="#tx02">2</A> O principal problema encontrado  nesta fonte foi a aus&ecirc;ncia de cruzamento dos dados pela vari&aacute;vel  sexo durante duas d&eacute;cadas - 1970 e 1980. Por isso, a an&aacute;lise dessas  informa&ccedil;&otilde;es ficou adstrita aos anos 90.     <BR> <A name="nt03"></A><A href="#tx03">3</A>  Entre os entrevistados, 7 s&atilde;o do sexo masculino e 26, do feminino.    <BR>  <A name="nt04"></A><A href="#tx04">4</A> A PNAD identifica os que se declararam  ocupados como engenheiros, sob qualquer tipo de v&iacute;nculo de trabalho (empregado  com e sem contrato de trabalho, aut&ocirc;nomo, empres&aacute;rio).     <BR> <A name="nt05"></A><A href="#tx05">5</A>  O segmento da engenharia consultiva expandiu-se na d&eacute;cada de 80 em torno  das empresas estatais e das grandes empresas de engenharia civil nacionais que  tocavam grandes obras p&uacute;blicas.     <BR> <A name="nt06"></A><A href="#tx06">6</A>  Inclusive Engenharia de opera&ccedil;&atilde;o e Agrimensura e exclusive Arquitetura  e Urbanismo, e Geologia.     ]]></body>
<body><![CDATA[<BR> <A name="nt07"></A><A href="#tx07">7</A> Os Creas  de S&atilde;o Paulo e Santa Catarina levaram ao 5º Congresso Nacional de Profissionais  do Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia - CNP/Confea (dez.  2004) proposta para institui&ccedil;&atilde;o de um exame de ordem, que n&atilde;o  foi aprovada.     <BR> <A name="nt08"></A><A href="#tx08">8</A> A discuss&atilde;o  do Estatuto da Cidade teve lugar no bojo da Constitui&ccedil;&atilde;o Federal  de 1988 e se prolongou por 13 anos.     <BR> <A name="nt09"></A><A href="#tx09">9</A><I>  Jornal do Engenheiro</I>, n.150, p.6, 1-15, ago. 2000, n.152, p.5, 1-15 set. 2000.    <BR>  <A name="nt10"></A><A href="#tx10">10</A> Nesta &aacute;rea, 22% dos empregos  formais em 2002 eram femininos (Brasil-MTE/ Rais, 2002).    <BR> <A name="nt11"></A><A href="#tx11">11</A>  Uma das escolas de engenharia da Universidade de S&atilde;o Paulo.</FONT></P>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL^dMinistério da Educação</collab>
<source><![CDATA[Tabulações especiais]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Inep]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL^dMinistério da Educação</collab>
<source><![CDATA[Tabulações especiais]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Inep]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério da Educação e da Cultura</collab>
<source><![CDATA[Sinopse estatística do censo superior]]></source>
<year>1965</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério do Trabalho e Emprego</collab>
<source><![CDATA[Classificação brasileira de ocupações]]></source>
<year>1994</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério do Trabalho e Emprego</collab>
<source><![CDATA[Relação anual de informações sociais]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério do Trabalho e Emprego</collab>
<source><![CDATA[Relação anual de informações sociais]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério do Trabalho e Emprego</collab>
<source><![CDATA[Relação anual de informações sociais]]></source>
<year>1992</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério do Trabalho e Emprego</collab>
<source><![CDATA[Relação anual de informações sociais]]></source>
<year>1995</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério do Trabalho e Emprego</collab>
<source><![CDATA[Relação anual de informações sociais]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério do Trabalho e Emprego</collab>
<source><![CDATA[Relação anual de informações sociais]]></source>
<year>2002</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUSCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mulher e trabalho: engenheiras, enfermeiras e professoras]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>dez.</year>
<month>19</month>
<day>78</day>
<numero>27</numero>
<issue>27</issue>
<page-range>5-17</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAUNE-RICHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Qualification du travail ou du travailleur...: et la travailleuse?]]></article-title>
<collab>INSTITUT DE RECHERCHES SUR LES SOCIÉTÉS CONTEMPORAINES^dMARCHÉ DE TRAVAIL ET GENRE</collab>
<source><![CDATA[Sciences de l'homme et différences de sexe: le temps de la reconaissance?]]></source>
<year>2002</year>
<conf-name><![CDATA[ Colloque européen]]></conf-name>
<conf-date>19-21 juin 2002</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>43-51</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CNRSIRESCO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EVETTS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Women in engineering: the career identities or promotion-successfull women]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LUCAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Y.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DUBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Genèse et dynamique des groupes professionnels]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>265-274</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lîlle ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presses Universitaires de Lîlle]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FACCIOTTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SAMARA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. M. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mulheres politécnicas: histórias e perfis]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Escola Politécnica da USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>FUNDAÇÃO CARLOS CHAGAS</collab>
<source><![CDATA[Banco de dados sobre o trabalho das mulheres]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>FUNDAÇÃO INSTITUTO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA</collab>
<source><![CDATA[Pesquisa nacional por amostra de domicílios]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIANINNI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Inginieri al feminile: il contributo delle donne alla trasformazione del grupo professionale]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais...]]></source>
<year>2003</year>
<conf-name><![CDATA[ SEMINÁRIO CNRS/IRESCO 2002/2003: Les Professions face aux mutations internationales: les contributions récentes de la sociologie des groupes professionnels]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>41-65</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUEVARA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Genero y las profesiones no tradicionales: las ingenieras]]></article-title>
<source><![CDATA[Trabalho e Sociedade: bloco temático 5]]></source>
<year>2003</year>
<conf-name><![CDATA[4 CONGRESSO DA ALAST]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[La Habana ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KÉRGOAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La Division de travail entre les sexes]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KÉRGOAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le Monde du travail]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>319-327</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOMBARDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Perseverança e resistência: a engenharia como profissão feminina]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Carrières des ingénieurs et compromis conjugaux]]></article-title>
<source><![CDATA[Journées de L'Efresi]]></source>
<year>jan.</year>
<month>19</month>
<day>91</day>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'Excellence scolaire des filles: une révolution respectueuse? Le cas des diplômées des grandes écoles scientifiques d'ingénieurs]]></source>
<year>avri</year>
<month>l </month>
<day>20</day>
<publisher-loc><![CDATA[Saint-Quentin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Université de Versailles]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RABEMANANJARA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les Ingénieurs du Québec: évolution du marché du travail]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Québec ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centre d'études sur l'emploi et la technologie]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. de L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As Mulheres engenheiras em Portugal]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MATOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. F. da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Engenheiros e engenharia em Portugal: séculos XIX e XX]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Évora ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CIDEHUSColibri]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>THE SOCIETY OF DANISH ENGINEERS</collab>
<source><![CDATA[Engineers between working life, family like and stress: primary findings and conclusion from the survey]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Copenhagen ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IDA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
