<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742010000300008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742010000300008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma leitura dos usos dos indicadores da qualidade na educação]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An interpretation of the uses of quality indicators in education]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vanda Mendes]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gusmão]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joana Borges Buarque de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>40</volume>
<numero>141</numero>
<fpage>823</fpage>
<lpage>847</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742010000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742010000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742010000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O texto analisa os dados obtidos por estudo sobre o uso dos Indicadores da Qualidade na Educação - Indique -, instrumento participativo de autoavaliação voltado para escolas. O estudo teve como objetivo buscar informações sobre as formas de utilização do material, seus limites e resultados, e consistiu na realização de entrevistas e grupos focais com técnicos de Secretarias de Educação, diretores, professores, funcionários, alunos e familiares. A análise, realizada à luz dos padrões de qualidade de processos avaliativos e dos desafios contemporâneos para a avaliação propostos por especialistas, mostrou que o uso do Indique cumpre o critério de utilidade e pode manter um nível aceitável de precisão, conseguindo assim envolver stakeholders em processos de mudanças. A avaliação e as ações por ela desencadeadas ocorrem dentro de campos de tensão relacionados a modelos de avaliação, compartilhamento de saberes dominados pelos professores (sobretudo os de caráter pedagógico) e resistências à participação, dentre outros. O Indique é considerado simples e factível pela maior parte dos entrevistados. Contudo, tal factibilidade tem limites: esbarra na dependência das escolas em relação aos órgãos dirigentes e mesmo das Secretarias de Educação em relação a instâncias externas que estimulem seu uso]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The text analyzes the data obtained from a study into the use of Quality Indicators in Education - Indique -, a participative self-evaluation tool for schools. The study aimed to look for information on how to use the material, its limits and its results, and consisted in interviews and focus groups with technicians from Departments of Education, principals, teachers, employees, students and family members. The analysis, conducted according with the quality standards of evaluation processes and with the contemporary challenges to evaluation proposed by specialists, indicated that the use of Indique meets the usefulness criterion and can maintain an acceptable level of accuracy, thus managing to involve stakeholders in change processes. Evaluation and the actions triggered by it occur within the tension fields that are related to evaluation models, to the sharing of knowledge by teachers (especially knowledge of an educational nature) and to a reluctance to participate, among others. Indique is considered simple and feasible by most respondents. However, this feasibility has its limitations: it comes up against the dependence of schools on managing bodies and even of Departments of Education on the external agencies that encourage its use]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[qualidade do ensino]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[políticas educacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[avaliação da educação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[escola]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[quality of education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[educational policies]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[educational evaluation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[school]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTROS  TEMAS</b></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Uma  leitura dos usos dos indicadores da qualidade na educa&ccedil;&atilde;o</b></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Vanda  Mendes Ribeiro<sup>I</sup>; Joana Borges Buarque de Gusm&atilde;o<sup>II</sup></b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Doutoranda  em Educa&ccedil;&atilde;o pela Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade  de S&atilde;o Paulo, bolsista da Coordena&ccedil;&atilde;o de Aperfei&ccedil;oamento  de Pessoal de N&iacute;vel Superior <a href="mailto:vandaribeiro@usp.br">vandaribeiro@usp.br</a>    <br>  <sup>II</sup>Mestranda em Sociologia da Educa&ccedil;&atilde;o pela Faculdade  de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade de S&atilde;o Paulo, bolsista da Coordena&ccedil;&atilde;o  de Aperfei&ccedil;oamento de Pessoal de N&iacute;vel Superior <A HREF="mailto:joanabg@usp.br">joanabg@usp.br</A></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p><hr size="1" noshade>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  texto analisa os dados obtidos por estudo sobre o uso dos Indicadores da Qualidade  na Educa&ccedil;&atilde;o - Indique -, instrumento participativo de autoavalia&ccedil;&atilde;o  voltado para escolas. O estudo teve como objetivo buscar informa&ccedil;&otilde;es  sobre as formas de utiliza&ccedil;&atilde;o do material, seus limites e resultados,  e consistiu na realiza&ccedil;&atilde;o de entrevistas e grupos focais com t&eacute;cnicos  de Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o, diretores, professores, funcion&aacute;rios,  alunos e familiares. A an&aacute;lise, realizada &agrave; luz dos padr&otilde;es  de qualidade de processos avaliativos e dos desafios contempor&acirc;neos para  a avalia&ccedil;&atilde;o propostos por especialistas, mostrou que o uso do Indique  cumpre o crit&eacute;rio de utilidade e pode manter um n&iacute;vel aceit&aacute;vel  de precis&atilde;o, conseguindo assim envolver <i>stakeholders</i> em processos  de mudan&ccedil;as. A avalia&ccedil;&atilde;o e as a&ccedil;&otilde;es por ela  desencadeadas ocorrem dentro de campos de tens&atilde;o relacionados a modelos  de avalia&ccedil;&atilde;o, compartilhamento de saberes dominados pelos professores  (sobretudo os de car&aacute;ter pedag&oacute;gico) e resist&ecirc;ncias &agrave;  participa&ccedil;&atilde;o, dentre outros. O Indique &eacute; considerado simples  e fact&iacute;vel pela maior parte dos entrevistados. Contudo, tal factibilidade  tem limites: esbarra na depend&ecirc;ncia das escolas em rela&ccedil;&atilde;o  aos &oacute;rg&atilde;os dirigentes e mesmo das Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o  em rela&ccedil;&atilde;o a inst&acirc;ncias externas que estimulem seu uso.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b>  qualidade do ensino - pol&iacute;ticas educacionais - avalia&ccedil;&atilde;o  da educa&ccedil;&atilde;o - escola</font></p><hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  artigo tem como objetivo apresentar e analisar informa&ccedil;&otilde;es de um  estudo explorat&oacute;rio<a name="1a"></a><a href="#1b"><sup>1</sup></a> realizado  em 2008, pela A&ccedil;&atilde;o Educativa, sobre o uso dos Indicadores da Qualidade  na Educa&ccedil;&atilde;o - Indique -, um instrumento de autoavalia&ccedil;&atilde;o,  voltado para escolas de ensino fundamental, que tem como objetivo envolver a comunidade  escolar em processos de promo&ccedil;&atilde;o da qualidade na educa&ccedil;&atilde;o.  Ser&atilde;o apresentadas informa&ccedil;&otilde;es que dizem respeito &agrave;  percep&ccedil;&atilde;o de usu&aacute;rios do Indique (t&eacute;cnicos de Secretarias  de Educa&ccedil;&atilde;o, diretores, professores, funcion&aacute;rios, alunos  e familiares) sobre a pertin&ecirc;ncia e qualidade do instrumento, assim como  a mudan&ccedil;as verificadas em escolas e Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o  que possam ser atribu&iacute;das ao uso do material. A an&aacute;lise ser&aacute;  realizada &agrave; luz de padr&otilde;es internacionais, definidos para criticar  a qualidade de avalia&ccedil;&otilde;es em educa&ccedil;&atilde;o, sintetizados  por Vianna (2000) - precis&atilde;o/rigor; utilidade e factibilidade<a name="2a"></a><a href="#2b"><sup>2</sup></a>  -, &agrave; luz de desafios para o campo da avalia&ccedil;&atilde;o, apresentados  por Fernandes (2007, s/d) - envolvimento dos <i>stakeholders</i>, palavra de l&iacute;ngua  inglesa cujo significado remete a todas as pessoas interessadas e/ou envolvidas  em determinado processo; simplicidade; capacidade de melhorar a vida das institui&ccedil;&otilde;es  e das pessoas; capacidade de levar &agrave; negocia&ccedil;&atilde;o e ao estabelecimento  de consensos; e, tamb&eacute;m, por Fitzpatrick, Christie e Mark (2009) - capacidade  de a avalia&ccedil;&atilde;o se fazer legitimar entre os respons&aacute;veis pelas  decis&otilde;es.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  seguir, s&atilde;o apresentadas a concep&ccedil;&atilde;o e a metodologia de operacionaliza&ccedil;&atilde;o  do Indique. Depois disso, &eacute; explicitada a metodologia do estudo, feita  a descri&ccedil;&atilde;o dos dados e sua an&aacute;lise. Em seguida, s&atilde;o  comentados alguns campos de tens&atilde;o identificados nos processos de avalia&ccedil;&atilde;o  por meio do Indique. Por fim, sintetizam-se algumas conclus&otilde;es.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>INDIQUE:  UMA PROPOSTA DE AUTOAVALIA&Ccedil;&Atilde;O PARA AS ESCOLAS</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  Indique &eacute; fruto de um trabalho coordenado pela A&ccedil;&atilde;o Educativa,  Fundo das Na&ccedil;&otilde;es Unidas para a Inf&acirc;ncia - Unicef -, Programa  da Na&ccedil;&otilde;es Unidas para o Desenvolvimento - Pnud -, Instituto Nacional  de Estudos e Pesquisa Educacionais - Inep - e Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o  - MEC. Publicado em 2004, o material consiste em uma proposta metodol&oacute;gica  participativa e em um sistema de indicadores por meio dos quais a comunidade avalia  a situa&ccedil;&atilde;o de diferentes aspectos da escola, identifica prioridades,  estabelece um plano de a&ccedil;&atilde;o e implementa e monitora a&ccedil;&otilde;es  voltadas &agrave; qualidade na educa&ccedil;&atilde;o. A elabora&ccedil;&atilde;o  do instrumento teve como base a legisla&ccedil;&atilde;o educacional brasileira  e a discuss&atilde;o e negocia&ccedil;&atilde;o entre os participantes de um amplo  grupo t&eacute;cnico, constitu&iacute;do por institui&ccedil;&otilde;es de refer&ecirc;ncia  na &aacute;rea da educa&ccedil;&atilde;o, dentre elas a Uni&atilde;o Nacional  dos Dirigentes Municipais de Educa&ccedil;&atilde;o - Undime -, o Conselho Nacional  de Secret&aacute;rios de Educa&ccedil;&atilde;o - Consed - e a Campanha Nacional  pelo Direito &agrave; Educa&ccedil;&atilde;o e especialistas.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  Indique prop&otilde;e indicadores agrupados em um conjunto de dimens&otilde;es,  entendidas como "elementos fundamentais que devem ser considerados pela escola  na reflex&atilde;o sobre sua qualidade" (A&ccedil;&atilde;o Educativa et al.,  2007, p.5). As dimens&otilde;es propostas s&atilde;o: ambiente educativo, pr&aacute;tica  pedag&oacute;gica e avalia&ccedil;&atilde;o, aprendizagem da leitura e da escrita,  gest&atilde;o escolar democr&aacute;tica, forma&ccedil;&atilde;o e condi&ccedil;&otilde;es  de trabalho dos profissionais da escola, ambiente f&iacute;sico escolar e acesso  e perman&ecirc;ncia dos alunos na escola. Os indicadores, entendidos como sinais  de qualidade, s&atilde;o avaliados pela comunidade escolar por meio da discuss&atilde;o  coletiva de perguntas que dizem respeito a situa&ccedil;&otilde;es, atitudes e  pr&aacute;ticas que ocorrem ou n&atilde;o na escola. A avalia&ccedil;&atilde;o  das perguntas &eacute; expressa por meio da atribui&ccedil;&atilde;o de cores:  verde - situa&ccedil;&atilde;o, atitude ou pr&aacute;tica consolidada; amarelo  - situa&ccedil;&atilde;o, atitude ou pr&aacute;tica pouco consolidada; vermelho  - situa&ccedil;&atilde;o, atitude ou pr&aacute;tica inexistente. A comunidade  escolar &eacute; entendida de forma ampliada, incluindo pais, m&atilde;es, professores,  diretores, alunos, funcion&aacute;rios, gestores, representantes de organiza&ccedil;&otilde;es  n&atilde;o governamentais - ONGs - locais e de conselhos como o de educa&ccedil;&atilde;o  e dos direitos da crian&ccedil;a, al&eacute;m de outras institui&ccedil;&otilde;es  que tenham rela&ccedil;&atilde;o com a escola.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ap&oacute;s  a avalia&ccedil;&atilde;o - feita em grupos heterog&ecirc;neos com representantes  de todos os segmentos da comunidade escolar -, esses se re&uacute;nem em plen&aacute;ria  para apresenta&ccedil;&atilde;o e discuss&atilde;o dos resultados de cada grupo.  Em seguida, s&atilde;o estabelecidas prioridades e um plano de a&ccedil;&atilde;o  &eacute; elaborado. O instrumento sugere tamb&eacute;m a organiza&ccedil;&atilde;o  do monitoramento da execu&ccedil;&atilde;o do plano de a&ccedil;&atilde;o. O processo  de avalia&ccedil;&atilde;o e planejamento &eacute; realizado em um dia de trabalho.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  expectativa inicial dos elaboradores era que o instrumento fosse autoaplic&aacute;vel,  raz&atilde;o pela qual se buscou uma linguagem simples e de f&aacute;cil entendimento.  O material tem como premissa b&aacute;sica que a avalia&ccedil;&atilde;o e o planejamento  participativos criam condi&ccedil;&otilde;es para melhorar a qualidade da escola  segundo crit&eacute;rios e prioridades estabelecidos pela comunidade escolar a  partir dos indicadores. A aposta &eacute; que seja um instrumento para a escola  refletir, propor e agir na busca da "qualidade na educa&ccedil;&atilde;o", traduzida  pelo mosaico composto pelas dimens&otilde;es e indicadores que o comp&otilde;em<a name="3a"></a><a href="#3b"><sup>3</sup></a>.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O  ESTUDO EXPLORAT&Oacute;RIO: METODOLOGIA</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  primeira etapa de realiza&ccedil;&atilde;o da pesquisa consistiu na sistematiza&ccedil;&atilde;o  das informa&ccedil;&otilde;es, sobre a dissemina&ccedil;&atilde;o do Indique,  dispon&iacute;veis na A&ccedil;&atilde;o Educativa, que revelou que o material  foi utilizado por programas do Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o, Secretarias  de Educa&ccedil;&atilde;o e projetos de ONGs e institutos empresariais, em parceria  com escolas e redes de ensino. Foi definido como foco do estudo o levantamento  de informa&ccedil;&otilde;es sobre o uso do instrumento por meio de Secretarias  de Educa&ccedil;&atilde;o, tanto estaduais quanto municipais.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><img src="/img/revistas/cp/v40n141/a08qua01.jpg"></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  etapa seguinte foi a constru&ccedil;&atilde;o de um conjunto de indicadores de  avalia&ccedil;&atilde;o, divididos em quatro grupos: dissemina&ccedil;&atilde;o,  avalia&ccedil;&atilde;o, planejamento e resultados alcan&ccedil;ados (entendidos  como mudan&ccedil;as). Para cada indicador foram criados descritores. Os indicadores  e descritores, relatados adiante, guiaram a elabora&ccedil;&atilde;o dos instrumentos  de pesquisa: roteiros de entrevistas e grupos focais com gestores educacionais  e membros de comunidades escolares, fontes do estudo.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As  entrevistas foram realizadas por telefone e correio eletr&ocirc;nico, entre novembro  de 2007 e mar&ccedil;o de 2008. Foram contatadas 14 Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o,  que, segundo as informa&ccedil;&otilde;es dispon&iacute;veis, tinham utilizado  o Indique. Na maior parte das vezes, o trabalho de encontrar as pessoas certas  em cada &oacute;rg&atilde;o foi &aacute;rduo, sendo necess&aacute;rios muitos  telefonemas. Ao final, foram realizadas entrevistas com representantes de nove  secretarias, sendo tr&ecirc;s estaduais (Amazonas, Bahia e Rio de Janeiro) e seis  municipais (Guarulhos/SP, Ibitiara/BA, Ituiutaba/MG, Londrina/PR, S&atilde;o F&eacute;lix/BA  e Suzano/SP), al&eacute;m de duas escolas de Londrina. Com base nas entrevistas,  tr&ecirc;s localidades com experi&ecirc;ncias mais consolidadas de uso do instrumento  foram selecionadas para ser visitadas: Bahia, Ituiutaba e Suzano. Os crit&eacute;rios  de sele&ccedil;&atilde;o foram: continuidade na utiliza&ccedil;&atilde;o do Indique  na rede de ensino; participa&ccedil;&atilde;o em a&ccedil;&otilde;es de est&iacute;mulo  ao uso do material/uso aut&ocirc;nomo; redes municipais/estaduais; e motiva&ccedil;&otilde;es  distintas do uso.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas  visitas, ocorridas em fevereiro e mar&ccedil;o de 2008, foram feitas tr&ecirc;s  entrevistas, e realizados cinco grupos focais e um debate, sendo: tr&ecirc;s entrevistas  em Salvador, tr&ecirc;s grupos focais em Suzano, dois grupos focais e um debate  em Ituiutaba, com a participa&ccedil;&atilde;o de 83 usu&aacute;rios do Indique.  Deste total, cinquenta participaram do debate em Ituiutaba, cujo p&uacute;blico  foi formado por tr&ecirc;s t&eacute;cnicos da Secretaria, um consultor educacional  do munic&iacute;pio e 46 representantes das equipes gestoras das escolas, constitu&iacute;das  por diretores, vice-diretores e supervisores<a name="4a"></a><a href="#4b"><sup>4</sup></a>.  As entrevistas (duas com diretores e uma com t&eacute;cnico de Secretaria) e os  grupos focais (cinco em escolas e um com t&eacute;cnicos de Secretaria) somaram  33 pessoas: nove t&eacute;cnicos de Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o; sete  diretores de escolas; 12 professores; duas m&atilde;es de alunos; um aluno; e  dois funcion&aacute;rios de escolas.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para  este artigo, ser&atilde;o consideradas as informa&ccedil;&otilde;es relativas  aos processos de avalia&ccedil;&atilde;o e planejamento e aos resultados atribu&iacute;dos  ao uso do Indique, segundo a percep&ccedil;&atilde;o dos usu&aacute;rios participantes.  Cabe observar que a an&aacute;lise se pauta nessas percep&ccedil;&otilde;es, n&atilde;o  tendo havido averigua&ccedil;&atilde;o das informa&ccedil;&otilde;es prestadas.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>APRESENTA&Ccedil;&Atilde;O  E AN&Aacute;LISE DE INFORMA&Ccedil;&Otilde;ES SOBRE O USO DO INDIQUE</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Simplicidade</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fernandes  (2007) inclui a simplicidade como um dos desafios para o campo da avalia&ccedil;&atilde;o.  Para ele, esse atributo &eacute; um dos fatores dos quais depende o engajamento  dos <i>stakeholders</i>. A maior parte dos t&eacute;cnicos das Secretarias, diretores  e professores avaliou a metodologia do Indique como simples, de f&aacute;cil entendimento  e operacionaliza&ccedil;&atilde;o. A maioria opinou ainda que os diferentes segmentos  da comunidade n&atilde;o tiveram dificuldades de compreens&atilde;o, tanto da  metodologia quanto dos indicadores e perguntas.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns  entrevistados e participantes de grupos focais consideraram, por&eacute;m, o material  longo e cansativo. A opini&atilde;o sobre a simplicidade do instrumento n&atilde;o  &eacute; un&acirc;nime.</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>Muito pesado, muita pergunta, complexo e tem repeti&ccedil;&otilde;es.  Simplificar a linguagem. &Eacute; um material bem elaborado, fizemos uso, levamos  a s&eacute;rio. Dif&iacute;cil quando vai passar para os pais. &Eacute; um material  extenso, percebemos isso. A parte introdut&oacute;ria &eacute; clara. (Professora  de Suzano)</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  dificuldade de compreens&atilde;o das perguntas e dos indicadores, especialmente  pelos familiares dos alunos, foi relatada nas entrevistas e nos grupos focais.  Uma professora de Suzano afirmou que alguns pais mostraram resist&ecirc;ncia em  avaliar as quest&otilde;es mais pedag&oacute;gicas: "em rela&ccedil;&atilde;o  &agrave;s perguntas, nossa dificuldade foi em rela&ccedil;&atilde;o aos pais;  diziam que os professores quem deveriam saber", disse ela.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns  relatos indicaram que houve necessidade de esclarecimento do conte&uacute;do das  perguntas para que a discuss&atilde;o e a avalia&ccedil;&atilde;o pudessem acontecer.  Mostraram tamb&eacute;m que esse esclarecimento &eacute;, na maior parte das vezes,  feito pelos professores, o segmento que mais det&eacute;m conhecimento do cotidiano  escolar. Esta quest&atilde;o ser&aacute; discutida a seguir.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns  professores e diretores alegaram complexidade porque os professores precisam explicar  certos conte&uacute;dos aos familiares. T&eacute;cnicos de Suzano afirmaram, no  entanto, que tal percep&ccedil;&atilde;o est&aacute; pautada na necessidade trazida  pelo material de compartilhamento de saber (e poder) com os familiares: "O uso  do Indique explicita o fato de que os professores det&ecirc;m poder, por conhecer  melhor os procedimentos pedag&oacute;gicos; e leva ao compartilhamento deste poder  com os pais e funcion&aacute;rios" (T&eacute;cnico da SME de Suzano).</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Rigor/precis&atilde;o</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Rigor/precis&atilde;o  se relaciona com a confiabilidade dos resultados da avalia&ccedil;&atilde;o. De  acordo com Vianna, "os padr&otilde;es relacionados com a precis&atilde;o demandam  que as informa&ccedil;&otilde;es levantadas sejam tecnicamente adequadas e que  as conclus&otilde;es estabelecidas estejam logicamente relacionadas aos dados"  (2000, p.120-121). Avalia&ccedil;&otilde;es feitas por meio do Indique n&atilde;o  est&atilde;o livres da parcialidade. Em Londrina e Ituiutaba, professores afirmaram  ter assumido uma postura de esclarecimento aos pais. T&eacute;cnicos da Secretaria  e professores apontaram a delicadeza dessa pr&aacute;tica: de um lado, permite  uma aproxima&ccedil;&atilde;o dos docentes e pais; possibilita aos &uacute;ltimos  conhecer melhor os processos educativos da escola e leva &agrave; negocia&ccedil;&atilde;o;  de outro, pode levar &agrave; indu&ccedil;&atilde;o da avalia&ccedil;&atilde;o.  Ao procurar "esclarecer" alguns assuntos, muitos professores tentam passar o que  eles pensam sobre a situa&ccedil;&atilde;o avaliada.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para  Fernandes, a autoavalia&ccedil;&atilde;o &eacute; mais sujeita &agrave; parcialidade.  Entretanto, ela traz como benef&iacute;cio maior autenticidade e profundidade  aos dados.</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>&Eacute; verdade que a avalia&ccedil;&atilde;o interna, ao ser realizada  por pessoas que est&atilde;o directamente envolvidas no programa, pode descrever  com mais autenticidade e com mais profundidade o que, realmente, est&aacute; acontecendo.  Mas tamb&eacute;m &eacute; verdade que a avalia&ccedil;&atilde;o nestas condi&ccedil;&otilde;es  pode correr o risco de ser demasiado parcial e enviesada. (s/d, p.6)</blockquote></font>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; preciso  considerar que, ao colocar os v&aacute;rios segmentos da comunidade escolar juntos,  tratando dos mesmos assuntos e fazendo negocia&ccedil;&otilde;es, a metodologia  de operacionaliza&ccedil;&atilde;o do Indique pode funcionar contra enviesamentos  excessivos da avalia&ccedil;&atilde;o. O material responde, por meio da negocia&ccedil;&atilde;o,  &agrave; exig&ecirc;ncia da triangula&ccedil;&atilde;o de opini&otilde;es. Para  Fernandes, a triangula&ccedil;&atilde;o &eacute; um dos crit&eacute;rios que levam  &agrave; precis&atilde;o de processos avaliativos: "A participa&ccedil;&atilde;o  na avalia&ccedil;&atilde;o de, pelo menos, os principais intervenientes num dado  projecto, garante a diversidade de pontos de vista sobre o seu m&eacute;rito e  o seu valor, permitindo uma vis&atilde;o mais rigorosa das realidades que se pretende  avaliar" (Fernandes, s/d, p.6).</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  explica&ccedil;&atilde;o dos professores aos pais foi tamb&eacute;m interpretada  de forma positiva por um t&eacute;cnico de Suzano. Para ele, essas explica&ccedil;&otilde;es  evidenciam a capacidade que tem o Indique de incidir sobre a necessidade de compartilhamento  de saber (e poder) dos professores com os familiares. "O uso do Indique explicita  o fato de que os professores det&ecirc;m poder por conhecer melhor os procedimentos  pedag&oacute;gicos e leva ao compartilhamento deste poder com os pais e funcion&aacute;rios",  disse ele.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Importante  considerar que a pr&aacute;tica da explica&ccedil;&atilde;o das perguntas pelos  professores n&atilde;o foi constante nas escolas. Houve tamb&eacute;m casos em  que, segundo uma professora, os "professores n&atilde;o tinham paci&ecirc;ncia  em explicar muito. Se voc&ecirc; n&atilde;o esclarece, voc&ecirc; responde pelo  outro". Ou seja, o n&atilde;o esclarecimento dos conte&uacute;dos trazidos pelo  material tamb&eacute;m pode, na perspectiva de uma diretora de escola de Londrina,  gerar indu&ccedil;&otilde;es.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  capacidade do Indique de explicitar conflitos, relatada por alguns entrevistados,  reafirma a aposta do Indique na triangula&ccedil;&atilde;o de opini&otilde;es  por meio da negocia&ccedil;&atilde;o, t&eacute;cnica de avalia&ccedil;&atilde;o  que, segundo Fernandes, aumenta o rigor da avalia&ccedil;&atilde;o. Uma supervisora  de Ituiutaba afirmou que no uso do Indique "o conflito apareceu na plen&aacute;ria.  Fizeram alguns problemas aparecer, coisas que faz&iacute;amos vista grossa". Em  Suzano, t&eacute;cnicos falaram sobre a capacidade de o material "trazer conflitos  &agrave; tona".</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Relaciona-se  tamb&eacute;m com o rigor/precis&atilde;o a quest&atilde;o da pertin&ecirc;ncia  do material. Sendo o sistema adequado, chega-se a avalia&ccedil;&otilde;es mais  precisas. A maior parte dos entrevistados, sobretudo os t&eacute;cnicos das Secretarias,  considerou o conjunto de indicadores e respectivas perguntas pertinentes e adequados  para avaliar a qualidade na educa&ccedil;&atilde;o.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os  participantes das entrevistas e grupos focais falaram tamb&eacute;m sobre a capacidade  que o instrumental tem de evidenciar os problemas da escola, o que contribui para  a qualidade e precis&atilde;o da avalia&ccedil;&atilde;o.</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>Abriu o leque, antes escond&iacute;amos os problemas da escola. &#91;...&#93;  No come&ccedil;o &#91;do uso do Indique&#93; &#91;a assessora pedag&oacute;gica&#93;  afirmou que &iacute;amos "mexer em feridas". &Eacute; um trabalho doloroso, de  expor coisas que estavam debaixo do tapete. A secretaria assumiu um perigo grande,  pois as pessoas envolvidas poderiam n&atilde;o saber trabalhar com o que aparece.  (Supervisora de Ituiutaba)</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Utilidade</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  padr&atilde;o "utilidade" alude &agrave; capacidade de as avalia&ccedil;&otilde;es  responderem &agrave;s necessidades dos envolvidos e, por consequ&ecirc;ncia, envolv&ecirc;-los  na melhoria de vida e das institui&ccedil;&otilde;es. A seguir, s&atilde;o desenvolvidos  aspectos relacionados &agrave; utilidade: engajamento da comunidade escolar, revis&atilde;o/elabora&ccedil;&atilde;o  do projeto pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico, rela&ccedil;&atilde;o entre Secretarias  e escolas e melhoria na infraestrutura das escolas.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Engajamento  da comunidade escolar no planejamento de mudan&ccedil;as</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  estudo mostrou que a etapa de elabora&ccedil;&atilde;o dos planos n&atilde;o foi  uma constante nas escolas. A raz&atilde;o principal, do que se p&ocirc;de deduzir,  foi a pr&oacute;pria pol&iacute;tica de uso do Indique pelas diversas Secretarias,  que em alguns casos priorizou a realiza&ccedil;&atilde;o do planejamento como  etapa de trabalho e, em outros, focalizou o trabalho nas avalia&ccedil;&otilde;es.  Em Ituiutaba, todas as escolas da rede constru&iacute;ram seus planos. Em Londrina,  a maior parte das escolas construiu coletivamente seus planejamentos em decorr&ecirc;ncia  da avalia&ccedil;&atilde;o realizada. Em Ibitiara, isso ocorreu para a dimens&atilde;o  Leitura e Aprendizagem da Leitura e da Escrita. No munic&iacute;pio de Suzano,  os planos de a&ccedil;&atilde;o n&atilde;o foram elaborados, ainda que o desenvolvimento  de a&ccedil;&otilde;es decorrentes da avalia&ccedil;&atilde;o com o Indique tenha  sido relatado nos grupos focais realizados nas escolas e na Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em  Ituiutaba e Londrina, houve refer&ecirc;ncia &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o  de reuni&otilde;es entre os gestores das diversas escolas para trocar experi&ecirc;ncias  sobre os processos de avalia&ccedil;&atilde;o e planejamento. "A partir dos resultados  do Indique encaminhados pelas escolas &agrave; Secretaria, foi feito um levantamento  dos problemas existentes e este material foi discutido com os diretores, os das  escolas participantes e tamb&eacute;m os outros que n&atilde;o aplicaram o Indique"  (T&eacute;cnica da SME de Londrina). Essa reuni&atilde;o, em Ituiutaba, deu origem  a um consolidado das avalia&ccedil;&otilde;es e planejamentos das institui&ccedil;&otilde;es  que serviu de base para a defini&ccedil;&atilde;o de prioridades, estrat&eacute;gias  e diretrizes gerais da Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o para os anos seguintes.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Incremento  da participa&ccedil;&atilde;o dos familiares</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns  depoimentos dos participantes das entrevistas e dos grupos focais mostram que  o uso do Indique tem a capacidade de melhorar a participa&ccedil;&atilde;o dos  familiares na escola. Em Suzano, professores disseram que o instrumento desenvolve  a "capacidade dos familiares de acompanhar quest&otilde;es pedag&oacute;gicas"  e "&#91;que&#93; ao longo do ano letivo, os familiares melhoraram seu acompanhamento  nessa &aacute;rea". Essa percep&ccedil;&atilde;o &eacute; compartilhada por professores  e diretores de Ituiutaba e Londrina: "At&eacute; ent&atilde;o os pais colocavam  as crian&ccedil;as na escola e deixavam l&aacute; e pronto. Vemos mudan&ccedil;a  nas atitudes dos pais (Supervisora de Ituiutaba). "O trabalho com o Indique empolgou  os pais que passaram a ter mais confian&ccedil;a na escola e na possibilidade  de a escola melhorar" (Diretora de Londrina). Essa mudan&ccedil;a na participa&ccedil;&atilde;o  dos familiares traz um impacto nas atitudes de professores, tal como indicam os  depoimentos.</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>     <p>Hoje, eu, como professora, me preocupo mais em explicar, falar  sobre minha pr&aacute;tica para os pais. Me preocupo em justificar para os pais.  &Eacute; um exerc&iacute;cio, logo ele come&ccedil;ar&aacute; a questionar. Fortalecer  a parceria entre os pais. Os pais est&atilde;o acompanhando o processo dos filhos,  sabendo apoiar melhor em casa. (Professora de Suzano)</p>    <p>A participa&ccedil;&atilde;o  dos pais em geral ainda &eacute; menor que o desej&aacute;vel, mas o Indique proporcionou  um maior interesse pelos assuntos escolares, n&atilde;o s&oacute; no &acirc;mbito  das escolas, como tamb&eacute;m sobre o funcionamento da educa&ccedil;&atilde;o  nas esferas local e nacional. A escola passou a atender melhor os pais e as crian&ccedil;as  e houve melhora na disciplina e no respeito entre as pessoas. (Diretora de Suzano)</p></blockquote></font>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Mudan&ccedil;a  na pr&aacute;tica dos funcion&aacute;rios</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  participa&ccedil;&atilde;o nos processos desencadeados pelo Indique traz mudan&ccedil;a  tamb&eacute;m nas pr&aacute;ticas de funcion&aacute;rios. Ap&oacute;s a realiza&ccedil;&atilde;o  de um grupo focal em Suzano, uma merendeira da escola procurou as pesquisadoras  para dizer que, devido ao uso do instrumento, passou a compreender melhor seu  trabalho de respons&aacute;vel pela merenda como parte do trabalho educativo feito  na escola. "Aprendi que o meu trabalho aqui na cantina tamb&eacute;m &eacute;  parte da educa&ccedil;&atilde;o das crian&ccedil;as", disse ela. Em Ituiutaba,  uma supervisora se referiu a "servi&ccedil;al falando sobre o pedag&oacute;gico,  trouxeram contribui&ccedil;&otilde;es".</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Fortalecimento  dos conselhos escolares</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os  entrevistados e participantes dos grupos focais fizeram refer&ecirc;ncia tamb&eacute;m  &agrave; contribui&ccedil;&atilde;o do Indique para os conselhos escolares. Em  Ituiutaba, a t&eacute;cnica da Secretaria relatou a&ccedil;&otilde;es de estrutura&ccedil;&atilde;o  e fortalecimento dos colegiados, com a realiza&ccedil;&atilde;o de palestras e  oficinas com especialistas do MEC. Outro resultado importante no munic&iacute;pio  foi a inaugura&ccedil;&atilde;o da Casa dos Conselhos (espa&ccedil;o para reuni&otilde;es,  do Conselho Municipal de Educa&ccedil;&atilde;o, do Fundo de Manuten&ccedil;&atilde;o  e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e Valoriza&ccedil;&atilde;o do Magist&eacute;rio  -Fundef -, do Transporte Escolar, da Alimenta&ccedil;&atilde;o Escolar, assim  como Conselhos Escolares, que visa promover mais autonomia, articula&ccedil;&atilde;o  e intera&ccedil;&atilde;o dentre os diversos colegiados). Em Suzano, a diretora  de uma escola afirmou que, ap&oacute;s a aplica&ccedil;&atilde;o do Indique, "o  conselho escolar passou a funcionar melhor. O interesse dos participantes aumentou  e o n&uacute;mero de inscri&ccedil;&otilde;es para a elei&ccedil;&atilde;o do  conselho cresceu". Na Bahia, uma diretora disse que passou a consultar o colegiado  para aplicar os recursos financeiros, definir prioridades, conduzir problemas  de disciplina dos alunos e posturas inadequadas dos professores.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Participa&ccedil;&atilde;o  dos alunos</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foram  poucas as men&ccedil;&otilde;es sobre poss&iacute;veis influ&ecirc;ncias do uso  do Indique na participa&ccedil;&atilde;o dos alunos. A &uacute;nica refer&ecirc;ncia  foi em Ituiutaba, onde a diretora de uma escola incluiu o fortalecimento do gr&ecirc;mio  estudantil nos resultados trazidos pelo material. No mesmo munic&iacute;pio, houve  tamb&eacute;m men&ccedil;&otilde;es das equipes gestoras quanto &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o  de a&ccedil;&otilde;es, visando &agrave; melhoria da disciplina, elabora&ccedil;&atilde;o  do c&oacute;digo de &eacute;tica, o que pode levar a uma melhor conviv&ecirc;ncia  entre os diversos atores, incluindo os alunos, no ambiente escolar.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Rela&ccedil;&atilde;o  com a comunidade local</i></font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na  apresenta&ccedil;&atilde;o dos processos e resultados do uso do Indique em Ituiutaba,  tamb&eacute;m foi poss&iacute;vel perceber que o material tem funcionado como  um instrumento de aproxima&ccedil;&atilde;o da escola com a comunidade local,  uma vez que pessoas como presidentes de associa&ccedil;&otilde;es de bairro, policiais  militares, funcion&aacute;rios do posto de sa&uacute;de e representantes de empresas  participaram das avalia&ccedil;&otilde;es em algumas escolas. Uma supervisora  afirmou que o uso do Indique significou "um crescimento muito grande; trouxe a  comunidade para a escola, &#91;...&#93; momento de estar integrando escola, comunidade,  associa&ccedil;&atilde;o de bairro, tratando a educa&ccedil;&atilde;o como interesse  de todos".</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Fortalecimento  da gest&atilde;o democr&aacute;tica</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Impactos  sobre a gest&atilde;o das escolas, tornando-as mais democr&aacute;ticas, foram  relatados pelos participantes das entrevistas e dos grupos focais. Uma diretora  de Salvador afirmou que, "por meio do Indique, compreendi que uma mesma situa&ccedil;&atilde;o  ou pr&aacute;tica pode ser vista de diversas formas por pessoas de diferentes  segmentos da comunidade escolar". Afirmou ainda que, com o material, "a identifica&ccedil;&atilde;o  dos problemas deixa de ser objeto de trabalho somente da equipe de gest&atilde;o"  e que "passou a compartilhar mais a responsabilidade pela gest&atilde;o da escola".  O t&eacute;cnico da Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o da Bahia confirmou a  percep&ccedil;&atilde;o da diretora, informando que houve impacto na gest&atilde;o  das escolas.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  identifica&ccedil;&atilde;o coletiva de prioridades foi citada n&atilde;o s&oacute;  por pautar a gest&atilde;o das escolas, mas, tamb&eacute;m, da rede como um todo.  Segundo um consultor que presta servi&ccedil;os &agrave; prefeitura de Ituiutaba  para o uso do Indique, o Secret&aacute;rio de Educa&ccedil;&atilde;o do munic&iacute;pio  encara o material como um "guia de investimento", na medida em que permite a identifica&ccedil;&atilde;o  de prioridades pelas pr&oacute;prias comunidades escolares e direciona os investimentos  dos recursos na &aacute;rea da educa&ccedil;&atilde;o. Em Suzano, um t&eacute;cnico  da SME afirmou que: "necessidades se tornam aparentes, prementes. Vimos como as  prioridades da Secretaria n&atilde;o s&atilde;o as mesmas da comunidade".</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma  diretora de Londrina afirmou que o engajamento da comunidade durou enquanto havia  uma equipe externa (da A&ccedil;&atilde;o Educativa) acompanhando o processo (primeiro  ano de uso): "a mobiliza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se manteve e foi acabando  em fun&ccedil;&atilde;o de problemas de acompanhamento". Tal depoimento aponta  para a necessidade de investigar melhor a continuidade do uso do Indique e das  suas repercuss&otilde;es nas escolas. De acordo com depoimento de t&eacute;cnico  da Bahia, por exemplo, n&atilde;o houve continuidade do uso em muitas escolas  "devido &agrave; nomea&ccedil;&atilde;o de novos gestores escolares em substitui&ccedil;&atilde;o  aos antigos". Seria interessante avaliar se essas descontinuidades impedem a consolida&ccedil;&atilde;o  das mudan&ccedil;as.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Mudan&ccedil;a  na pr&aacute;tica pedag&oacute;gica</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  comprometimento dos professores e outros atores do &acirc;mbito escolar pela melhoria  da pr&aacute;tica pedag&oacute;gica tamb&eacute;m foi apontado. Em Ituiutaba,  membros das equipes gestoras mencionaram a retomada da reuni&atilde;o pedag&oacute;gica  semanal como um dos resultados do uso do instrumento. Diretores de Londrina afirmaram  que o Indique "melhorou o processo de forma&ccedil;&atilde;o continuada de funcion&aacute;rios  e professores". Em Ibitiara, uma das mudan&ccedil;as percebidas pela t&eacute;cnica  entrevistada foi "o fortalecimento da rela&ccedil;&atilde;o professor/aluno na  alfabetiza&ccedil;&atilde;o", ap&oacute;s o uso da dimens&atilde;o Ensino e Aprendizagem  da Leitura e da Escrita. Diretores e professores de Suzano referiram-se ainda  &agrave; reconstru&ccedil;&atilde;o do sentido da avalia&ccedil;&atilde;o proporcionado  pelo uso do Indique, passando de um registro no qual se remetia muito &agrave;  nota e &agrave; cobran&ccedil;a para um modelo de avalia&ccedil;&atilde;o pautado  no di&aacute;logo. O uso do Indique estaria, nessa perspectiva, propiciando o  in&iacute;cio de uma l&oacute;gica mais formativa de avalia&ccedil;&atilde;o.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Revis&atilde;o/elabora&ccedil;&atilde;o  do projeto pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um  importante resultado apontado pelo estudo &eacute; a revis&atilde;o ou elabora&ccedil;&atilde;o  do projeto pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico que o Indique proporciona, tal como  evidenciam depoimentos da Bahia e de Suzano.</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Houve tamb&eacute;m a reestrutura&ccedil;&atilde;o do projeto  pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico - PPP. As respostas da comunidade &agrave;s  perguntas do Indique foram usadas para a reformula&ccedil;&atilde;o do PPP. As  s&iacute;nteses eram colocadas em murais. Foi criada uma comiss&atilde;o participativa  para sistematizar os resultados e depois para reconstruir o PPP. (Diretora de  Salvador)</p>    <p>Come&ccedil;amos a incluir muito do que apareceu nas avalia&ccedil;&otilde;es  no planejamento e para o PPP. Nesse ano, queremos ouvir de novo a comunidade como  um todo, n&atilde;o s&oacute; os representantes. Mudar o PPP, pois ele vai mudando.  (Diretora de Suzano)</p></blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em  Ibitiara, considerou-se que a solu&ccedil;&atilde;o para os problemas identificados  na avalia&ccedil;&atilde;o com o Indique deveria ser pensada dentro do projeto  pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico, sendo que o Indique foi usado como pr&eacute;via  &agrave; sua elabora&ccedil;&atilde;o.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Rela&ccedil;&atilde;o  entre Secretarias e escolas</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As  informa&ccedil;&otilde;es colhidas pelo estudo possibilitam afirmar que o Indique  pode propiciar mudan&ccedil;as na rela&ccedil;&atilde;o entre a Secretaria de  Educa&ccedil;&atilde;o e as escolas. Tanto em Ituiutaba quanto em Londrina houve  depoimentos sobre uma aproxima&ccedil;&atilde;o entre essas inst&acirc;ncias.</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>     <p>No come&ccedil;o da implanta&ccedil;&atilde;o do Indique havia  a preocupa&ccedil;&atilde;o dos gestores e das escolas com a "censura" e com a  verbaliza&ccedil;&atilde;o dos problemas, o "medo do vermelho!". O trabalho evoluiu  no sentido de demonstrar que os itens em vermelho n&atilde;o seriam objetos de  censura e sim, objeto de trabalho. Esta nova rela&ccedil;&atilde;o possibilitou  um di&aacute;logo mais aberto e maior liberdade para as escolas dizerem o que  querem e como querem.(Assessora da SME de Ituiutaba)</p>    <p>Sim, ficou mais pr&oacute;xima  a rela&ccedil;&atilde;o em fun&ccedil;&atilde;o da presen&ccedil;a da secret&aacute;ria  e das assessoras para aplica&ccedil;&atilde;o do Indique. Esta proximidade perdura  at&eacute; hoje. (Diretora de Londrina)</p></blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em  Ituiutaba, membros das equipes gestoras das escolas relataram que "a Secretaria  mudou a intera&ccedil;&atilde;o com as escolas. A Secretaria tem recebido melhor,  maior apoio e intera&ccedil;&atilde;o"; "antes tinha um receio de pedir para a  Secretaria"; e "a Secretaria p&ocirc;de conhecer melhor as escolas". Em Ibitiara,  a t&eacute;cnica da SME relatou que a rela&ccedil;&atilde;o do &oacute;rg&atilde;o  com as escolas mudou: "maior aproxima&ccedil;&atilde;o, circula&ccedil;&atilde;o  de informa&ccedil;&otilde;es e di&aacute;logo mais pertinente sobre o que cada  escola tem e do que necessita, contribuindo com a defini&ccedil;&atilde;o das  prioridades da rede". Afirmou tamb&eacute;m que "houve mudan&ccedil;a do olhar  da Secretaria sobre as escolas, inclusive indicando o que as escolas podem fazer  sozinhas e o que depende da Secretaria". A diretora de um estabelecimento de Suzano  afirmou que "ouve-se mais a escola, com mais respeito &agrave; autonomia". Apenas  a diretora de uma escola de Londrina disse que n&atilde;o houve nenhum tipo de  mudan&ccedil;a.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma  diretora afirmou que "o Indique deu mais autonomia". Segundo ela, "a Secretaria  de Educa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o esteve &agrave; altura das cobran&ccedil;as  que ocorreram ap&oacute;s o uso do Indique. O gestor fica muito grande quando  trabalha com a comunidade. Ser&aacute; que as Secretarias est&atilde;o &agrave;  altura?". Uma perspectiva que diverge da maioria dos depoimentos, mas que denota  a possibilidade de que a rela&ccedil;&atilde;o entre Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o  e escolas, ap&oacute;s o processo de avalia&ccedil;&atilde;o feito por meio do  Indique, pode estar sujeita a novos tipos de conflitos.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Demarca&ccedil;&atilde;o  de pap&eacute;is e responsabilidades</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os  depoimentos mostram ainda que o Indique ajudou a demarcar melhor o que &eacute;  de responsabilidade das Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o e o que &eacute;  de responsabilidade das escolas. A t&eacute;cnica de Ituiutaba afirmou que "antes  achavam que tudo a Secretaria tem que prover. E as coisas todas que as escolas  podem fazer?". Uma diretora de escola do mesmo munic&iacute;pio afirmou que "o  principal do Indique foi o professor falar e a Secretaria ouvir. Ao mesmo tempo,  ele &#91;o professor&#93; ouviu, e viu que muito era consequ&ecirc;ncia deles  mesmos. Isso trouxe maior comprometimento com a dire&ccedil;&atilde;o". T&eacute;cnicos  de Suzano tamb&eacute;m afirmaram que "qualquer problema que a escola tinha era  direto aqui, depois as escolas puderam compreender que cada um pode fazer a sua  parte".</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  autoavalia&ccedil;&atilde;o realizada por meio do Indique corrobora a vis&atilde;o  de Simons, para quem a autoavalia&ccedil;&atilde;o tende a refor&ccedil;ar o profissionalismo  (no sentido da constitui&ccedil;&atilde;o de profissionais respons&aacute;veis).  Para essa autora, a autoavalia&ccedil;&atilde;o &eacute; "a melhor via para a  melhoria da qualidade do ensino prestado &agrave;s crian&ccedil;as. &#91;...&#93;  Trata-se de uma rela&ccedil;&atilde;o adequada entre responsabilidade e profissionalismo.  A autoavalia&ccedil;&atilde;o permite interrogar para quem e para que se &eacute;  respons&aacute;vel" (1993, p.163).</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Melhoria  na infraestrutura das escolas</i></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De  acordo com entrevistados e participantes dos grupos focais, o Indique tem propiciado  a melhoria na infraestrutura das escolas. Em Londrina, a t&eacute;cnica da Secretaria  citou como resultados "a cobertura de quadras de esporte e a ado&ccedil;&atilde;o  do projeto de leitura Palavras Andantes, que aumentou a retirada de livros nas  bibliotecas e o acervo". Em Suzano, a diretora de uma escola apontou a constru&ccedil;&atilde;o  de rampa de acesso &agrave;s pessoas com defici&ecirc;ncia, de uma sala de professores  e de um parque infantil como resultados do uso do material.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em  Ituiutaba houve refer&ecirc;ncia &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de uma escola  de educa&ccedil;&atilde;o infantil, &agrave; informatiza&ccedil;&atilde;o das  escolas e &agrave; melhoria da estrutura f&iacute;sica e material como um todo.  Uma diretora afirmou que os materiais pedag&oacute;gicos disponibilizados "melhoraram  muito", e outra se referiu &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o de cantinhos de  leitura nas salas de aula.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Factibilidade</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo  Vianna,</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>Os padr&otilde;es relacionados &agrave; factibilidade &#91;ponderam  a avalia&ccedil;&atilde;o&#93; em termos materiais e de custos-benef&iacute;cios.  A avalia&ccedil;&atilde;o exige um plano definido, operativo, pr&aacute;tico e  parcimonioso em rela&ccedil;&atilde;o aos recursos financeiros. Ou seja, o padr&atilde;o  factibilidade significa ser: realista, prudente, politicamente vi&aacute;vel e  parcimonioso, no dizer de Stufflebeam e Madaus. (2000, p.120-121)</blockquote></font>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ribeiro e Pimenta  analisaram o potencial da proposta metodol&oacute;gica do Indique para responder  aos padr&otilde;es de qualidade da avalia&ccedil;&atilde;o e aos desafios postos  por especialistas para o campo da avalia&ccedil;&atilde;o, sem refer&ecirc;ncia  a informa&ccedil;&otilde;es sobre sua aplica&ccedil;&atilde;o. No que tange &agrave;  factibilidade da metodologia afirmaram que</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>&Eacute; poss&iacute;vel considerar que a proposta possui potencial  de factibilidade: possibilita a avalia&ccedil;&atilde;o da escola de ensino fundamental  ou da institui&ccedil;&atilde;o de educa&ccedil;&atilde;o infantil, com a participa&ccedil;&atilde;o  da comunidade, em um tempo relativamente curto. Corrobora tamb&eacute;m este potencial  o fato de que os materiais necess&aacute;rios ao processo de autoavalia&ccedil;&atilde;o  (fotoc&oacute;pias, l&aacute;pis de cor, papel, canetas) s&atilde;o de uso cotidiano  de escolas e de institui&ccedil;&otilde;es de educa&ccedil;&atilde;o infantil,  al&eacute;m de pouco dispendiosos. (2009, p.13)</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os  relatos dos usu&aacute;rios do Indique provenientes do estudo mostram que a quest&atilde;o  da factibilidade do material &eacute; mais complexa. Ainda que a inexist&ecirc;ncia  de dificuldades no uso do material relacionadas a recursos financeiros ou materiais  tenha sido ratificada, apareceram considera&ccedil;&otilde;es relativas &agrave;  viabilidade pol&iacute;tica e ao tempo necess&aacute;rio. Dentre os motivos apontados  por Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o deram continuidade ao  uso do Indique, est&atilde;o: mudan&ccedil;as na equipe e de foco do trabalho  da Secretaria; dificuldade de reservar tempo na agenda e na din&acirc;mica da  escola para implanta&ccedil;&atilde;o do Indique; equipe da Secretaria reduzida  para desenvolver o trabalho; nomea&ccedil;&atilde;o de novos gestores escolares  em substitui&ccedil;&atilde;o aos antigos; falta de cobran&ccedil;a e de acompanhamento  externo; forma de divulga&ccedil;&atilde;o insuficiente para fomentar seu uso;  falta de retorno e orienta&ccedil;&atilde;o para o trabalho; e burocracia da escola/Secretaria  muito absorvente.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por  fim, cabe dizer que havia, por parte dos elaboradores do instrumento, uma expectativa  de se chegar a um material autoaplicativo, com foco direto nas escolas, pelo qual  se interessariam a ponto de operacionaliz&aacute;-lo de modo aut&ocirc;nomo. Essa  expectativa n&atilde;o se efetivou na pr&aacute;tica. Ao contr&aacute;rio, notou-se  grande depend&ecirc;ncia das escolas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s Secretarias  de Educa&ccedil;&atilde;o ou mesmo destas em rela&ccedil;&atilde;o ao outro &oacute;rg&atilde;o  estimulador do uso. Em S&atilde;o F&eacute;lix (BA), por exemplo, a dirigente  educacional do munic&iacute;pio afirmou que a Secretaria n&atilde;o deu sequ&ecirc;ncia  &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o do Indique pela "falta de cobran&ccedil;a externa".</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos  locais, no entanto, em que o uso mostrou maiores resultados, detectou-se intenso  apoio da Secretaria da Educa&ccedil;&atilde;o, ainda que em alguns casos esse  apoio tenha sido interrompido por raz&otilde;es pol&iacute;ticas. A factibilidade  do Indique pode, portanto, ser limitada por descontinuidades na administra&ccedil;&atilde;o,  por falta de acompanhamento, incentivo, retorno e apoio tanto &agrave;s escolas  quanto &agrave;s Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o. Trata-se, nesse caso,  de um limite &agrave; expectativa inicial dos elaboradores do material no que  se refere &agrave; autoaplica&ccedil;&atilde;o e, portanto, &agrave; factibilidade.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TENS&Otilde;ES  NOS PROCESSOS DE AUTOAVALIA&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As  entrevistas e os grupos focais levam a identificar um conjunto de tens&otilde;es  subjacentes ao uso do Indique. Uma primeira diz respeito a caminhos e modelos  de avalia&ccedil;&atilde;o. Depoimentos de t&eacute;cnicos das Secretarias do  Amazonas, Ituiutaba, Londrina e Suzano mostram que a discuss&atilde;o de diferentes  enfoques de avalia&ccedil;&atilde;o est&aacute; perpassando as decis&otilde;es  dos respons&aacute;veis por pol&iacute;ticas educacionais nessas localidades.</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>     <p>O Indique &eacute; um bom instrumento de avalia&ccedil;&atilde;o,  diagn&oacute;stico e acompanhamento. &#91;...&#93; A avalia&ccedil;&atilde;o proporcionada  pelo uso do Indique tem as dimens&otilde;es da escola integradas o que permite  uma vis&atilde;o ampla da educa&ccedil;&atilde;o, em contraposi&ccedil;&atilde;o  a formatos fechados e de respostas frias. (T&eacute;cnica da SME de Ituiutaba)</p>    <p>As  escolas, at&eacute; o Indique, se preocupavam somente com dados e n&atilde;o com  o processo escolar e de qualidade da educa&ccedil;&atilde;o. (T&eacute;cnico da  SEE do Amazonas)</p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Estamos acostumados com aquela avalia&ccedil;&atilde;o  que vem pronta, focada no aluno. Quando optamos pelos indicadores, a ideia foi  fazer uma avalia&ccedil;&atilde;o de todos os segmentos da comunidade, ver quais  s&atilde;o os problemas que podem ser resolvidos no &acirc;mbito da escola e quais  no &acirc;mbito da Secretaria, enfim, dar a oportunidade da comunidade de avaliar  a escola. (T&eacute;cnica da SEE de Suzano)</p></blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute;  uma percep&ccedil;&atilde;o da exist&ecirc;ncia de caminhos diversos: avalia&ccedil;&atilde;o  focalizada no desempenho dos alunos com base em testes de larga escala e/ou avalia&ccedil;&atilde;o  que direciona o olhar para os processos de ensino e aprendizagem. Texto de apresenta&ccedil;&atilde;o  de publica&ccedil;&atilde;o que sistematizou o uso do Indique em Suzano auxilia  na elucida&ccedil;&atilde;o da forma que esse debate &eacute; visto naquela rede:</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>A avalia&ccedil;&atilde;o adquiriu lugar de destaque na educa&ccedil;&atilde;o  brasileira. Analisando as pol&iacute;ticas educacionais recentes percebe-se a  clara op&ccedil;&atilde;o por instituir um Sistema Nacional de Avalia&ccedil;&atilde;o  em detrimento de um Sistema Nacional de Educa&ccedil;&atilde;o, isto &eacute;,  as avalia&ccedil;&otilde;es dos diversos n&iacute;veis de ensino cumprem o papel  de direcionar as pol&iacute;ticas educacionais de estados e munic&iacute;pios,  instituindo "rankings" que justificam, inclusive, a destina&ccedil;&atilde;o de  verbas para as referidas institui&ccedil;&otilde;es. Neste contexto, e aliado  &agrave; viv&ecirc;ncia que muitos de n&oacute;s experimentamos na hist&oacute;ria  de nossa escolariza&ccedil;&atilde;o, a avalia&ccedil;&atilde;o foi associando-se  a ideia da puni&ccedil;&atilde;o, instituindo uma l&oacute;gica competitiva, coercitiva  e centralizadora nos processos avaliativos. L&oacute;gica que esvazia o sentido  primeiro da avalia&ccedil;&atilde;o, que &eacute; analisar um dado momento e perceber  sua dist&acirc;ncia ou proximidade do objeto e o projeto que concebemos. E, &eacute;  justamente esse sentido que queremos resgatar. (Suzano, 2006, p.5)</blockquote></font>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Monica  Thurler, h&aacute; atualmente um debate</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>...opondo os partid&aacute;rios de uma ofensiva dirigida &agrave;  aferi&ccedil;&atilde;o externa da efic&aacute;cia da a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica  e aqueles que desejam investir um m&aacute;ximo de esfor&ccedil;os para implantar,  no plano local &#91;nos estabelecimentos escolares&#93;, as compet&ecirc;ncias  indispens&aacute;veis de autoavalia&ccedil;&atilde;o e autorregula&ccedil;&atilde;o.  Esse debate n&atilde;o &eacute; novo: ele existe h&aacute; d&eacute;cadas entre  os partid&aacute;rios de uma orienta&ccedil;&atilde;o centrada nos efeitos e aqueles  que defendem a prioridade do processo. Ele evidencia a cren&ccedil;a muito forte  - e ainda persistente - daqueles que ainda hoje pensam que a qualidade &eacute;  assegurada, de um lado, por uma verifica&ccedil;&atilde;o regular do desempenho  dos alunos e, de outro, pelo controle externo da compet&ecirc;ncia dos alunos.  (2002, p.64)</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No  Brasil, tanto a avalia&ccedil;&atilde;o institucional da educa&ccedil;&atilde;o  b&aacute;sica quanto a organiza&ccedil;&atilde;o de sistemas de avalia&ccedil;&atilde;o  de desempenho dos alunos por meio de testes de larga escala s&atilde;o recentes,  sendo que esta &uacute;ltima perspectiva, ao contr&aacute;rio da primeira, tem  ampliado sua abrang&ecirc;ncia (Sousa, 1999; Oliveira, 2006). Embora o Indique  n&atilde;o tenha sido elaborado para se contrapor &agrave;s avalia&ccedil;&otilde;es  externas, &eacute; assim que parte dos usu&aacute;rios tem identificado o instrumento.  Os testes de larga escala s&atilde;o vistos como "modelo que vem de cima para  baixo", que "culpabiliza a escola" e que "pune e fiscaliza", e o Indique &eacute;  visto como algo que pode ser constru&iacute;do dentro da escola e que resgata  a import&acirc;ncia da avalia&ccedil;&atilde;o do processo. "&Eacute; uma forma  de avalia&ccedil;&atilde;o para dialogar com as pessoas. Enquanto o Saresp e a  Prova Brasil tentam dar uma avalia&ccedil;&atilde;o da qualidade da educa&ccedil;&atilde;o  pelo que os alunos respondem, o Indique vai na outra dire&ccedil;&atilde;o. Pensar  os problemas e como podem ser resolvidos" (T&eacute;cnico da SME de Suzano).</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um  segundo ponto de tens&atilde;o verificado &eacute; que o uso do Indique exige  algum n&iacute;vel de compartilhamento do saber dos professores (para t&eacute;cnicos  de Suzano, "de poder") sobre os assuntos ditos "pedag&oacute;gicos". Essa quest&atilde;o  se vincula &agrave; resist&ecirc;ncia de alguns professores &agrave; maior participa&ccedil;&atilde;o  dos familiares, assim como &agrave;s reclama&ccedil;&otilde;es de que precisam  ficar explicando processos pedag&oacute;gicos aos familiares, o que &eacute; cansativo  (situa&ccedil;&atilde;o explanada num grupo focal de Suzano como algo inc&ocirc;modo).  Para Simons, um dos pontos positivos da autoavalia&ccedil;&atilde;o &eacute; que  ela fornece as bases para "o conhecimento p&uacute;blico das problem&aacute;ticas  educativas" (1993, p.163). O estudo denota que o alcance desse "conhecimento p&uacute;blico"  &eacute; um processo permeado por conflitos, no qual o papel do professor e o  modo pelo qual ele entende a rela&ccedil;&atilde;o da escola com a comunidade  s&atilde;o chamados ao debate. Observa-se tamb&eacute;m que, ao mesmo tempo em  que a necessidade de explica&ccedil;&atilde;o do professor aos familiares gera  compartilhamento de saber/poder, ela tamb&eacute;m d&aacute; outro poder aos professores:  a possibilidade de impor, nas discuss&otilde;es, suas pr&oacute;prias opini&otilde;es,  o que pode interferir na precis&atilde;o da avalia&ccedil;&atilde;o.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  terceiro ponto diz respeito &agrave;s resist&ecirc;ncias dos professores &agrave;  avalia&ccedil;&atilde;o, relatadas por t&eacute;cnicos de Suzano e da Bahia. As  resist&ecirc;ncias estariam relacionadas &agrave;s pr&oacute;prias concep&ccedil;&otilde;es  de modelos de avalia&ccedil;&atilde;o vigentes na sociedade, &agrave; dificuldade  de se sentirem avaliados, &agrave; falta de h&aacute;bito de compartilhar quest&otilde;es  internas das escolas com os familiares e ao preconceito com a participa&ccedil;&atilde;o  da comunidade.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo  os t&eacute;cnicos, as resist&ecirc;ncias foram sendo quebradas progressivamente  pela percep&ccedil;&atilde;o de que a proposta do Indique se centrava na autoavalia&ccedil;&atilde;o  e na proposi&ccedil;&atilde;o de solu&ccedil;&otilde;es para os problemas identificados,  assim como na informa&ccedil;&atilde;o de que n&atilde;o haveria puni&ccedil;&otilde;es  ou retalia&ccedil;&otilde;es.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra  hip&oacute;tese que pode explicar as resist&ecirc;ncias &eacute; a possibilidade  que o Indique traz de evidenciar problemas da escola. Em Ituiutaba, um dos participantes  relatou o medo que identificou durante as avalia&ccedil;&otilde;es de "tocar em  pontos da minha parte". Neste sentido, alguns setores, prevendo que a avalia&ccedil;&atilde;o  ir&aacute; explicar aspectos da qualidade relacionados a seu trabalho, podem manifestar  resist&ecirc;ncias em desencadear o uso do Indique.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o que mais verbalizou a exist&ecirc;ncia de  resist&ecirc;ncias para uso do Indique foi a do munic&iacute;pio de Suzano. Uma  hip&oacute;tese para esta explicita&ccedil;&atilde;o pode ser o alto n&iacute;vel  de reflexibilidade e criticidade dos t&eacute;cnicos do munic&iacute;pio. Outra  &eacute; a forma pela qual o material foi introduzido na rede. Todas as escolas  foram chamadas ao uso, sem processo de ades&atilde;o. Tamb&eacute;m n&atilde;o  foram desenvolvidas a&ccedil;&otilde;es de forma&ccedil;&atilde;o das equipes  escolares para o uso do material. Avalia-se que a etapa de apresenta&ccedil;&atilde;o  da proposta do Indique para as escolas &eacute; extremamente importante, pois  &eacute; um momento mobilizador, no qual as escolas s&atilde;o conquistadas para  a participa&ccedil;&atilde;o. Esses pontos de tens&atilde;o indicam a relev&acirc;ncia  da constru&ccedil;&atilde;o do sentido da avalia&ccedil;&atilde;o com as escolas.  Segundo Thurler,</font></p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">      <blockquote>...para que os professores participem voluntariamente do levantamento  e da an&aacute;lise dos dados, para que aceitem os resultados da avalia&ccedil;&atilde;o  e modifiquem suas pr&aacute;ticas em consequ&ecirc;ncia disso, &eacute; indispens&aacute;vel  que estejam convencidos de que as condutas empreendidas n&atilde;o se voltar&atilde;o  contra eles. (2002, p.76)</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As  Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o precisam construir o sentido da autoavalia&ccedil;&atilde;o  com o Indique nas escolas, evidenciando o objetivo de mobilizar a comunidade escolar  para o envolvimento em a&ccedil;&otilde;es pela melhoria da qualidade. O estudo  mostrou que h&aacute; clara rela&ccedil;&atilde;o entre a possibilidade de construir  sentidos, o uso sistem&aacute;tico do material, o acompanhamento das Secretarias  e a percep&ccedil;&atilde;o, por parte da comunidade escolar, dos resultados alcan&ccedil;ados.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONCLUS&Atilde;O</b></font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este  artigo analisou os resultados de um estudo sobre usos dos Indicadores da Qualidade  na Educa&ccedil;&atilde;o por Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o, tendo como  refer&ecirc;ncia padr&otilde;es de qualidade de processos avaliativos e desafios  contempor&acirc;neos para a avalia&ccedil;&atilde;o propostos por especialistas.  As an&aacute;lises feitas permitem afirmar que, considerando a percep&ccedil;&atilde;o  de usu&aacute;rios, o Indique leva a avalia&ccedil;&otilde;es com graus de precis&atilde;o  capazes de gerar mudan&ccedil;as (maior engajamento e responsabilidade da comunidade  escolar nos processos, elabora&ccedil;&atilde;o/revis&atilde;o do projeto pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico,  melhoria da infraestrutura, melhoria da gest&atilde;o das escolas e da rede).  Contudo, tais avalia&ccedil;&otilde;es esbarram em limites, como a indu&ccedil;&atilde;o  das respostas por segmentos detentores de maior poder no cotidiano escolar.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fica  claro tamb&eacute;m que a participa&ccedil;&atilde;o da comunidade na escola,  especialmente no quesito avalia&ccedil;&atilde;o, &eacute; um processo que precisa  ser constru&iacute;do e que envolve uma mudan&ccedil;a na cultura escolar. O uso  do Indique &eacute; um passo, n&atilde;o se espera que a comunidade escolar tenha  todas as condi&ccedil;&otilde;es de avaliar a escola e sim que esta capacidade  v&aacute; sendo constru&iacute;da. Apesar disso, pode-se dizer que o material  consegue envolver os <i>stakeholders</i> no processo de avalia&ccedil;&atilde;o,  gerando negocia&ccedil;&otilde;es e a&ccedil;&otilde;es com potencial de impactar  positivamente a melhoria da vida institucional e das pessoas. A simplicidade do  material &eacute; afirmada pela maioria dos entrevistados e participantes de grupos  focais, ainda que alguns tenham considerado o sistema de indicadores longo, cansativo  e com perguntas de dif&iacute;cil compreens&atilde;o, especialmente pelos familiares.  O n&iacute;vel de operacionaliza&ccedil;&atilde;o (devido &agrave; metodologia  proposta) foi considerado alto, por&eacute;m sua factibilidade &eacute; limitada,  sobretudo, pela depend&ecirc;ncia de escolas e Secretarias em rela&ccedil;&atilde;o  a inst&acirc;ncias que venham a estimular o uso.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As  percep&ccedil;&otilde;es dos usu&aacute;rios do Indique apontam para resultados  importantes: o levantamento de problemas; a descoberta de um sentido formativo  para a avalia&ccedil;&atilde;o; o compartilhamento de poder/saber, opini&otilde;es  e valores; a explicita&ccedil;&atilde;o de conflitos; a negocia&ccedil;&atilde;o;  o fortalecimento dos mecanismos de di&aacute;logo, de comunica&ccedil;&atilde;o  e de gest&atilde;o; melhoria da rela&ccedil;&atilde;o professor/aluno; a institucionaliza&ccedil;&atilde;o  de momentos de reflex&atilde;o sobre a pr&aacute;tica pedag&oacute;gica; o fortalecimento  de processos apontados por especialistas como fatores relevantes para o fortalecimento  da autonomia da escola, como a elabora&ccedil;&atilde;o ou revis&atilde;o do projeto  pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico de forma participativa (Azanha, s/d) e o fortalecimento  da participa&ccedil;&atilde;o dos familiares na escola e nos conselhos escolares.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O  reconhecimento e legitimidade do Indique para avaliar a qualidade da educa&ccedil;&atilde;o  foram destacados pela maioria dos entrevistados, sobretudo pelos gestores das  pol&iacute;ticas. Tal situa&ccedil;&atilde;o refor&ccedil;a o potencial de utilidade  do instrumento<a name="5a"></a><a href="#5b"><sup>5</sup></a>.</font></p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando  utilizado em toda a rede de ensino, o Indique pode levar &agrave; troca de conhecimentos  entre as escolas; tornar mais pr&oacute;xima e confi&aacute;vel a rela&ccedil;&atilde;o  entre as Secretarias e institui&ccedil;&otilde;es; fortalecer a responsabilidade  pela educa&ccedil;&atilde;o por escolas e Secretarias, clareando os pap&eacute;is  de cada um. Tais resultados, por&eacute;m, ocorrem em contextos permeados por  tens&otilde;es: aquelas pr&oacute;prias ao universo da avalia&ccedil;&atilde;o  (questionamentos de finalidades, resist&ecirc;ncias, medos, inc&ocirc;modos);  as que s&atilde;o da esfera das rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas dentro  das escolas (aceita&ccedil;&atilde;o e resist&ecirc;ncias &agrave;s capacidades  dos diversos segmentos da comunidade escolar em participarem da avalia&ccedil;&atilde;o,  centraliza&ccedil;&atilde;o/compartilhamento do saber/poder); e aquelas relativas  &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre as escolas e as Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o  (compartilhamento/centraliza&ccedil;&atilde;o do poder, disputa de modelos educacionais  e responsabiliza&ccedil;&atilde;o).</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>    <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS  BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A&Ccedil;&Atilde;O  EDUCATIVA. <i>Projeto indicadores da qualidade na educa&ccedil;&atilde;o</i>:  balan&ccedil;o de resultados. (The quality indicators in education project-taking  stock of results). S&atilde;o Paulo: A&ccedil;&atilde;o Educativa, 2008. Mimeo</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0100-1574201000030000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A&Ccedil;&Atilde;O  EDUCATIVA et al. (Coord.). <i>Indicadores da qualidade na educa&ccedil;&atilde;o</i>.  (Quality indicators in education). 3. ed. S&atilde;o Paulo: A&ccedil;&atilde;o  Educativa, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0100-1574201000030000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AZANHA,  J. M. <i>Proposta pedag&oacute;gica e autonomia da escola</i>. (The pedagogical  proposal and the autonomy of the school). &#91;s/d&#93;. Available at: &lt;<a href="http://www.smec.salvador.ba.gov.br/site/documentos/espaco-virtual/espaco-escola/coord-pedagogico/artigos/proposta%20pedagogica%20e%20autonomia%20da%20escola.pdf" target="_blank">http://www.smec.salvador.ba.gov.br/site/documentos/espaco-virtual/espaco-escola/coord-pedagogico/artigos/proposta%20pedagogica%20e%20autonomia%20da%20escola.pdf</a>&gt;.  Viewed on 8 April 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0100-1574201000030000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERNANDES,  D. Avalia&ccedil;&atilde;o de programas e projetos. (Assessment of programs and  projects) Lisbon, &#91;s/d&#93;. Mimeo. &#91;The text of a class taught as guest  lecturer, FEUSP, May 2009&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0100-1574201000030000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______.  <i>Limita&ccedil;&otilde;es e potencialidades da avalia&ccedil;&atilde;o educacional</i>.  (Constraints and potentials of educational assessment) Lisbon: 2007. mimeo. &#91;The  text of a class taught as guest lecturer, FEUSP, May 2009&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0100-1574201000030000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FITZPATRICK,  J.; CHRISTIE, C.; MARK, M. <i>Evaluation in action</i>: interviews with expert  evaluators. Thousand Oaks: Sage, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-1574201000030000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OLIVEIRA,  R. P. <i>Estado e pol&iacute;tica educacional no Brasil</i>: desafios do s&eacute;culo  XXI. (The Brazilian State and educational policy: twenty-first century challenges).  2006. Thesis (Livre Doc&ecirc;ncia) - FEUSP, S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0100-1574201000030000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIBEIRO,  V. M.; PIMENTA, C. O. An&aacute;lise de uma proposta de avalia&ccedil;&atilde;o  institucional para a escola. (The analysis of a proposal for the institutional  evaluation of schools). In: ENCONTRO ANPAE, 2009, S&atilde;o Paulo. <i>Text presented</i>...  S&atilde;o Paulo: ANPAE, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-1574201000030000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIBEIRO,  V. M.; RIBEIRO, V. M; GUSM&Atilde;O, J. B. Indicadores da qualidade para a mobiliza&ccedil;&atilde;o  da escola. (Quality indicators for mobilizing schools). <i>Cadernos de Pesquisa</i>,  S&atilde;o Paulo, v. 35, n. 124, p. 227-251, January/April 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0100-1574201000030000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SIMONS,  H. Avalia&ccedil;&atilde;o e reforma das escolas. (Assessment and reform of schools).  In: ESTRELA, A.; N&Oacute;VOA, A. (Org.). <i>Avalia&ccedil;&otilde;es em educa&ccedil;&atilde;o</i>:  novas perspectivas. (Assessments in education: new perspectives). Porto: Porto,  1993. p. 155-170.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0100-1574201000030000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUSA,  S. Z. L. Avalia&ccedil;&atilde;o institucional: elementos para discuss&atilde;o.  (Institutional evaluation: points for discussion). In: SEMIN&Aacute;RIO O ENSINO  MUNICIPAL E A EDUCA&Ccedil;&Atilde;O BRASILEIRA (SEMINAR: MUNICIPAL EDUCATION  AND EDUCATION IN BRAZIL) 2000, S&atilde;o Paulo. Annals... S&atilde;o Paulo: Secretaria  Municipal de Educa&ccedil;&atilde;o de S&atilde;o Paulo, 1999. p. 83-91</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0100-1574201000030000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SUZANO.  Prefeitura Municipal. <i>Avalia&ccedil;&atilde;o institucional dos indicadores  da qualidade na educa&ccedil;&atilde;o.</i> (Institutional assessment of education  quality indicators) Suzano: Xam&atilde;, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0100-1574201000030000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">THURLER,  M. Da avalia&ccedil;&atilde;o dos professores &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o  dos estabelecimentos escolares. (From assessing teachers to evaluating school  establishments). In: PERRENOUD, P.; THURLER, M. (Org.). <i>As Compet&ecirc;ncias  para ensinar no s&eacute;culo XXI</i>: a forma&ccedil;&atilde;o dos professores  e o desafio da avalia&ccedil;&atilde;o. (Competencies for teaching in the 21st  Century: teacher training and the challenge of assessment). Porto Alegre: Artmed,  2002. p.61-87.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0100-1574201000030000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIANNA,  H. <i>Avalia&ccedil;&atilde;o educacional</i>: teoria, planejamento, modelos.  (Educational assessment: theory, planning, models). S&atilde;o Paulo: Ibrasa,  2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0100-1574201000030000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido  em: outubro 2009    <br> Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: fevereiro 2010</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1b"></a><a href="#1a">1</a>.  O relat&oacute;rio do estudo, desenvolvido com apoio da Funda&ccedil;&atilde;o  Telef&ocirc;nica, assim como o pr&oacute;prio Indique, est&atilde;o dispon&iacute;veis  em: <a href="http://www.acaoeducativa.org/indicadores" target="_blank">www.acaoeducativa.org/indicadores</a>;  acesso em: set. 2009. Para a elabora&ccedil;&atilde;o do artigo, recorremos tamb&eacute;m  &agrave; transcri&ccedil;&atilde;o de algumas entrevistas que fizeram parte da  pesquisa.    <br> <a name="2b"></a><a href="#2a">2</a>. Esses padr&otilde;es surgiram  no in&iacute;cio dos anos 1980, nos EUA, e s&atilde;o chamados Standarts for evaluations  of educational programs, projects and materials &#91;Padr&otilde;es para avalia&ccedil;&atilde;o  de programas, projetos e materiais educacionais&#93;. Objetivaram enfrentar uma  s&eacute;rie de abusos que vinham sendo cometidos com a prolifera&ccedil;&atilde;o  de avalia&ccedil;&otilde;es realizadas na &aacute;rea educacional. Sua elabora&ccedil;&atilde;o  envolveu especialistas de v&aacute;rios pa&iacute;ses por cerca de cinco anos  (Vianna, 2000).    <br> <a name="3b"></a><a href="#3a">3</a>. Mais detalhes sobre  a elabora&ccedil;&atilde;o do Indique podem ser encontrados em Ribeiro, Ribeiro  e Gusm&atilde;o (2005).    <br> <a name="4b"></a><a href="#4a">4</a>. O debate, organizado  pela Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o de Ituiutaba, foi mediado pela pesquisadora,  que procurou provocar a discuss&atilde;o, buscando ter respondidas as quest&otilde;es  do roteiro. Do relat&oacute;rio do estudo feito pela A&ccedil;&atilde;o Educativa  n&atilde;o consta o n&uacute;mero de participantes por segmento.    <br> <a name="5b"></a><a href="#5a">5</a>.  Para David Fetterman, o apoio dos respons&aacute;veis pelas decis&otilde;es &eacute;  fundamental para que os resultados de uma avalia&ccedil;&atilde;o sejam utilizados  (Fitzpatrick, Christie, Mark, 2009, p.107).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>AÇÃO EDUCATIVA</collab>
<source><![CDATA[Projeto indicadores da qualidade na educação: balanço de resultados. (The quality indicators in education project-taking stock of results)]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ação Educativa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>AÇÃO EDUCATIVA</collab>
<source><![CDATA[Indicadores da qualidade na educação: (Quality indicators in education)]]></source>
<year>2007</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ação Educativa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZANHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Proposta pedagógica e autonomia da escola: (The pedagogical proposal and the autonomy of the school)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliação de programas e projetos: (Assessment of programs and projects)]]></source>
<year>May </year>
<month>20</month>
<day>09</day>
<publisher-loc><![CDATA[Lisbon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FEUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>^rND^sFERNANDES^nD</collab>
<source><![CDATA[Limitações e potencialidades da avaliação educacional: (Constraints and potentials of educational assessment)]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisbon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FEUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FITZPATRICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHRISTIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evaluation in action: interviews with expert evaluators]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado e política educacional no Brasil: desafios do século XXI. (The Brazilian State and educational policy: twenty-first century challenges)]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIMENTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Análise de uma proposta de avaliação institucional para a escola: (The analysis of a proposal for the institutional evaluation of schools)]]></article-title>
<source><![CDATA[Text presented...]]></source>
<year>2009</year>
<conf-name><![CDATA[ ENCONTRO ANPAE]]></conf-name>
<conf-date>2009</conf-date>
<conf-loc>São Paulo </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANPAE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUSMÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Indicadores da qualidade para a mobilização da escola: (Quality indicators for mobilizing schools)]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>Janu</year>
<month>ar</month>
<day>y/</day>
<volume>35</volume>
<numero>124</numero>
<issue>124</issue>
<page-range>227-251</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Avaliação e reforma das escolas: (Assessment and reform of schools)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ESTRELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliações em educação: novas perspectivas. (Assessments in education: new perspectives)]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>155-170</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. Z. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Avaliação institucional: elementos para discussão. (Institutional evaluation: points for discussion)]]></article-title>
<source><![CDATA[Annals...]]></source>
<year>1999</year>
<conf-name><![CDATA[ SEMINÁRIO O ENSINO MUNICIPAL E A EDUCAÇÃO BRASILEIRA (SEMINAR: MUNICIPAL EDUCATION AND EDUCATION IN BRAZIL)]]></conf-name>
<conf-date>2000</conf-date>
<conf-loc>São Paulo </conf-loc>
<page-range>83-91</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaria Municipal de Educação de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>SUZANO^dPrefeitura Municipal</collab>
<source><![CDATA[Avaliação institucional dos indicadores da qualidade na educação: (Institutional assessment of education quality indicators)]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Suzano ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Xamã]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THURLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Da avaliação dos professores à avaliação dos estabelecimentos escolares: (From assessing teachers to evaluating school establishments)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PERRENOUD]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THURLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Competências para ensinar no século XXI: a formação dos professores e o desafio da avaliação. (Competencies for teaching in the 21st Century: teacher training and the challenge of assessment)]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>61-87</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Artmed]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliação educacional: teoria, planejamento, modelos. (Educational assessment: theory, planning, models)]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ibrasa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
