<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032003000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032003000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Impactos do crescimento do consumo de cafés especiais na competitividade inter-regional da atividade cafeeira]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pires]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mônica de Moura]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Campos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Carvalho]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Braga]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo José]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rufino]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Luís dos Santos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Santa Cruz Departamento de Ciências Econômicas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Viçosa Departamento de Economia Rural ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,EMBRAPA  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Brasília DF]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>41</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>53</fpage>
<lpage>71</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032003000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032003000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032003000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este trabalho tem como objetivo avaliar os impactos da expansão do consumo de cafés especiais no crescimento da competitividade inter-regional da atividade cafeeira e na distribuição funcional da renda. Os fluxos de bens e serviços contidos na Matriz de Contabilidade Social - MCS constituíram a base de dados para a construção do modelo aplicado de equilíbrio geral - MCEG. Um aumento de 1% no consumo mundial de café foi distribuído de forma diferenciada por região produtora: 30% para o Oeste Baiano, 25% para o Cerrado Mineiro, 25% para o Sul de Minas e 20% para a Zona da Mata Mineira. Os resultados indicam que a expansão da demanda internacional revela efeito positivo sobre as regiões produtoras com maior potencial de crescimento para a oferta de cafés especiais. O choque na demanda de café não foi acompanhado por choques de demanda em outros setores, o que provocou elevação nos preços dos fatores e, conseqüentemente, diminuição nos níveis do emprego dos fatores produtivos. A reestruturação espacial da atividade produtiva, para atender à demanda de nichos de mercados, apresenta-se, assim, potencialmente promissora para o produtor como forma de manutenção da competitividade do café brasileiro no mercado internacional.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[café de qualidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[competitividade inter-regional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mercado internacional]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Impactos do crescimento do consumo de caf&eacute;s especiais na  competitividade inter-regional da atividade cafeeira</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>M&ocirc;nica de Moura Pires<sup>I</sup>; Ant&ocirc;nio Carvalho Campos<sup>II</sup>; Marcelo   Jos&eacute; Braga<sup>III</sup>; Jos&eacute; Lu&iacute;s dos Santos Rufino<sup>IV</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Professora Adjunta da Universidade Estadual   de Santa Cruz, Departamento de Ci&ecirc;ncias Econ&ocirc;micas &#150; UESC/DCEC &#150; (e-mail: <a href="mailto:mpires@uesc.br">mpires@uesc.br</a>)    <br>     <sup>II</sup>Professor Titular da Universidade Federal de Vi&ccedil;osa,   Departamento de Economia Rural UFV/DER    <br>     <sup>III</sup>Professor Adjunto da Universidade Federal de Vi&ccedil;osa, Departamento   de Economia Rural UFV/DER    <br>     <sup>IV</sup>Pesquisador da EMBRAPA &#150; Bras&iacute;lia-DF</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <HR SIZE="1" NOSHADE>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este trabalho tem como objetivo avaliar os impactos da expans&atilde;o   do consumo de caf&eacute;s especiais no crescimento da competitividade inter-regional   da atividade cafeeira e na distribui&ccedil;&atilde;o funcional da renda. Os fluxos de bens e   servi&ccedil;os contidos na Matriz de Contabilidade Social - MCS constitu&iacute;ram a base   de dados para a constru&ccedil;&atilde;o do modelo aplicado de equil&iacute;brio geral - MCEG. Um   aumento de 1% no consumo mundial de caf&eacute; foi distribu&iacute;do de forma diferenciada   por regi&atilde;o produtora: 30% para o Oeste Baiano, 25% para o Cerrado Mineiro, 25%   para o Sul de Minas e 20% para a Zona da Mata Mineira. Os resultados indicam   que a expans&atilde;o da demanda internacional revela efeito positivo sobre as regi&otilde;es   produtoras com maior potencial de crescimento para a oferta de caf&eacute;s especiais.   O choque na demanda de caf&eacute; n&atilde;o foi acompanhado por choques de demanda em   outros setores, o que provocou eleva&ccedil;&atilde;o nos pre&ccedil;os dos fatores e,   conseq&uuml;entemente, diminui&ccedil;&atilde;o nos n&iacute;veis do emprego dos fatores produtivos. A   reestrutura&ccedil;&atilde;o espacial da atividade produtiva, para atender &agrave; demanda de   nichos de mercados, apresenta-se, assim, potencialmente promissora para o   produtor como forma de manuten&ccedil;&atilde;o da competitividade do caf&eacute; brasileiro no   mercado internacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b>caf&eacute;   de qualidade, competitividade inter-regional, mercado internacional. </font></p> <HR SIZE="1" NOSHADE>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1 Introdu&ccedil;&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante muito tempo, grande parte dos cafeicultores brasileiros   esqueceu-se de que havia um mercado internacional competitivo para ser   disputado. Isso porque a pol&iacute;tica de armazenagem do extinto Instituto   Brasileiro do Caf&eacute; (IBC), &oacute;rg&atilde;o que normatizava o mercado de caf&eacute;, retinha   estoques ilimitados de qualquer tipo de caf&eacute; que fosse produzido. Al&eacute;m disso, o   mercado dom&eacute;stico, importante consumidor de caf&eacute;, servia de conveniente   recept&aacute;culo para a produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute;s de qualidade n&atilde;o-export&aacute;vel. A conseq&uuml;&ecirc;ncia   mais n&iacute;tida foi a perda de competitividade do caf&eacute; brasileiro no mercado   internacional, principalmente quando esse mercado passou a premiar a qualidade   do produto. Nos &uacute;ltimos anos, o consumidor do mercado nacional tamb&eacute;m passou a   ser mais exigente com o aspecto da qualidade, o que fez com que tivesse acesso   a um caf&eacute; classificado no mercado como bebida fina para consumo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O descaso com a qualidade do caf&eacute; brasileiro, no passado   recente, abriu espa&ccedil;o para que outros pa&iacute;ses se especializassem na produ&ccedil;&atilde;o de   determinados tipos de caf&eacute;. A Col&ocirc;mbia e o M&eacute;xico, por exemplo, desenvolveram a   produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute;s do tipo ar&aacute;bica suave. Em n&iacute;vel internacional, a Col&ocirc;mbia &eacute; o   primeiro produtor desse tipo de caf&eacute; no mundo (ANU&Aacute;RIO BRASILEIRO DO CAF&Eacute;,   2001). Para esse pa&iacute;s, diferentemente do Brasil, o mais importante era   posicionar o   seu caf&eacute; no mundo, com as caracter&iacute;sticas de um produto com alto padr&atilde;o de   qualidade. A finalidade era maximizar a receita recebida em d&oacute;lares e n&atilde;o o   volume exportado do produto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No passado recente, tem-se percebido um crescente aumento da   demanda por caf&eacute;s especiais, tanto nos mercados europeu como no americano. Nos   Estados Unidos, esse segmento do consumo j&aacute; corresponde a, aproximadamente, 37%   do volume total das vendas (GAZETA MERCANTIL, 1997). Deve-se ressaltar, tamb&eacute;m,   o crescimento da demanda do caf&eacute; expresso, dos aromatizados e dos caf&eacute;s de   origem, bem como dos caf&eacute;s de torrefa&ccedil;&atilde;o e moagem diferenciados. Essas novas   exig&ecirc;ncias do mercado consumidor fazem com que a qualidade seja um fator cada   vez mais importante, pois, no caso dos caf&eacute;s especiais, o padr&atilde;o b&aacute;sico de   concorr&ecirc;ncia &eacute; a qualidade e, raramente, o pre&ccedil;o. Nesse processo, a   diferencia&ccedil;&atilde;o do produto torna&shy;se instrumento fundamental para consolidar e   criar novos mercados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao longo dos anos, modifica&ccedil;&otilde;es foram   introduzidas no setor por meio de variedades mais produtivas de caf&eacute;, do maior   uso de fertilizantes e defensivos agr&iacute;colas e do emprego mais intensivo da   mecaniza&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola, principalmente nas novas regi&otilde;es produtoras do pa&iacute;s, como   nas regi&otilde;es do Cerrado Mineiro e do Oeste Baiano. Deve-se ressaltar, por&eacute;m, que   a ado&ccedil;&atilde;o de novas t&eacute;cnicas por parte do produtor depende da sua expectativa de   lucro, dada pela rela&ccedil;&atilde;o custo/ benef&iacute;cio. Tal rela&ccedil;&atilde;o, portanto, determinar&aacute; a   intensifica&ccedil;&atilde;o desse processo de ado&ccedil;&atilde;o de novas tecnologias. Em decorr&ecirc;ncia   das mudan&ccedil;as nas prefer&ecirc;ncias nos mercados externo e interno de caf&eacute;, os   produtores t&ecirc;m buscado novas estrat&eacute;gias para o desenvolvimento da atividade,   tornando-se mais atentos &agrave;s exig&ecirc;ncias do mercado consumidor, principalmente no   que se refere &agrave; quest&atilde;o da qualidade do produto. As novas estrat&eacute;gias t&ecirc;m sido   baseadas nos resultados de pesquisas que se destinam, fundamentalmente, &agrave;   melhoria da qualidade e da produtividade do caf&eacute;. Para isso, o governo federal   criou o Programa Caf&eacute;s do Brasil para certifica&ccedil;&atilde;o da origem e da qualidade do   caf&eacute;, como forma de reconhecimento das especificidades regionais. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As regi&otilde;es do Cerrado, Sul de Minas e Mogiana Paulista t&ecirc;m   merecido destaque, visto que se especializaram na produ&ccedil;&atilde;o de um produto de   alta qualidade. Essas regi&otilde;es est&atilde;o entre as melhores do mundo em qualidade do   produto, o que pode ser creditado ao clima favor&aacute;vel, aliado &agrave;s t&eacute;cnicas de   cultivo e de administra&ccedil;&atilde;o modernas, que favorecem a colheita de um produto   diferenciado das outras regi&otilde;es do pa&iacute;s. As caracter&iacute;sticas das principais   regi&otilde;es produtoras de caf&eacute; ar&aacute;bica em Minas Gerais, S&atilde;o Paulo, Paran&aacute; e Bahia   s&atilde;o bastante distintas. Torna-se, portanto, necess&aacute;rio identificar o potencial   competitivo de cada uma delas, para que medidas de pol&iacute;tica possam ser   direcionadas, com vistas a otimizar os seus efeitos &agrave; jusante e &agrave; montante,   promovendo, assim, o impacto almejado tanto na atividade como na economia   regional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este   estudo espera contribuir para essa reorienta&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o cafeeira no Brasil,   indicando as potencialidades regionais associadas com as mudan&ccedil;as na demanda   dos consumidores, mostrando os efeitos decorrentes dessas medidas na economia e   nos diversos segmentos da cadeia produtiva do caf&eacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1.2 Objetivos </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo geral deste estudo &eacute; avaliar os impactos da expans&atilde;o   do consumo de caf&eacute;s especiais no crescimento da competitividade inter-regional   da atividade cafeeira e na redistribui&ccedil;&atilde;o funcional dos rendimentos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Especificamente,   pretende-se: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">a)     avaliar as competitividades dos diferentes sistemas regionais&nbsp;de     produ&ccedil;&atilde;o face &agrave;s segmenta&ccedil;&otilde;es do mercado cafeeiro; e </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">b)     determinar os efeitos diretos e indiretos de mudan&ccedil;as nas&nbsp;prefer&ecirc;ncias     dos consumidores sobre as remunera&ccedil;&otilde;es dos&nbsp;recursos produtivos. </font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2 Metodologia </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.1 Modelo te&oacute;rico </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os modelos multissetoriais v&ecirc;m sendo aplicados &agrave;s quest&otilde;es que   envolvem estrat&eacute;gias de crescimento e ajuste estrutural. No in&iacute;cio dos anos 70,   surgiu uma nova categoria de modelos multissetoriais capaz de simular o   funcionamento de uma economia de mercado. Esses modelos, denominados modelos   comput&aacute;veis de equil&iacute;brio geral (MCEG), s&atilde;o os sucessores dos modelos   tradicionais de insumo-produto. Tais modelos caracterizam-se por permitir a substitui&ccedil;&atilde;o   de fatores e produtos na oferta e na demanda, al&eacute;m de introduzirem um sistema   de pre&ccedil;os de mercado e uma completa especializa&ccedil;&atilde;o dos fluxos de renda e de   produto (NAJBERG <i>et al</i>., 1995). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os modelos multissetoriais s&atilde;o os   instrumentos mais utilizados para mensurar os impactos de medidas de pol&iacute;tica   econ&ocirc;mica ou choques ex&oacute;genos. Esses modelos procuram representar o sistema   econ&ocirc;mico de forma mais completa e realista, pois n&atilde;o se restringem &agrave;   quantifica&ccedil;&atilde;o de fatos econ&ocirc;micos. Muitas vezes, eles esclarecem algumas   rela&ccedil;&otilde;es pouco evidentes em uma an&aacute;lise parcial convencional. De modo geral,   podem ser classificados em tr&ecirc;s grupos: a) modelos macroecon&ocirc;micos, destinados   &agrave; an&aacute;lise do equil&iacute;brio entre os agregados da economia, por meio da utiliza&ccedil;&atilde;o   dos multiplicadores de impacto; b) modelos de insumo-produto, elaborados a   partir da matriz de Leontief, que focalizam, basicamente, a composi&ccedil;&atilde;o setorial   da produ&ccedil;&atilde;o e da demanda e, dessa forma, o consumo intermedi&aacute;rio; e c) os MCEG,   que s&atilde;o uma vers&atilde;o moderna do modelo econ&ocirc;mico walrasiano de economia   competitiva, que incorpora os efeitos de vari&aacute;veis micro e macroecon&ocirc;micas e os   seus mecanismos de ajuste (CASTILHO, 1994). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O MCEG a ser desenvolvido neste trabalho baseia-se nos conceitos   econ&ocirc;micos da teoria da localiza&ccedil;&atilde;o espacial e na teoria do com&eacute;rcio   intra-regional (AZONNI, 1982; CAPOZZA e ORDER, 1978; NORTON, 1979; PORTER,   1993; TOMEK; ROBINSON, 1991; WEIGHT, 1982). Para que tais conceitos possam ser   aplicados, torna&shy;se necess&aacute;rio o conhecimento do comportamento do mercado e de   suas especificidades, no que se refere &agrave;s estruturas de custos e ao tipo de   produto gerado em cada regi&atilde;o, ou seja, aspectos relacionados com os diversos   sistemas de produ&ccedil;&atilde;o da atividade estudada. &Eacute; importante salientar que todos os   elementos descritos s&atilde;o fundamentais no processo de diferencia&ccedil;&atilde;o do produto e,   conseq&uuml;entemente, na qualidade e no pre&ccedil;o. Aliadas a esses fatores, medidas de   pol&iacute;tica econ&ocirc;micas devem ser adotadas para corrigir imperfei&ccedil;&otilde;es porventura   existentes, para que o produtor promova uma aloca&ccedil;&atilde;o eficiente de seus fatores   de produ&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.2 Modelo anal&iacute;tico </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Matriz de Contabilidade Social - MCS foi constru&iacute;da a partir   da matriz de insumo produto e das contas nacionais elaboradas pelo Instituto   Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica - IBGE (PIRES, 2001). Como este trabalho   objetiva avaliar os impactos de mudan&ccedil;as na competitividade da atividade   cafeeira em diferentes locais de produ&ccedil;&atilde;o e na distribui&ccedil;&atilde;o funcional da renda,   as atividades econ&ocirc;micas foram agregadas em 26 setores, sendo: caf&eacute; (dividido   em sete setores), outros da agropecu&aacute;ria, outros manufaturados, energia,   m&aacute;quinas e tratores, mec&acirc;nica e el&eacute;trica, ind&uacute;stria qu&iacute;mica, &aacute;lcool de cana e   cereais, fertilizantes, fibras t&ecirc;xteis, produtos do caf&eacute;, arroz beneficiado,   farinha de trigo, carne bovina, aves abatidas, latic&iacute;nios, a&ccedil;&uacute;car, &oacute;leos   vegetais, servi&ccedil;os, servi&ccedil;os financeiros e margem de com&eacute;rcio e transporte e   administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica. A subdivis&atilde;o da atividade cafeeira em sete diferentes   atividades tem a finalidade de destacar as particularidades regionais e os   tipos de caf&eacute; produzidos no Brasil, o que permite captar tamb&eacute;m as diferen&ccedil;as   tecnol&oacute;gicas existentes entre as principais regi&otilde;es produtoras de caf&eacute; ar&aacute;bica   no Brasil. A transforma&ccedil;&atilde;o dos dados b&aacute;sicos das tabelas de insumo-produto em   coeficientes t&eacute;cnicos diretos foi efetuada sob a hip&oacute;tese de tecnologia do   setor, conforme Ramos (1997), citado por Braga (1999). Os produtores minimizam   seus custos no processo de escolha dos insumos a serem utilizados na produ&ccedil;&atilde;o.   As restri&ccedil;&otilde;es s&atilde;o determinadas pela tecnologia de produ&ccedil;&atilde;o. Supondo que cada   regi&atilde;o produza um produto de qualidade diferenciada e, portanto, apresente   tecnologias de produ&ccedil;&atilde;o diferentes, tem-se uma "&aacute;rvore de produ&ccedil;&atilde;o" para cada   regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fun&ccedil;&atilde;o de produ&ccedil;&atilde;o utilizada &eacute; aninhada (<i>nested)</i>,   tendo tr&ecirc;s n&iacute;veis de aninhamento (<i>nesting)</i> e   quatro elasticidades de substitui&ccedil;&atilde;o. Essa formula&ccedil;&atilde;o possibilita a separa&ccedil;&atilde;o   dos insumos utilizados na produ&ccedil;&atilde;o, restringindo, assim, o n&uacute;mero de par&acirc;metros   no modelo. Os fatores de produ&ccedil;&atilde;o, capital e trabalho, s&atilde;o combinados em uma   cesta comp&oacute;sita. Dessa forma, os produtores, no curto prazo, n&atilde;o podem   modificar a combina&ccedil;&atilde;o capital/trabalho, raz&atilde;o por que a elasticidade de   substitui&ccedil;&atilde;o nesse n&iacute;vel &eacute; zero. Terra e fertilizante s&atilde;o combinados em   propor&ccedil;&otilde;es vari&aacute;veis para formar o insumo terra melhorada. Pressupondo que os   produtores procuram minimizar seus custos, o problema &eacute; a determina&ccedil;&atilde;o da   combina&ccedil;&atilde;o &oacute;tima de terra melhorada e trabalho. Os outros insumos entram em   propor&ccedil;&otilde;es fixas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As tecnologias para produtos   n&atilde;o-agr&iacute;colas definem o valor adicionado por meio da combina&ccedil;&atilde;o de capital e   m&atilde;o-de-obra em propor&ccedil;&otilde;es fixas. Os insumos intermedi&aacute;rios s&atilde;o empregados em   propor&ccedil;&otilde;es fixas para o produto, exceto no caso da agroind&uacute;stria de alimentos.   Nesse caso, os insumos s&atilde;o combinados entre si, dentro de um comp&oacute;sito de   alimentos em propor&ccedil;&atilde;o vari&aacute;vel, de acordo com as elasticidades de substitui&ccedil;&atilde;o   especificadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os n&iacute;veis de consumo das fam&iacute;lias s&atilde;o baseados na renda e nos   pre&ccedil;os, distribu&iacute;dos entre consumo presente (servi&ccedil;os, energia, alimentos,   transporte e outros manufaturados) e consumo futuro (poupan&ccedil;a). A estrutura de   demanda dom&eacute;stica baseia-se em fun&ccedil;&otilde;es de prefer&ecirc;ncias em um sistema de   disp&ecirc;ndio com elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o constante - CES. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os modelos de equil&iacute;brio geral n&atilde;o s&atilde;o testados em qualquer   n&iacute;vel estat&iacute;stico de signific&acirc;ncia. Os par&acirc;metros utilizados no modelo s&atilde;o   calibrados e n&atilde;o h&aacute; um teste estat&iacute;stico para a especifica&ccedil;&atilde;o do modelo.   Constituem, assim, modelos determin&iacute;sticos, nos quais os consumidores maximizam   a utilidade e as firmas lucros, obedecendo &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de equil&iacute;brio, ou seja,   demanda igual &agrave; oferta. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fechamento do modelo apresentado &eacute; neocl&aacute;ssico, pois se considera   que o investimento total seja determinado pelo n&iacute;vel de poupan&ccedil;a. No que se   refere ao setor externo e ao governo, o fechamento empregado &eacute; o mesmo adotado   por Ferreira Filho (1995) e Braga (1999). Assim, quanto ao setor externo, o   fechamento foi feito pelo racionamento de importa&ccedil;&otilde;es, que deve ser igual &agrave;   disponibilidade de divisas. A taxa de c&acirc;mbio nominal &eacute; o numer&aacute;rio e o fluxo de   capitais externos &eacute; ex&oacute;geno. O &iacute;ndice de pre&ccedil;os ao consumidor foi calculado a   partir dos dados de consumo de todos os bens, ponderados pela sua participa&ccedil;&atilde;o   no consumo total. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O modelo incorpora a   hip&oacute;tese de rigidez salarial, ou seja, o trabalho fica sujeito &agrave; restri&ccedil;&atilde;o de   sal&aacute;rio m&iacute;nimo, abaixo do qual h&aacute; excesso de oferta de m&atilde;o-de-obra. Dessa   forma, o sal&aacute;rio real n&atilde;o varia em rela&ccedil;&atilde;o ao &iacute;ndice de pre&ccedil;os durante as   simula&ccedil;&otilde;es, o que justifica a condi&ccedil;&atilde;o de desemprego. Com rela&ccedil;&atilde;o ao capital, a   flexibilidade deste &eacute; limitada no que se refere &agrave; sua realoca&ccedil;&atilde;o, restringindo   sua mobilidade. Assim, obt&ecirc;m-se solu&ccedil;&otilde;es de equil&iacute;brio em que pode n&atilde;o haver   plena utiliza&ccedil;&atilde;o da capacidade instalada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.3 Operacionaliza&ccedil;&atilde;o do   modelo </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste modelo t&ecirc;m-se as mercadorias e servi&ccedil;os, os consumidores   (fam&iacute;lias, governo e exterior), os produtores e as restri&ccedil;&otilde;es auxiliares e as   fun&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o e de utilidade. Considera-se que as fun&ccedil;&otilde;es apresentam   retornos constantes de escala. Todos os agentes econ&ocirc;micos tomam o pre&ccedil;o como   dado, ou seja, ele &eacute; determinado pelo mercado, a moeda &eacute; considerada neutra e   apenas os pre&ccedil;os relativos s&atilde;o relevantes. O MCEG b&aacute;sico &eacute; descrito por um   sistema de equa&ccedil;&otilde;es simult&acirc;neas n&atilde;o-lineares que expressam as decis&otilde;es dos   agentes, sendo o mecanismo de pre&ccedil;os fundamental na aloca&ccedil;&atilde;o dos recursos. As   equa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o apresentadas sob a forma de fun&ccedil;&otilde;es CES. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os dados b&aacute;sicos das tabelas de insumo-produto foram   transformados em matrizes de coeficientes t&eacute;cnicos, adotando-se a hip&oacute;tese de   tecnologia do setor, em que a tecnologia para produ&ccedil;&atilde;o dos produtos &eacute; aquela da   atividade que o produz. Adotou-se o sistema produto por produto, obtendo-se uma   matriz de insumo-produto com dimens&atilde;o 80 x 80 e um n&iacute;vel de agrega&ccedil;&atilde;o definido   de acordo com o estudo. Os elementos dessa matriz foram expressos em pre&ccedil;os   b&aacute;sicos aproximados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, em conson&acirc;ncia com o modelo econ&ocirc;mico adotado,   realizou-se a agrega&ccedil;&atilde;o dos setores e das atividades da matriz de   insumo-produto brasileira, elaborada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e   Estat&iacute;stica (IBGE) em 1995. Posteriormente, os dados brutos coletados foram   transformados de acordo com a estrutura te&oacute;rica da an&aacute;lise de insumo-produto, o   que tornou poss&iacute;vel a constru&ccedil;&atilde;o de matrizes de coeficientes t&eacute;cnicos. Em   seguida, construiu-se a MCS, com dimens&atilde;o 32x32 e quatro tipos de contas: conta   de atividades (26 atividades agregadas); conta dos fatores de produ&ccedil;&atilde;o   (trabalho e capital); conta das institui&ccedil;&otilde;es dom&eacute;sticas (fam&iacute;lias, governo e   FBCF); e conta do resto do mundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos crit&eacute;rios para desagregar a   atividade caf&eacute; foram considerados a localiza&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica da cultura e o   diferencial tecnol&oacute;gico, ou seja, as sete atividades de caf&eacute; est&atilde;o associadas a   diferentes tecnologias de produ&ccedil;&atilde;o e &agrave; representatividade da produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute;   das regi&otilde;es estudadas na produ&ccedil;&atilde;o nacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Caf&eacute; 1 (Barreiras) e o Caf&eacute; 6 (Cerrado) representam a nova   fronteira tecnol&oacute;gica de produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute; e responderam, respectivamente, em   1995, por 0,02% e 9,98% da produ&ccedil;&atilde;o nacional (ANU&Aacute;RIO ESTAT&Iacute;STICO DO BRASIL,   1996). Os Caf&eacute;s 2, 3, 4, 5 e "Outros Caf&eacute;s" est&atilde;o relacionados com a atividade   nas regi&otilde;es do Paran&aacute;, S&atilde;o Paulo, Zona da Mata de Minas Gerais, Sul de Minas e   Outras regi&otilde;es brasileiras e representam, respectivamente, 1,08%, 11,03%,   11,23%, 17,69% e 48,98% da produ&ccedil;&atilde;o nacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A MCS representa, portanto,   a situa&ccedil;&atilde;o real da economia brasileira no ano de 1995 e constitui a principal   fonte de dados do modelo. A partir das informa&ccedil;&otilde;es contidas na MCS procedeu-se   a simula&ccedil;&atilde;o de refer&ecirc;ncia, que consiste na calibra&ccedil;&atilde;o do modelo de modo que o   mesmo reproduza o equil&iacute;brio inicial dado pela MCS. De posse desse cen&aacute;rio b&aacute;sico,   estabeleceram-se as simula&ccedil;&otilde;es subseq&uuml;entes. Para cada simula&ccedil;&atilde;o, o modelo foi   resolvido para as vari&aacute;veis end&oacute;genas, tomando os valores dados para as   vari&aacute;veis ex&oacute;genas e demais par&acirc;metros. Dessa forma, os fluxos foram alterados   e, conseq&uuml;entemente, refletiram os efeitos dos choques sobre as vari&aacute;veis   relacionadas com o objeto de estudo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.5 &Aacute;rea de estudo e fonte dos dados </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este estudo abrangeu as   principais regi&otilde;es produtoras de caf&eacute; ar&aacute;bica no Brasil, que s&atilde;o Minas Gerais,   S&atilde;o Paulo, Paran&aacute; e Bahia, escolhidas para o estudo devido &agrave; import&acirc;ncia que   possuem na atividade cafeeira, tanto no cen&aacute;rio nacional como no internacional.   Neste estudo utilizaram-se as tabelas de insumo-produto elaboradas pelo IBGE,   no ano de 1995. Dados complementares foram obtidos do Boletim do Banco Central,   das contas nacionais, dos censos agropecu&aacute;rios, da Empresa Brasileira de   Pesquisa Agropecu&aacute;ria (EMBRAPA), da Empresa de Pesquisa Agropecu&aacute;ria de Minas   Gerais (EPAMIG), da AGRIANUAL, da Empresa de Assist&ecirc;ncia T&eacute;cnica e Extens&atilde;o   Rural (EMATER) e de cooperativas de produtores de caf&eacute;. O modelo incorpora o   n&iacute;vel m&eacute;dio de desemprego de 4,6% na economia (ANU&Aacute;RIO ESTAT&Iacute;STICO DO BRASIL,   1996). Neste trabalho, utilizou-se o algoritmo <i>Mathematical     Programming Systems for General Equilibrium </i>(MPSGE), que, a   partir dos dados compilados na MCS, gera novas solu&ccedil;&otilde;es de equil&iacute;brio. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3 Resultados e Discuss&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No desenvolvimento deste estudo parte-se da premissa que h&aacute; um   crescimento mundial no consumo de caf&eacute;s especiais. Tal crescimento permite   elaborar um cen&aacute;rio anal&iacute;tico em que modifica&ccedil;&otilde;es nos padr&otilde;es de consumo   (demandas interna e externa) resultem em mudan&ccedil;as nos sistemas de produ&ccedil;&atilde;o da   atividade cafeeira, necess&aacute;rias ao crescimento da competitividade internacional   do produto. O cen&aacute;rio proposto caracteriza uma altera&ccedil;&atilde;o a ser efetuada na   condi&ccedil;&atilde;o do equil&iacute;brio inicial, de forma a representar a nova situa&ccedil;&atilde;o que se   espera acontecer no mercado cafeeiro, principalmente quando se consideram as   tend&ecirc;ncias da &uacute;ltima d&eacute;cada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partindo-se de um aumento global de 1% no consumo de caf&eacute;,   fundamentado na taxa m&eacute;dia de crescimento do consumo mundial de 1,3% a.a. nos   anos noventa, procura-se evidenciar uma tend&ecirc;ncia do mercado que sinaliza um   maior potencial de crescimento para a demanda de caf&eacute;s classificados como de   melhor qualidade, bebidas mole e dura. Para tal, distribui-se, de forma   diferenciada, esse aumento no consumo entre as diversas regi&otilde;es produtoras de   caf&eacute;. As regi&otilde;es que apresentam maior potencial de resposta &agrave;s altera&ccedil;&otilde;es no   consumo final foram as mais beneficiadas na distribui&ccedil;&atilde;o das cotas resultantes   do aumento de 1% na demanda final. Nessa perspectiva, o choque inicial   (crescimento de 1% na demanda) foi distribu&iacute;do da seguinte forma: 30% para o   Oeste Baiano, 25% para o Cerrado Mineiro, 25% para o Sul de Minas e 20% para a   Zona da Mata Mineira. Incluiu-se o caf&eacute; produzido na regi&atilde;o Zona da Mata, haja   vista o mercado cativo que essa regi&atilde;o desfruta nos pa&iacute;ses &aacute;rabes. Admite-se,   tamb&eacute;m, que a expans&atilde;o do consumo de caf&eacute; n&atilde;o implique respostas diretas da   produ&ccedil;&atilde;o nas demais regi&otilde;es produtoras. No entanto, o modelo pode captar,   nessas regi&otilde;es, os efeitos secund&aacute;rios resultantes da implementa&ccedil;&atilde;o do choque   de demanda em outras regi&otilde;es. Como neste cen&aacute;rio n&atilde;o se implementam altera&ccedil;&otilde;es   diretas na oferta de caf&eacute;, h&aacute;, inicialmente, um efeito de eleva&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o do   caf&eacute;, o que pode provocar uma mudan&ccedil;a end&oacute;gena na quantidade ofertada. No caso   da substituibilidade entre os tipos de caf&eacute;, adotam-se n&iacute;veis diferenciados   para as elasticidades de substitui&ccedil;&atilde;o. Portanto, considera-se que n&atilde;o h&aacute;   substitui&ccedil;&atilde;o entre os caf&eacute;s de melhor qualidade e os demais caf&eacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os resultados evidenciam que a expans&atilde;o   da demanda de caf&eacute; tem efeito positivo sobre a atividade cafeeira nas regi&otilde;es   que apresentam maior potencial de crescimento, como em Barreiras (544,4%) na   Bahia e Zona da Mata (2,72%), Cerrados (1,32%) em Minas Gerais (<a href="#tab01">Tabela 1</a>). A   regi&atilde;o do Sul de Minas Gerais, apesar de produzir caf&eacute; de alta qualidade, n&atilde;o   apresentou resposta proporcional &agrave;quelas das regi&otilde;es de Barreiras, Mata Mineira   e dos Cerrados. O crescimento do n&iacute;vel de atividade de Barreiras em 544,4%, em   rela&ccedil;&atilde;o ao equil&iacute;brio inicial, pode estar relacionado com uma forte realoca&ccedil;&atilde;o   das atividades agr&iacute;colas nessa regi&atilde;o e, ou, com a mobilidade dos fatores de   produ&ccedil;&atilde;o de outras regi&otilde;es produtoras de caf&eacute;. Ressalta-se, por&eacute;m, que a   produ&ccedil;&atilde;o do Oeste Baiano j&aacute; superava as 200 mil sacas, em 2000, o que mostra o   expressivo crescimento da atividade cafeeira nessa regi&atilde;o. </font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v41n3/a03tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os resultados indicam   tamb&eacute;m que o aumento no n&iacute;vel de atividade de uma regi&atilde;o implica redu&ccedil;&otilde;es no   n&iacute;vel de atividade de outras regi&otilde;es. Desse modo, o choque de demanda provoca   um deslocamento da atividade cafeeira para as regi&otilde;es mais intensivas em   capital e, ou, que possuam mercados cativos, como &eacute; o caso da Zona da Mata de   Minas. Em resposta a esse crescimento da demanda, os pre&ccedil;os aumentam em,   aproximadamente, 0,03%, <i>ceteris paribus</i>.   Em face desses novos n&iacute;veis de pre&ccedil;o, a ind&uacute;stria processadora de caf&eacute; reduz   sua produ&ccedil;&atilde;o em 0,14%. Como a expans&atilde;o da demanda n&atilde;o foi acompanhada pelo   crescimento da oferta, houve um efeito negativo sobre as exporta&ccedil;&otilde;es de caf&eacute;,   mas em n&iacute;veis relativamente pequenos, o que implica em estabilidade na receita   de exporta&ccedil;&atilde;o (<a href="#tab01">Tabela 1</a>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os   comportamentos dos n&iacute;veis das atividades sugerem que o direcionamento dos   incrementos no consumo de caf&eacute; para as regi&otilde;es selecionadas promove uma   realoca&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o nacional em condi&ccedil;&otilde;es de maior efici&ecirc;ncia, o que melhora   a competitividade do caf&eacute; brasileiro. O aumento da oferta de caf&eacute; na regi&atilde;o   Oeste da Bahia dever&aacute; influenciar o desempenho das outras regi&otilde;es produtoras no   Brasil, promovendo mudan&ccedil;as importantes tanto no mercado cafeeiro como em   outras atividades agr&iacute;colas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considerando o cen&aacute;rio estabelecido, apenas os cafezais de   Barreiras, da Zona da Mata, do Sul de Minas e do Cerrado Mineiro apresentaram   respostas diretas ao choque de demanda (<a href="#tab01">Tabela 1</a>). Nos cafezais do Paran&aacute;, S&atilde;o   Paulo e de outros Estados, n&atilde;o houve, na simula&ccedil;&atilde;o, respostas positivas diretas   em seus n&iacute;veis de atividade, ou seja, as ofertas dessas regi&otilde;es diminu&iacute;ram   quando se simulou uma press&atilde;o do consumidor por caf&eacute;s de melhor qualidade. O   realismo dessa simula&ccedil;&atilde;o pode ser explicado por dois fatores: primeiro, as   tradicionais regi&otilde;es produtoras de caf&eacute; no Paran&aacute; e em S&atilde;o Paulo t&ecirc;m perdido   competitividade face &agrave; ocorr&ecirc;ncia de fatores clim&aacute;ticos adversos, como geadas;   e, segundo, muitos dos produtores paulistas que est&atilde;o retornando &agrave; atividade   t&ecirc;m direcionado sua produ&ccedil;&atilde;o para o caf&eacute; robusta, que constitui a principal   mat&eacute;ria-prima para a produ&ccedil;&atilde;o do caf&eacute; sol&uacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os argumentos de crescimento da   produ&ccedil;&atilde;o da regi&atilde;o de Barreiras devem-se &agrave; expectativa da Secretaria de   Agricultura do Estado da Bahia de atingir 1,3 milh&atilde;o de sacas em 2003.   Considerando a disponibilidade regional de terras agricult&aacute;veis, haveria, assim   possibilidade de ampliar, efetivamente, a produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute; em Barreiras e,   assim, constituir-se na nova fronteira da cafeicultura brasileira, atraindo   produtores de outras regi&otilde;es, em raz&atilde;o do baixo pre&ccedil;o relativo das terras e dos   incentivos oferecidos pelo governo estadual. Caso se confirmem as expectativas   dos crescentes aumentos na demanda de caf&eacute; de melhor qualidade, as regi&otilde;es que   melhor se adaptarem a essas novas tecnologias de produ&ccedil;&atilde;o e realizarem um <i>marketing</i> mais agressivo do seu produto poder&atilde;o conquistar maiores parcelas de mercado e,   conseq&uuml;entemente, desfrutarem de maiores taxas de crescimento em seus n&iacute;veis de   atividades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tendo em vista os ajustes da produ&ccedil;&atilde;o nos n&iacute;veis propostos neste   cen&aacute;rio, a participa&ccedil;&atilde;o da regi&atilde;o de Barreiras passaria de 0,02% para 0,10% na   produ&ccedil;&atilde;o nacional. Por outro lado, as altera&ccedil;&otilde;es na demanda provocariam efeitos   contr&aacute;rios em S&atilde;o Paulo e nas regi&otilde;es produtoras de "Outros Caf&eacute;s" no Brasil,   onde as produ&ccedil;&otilde;es diminuiriam em 13 e 27 mil sacas, respectivamente.   Observa-se, por&eacute;m, que Minas Gerais aumentaria a produ&ccedil;&atilde;o em todas as suas   regi&otilde;es produtoras em, aproximadamente, 88 mil sacas (<a href="#tab02">Tabela 2</a>). </font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v41n3/a03tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses   ajustes indicam uma maior racionalidade na utiliza&ccedil;&atilde;o dos recursos produtivos,   que &eacute; obtida pela redistribui&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute;, privilegiando as regi&otilde;es   com maior potencial de resposta ao novo tipo de demanda que est&aacute; mais exigente   nos requisitos de qualidade do produto. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observa-se,   portanto, que o crescimento da demanda final de caf&eacute;s especiais implicou aumento   da produ&ccedil;&atilde;o nas regi&otilde;es de Barreiras, Zona da Mata, Sul de Minas e Cerrado   Mineiro, tornando-as mais competitivas em compara&ccedil;&atilde;o &agrave; situa&ccedil;&atilde;o de equil&iacute;brio   inicial. Assim, a segmenta&ccedil;&atilde;o do mercado cafeeiro melhoraria a competitividade   dessas regi&otilde;es, propiciando uma redistribui&ccedil;&atilde;o inter-regional da renda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o aos &iacute;ndices   agregados (<a href="#tab03">Tabela 3</a>), observa-se a redu&ccedil;&atilde;o da utiliza&ccedil;&atilde;o do capital agr&iacute;cola   (0,007%), a queda no n&iacute;vel de emprego rural (0,93%) e o aumento do emprego   urbano (0,07%). Desse modo, os incrementos das demandas interna e externa   exerceram pouca press&atilde;o nos pre&ccedil;os dos fatores de produ&ccedil;&atilde;o. Por&eacute;m, o modelo   incorpora as restri&ccedil;&otilde;es relativas &agrave;s indexa&ccedil;&otilde;es dos sal&aacute;rios e da taxa de   retorno ao capital ao &iacute;ndice de pre&ccedil;os ao consumidor. Assim, para que as   solu&ccedil;&otilde;es de equil&iacute;brio sejam alcan&ccedil;adas, essas restri&ccedil;&otilde;es n&atilde;o permitem taxas de   crescimento negativas para o sal&aacute;rio real e para a rentabilidade do capital,   justificando-se a condi&ccedil;&atilde;o de desemprego e, ou, de subutiliza&ccedil;&atilde;o da capacidade   instalada na nova situa&ccedil;&atilde;o de equil&iacute;brio. </font></p>     <p><a name="tab03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v41n3/a03tab03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O   &iacute;ndice de pre&ccedil;os ao consumidor aumentou apenas 0,001% e as rendas das fam&iacute;lias,   do governo e do exterior foram afetadas negativamente, mostrando decr&eacute;scimos de   0,001%, 0,002% e 0,003%, respectivamente. Isto ocorreu porque apenas a demanda   foi alterada. Como n&atilde;o houve deslocamento da oferta brasileira de caf&eacute;, o maior   n&iacute;vel de demanda pressionou os pre&ccedil;os de caf&eacute; para cima. No entanto, o efeito sobre o   bem-estar das fam&iacute;lias foi muito pequeno, praticamente desprez&iacute;vel. Esses   valores apresentam relev&acirc;ncia, uma vez que indicam a possibilidade de   realoca&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica da atividade cafeeira para atender ao crescimento da   demanda sem press&otilde;es altistas nos pre&ccedil;os dos outros produtos (<a href="#tab03">Tabela 3</a>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todavia, a import&acirc;ncia do mercado interno s&oacute; foi   percebida recentemente, quando a agroind&uacute;stria do caf&eacute; iniciou programas de   melhoria na qualidade do produto destinado aos consumidores dom&eacute;sticos.   Portanto, considerando os efeitos diretos implementados neste cen&aacute;rio,   observa-se que o crescimento da demanda dom&eacute;stica de caf&eacute; de qualidade dever&aacute;   realocar regionalmente os fatores de produ&ccedil;&atilde;o, o que poder&aacute; influenciar os   produtores nacionais no processo de produ&ccedil;&atilde;o e de processamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar   da taxa de expans&atilde;o de 1,3% ao ano na demanda mundial de caf&eacute;, na d&eacute;cada de 90,   o caf&eacute; brasileiro enfrentou algumas resist&ecirc;ncias no mercado internacional.   Essas restri&ccedil;&otilde;es v&ecirc;m ocorrendo, principalmente, em raz&atilde;o da redu&ccedil;&atilde;o da   participa&ccedil;&atilde;o do produto brasileiro na forma&ccedil;&atilde;o dos <i>blends</i> que s&atilde;o   comercializados nos diversos mercados varejistas, o que explica, em parte, a   maior dificuldade de crescimento da parcela de mercado do caf&eacute; brasileiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Deve-se,   tamb&eacute;m, ressaltar que foram observadas mudan&ccedil;as nos h&aacute;bitos dos consumidores,   em fun&ccedil;&atilde;o da estagna&ccedil;&atilde;o ou do decl&iacute;nio do consumo de bebidas quentes nos   mercados europeu e americano. Essas mudan&ccedil;as afetaram, principalmente, o   consumo de caf&eacute;, em virtude da dificuldade de transmitir aos jovens uma imagem   favor&aacute;vel dessa bebida, visto que j&aacute; existe uma associa&ccedil;&atilde;o do seu consumo com   alguma forma de malef&iacute;cios &agrave; sa&uacute;de causados pela cafe&iacute;na. Esses fatos t&ecirc;m   provocado maior retra&ccedil;&atilde;o no consumo de caf&eacute; na faixa da popula&ccedil;&atilde;o jovem,   principalmente de 20 a 29 anos (FARINA; ZYLBERSZTAJN, 1998). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por   outro lado, tais an&aacute;lises agregadas do consumo de caf&eacute; deixam de mostrar uma   transforma&ccedil;&atilde;o importante ocorrida, na &uacute;ltima d&eacute;cada, nos principais mercados   consumidores. Existe uma tend&ecirc;ncia de crescimento do consumo de caf&eacute;s especiais   nos pa&iacute;ses desenvolvidos, seja pela qualidade da bebida ou pelo seu processo de <i>blending</i>. Esse   comportamento da demanda no mercado internacional pode ser uma vantagem para o   Brasil, pois o pa&iacute;s possui diversas regi&otilde;es que produzem caf&eacute;s de alta   qualidade, al&eacute;m de ser um dos poucos pa&iacute;ses produtores que ainda disp&otilde;em de   terras para incrementar a produ&ccedil;&atilde;o em condi&ccedil;&otilde;es de clima e solo favor&aacute;veis &agrave;   produ&ccedil;&atilde;o de bebidas finas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Internamente, o   consumo dom&eacute;stico tem apresentado crescimento cont&iacute;nuo nos &uacute;ltimos anos,   alcan&ccedil;ando o patamar de quase 12 milh&otilde;es de sacas (FARINA e ZYLBERSZTAJN,   1998). Esse cen&aacute;rio positivo, no entanto, foi resultante da implementa&ccedil;&atilde;o, na   &uacute;ltima d&eacute;cada, do programa de incentivo ao consumo promovido pela Associa&ccedil;&atilde;o   Brasileira da Ind&uacute;stria de Caf&eacute; - ABIC, que promoveu a auto-fiscaliza&ccedil;&atilde;o do   caf&eacute; torrado e mo&iacute;do. Dessa forma, o maior crescimento das vendas de caf&eacute; no   varejo brasileiro ocorreu no segmento de pre&ccedil;os superiores ao da cota&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia,   o que indica que os consumidores desses segmentos do mercado estavam dispostos   a pagar um pr&ecirc;mio pela maior qualidade dos caf&eacute;s que consumiam.</font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>4   Conclus&otilde;es </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A   import&acirc;ncia do caf&eacute; brasileiro no mercado internacional levou o produtor   nacional a uma certa acomoda&ccedil;&atilde;o, principalmente nos aspectos relacionados com a   qualidade do produto. No momento atual, entretanto, os mercados das economias   desenvolvidas sinalizam consumidores cada vez mais exigentes com a qualidade do   produto. A tend&ecirc;ncia que se verifica &eacute; o crescimento do consumo de caf&eacute;s   especiais tanto no mercado dom&eacute;stico como no externo, em especial, caf&eacute;s de   origem e o expresso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os   resultados obtidos no cen&aacute;rio proposto indicam que a expans&atilde;o da demanda, nos   n&iacute;veis estabelecidos, provoca efeitos positivos sobre as atividades produtivas   nas regi&otilde;es que apresentam maior potencial de crescimento para a produ&ccedil;&atilde;o de   caf&eacute;s especiais. Portanto, os ajustes na produ&ccedil;&atilde;o implicam maior racionalidade   na utiliza&ccedil;&atilde;o dos recursos produtivos, por meio da realoca&ccedil;&atilde;o regional da   produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute;. A realoca&ccedil;&atilde;o regional da produ&ccedil;&atilde;o provocou eleva&ccedil;&atilde;o nos   pre&ccedil;os dos fatores e a conseq&uuml;ente diminui&ccedil;&atilde;o nos n&iacute;veis do emprego rural e da   rentabilidade do capital rural. Essas mudan&ccedil;as implicam em retra&ccedil;&otilde;es nas rendas   das fam&iacute;lias, do governo e do exterior, reduzindo o n&iacute;vel de bem-estar   potencial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Brasil, mesmo nos dias   atuais, ainda se destaca como importante produtor de caf&eacute;, j&aacute; que apresenta   condi&ccedil;&otilde;es de atender a todos os mercados, seja o de <i>commodities</i>,   seja o de caf&eacute;s mais finos. Mesmo assim, a concorr&ecirc;ncia, mediante pre&ccedil;os e   custos mais baixos, continua a ser elemento diferencial no mercado   internacional, j&aacute; que &eacute; fator importante na amplia&ccedil;&atilde;o da parcela deste mercado.   Por&eacute;m, deve-se destacar o aumento consider&aacute;vel da demanda de caf&eacute;s especiais,   segmentos em que se observam as maiores taxas de crescimento da demanda nos   &uacute;ltimos anos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A realidade que se evidencia para o produtor &eacute; a necessidade de   uma reestrutura&ccedil;&atilde;o na atividade produtiva a fim de explorar os nichos de   mercados, pois, com a estagna&ccedil;&atilde;o do consumo de caf&eacute;s de baixa qualidade e com o   aumento da concorr&ecirc;ncia entre os pa&iacute;ses produtores, a tend&ecirc;ncia &eacute; de queda no   consumo do caf&eacute; tipo <i>commodity</i>. O desafio, portanto, &eacute; reverter essa   situa&ccedil;&atilde;o, procurando adotar tecnologias que possibilitem a redu&ccedil;&atilde;o de custos e   a manuten&ccedil;&atilde;o do fluxo de fornecimento do caf&eacute; de qualidade exigida pelo mercado   consumidor. A ado&ccedil;&atilde;o de tais medidas dever&aacute; possibilitar melhor reestrutura&ccedil;&atilde;o   da atividade, garantindo a continuidade de sua competitividade. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias   Bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AGRIANUAL. Anu&aacute;rio estat&iacute;stico da agricultura brasileira. S&atilde;o   Paulo: FNP Consultoria e Com&eacute;rcio, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-2003200300030000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AGRIANUAL. Anu&aacute;rio estat&iacute;stico da   agricultura brasileira. S&atilde;o Paulo: FNP Consultoria e Com&eacute;rcio, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-2003200300030000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANU&Aacute;RIO   ESTAT&Iacute;STICO DO BRASIL. V&aacute;rios n&uacute;meros de 1996 a 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-2003200300030000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANU&Aacute;RIO ESTAT&Iacute;STICO DO   CAF&Eacute;. V&aacute;rios n&uacute;meros de 1999-2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-2003200300030000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AZZONI, C.R. Teoria da localiza&ccedil;&atilde;o: uma   an&aacute;lise cr&iacute;tica. S&atilde;o Paulo: Instituto de Pesquisas Econ&ocirc;micas, 1982. 200 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-2003200300030000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> BRAGA, M.J. Reforma fiscal e desenvolvimento das cadeias agroindustriais   brasileiras. Vi&ccedil;osa: UFV, 1999. 155 p. Tese (Doutorado em Economia Rural) -   Universidade Federal de Vi&ccedil;osa, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-2003200300030000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> CAPOZZA, D.R., VAN ORDER, R. A   generalized model of spatial competition. American Economic Review, v. 68, n.   5, p. 896-908, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-2003200300030000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASTILHO, M.R. Algumas   considera&ccedil;&otilde;es sobre o uso de modelos comput&aacute;veis de equil&iacute;brio geral como   instrumento de an&aacute;lise do setor externo brasileiro. Rio de Janeiro: Funda&ccedil;&atilde;o   Centro de Estudos do Com&eacute;rcio Exterior, 1994. 26 p. (Texto para Discuss&atilde;o, 97).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-2003200300030000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FARINA, E.M.M.Q., ZYLBERSZTAJN, D. Competitividade no agribusiness brasileiro:   sistema agroindustrial do caf&eacute;. S&atilde;o Paulo: IPEA, 1998. 236 p. v. 4.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-2003200300030000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERREIRA   FILHO, J.B.S. MEGABR&Aacute;S: um modelo de equil&iacute;brio geral comput&aacute;vel aplicado &agrave;   an&aacute;lise da agricultura brasileira. S&atilde;o Paulo: FEA/USP, 1995. 171 p. Tese   (Doutorado em Economia) - Faculdade de Economia e Administra&ccedil;&atilde;o/Universidade de   S&atilde;o Paulo, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-2003200300030000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> GAZETA MERCANTIL. Relat&oacute;rio da Gazeta Mercantil   Latino-Americana. S&atilde;o Paulo, 15 a 21 de setembro de 1997, p. 13-20.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-2003200300030000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> NAJBERG,   S., RIGOLON, F.J.Z., VIEIRA, S.P. Modelo de equil&iacute;brio geral comput&aacute;vel como   instrumento de pol&iacute;tica econ&ocirc;mica: uma an&aacute;lise de c&acirc;mbio x tarifas. Rio de   Janeiro: BNDES, 1995. 24 p. (Textos para discuss&atilde;o, 30).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-2003200300030000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NORTON, W. The   relevance of Von Th&uuml;nen theory to historical and evolutionary analysis of   agricultural land use. Journal of Agricultural Economics, v. 30, n. 1, p.   39-47, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-2003200300030000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> PIRES, M. de M. Impactos de especificidades regionais na   competitividade da atividade cafeeira sobre a localiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o e na   redistribui&ccedil;&atilde;o espacial da renda. Vi&ccedil;osa: UFV, 2001. 93p. Tese (Doutorado em   Economia Rural) - Universidade Federal de Vi&ccedil;osa, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-2003200300030000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PORTER, M.E. A vantagem   competitiva das na&ccedil;&otilde;es. Rio de Janeiro: Campus, 1993. 897 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-2003200300030000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> TOMEK, W.G.,   ROBINSON, K.L. Agricultural product prices. 2.ed. Ithaca, New York: Cornell   University, 1991.&nbsp; Cap. 8, p. 139-156.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-2003200300030000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WRIGHT, C.L. M&eacute;todo econom&eacute;trico:   algumas reflex&otilde;es sobre a obra pioneira de Von Th&uuml;nen. Bras&iacute;lia: UnB/GEIPOT,   1982. 21 p. (Texto para Discuss&atilde;o, 93).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-2003200300030000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>AGRIANUAL</collab>
<source><![CDATA[Anuário estatístico da agricultura brasileira]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FNP Consultoria e Comércio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>AGRIANUAL</collab>
<source><![CDATA[Anuário estatístico da agricultura brasileira]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FNP Consultoria e Comércio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[ANUÁRIO ESTATÍSTICO DO BRASIL]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[ANUÁRIO ESTATÍSTICO DO CAFÉ]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZZONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria da localização: uma análise crítica]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Pesquisas Econômicas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reforma fiscal e desenvolvimento das cadeias agroindustriais brasileiras]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Viçosa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAPOZZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VAN ORDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A generalized model of spatial competition]]></article-title>
<source><![CDATA[American Economic Review]]></source>
<year>1978</year>
<volume>68</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>896-908</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Algumas considerações sobre o uso de modelos computáveis de equilíbrio geral como instrumento de análise do setor externo brasileiro]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Centro de Estudos do Comércio Exterior]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.M.M.Q]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZYLBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Competitividade no agribusiness brasileiro: sistema agroindustrial do café]]></source>
<year>1998</year>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.B.S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[MEGABRÁS: um modelo de equilíbrio geral computável aplicado à análise da agricultura brasileira]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FEA/USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[GAZETA MERCANTIL]]></source>
<year>15 a</year>
<month> 2</month>
<day>1 </day>
<page-range>13-20</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAJBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIGOLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.J.Z.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VIEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modelo de equilíbrio geral computável como instrumento de política econômica: uma análise de câmbio x tarifas]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[BNDES]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The relevance of Von Thünen theory to historical and evolutionary analysis of agricultural land use]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Agricultural Economics]]></source>
<year>1979</year>
<volume>30</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>39-47</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. de M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Impactos de especificidades regionais na competitividade da atividade cafeeira sobre a localização da produção e na redistribuição espacial da renda]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Viçosa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A vantagem competitiva das nações]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOMEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROBINSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agricultural product prices]]></source>
<year>1991</year>
<edition>2</edition>
<page-range>139-156</page-range><publisher-loc><![CDATA[IthacaNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WRIGHT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Método econométrico: algumas reflexões sobre a obra pioneira de Von Thünen]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnB/GEIPOT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
