<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332002000200009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332002000200009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Exotismo e autenticidade: relatos de viajantes à procura de sexo]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Exoticism and authenticity: tales of travelers in search of sex]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Piscitelli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriana]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Campinas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<numero>19</numero>
<fpage>195</fpage>
<lpage>231</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332002000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332002000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332002000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A produção sócio-antropológica que trata do turismo discute a oposição entre o caráter de massa atribuído ao olhar dos turistas contemporâneos e o caráter individual vinculado à "viagem". Este texto dialoga com argumentos presentes nessa oposição, a partir da análise etnográfica de relatos de viajantes à procura de sexo que freqüentam pontos do circuito internacional de turismo sexual. Centrando-se em narrativas ficcionais/experienciais, Plateforme, romance de Michel Houellebecq, recentemente publicado, os relatos de viagem de Mattioli Ross e histórias contadas por viajantes à procura de sexo, no marco de uma pesquisa sobre turismo sexual internacional no Nordeste do Brasil, o texto estabelece esse diálogo considerando as noções centrais presentes nesse conjunto de relatos atravessados por gênero: exotismo, sexualidade e autenticidade.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The socio-anthropological production on tourism opposes the mass character imputed to the views of contemporary tourists to the individual character attributed to the "trip". This text establishes a dialogue with arguments present in that opposition, based on ethnographic analyses of tales by travelers in search of sex used to places in the international circuit of sexual tourism. Centering on fictional/experiential accounts, Plateforme, recently published novel by Michel Houellebecq, Mattioli Ross' travel accounts and tales told by travelers in search of sex, framed by a research on international sexual tourism in Brazil's Northeast, the text establishes such a dialogue considering the notions central to those accounts crisscrossed by gender: exoticism, sexuality, authenticity.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Turismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sexualidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Prostituição]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Tourism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sexuality]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Prostitution]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="titlea"></a><font face="verdana" size="4"><b>Exotismo e autenticidade:    relatos de viajantes à procura de sexo<a href="#titleb"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana"><b>Exoticism and authenticity: tales of travelers in search    of sex &nbsp; </b></font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Adriana Piscitelli</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Pesquisadora do Núcleo de Estudos de Gênero –    Pagu da Universidade Estadual de Campinas. <a href="mailto:pisci@uol.com.br">pisci@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size=1 noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A produção sócio-antropológica que trata do turismo    discute a oposição entre o caráter de massa atribuído ao olhar dos turistas    contemporâneos e o caráter individual vinculado à "viagem". Este texto dialoga    com argumentos presentes nessa oposição, a partir da análise etnográfica de    relatos de viajantes à procura de sexo que freqüentam pontos do circuito internacional    de turismo sexual. Centrando-se em narrativas ficcionais/experienciais, <i>Plateforme</i>,    romance de Michel Houellebecq, recentemente publicado, os relatos de viagem    de Mattioli Ross e histórias contadas por viajantes à procura de sexo, no marco    de uma pesquisa sobre turismo sexual internacional no Nordeste do Brasil, o    texto estabelece esse diálogo considerando as noções centrais presentes nesse    conjunto de relatos atravessados por gênero: exotismo, sexualidade e autenticidade.    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Palavras-chave: </b>Turismo, Sexualidade,    Prostituição.</font></p> <hr size=1 noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b> </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">The socio-anthropological production on tourism    opposes the mass character imputed to the views of contemporary tourists to    the individual character attributed to the "trip". This text establishes a dialogue    with arguments present in that opposition, based on ethnographic analyses of    tales by travelers in search of sex used to places in the international circuit    of sexual tourism. Centering on fictional/experiential accounts, <i>Plateforme</i>,    recently published novel by Michel Houellebecq, Mattioli Ross' travel accounts    and tales told by travelers in search of sex, framed by a research on international    sexual tourism in Brazil's Northeast, the text establishes such a dialogue considering    the notions central to those accounts crisscrossed by gender: exoticism, sexuality,    authenticity.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Key-words: </b>Tourism, Sexuality, Prostitution.    </font></p> <hr size=1 noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align=right><font face="verdana" size="2">As pessoas que estabelecem para si    mesmas um esquema para viajar, geralmente o fazem pensando alcançar um ou mais    dos seguintes objetivos. Primeiro, reunir uma coleção curiosa, como os filósofos    naturalistas, os virtuosos, ou os antiquários. Segundo, aprimorar-se no que    se refere à pintura, escultura, arquitetura e música. Terceiro, obter a reputação    de serem homens de virtudes e de gostos elegantes. Quarto, adquirir ares estrangeiros,    e ornar seus seres queridos com roupas elegantes e novas modas, e suas conversações    com novas frases. Ou, quinto, apagar preconceitos locais (o qual é, certamente,    o motivo mais louvável, embora não seja o prevalecente) e para adquirir uma    visão mais ampla e imparcial dos homens e das coisas, o que nenhum único país    pode possibilitar.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align=right><font face="verdana" size="2">Josiah Tucker, <i>Instructions for    Travellers</i>, 1757<a name="sup1"></a><a href="#end1"><SUP>1</SUP></a></font></p>     <p align="right"><font face="verdana" size="2">A viagem é fatal para o preconceito,    a intolerância e a estreiteza mental </font></p>     <p align=right><font face="verdana" size="2">Mark Twain, <i>The innocents abroad,    </i>1869<a name="sup2"></a><a href="#end2"><SUP>2</SUP></a><i>&nbsp;</i></font></p>     <p align=right><font face="verdana" size="2">Não somos turistas, somos viajantes...    <br>   o turista pensa em voltar para casa assim que chega...    <br>   E o viajante pode não voltar nunca mais.    <br>   Diálogo inicial do filme <i>Sob o Céu que nos Protege,</i></font></p>     <p align=right><font face="verdana" size="2"><i> </i>de Bernardo Bertolucci.<a name="sup3"></a><a href="#end3"><SUP>3</SUP></a>    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana"><b>Apresentação</b> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">A produção sócio-antropológica sobre turismo    traça uma marcada distinção entre "viagem" e turismo. Nessa diferenciação, a    percepção da diferença que resulta da viagem tende a ser valorizada positivamente    e a experiência turística é, muitas vezes, inferiorizada. A valorização da viagem,    porém, está longe de limitar-se aos escritos acadêmicos – e as epígrafes que    introduzem este trabalho, textos que fazem parte da literatura dos séculos XVIII,    XIX e do cinema contemporâneo, mostram a extensão dessas idéias. Precisamente,    a recorrente presença de noções do "saber comum" na produção acadêmica sobre    turismo conduz Malcolm Crick, um dos autores mais citados nesses trabalhos,    a indagar-se sobre o grau no qual as imagens culturais (emocionalmente carregadas)    em relação às viagens e aos turistas são incorporadas na produção das ciências    sociais sobre o tema.<a name="sup4"></a><a href="#end4"><SUP>4</SUP></a> </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Segundo esse autor, a literatura sobre viagens    do século XIX retrata a viagem como experiência restrita e valorizada.<a name="sup5"></a><a href="#end5"><SUP>5</SUP></a>    Ao contrário, os relatos do século XX descrevem o turismo de massa à maneira    de uma "descendência degenerada" da viagem. De acordo com Crick, essa inferiorização    se reitera em parte da produção acadêmica, na qual se assinala a conexão etimológica    do termo viajar (<i>travelling</i>) com a noção de trabalho (<i>travail</i>),    enquanto no turismo reina a passividade e não a atividade. Carecendo de sofisticação    ou da possibilidade de proporcionar <i>insights</i>, o turismo seria a apoteose    do "pseudo", no sentido em que o turista teria uma grande disponibilidade para    aceitar a superficialidade e ainda preferiria experiências falsas às genuínas:    os turistas não apenas aceitariam o banal, o estimulariam.<a name="sup6"></a><a href="#end6"><SUP>6</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Se a distinção entre "viagem" e turismo é extremamente    difundida, nos trabalhos sócio-antropológicos essa diferença adquire conotações    particulares. Na oposição entre o caráter individual vinculado à viagem e o    caráter de massa atribuído ao olhar dos turistas contemporâneos, o turismo tende    a ser caracterizado através de discussões sobre a idéia de autenticidade. Esse    debate acirra-se, particularmente, nas leituras centradas no turismo considerado    pós-moderno, isto é, o turismo vinculado à sociedade pós-industrial. Tomando    como referência um estilo de viagem que é inserido nesse tipo de turismo, o    turismo sexual, neste trabalho dialogo com os argumentos apresentados nessas    discussões, a partir da análise de relatos de viajantes à procura de sexo que    freqüentam pontos do circuito internacional de turismo sexual. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Centrando-me em narrativas ficcionais/experienciais,    <i>Plateforme</i>, romance de Michel Houellebecq<a name="sup7"></a><a href="#end7"><SUP>7</SUP></a>    e o relato de viagem de Mattioli Ross<a name="sup8"></a><a href="#end8"><SUP>8</SUP></a>    e tomando como referência histórias contadas por viajantes à procura de sexo,    no marco de uma pesquisa sobre turismo sexual internacional no Nordeste do Brasil<a name="sup9"></a><a href="#end9"><SUP>9</SUP></a>,    estabeleço esse diálogo considerando as noções centrais presentes nesse conjunto    de relatos. Trata-se de materiais diferenciados no que se refere às suas condições    de produção. Essa heterogeneidade amplia-se levando em consideração as nacionalidades    dos narradores – francês, italiano, inglês, estadounidenses. No entanto, embora    leve em conta os aspectos específicos desses textos, analiso esses relatos considerando    que eles permitem pensar em configurações de valores associados, num determinado    período, a certos âmbitos da vida social.<a name="sup10"></a><a href="#end10"><SUP>10</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Inserindo-me na discussão sobre a diferenciação    entre viagem e turismo e prestando atenção às idéias presentes nos relatos desses    viajantes à procura de sexo, argumento que as discussões sobre autenticidade,    presentes na produção sócio-antropológica sobre turismo, apresentam aspectos    frágeis para sustentar essa oposição. E vale mencionar que essa noção é central    no procedimento através do qual os narradores considerados ancoram a singularidade    de suas experiências na condição de "viajantes", distanciando-se por meio dela,    dos (outros) turistas. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Apresento, em primeiro lugar, os argumentos tecidos    em torno da noção de autenticidade na discussão sócio-antropológica sobre turismo.    Mostro, depois, as idéias centrais presentes nos relatos dos viajantes à procura    de sexo, prestando atenção à textualidade dessas narrativas (isto é, à maneira    como os argumentos são estruturados e apresentados e ao que é dito). Nessas    histórias, a noção de autenticidade mantém relações com idéias específicas sobre    exotismo e sexualidade que adquirem sentido no marco da construção de desigualdades    atravessadas por distinções de gênero e raça. Concluindo, faço alguns comentários    sobre como o uso dessa noção se relaciona com as idéias presentes na literatura    acadêmica sobre turismo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana"><b>"Viagem", turismos...</b></font></p>     <p align=right><font face="verdana" size="2">A viagem impossível é essa viagem    que já não faremos mais. Essa viagem que poderia ter nos feito descobrir novas    paisagens e novos homens, que haveria podido nos abrir o espaço de novos encontros.    Isso aconteceu alguma vez e alguns europeus sem dúvida experimentaram fugidiamente    o que nós experimentaríamos hoje se um sinal indiscutível provasse a existência,    em alguma parte do espaço, de seres vivos capazes de comunicar-se conosco...    E nós, o que fizemos de nossas viagens e de nossos descobrimentos?...    <br>   ...viajar, sim, é preciso viajar, seria    necessário viajar, mas, sobretudo, não fazer turismo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align=right><font face="verdana" size="2">Marc Augé: <i>El viaje imposible</i><a name="sup11"></a><a href="#end11"><SUP>11</SUP></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Entre os autores que participam na discussão    sócio-antropológica sobre turismo há um acordo em assinalar que o século XX    é palco de uma explosão nos números dos que "viajam", que se intensifica particularmente    no período após a "Segunda Guerra Ocidental". Um conjunto de fatores, entre    os quais se conta a expansão de meios de transporte rápidos e econômicos, das    companhias de viagem e da informação televisada sobre outras partes do mundo    e a crescente disponibilidade de recursos econômicos suplementares para gastar    em lazer, teria dado lugar ao surgimento do "turista"<a name="sup12"></a><a href="#end12"><SUP>12</SUP></a>,    uma nova categoria de expectativas e experiências sociais.<a name="sup13"></a><a href="#end13"><SUP>13</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Esse acordo se interrompe quando se trata de    caracterizar o turismo massificado, decorrente do processo acima mencionado.    Algumas abordagens caracterizam o turismo de massa como marcado pela falta de    autenticidade, considerando-o uma forma de experiência organizada para evitar    o contato real com o outro, uma forma de ser trivial, manufaturada, uma forma    de viagem maculada, tornada segura através da comercialização. Numa leitura    na qual a viagem (individual) é percebida como caracterizada por traços que    a vinculam a experiências heróicas, educacionais, científicas, de aventuras<a name="sup14"></a><a href="#end14"><SUP>14</SUP></a>,    e valorizada em relação ao turismo, a viagem, neste sentido, já não existe.    A viagem da Idade do Descobrimento, dos exploradores, teria passado há muito    tempo. Na Idade Industrial, as <i>Grand Tours</i> aristocráticas do século XVIII    teriam dado lugar à possibilidade das viagens para a classe média. Mas, esse    mundo também teria morrido, invadido pelo turismo de massa na idade pós-industrial.    Segundo Boorstin, o autor que desenvolveu de maneira mais incisiva essas idéias,    nesse tipo de turismo, o prazer está vinculado às atrações "inventadas"; o gozo,    à credulidade em "pseudo-acontecimentos". Ao longo do tempo, através de anúncios    e da mídia, as imagens geradas pelos diferentes olhares do turista teriam passado    a constituir um sistema de ilusões, fechado, que se auto-perpetua.<a name="sup15"></a><a href="#end15"><SUP>15</SUP></a>    As explorações descobriam o ainda não descoberto. As "viagens" pretendiam revelar    o que a história tinha descoberto. Mas, o turismo estaria intimamente ligado    a um mundo descoberto (e até criado) por empresários e lançado ao mercado na    forma de pacotes.<a name="sup16"></a><a href="#end16"><SUP>16</SUP></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Essa visão da passagem do "viajante individual"    ao "turista de sociedade de massa", marcada pela (in)autenticidade da experiência,    é uma das interpretações correntes nas discussões sócio-antropológicas sobre    turismo. E vale registrar que esse caráter de falta de autenticidade é assinalado    de maneira dramática quando se trata do turismo organizado nos países Ocidentais    e voltado para as nações do Terceiro Mundo. Brunner afirma que o turismo tem    menos a ver com o que os outros realmente são do que com a maneira como eles    são imaginados – e, nesse sentido, o turismo é análogo a qualquer outra forma    de representação. Fazendo uma lista de <i>tours</i> contemporâneos – turismo    de exploração, "<i>commando</i>", colonial, sexual –, o autor chega à conclusão    de que essas viagens têm suas raízes na consciência capitalista Ocidental.<a name="sup17"></a><a href="#end17"><SUP>17</SUP></a>    Seriam <i>tours</i> do desejo, dizendo mais da sociedade que os organiza que    das sociedades visitadas, <i>tours</i> nos quais o Terceiro Mundo se torna um    playground para o imaginário Ocidental, nos quais aqueles que controlam recursos    obtêm um espaço discursivo para "atuar" suas fantasias.<a name="sup18"></a><a href="#end18"><SUP>18</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Algumas perspectivas, porém, contestam tanto    a distinção entre "viagem" e turismo como o caráter de não autenticidade atribuído    a este último. Reconhecendo que o turismo moderno é um fenômeno recente e diferenciado,    em diversos sentidos, de tradições de viagem anteriores, Chambers discute a    distinção entre os dois termos (viagem/turismo), que está ancorada na "qualidade"    das experiências da viagem.<a name="sup19"></a><a href="#end19"><SUP>19</SUP></a>    E ao discutir essa qualidade, alinha-se com autores que afirmam a autenticidade    da experiência turística. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Baseando-se na premissa de que a vida era mais    real antes da emergência do capitalismo industrial, MacCannell, um dos autores    de maior peso nessa linha de pensamento, afirma que a viagem do turista é uma    espécie de vôo nostálgico para afastar-se das implicações da vida moderna. No    passado, a base da autenticidade teria sido a conexão que as pessoas sentiam    com seus meios sociais – a falta de contradições entre trabalho, família e comunidade.    Na análise desse autor, a modernidade produz sentimentos de alienação e falta    de autenticidade. Mas, produz, também, o desejo de escapar procurando algo que    é real. O turista buscaria um tipo de transcendência da influência da vida moderna,    não distante de uma experiência religiosa. Todo turista personificaria a busca    da autenticidade – e essa busca seria uma versão moderna da preocupação universal    com o sagrado. A idéia de MacCannell não é argumentar que as performances realizadas    para turistas sejam autênticas, mas que o objetivo do turista é procurar, por    trás dos bastidores, algo real para experienciar. Assim, no trabalho desse autor    a noção de autenticidade está vinculada, sobretudo, à "motivação" do turista.<a name="sup20"></a><a href="#end20"><SUP>20</SUP></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Essa polaridade na percepção da autenticidade    é interrompida por outras abordagens. Erik Cohen considera que o problema presente    nas reflexões de Boorstin e MacCannell é que ambos consideram o turista como    se se tratasse de um papel unitário, quando as evidências empíricas mostram    que os turistas diferem consideravelmente no que se refere a suas motivações,    estilos de viajar e atividades.<a name="sup21"></a><a href="#end21"><SUP>21</SUP></a>    Certos tipos de turistas estariam refletidos nas idéias de um ou outro autor,    mas existiriam outros tipos e essa existência possibilitaria dissolver a polaridade    autenticidade/não autenticidade. Desenvolvendo uma classificação baseada nos    modos de experiência turística<a name="sup22"></a><a href="#end22"><SUP>22</SUP></a>,    Cohen afirma que, embora certos tipos de turistas procurem apenas prazer, há    outros centrados na busca de significado e autenticidade – isso não significa,    porém, que os viajantes obtenham respostas adequadas às suas expectativas. Essas    respostas seriam obtidas mais facilmente quando se trata de viajantes à procura    de diversão ou recriação – e uma vez que esses tipos de viajantes não procuram    autenticidade, suas experiências não poderiam ser falsas. A situação diferiria    quando se trata de turistas para os quais a autenticidade da experiência é crucial    para seu significado. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Não pretendo esgotar aqui os argumentos elaborados    nessa discussão.<a name="sup23"></a><a href="#end23"><SUP>23</SUP></a> Interessa-me    apenas assinalar que esse debate mostra um problema central. As abordagens apresentadas    caracterizam o turismo através de uma discussão em torno da noção de autenticidade    na qual se misturam diferentes planos de análise. Além disso, cabe perguntar-se    sobre a validade da maneira como é conceitualizada a "autenticidade". </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Algumas versões vinculam a falta de autenticidade    da experiência turística à estrutura da indústria turística, aos tipos de "mundos"    por ela criados. Outras perspectivas defendem a autenticidade da experiência    turística, mas o fazem ancoradas nas motivações dos turistas, particularmente    de alguns tipos específicos de turistas. Mas, há um "<i>gap</i>" entre umas    e outras abordagens. Quero dizer que as motivações dos turistas apresentam uma    certa autonomia em relação à alegada falta de autenticidade dos "mundos" turísticos.    A passagem, sem mediações, de um a outro plano torna essa discussão problemática.    Mas, não se trata apenas disso. A idéia geral de falta de autenticidade nos    "mundos" turísticos apresenta problemas em si mesma. Parece-me que ela está    apoiada num procedimento que confunde uma noção particular de tradição com autenticidade.    Digo particular porque a noção de tradição operacionalizada remete a uma idéia    de cultura fechada às influências externas e a um certo congelamento. E ao fazê-lo    ignora a participação das vozes e realidades locais na construção desses mundos    turísticos e o efeito deles nos processos culturais locais. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nos termos de Crick, com os quais concordo, essa    visão supõe a existência de uma autenticidade cultural à qual esses mundos construídos    externamente (por meio da indústria turística) impediriam o acesso. O autor    chama a atenção para a importância de perguntar-se sobre o que é autêntico numa    cultura. Afinal, todas as culturas estão num processo de construção e representação    (<i>staging</i>) permanente e, nesse sentido gral, toda cultura é uma    "autenticidade representada" (no sentido de atuada à maneira de um teatro/<i>staged</i>).<a name="sup24"></a><a href="#end24"><SUP>24</SUP></a>    Considerando a mudança como um estado permanente, perceber a representação/atuação    vinculada ao turismo como algo distante da autenticidade careceria de sentido.    E, eu adicionaria, também carece de sentido ignorar o entrelaçamento dos mundos    turísticos contemporâneos com os processos culturais locais, considerando autêntico    tudo aquilo anterior e exterior a este tipo particular de "contato". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">A fragilidade dessa discussão (e de sua adequação    para ancorar a distinção entre viagem e turismo) torna-se particularmente evidente    na análise dos relatos de viajantes à procura de sexo. Seres que personificam    um dos "tipos" de turismo contemporâneo vinculado às expressões mais agudas    de falta de autenticidade justificam o objetivo sexual de suas viagens, precisamente,    através da incessante procura do "verdadeiro". Antes de proceder a essa análise,    porém, é necessário apresentar os narradores, considerando as condições de produção    dos relatos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana"><b>Narradores: viajantes à procura de sexo</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><i>Plateforme, </i>um dos textos aqui analisados,    provocou, no ano passado, intensa curiosidade e um escândalo público na França<a name="sup25"></a><a href="#end25"><SUP>25</SUP></a>,    vinculado às idéias de que o livro defende o turismo sexual e é profundamente    racista e às vívidas descrições que o autor, Michel Houellebecq faz desse tipo    de turismo. O romance foi escrito em Pattaya, <i>resort </i>destinado ao turismo    sexual, na Tailândia, próximo a Bancoc, onde o autor esteve em contato com prostitutas    e visitou os salões de massagem que lhe serviram de inspiração. No livro, Houellebecq    mistura ficção e realidade. <i>Nouvelles Frontiéres</i>, a agência de viagens    nomeada em <i>Plateforme, </i>é "real"<a name="sup26"></a><a href="#end26"><SUP>26</SUP></a>    – o autor viajou a Tailândia utilizando os serviços dessa agência. O caráter    ficcional/experiencial do livro aparece sintetizado no nome outorgado ao personagem    principal, Michel, que replica o nome do autor. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Michel-personagem é um apático funcionário do    Ministério de Cultura da França, de 40 anos, cuja mediocridade se expressa na    corporalidade – costas estreitas, nem alto, nem baixo, nem magro, nem gordo,    nem atraente, nem repulsivo, com uma cabeleira que já começou a ralear e, no    entanto, ainda não desapareceu. Solteiro, arredio aos relacionamentos amorosos,    o narrador reflete com crueza e com um certo cinismo sobre as condições da morte    do pai e, sobretudo, acerca de sua própria solidão, </font></p>     <blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">Lamento um pouco o celibato na minha vida.      É desagradável, sobretudo, nas férias. As pessoas desconfiam dos homens que      passam as férias sós, a partir de uma certa idade: supõem que se trata de      bastante egoísmo e, sem dúvida, de um pouco de vício.<a name="sup27"></a><a href="#end27"><SUP>27</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">O narrador considera-se um medíocre. A cor que    tinge sua vida é o cinza: é o tom escolhido para suas roupas e é o principal    matiz do seu cotidiano, uma rotina que, para além de um trabalho desinteressante,    inclui monótonas visitas vespertinas a sessões de <i>peep-shows</i> nas quais    se masturba, e horas de <i>zapping</i> até a madrugada frente aos mais de cem    canais de sua TV. Altamente reflexivo, Michel medita sobre os atributos de seu    caráter, entre os quais não se conta a bondade. Percebe-se, sobretudo, como    indiferente e incapaz de qualquer sentimento de solidariedade. O narrador estabelece    relações entre a falta de paixão que permeia sua existência e a vida sem preocupações    que lhe oferece seu país, mediante a estabilidade do clima político, a estrita    legislação que garante o patrimônio, poderosos apoios estatais ao sistema bancário.    Esse país que lhe garante um emprego tranqüilo e um salário correto é percebido    como sinistro, devido a seu caráter inteiramente administrativo, e distante    da idéia de libertinagem à qual é às vezes associado.<a name="sup28"></a><a href="#end28"><SUP>28</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A herança que, após o assassinato do pai, receberá    o narrador, estimula ações que modificam sua vida. Passa o último dia do "luto"    remunerado concedido pelo serviço público francês escolhendo roteiros de viagem.    O narrador se reconhece nos "desejos de liberdade" que atribui aos habitantes    da Europa Ocidental. Do mesmo modo que eles, precipita-se ao outro lado do mundo    como se fosse um "evadido de uma prisão".<a name="sup29"></a><a href="#end29"><SUP>29</SUP></a>    Seu maior desejo, análogo ao que atribui aos outros europeus "médios", é "viajar".    Do ponto de vista de Michel, viajar é consumir: ele reflete sobre os circuitos    a serem escolhidos considerando, simultaneamente, as diferentes perspectivas    teóricas que tratam do consumo, coincidindo com a de Marshall, segundo a qual    o comprador é um indivíduo racional que procura maximizar sua satisfação levando    em conta os preços.<a name="sup30"></a><a href="#end30"><SUP>30</SUP></a> E    o sexo a ser obtido durante a viagem integra-se na mesma lógica. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Optando por "<i>Tropic Thai</i>", um pacote classificado    sob o rótulo de "circuito de aventuras", o narrador, que se distancia dos/as    companheiros/as de viagem de diversas maneiras, dedica-se ao consumo das prostitutas    locais. As relações com elas mantidas viabilizam suas reflexões sobre a alteridade    acessando, ao mesmo tempo, suas capacidades de conexão (consigo mesmo e com    os outros). Parte do efeito desse processo é, no regresso das férias, o estabelecimento    de uma relação afetiva. A namorada é uma garota francesa que fez parte do grupo,    alta executiva de uma agência de viagens, cujas características de temperamento,    consideradas por Michel como pouco usuais numa européia, o incitam a pensar    numa união estável e, inclusive, em reprodução. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Michel acompanha a namorada em algumas viagens    – entre elas a Cuba –, compartilhando com ela aventuras eróticas, e utiliza    seu "saber" experiencial sobre as viagens com objetivos sexuais, contribuindo    na elaboração de um projeto para a agência na qual a namorada trabalha: <i>tours</i>    sexuais para europeus, no Terceiro Mundo. Após uma experiência inicial na Tailândia,    os <i>tours</i> se expandiriam em outros países da Ásia, na África e na América    Latina, incluindo o Brasil. A primeira viagem, que é um enorme sucesso de vendas,    é o nó em torno do qual se alinhava o desfecho trágico da história – o grupo    é atacado por fundamentalistas muçulmanos que, pouco compreensivos com as atividades    dos europeus, assassinam boa parte dos integrantes, entre eles, a namorada francesa    de Michel. Assim que se repõe minimamente, Michel, emocionalmente anestesiado,    retorna à Tailândia e, após alugar um quarto em Pattaya, começa a escrever um    livro sobre suas experiências.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><i>Vivendo Volando, um uomo, gli affari, le donne,    il sesso</i>... é um texto que se apresenta como inteiramente experiencial.    A contracapa esclarece que o livro não é um guia turístico, nem um diário erótico    – embora alguns trechos possam ter um certo apelo erótico. Tratar-se-ia de "uma    galeria de retratos de mulheres, com o fundo de lugares famosos, de Bancoc a    Hong Kong, de Cuba a Rio".<a name="sup31"></a><a href="#end31"><SUP>31</SUP></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Cláudio Mattioli Ross, o autor, apresenta-se    como um empresário do norte da Itália que, completando cinqüenta anos, escreve    um relato de suas viagens, majoritariamente de negócios, através do mundo. O    livro é construído como se tivesse sido redigido em viagem – o final de cada    capítulo tem a indicação de um vôo – Lahore-Hong Kong –, um aeroporto – Heathrow    –, uma cidade "distante" – Hong Kong, Kunmig – uma data, algum mês do ano 1997.    Os episódios, longe de estarem organizados cronologicamente, parecem seguir    o fluxo da memória – o primeiro remete à primeira metade da década de 1980,    os seguintes referem-se aos anos 70, os que seguem, aos anos 90, voltando depois    aos 80, finalizando na segunda metade da década de 1990. No marco de salas de    espera, descritas como verdadeiros "não-lugares", do Clube Executivo da British    Airways, e imerso num meio de "semelhantes" – outros executivos viajando, sós,    pelo mundo – o autor apresenta as lembranças como elemento que, singularizando-o,    concedem uma certa unidade às suas experiências. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A narrativa, porém, e esse é o ponto distintivo    de livro, é alinhavada através dos relacionamentos sexuais que Mattioli Ross    mantém, a partir dos 20 anos, com mulheres de diversas idades e cores em países    diferentes: jovens trabalhadoras do Sul de Europa, mulheres de diversas camadas    sociais de nações distantes e pobres e, também, italianas. Nos lugares exóticos    (e lugar/posto) é um termo recorrente para referir-se a eles no texto, trata-se,    a maior parte das vezes, de prostitutas. Referindo-se à primeira experiência    desse tipo, ocorrida, em 1970, na Jamaica, o autor afirma: "Naquela viagem me    decidi pela minha primeira puta porque, saltando de um lugar a outro, não podia    ter todo o  tempo que desejava para encontrar uma garota".<a name="sup32"></a><a href="#end32"><SUP>32</SUP></a>    O livro, significativamente, inicia-se com o relato de uma visita a um (elegante)    bordel de Acapulco.<a name="sup33"></a><a href="#end33"><SUP>33</SUP></a> </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nessa trama, detalhes biográficos esparsos informam    sobre a vida do autor, o relacionamento com os pais, com outros empresários    (amizades que parecem ser seladas mediante viagens com objetivos sexuais), sobre    as namoradas conterrâneas, com as quais mantêm relacionamentos sexuais marcados    por permanentes (e monótonas) negociações de poder. Filho de um funcionário    bancário, o narrador estudou em Lucca. Abandonou a formação universitária, optando    por um emprego arranjado pelo pai numa firma de importações, cujas atividades    o levaram a atravessar o mundo. Perpassado por um certo cinismo no que se refere    à sua geração – de todas as novidades do distante 68, ele afirma, apenas a "liberação    sexual" parecia ter sobrevivido, ou pelo menos era o único aspecto que ainda    era possível aproveitar<a name="sup34"></a><a href="#end34"><SUP>34</SUP></a>    – Mattioli Ross incorpora, no livro, episódios (sexuais) que tiveram lugar em    férias e na cidade de residência, na Itália. <i>Vivendo Volando </i>trata, basicamente,    do aspecto sexual das viagens de negócios, nos momentos e dias de lazer que    delas fazem parte. E vários dos "postos" nos quais elas têm lugar, coincidem    com cidades integradas no circuito internacional de turismo sexual: Ocho Rios    (Jamaica), Varadero, Pattaya, Bancoc, Hong Kong... </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Steve, um musculoso cabeleireiro inglês de 32    anos, visitou o Brasil pela primeira vez em janeiro de 2000. Na época, esse    turista inglês não se considerava rico, mas as 500 libras semanais que retirava    do salão, propriedade da família e controlado, assim como o resto dos investimentos    familiares, pelo pai, permitiam que Steve morasse sozinho e contasse com a possibilidade    de escolher onde passar suas férias anuais. Residindo numa cidadezinha a uns    cem quilômetros de Londres, Steve optou por Fortaleza, orientado por um amigo    que, nos dois últimos anos, tinha passado meses "maravilhosos" no Nordeste:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">To tell the truth, I came here because my friend      told me about the girls, how friendly they were, how easy it was to have sex      with them... and about the weather. </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Steve veio ao Brasil, escolhendo, pela segunda    vez nos últimos anos, férias "diferentes" daquelas "<i>socializing</i>" que    costumava passar com a família – a irmã, o cunhado e os pais, numa casa, na    Catalunha, na qual os pais passam a metade do ano. Na experiência anterior de    férias "diferentes" tinha estado em Pattaya, numa viagem considerada fantástica,    que marcou suas lembranças. Em relatos orientados por minhas perguntas, ao longo    de uma convivência de vários dias nos circuitos turísticos de Fortaleza<a name="sup35"></a><a href="#end35"><SUP>35</SUP></a>,    Steve contou-me sobre suas experiências sexuais na Inglaterra, na Espanha e    na Tailândia, refletindo, à luz delas, sobre os contatos sexuais mantidos em    Fortaleza. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Douglas, um advogado estadounidense de 32 anos,    solteiro, chegou pela primeira vez ao Brasil em janeiro de 2002, acompanhando    um amigo da mesma profissão e nacionalidade, antigo companheiro de universidade.    Ambos estudaram em Boston e hoje moram em diferentes cidades dos EEUU. Douglas    trabalha de maneira autônoma e ganha aproximadamente U$50.000 ao ano. O amigo,    empregado do Estado, recebe quase o dobro do salário. Douglas escolheu viajar    ao Brasil considerando o país como lugar ideal para minimizar o sofrimento do    colega que teria se separado da mulher após ter sabido que ela estava mantendo    relações sexuais com uma diversidade de homens. A certeza de que Fortaleza era    o destino ideal foi sendo construída após ter visto fotografias do Nordeste    no restaurante de um cliente brasileiro – "beaches, jungle and... stunningly    beautiful women". Numa pousada não muito distante de Fortaleza, em meio a xícaras    de café, e caminhado na beira da praia, Douglas contou-me a história de sua    viagem, após saber que estava fazendo uma pesquisa sobre turismo internacional    e a incidência que ele tem nas escolhas sexuais e amorosas dos locais. O relato    centrou-se na percepção da sexualidade das brasileiras.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana"><b>Convergências</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Essas narrativas diversificadas apresentam uma    série de pontos em comum. Não se trata apenas das características dos narradores,    que são nativos dos países do Norte, solteiros, de classe média, heterossexuais    e brancos – embora seja necessário observar que a cor é um aspecto implícito    evidente apenas mediante o contraste com a cor das nativas que, essa sim, é    marcada. Refiro-me às convergências nas histórias que são contadas a partir    de uma ótica considerada masculina e, concedendo maior ou menor peso à solidão,    estão centradas em experiências sexuais. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Os narradores, em férias, ou procurando momentos    de lazer durante viagens de negócios, consideram-se à maneira de viajantes.    Essa qualidade não é necessariamente traçada estabelecendo distinções entre    "viagem" e "turismo". Nos termos de Michel, para quem viajar é "praticar o turismo",    fazer todos os circuitos do prazer anunciados pelas agências de viagem, "tudo    é turístico".<a name="sup36"></a><a href="#end36"><SUP>36</SUP></a> Portanto,    ele reflete, viajar no mundo contemporâneo procurando lugares não turísticos    seria uma contradição, algo paradoxal.<a name="sup37"></a><a href="#end37"><SUP>37</SUP></a>    A qualidade de viajante, ou turista singular<a name="sup38"></a><a href="#end38"><SUP>38</SUP></a>,    é delineada mediante uma série de diferenciações entre os protagonistas e os    (outros) turistas que eles consideram "convencionais". </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Trata-se do estilo de viajar, a sós, ou com um    amigo, recusando o deslocamento em grupos e/ou pacotes ou, quando se viaja em    grupo, distinguindo-se dos outros integrantes. Essa diferenciação pode ser estabelecida    através da procura de sexo, ou, quando se trata de distinguir-se de outros turistas    sexuais, direcionando essa busca para espaços selecionados, isto é, não invadidos    por outros turistas – após ficarem uma semana em Fortaleza, num flat inundado    de italianos e garotas "de programa", Douglas e seu amigo decidiram escapar,    procurando meninas numa vilinha de pescadores, no litoral do Ceará. Trata-se    da procura de alojamentos que possibilitem um contato "real" com os nativos/as    – Steve, que chegou a Fortaleza sem referências de hotel, "fugiu" do estabelecimento    de 4 estrelas, inteiramente impessoal, ao qual foi conduzido por um taxista,    procurando um lugar pequeno, que possibilitasse sua proximidade com "as pessoas".    Trata-se, também, da deliberada exposição a situações percebidas como aventuras,    à procura de "novidades". </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Novidade é, aliás, um termo que, recorrente nos    relatos, tende a aludir a diversos tipos de aventura. Pode tratar-se da arriscada    experiência de visitar o casebre de uma prostituta num bairro pobre de Ocho    Rios, na Jamaica<a name="sup39"></a><a href="#end39"><SUP>39</SUP></a>, das    emoções quase épicas oferecidas pela travessia em um país oriental ainda em    guerra<a name="sup40"></a><a href="#end40"><SUP>40</SUP></a>, de uma longuíssima    viagem em transporte público rumo à periferia, em Fortaleza, com uma garota    à qual se acaba de encontrar, sem ter idéia do destino final e sem condição    nenhuma de comunicar-se devido ao desconhecimento da língua<a name="sup41"></a><a href="#end41"><SUP>41</SUP></a>;    da intensa excitação fugindo dos touros em Pamplona<a name="sup42"></a><a href="#end42"><SUP>42</SUP></a>,    de uma noite de carnaval passada numa prisão no Rio.<a name="sup43"></a><a href="#end43"><SUP>43</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Essa busca de aventuras – e das sensações por    elas proporcionadas –, é um elemento importante através do qual vários dos narradores    aqui contemplados se distinguem dos turistas "convencionais". Mas, o elemento    central no distanciamento por todos procurado é a busca de autenticidade em    lugares exóticos. Nesses relatos, essa busca adquire uma pluralidade de dimensões.    Alguns desses viajantes à procura de sexo procuram, mediante diversas estratégias,    descobrir aspectos autênticos dos lugares visitados. A autenticidade pode ser     buscada em paisagens, praias, cidades, bairros e/ou no contato com os nativos/as.    Mas, não se trata apenas de procurar o verdadeiro "externamente". Em todos os    casos, a busca desses turistas é, também, "interna": procuram sensações "autênticas"    supostamente suscitadas pela autenticidade daquilo com o qual entram em contato.    O ápice dessas sensações é alcançado através das experiências sexuais. A autenticidade    local aparece como corporificada, sobretudo, em "nativas" que, versões palpáveis    (e consumíveis) do exotismo, tornam-se a via privilegiada de acesso à alteridade.    E o contato com a feminilidade e sexualidade "natural" dessas mulheres possibilita    o acesso a um prazer sexual que adquire o estatuto da experiência mais verdadeira.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana"><b>Exotismo</b></font></p>     <p align=right><font face="verdana" size="2">(z)&#91;Do gr. exotikós, pelo lat. exoticu.&#93;    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Adj.</font></p>     <p align=right><font face="verdana" size="2">1. Que não é indígena; estrangeiro.    &#91;Opõe-se a autóctone (1 e 2).&#93;    <br>   2. Esquisito, excêntrico, esdrúxulo, extravagante:    <br>   3. Fig. Fam. Malfeito; desajeitado.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A idéia de exotismo faz parte do universo êmico    desses viajantes à procura de sexo. Nos termos de Douglas, as "<i>exotic vacations</i>"    integram o leque de aspectos do consumo ao qual todo/a estaudonidense aspira.<a name="sup44"></a><a href="#end44"><SUP>44</SUP></a>    Nessas histórias, essa noção refere-se à diferença e está intimamente ligada    ao erotismo – e vale assinalar que essa vinculação tem uma longa história nos    relatos de viagem "ocidentais", nos quais as viagens aos países do Sul são consideradas    uma fonte de liberdade erótica.<a name="sup45"></a><a href="#end45"><SUP>45</SUP></a>    Nas palavras de Douglas, "é necessário admitir que pessoas de diferentes nacionalidades    se atraem, são exóticas umas às outras". Essa atração pode adquirir conotações    de verdadeira fascinação.<a name="sup46"></a><a href="#end46"><SUP>46</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Stephen Foster assinala que a idéia de exotismo    é um elemento simbólico-interpretativo que, entre outras coisas, possibilita    aos membros de um grupo social compreender outro grupo social percebido como    diferente. No entanto, especificar as dimensões semânticas dessa idéia não seria    suficiente: seria necessário, também, especificar suas implicações políticas.<a name="sup47"></a><a href="#end47"><SUP>47</SUP></a>    Kamala Kempadoo observa que levar em conta a dimensão política possibilita compreender    como o Outro racial, étnico ou cultural é dotado de aspectos românticos, e,    simultaneamente, perceber a opressão e exploração que têm lugar no processo    de tornar os outros Exóticos.<a name="sup48"></a><a href="#end48"><SUP>48</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nesse sentido, é importante observar que no conjunto    dos relatos aqui contemplados a idéia de exotismo é construída através de procedimentos    nos quais a alteridade é delineada mediante distinções inseridas em nítidas    relações de desigualdade – no sentido de distribuições diferenciadas de poder.    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nas histórias, o exotismo pode referir-se a algo    primitivo, ultrapassado, em vias de extinção. Escolhendo circuitos turísticos,    Michel chega a cogitar fazer uma viagem a Cuba, seduzido pela idéia de tratar-se    de um dos últimos países comunistas, algo em vias de desaparição, uma espécie    de "exotismo político".<a name="sup49"></a><a href="#end49"><SUP>49</SUP></a>    E se essa alusão ao exotismo pode parecer ambígua, a valorização negativa da    alteridade é evidente nos diversos procedimentos nos quais os mundos dos "nativos"    são considerados em termos comparativos e tendo como referência os lugares de    origem dos viajantes.<a name="sup50"></a><a href="#end50"><SUP>50</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nesses procedimentos, os diferentes aspectos    dos lugares visitados são inferiorizados: o funcionamento das instituições,    percebido como corrupto<a name="sup51"></a><a href="#end51"><SUP>51</SUP></a>,    as habitações "sórdidas"<a name="sup52"></a><a href="#end52"><SUP>52</SUP></a>,    as cidades, nas quais a miséria adquire dimensões que nunca teriam existido    na Europa<a name="sup53"></a><a href="#end53"><SUP>53</SUP></a>, caracterizadas    por esgotos a céu aberto, por fedor.<a name="sup54"></a><a href="#end54"><SUP>54</SUP></a>    Nesses aspectos pode incluir-se o clima – Michel percebe o calor de Bancoc como    "seboso" e reflete "é sempre surpreendente, depois de uma longa viagem ao exterior,    não se encontrar coberto de uma fina película de resíduos industriais".<a name="sup55"></a><a href="#end55"><SUP>55</SUP></a>    Os habitantes desses lugares são apreciados mediante procedimentos análogos    àqueles através dos quais são consideradas cidades e paisagens: os hábitos dos    "outros" são integrados nesse mapeamento valorativo do exotismo.<a name="sup56"></a><a href="#end56"><SUP>56</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Gênero e raça atravessam a construção da alteridade    presente nos textos. Nos relatos, a masculinidade nativa tende a ser inferiorizada,    particularmente nos graus de encontros mais extremos com a alteridade.<a name="sup57"></a><a href="#end57"><SUP>57</SUP></a>    Essa valorização é relativizada quando se traça algum grau de proximidade entre    nacionalidades. Nesses casos, o diálogo entre masculinidades, superando as diferenças    atribuídas às origens nacionais, põe em evidência a particular inferiorização    das mulheres nativas. Referindo-se ao comentário de um taxista mexicano que    o aguarda na saída de um prostíbulo em Acapulco, o italiano Mattioli Ross oferece    um exemplo desse procedimento: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">O tom dele era mais simpático, de uma conivência      masculina para além de qualquer preconceito nacionalista. Tinha apenas fodido      uma conterrânea dele, mas evidentemente bastava não ser Americano, do Norte,      e depois, cada um &#91;de nós&#93; fazia sua parte.<a name="sup58"></a><a href="#end58"><SUP>58</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">O marco de relações desiguais nas quais são acionadas    essas conceitualizações torna-se evidente prestando atenção à maneira como o    exotismo é corporificado por essas "nativas". As marcas da alteridade estão    presentes no corpo dessas mulheres – expressam-se, por exemplo, nos "olhos negros,    com zigomas altos", da prostituta mexicana, que "complementam com um toque indígena,    à noite".<a name="sup59"></a><a href="#end59"><SUP>59</SUP></a> Essa percepção    da diferença não está isenta de um certo grau de estetização. Descrevendo prostitutas     do Vietnã, Mattioli Ross comenta: "...era fácil encontrar nelas aquela doçura    nos traços... com os lábios plenos e nos olhos amendoados..."<a name="sup60"></a><a href="#end60"><SUP>60</SUP></a>    Retratando uma beleza carioca, esse narrador sublinha seus aspectos distintivos</font></p>     <blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">...não conseguia compreender como podia ter      os lábios tão mórbidos, mas devia ser qualquer coisa de índio, como no corte      dos olhos, ou de africano... Enfim, uma dessas notáveis combinações que se      encontram no Brasil, mesmo se a primeira impressão que se tem é de que seja      mais uma nórdica: alta, cabelos claros... e esses lábios excepcionais.</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Mas, se a "diferença" é apresentada como um fator    de atração, ela também é capaz de repelir, quando certas características corpóreas,    tais como a cor, são percebidas como expressão extrema da alteridade. Referindo-se    à sua primeira "<i>puttana</i>", com a qual experimentou certas dificuldades    sexuais, esse viajante afirma, </font></p>     <blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">Queria provar aquela experiência... Eram todas      negras e aquilo tornava a coisa ainda mais misteriosa... Decidi-me por um      mulherão sorridente que me parecia reunir dois requisitos: era, sem dúvida      nenhuma, negra, e muito, porém tinha um aspecto que dava segurança... Ela      tirou também as calcinhas, que me haviam parecido branquíssimas, pelo contraste      com a pele, e embaixo era tudo negro... Em nós, certas partes se distinguem      melhor: ali, ao contrário, com a luz tênue do abajour, que deveria ter criado      uma atmosfera, era tudo escuro. Tomou-me a mão... e a conduziu ao meio das      coxas... O pelo crespo aumentou minha crise... Deitou-se sobre o leito para      ser mais sugestiva... e passou as duas mãos sobre aquilo que devia ser meu      objetivo... A fenda rosada que quase resplandeceu no meio a todo aquele negro      aumentou mais ainda minha crise...<a name="sup61"></a><a href="#end61"><SUP>61</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">O consumo da diferença racializada corporificada    por essas mulheres é viabilizada pelo posicionamento desigual das nacionalidades    em jogo. Nesse contexto, as "nativas" são objetificadas de maneira particular,    num procedimento que é sintetizado nas analogias realizadas entre elas e os    órgãos sexuais femininos.<a name="sup62"></a><a href="#end62"><SUP>62</SUP></a>    Referindo-se aos turistas presentes num dos bares de Patong Beach (Tailândia),    Michel afirma: "Resumindo, o mundo rico ou semi-rico estava lá, respondendo    ao apelo imutável e doce da... &#91;vagina&#93; asiática".<a name="sup63"></a><a href="#end63"><SUP>63</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nos termos de um personagem que interage com    Michel num bar de Pukhet (Tailândia), um professor francês, já aposentado:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">Sou racista... virei racista... Um dos primeiros      efeitos da viagem, adiciona, consiste em reforçar ou criar os preconceitos      raciais, porque, como imaginar os outros antes de conhecê-los? Aos cinqüenta      anos de idade, enfarado do ensino, das matemáticas e de todas as coisas, decidi      descobrir o mundo. Acabava de divorciar-me pela terceira vez; no plano sexual,      não esperava nada em particular. Minha primeira viagem foi para a Tailândia,      em seguida, parti para Madagascar. Depois disso, nunca mais &#91;fiz sexo&#93; com      uma Branca... Acredita em mim, a boa ... &#91;vagina&#93; doce, dócil, macia e musculosa,      jamais a encontrará numa Branca, tudo isso desapareceu completamente... O      racismo... parece caracterizar-se por uma antipatia aguda, uma sensação de      competição violenta entre machos de raças diferentes<a name="sup64"></a><a href="#end64"><SUP>64</SUP></a>,      mas tem como corolário o aumento do desejo pelas mulheres da outra raça. O      verdadeiro jogo da luta racial... não é econômico, nem cultural, é a competição      pela vagina das mulheres jovens... Estive no Senegal, em Quênia, na Tanzânia,      na Costa do Marfim. As meninas são menos expertas que as Thais, é verdade,      são menos doces, mas elas têm muitas curvas e uma...&#91;vagina&#93; perfumada.<a name="sup65"></a><a href="#end65"><SUP>65</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">As análises sobre a dinâmica do turismo sexual    internacional apontam para o fato de os bolsos dos turistas sexuais Ocidentais    conterem suficiente poder para converter os outros em Outros, meros atores num    palco pornográfico, como uma expressão do enorme desequilíbrio econômico, social    e político entre nações pobres e ricas.<a name="sup66"></a><a href="#end66"><SUP>66</SUP></a>    A percepção desse desequilíbrio faz parte do universo êmico dos relatos. Michel    explicita: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">De um lado tu tens várias centenas de milhares      de Ocidentais que têm tudo o que querem, mas que não conseguem alcançar a      satisfação sexual, procuram, procuram sem parar, mas não encontram nada, são      infelizes. De outro lado, tens vários milhares de indivíduos que não tem nada,      que caem de fome, que morrem jovens, que vivem em condições insalubres, que      não tem nada a vender para além de seus corpos, e sua sexualidade intacta.      É simples, verdadeiramente simples a ser compreendido: é uma situação de intercâmbio      ideal.<a name="sup67"></a><a href="#end67"><SUP>67</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Nas narrativas, a desigualdade que perpassa esses    "intercâmbios" torna-se evidente no marco do exercício da sexualidade. Mas,    essas "trocas," longe de serem apresentadas apenas como sexo de fácil acesso,    são valorizadas em tanto possibilidade de contato "real" com o outro. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana"><b>Autenticidade</b></font></p>     <p align=right><font face="verdana" size="2">Verbete: autêntico    <br>   &#91;Do gr. authentikós, pelo lat. authenticu.&#93;    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Adj.    <br>   1. Que é do autor a quem se atribui.    <br>   2. A que se pode dar fé; fidedigno:    <br>   3. Que faz fé:    <br>   4. Legalizado, autenticado.    <br>   5. Verdadeiro, real:    <br>   6. Genuíno legítimo, lídimo:</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nesses relatos, as imagens adquirem um papel    importante na avaliação da autenticidade dos lugares visitados e/ou dos "outros"    com os quais se entra em contato. A construção dessas imagens é resultado de    um processo complexo e amplamente diversificado. A literatura – os romances    de Salgari –, conduziu Mattioli Ross às Antilhas<a name="sup68"></a><a href="#end68"><SUP>68</SUP></a>,    as imagens televisivas o levaram ao templo de Angkor, em Camboja; as primeiras    músicas que chegaram do Brasil e o filme Orfeu Negro o instigaram a subir à    favela, no Rio<a name="sup69"></a><a href="#end69"><SUP>69</SUP></a>, os relatos    de outros viajantes e as fotografias por eles carregadas conduziram Steve e    Douglas a Fortaleza. As imagens produzidas por brochuras e folhetos de viagem    inspiraram Michel, provocando-lhe, ainda, um imenso prazer, por sua maneira    de reduzir o mundo a uma seqüência ilimitada de possíveis confortos e tarifas.<a name="sup70"></a><a href="#end70"><SUP>70</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Um dos procedimentos para a criação da sensação    de autenticidade, presente nessas narrativas, é uma constante comparação entre    as imagens e o lugar, na qual este último deve assemelhar-se às primeiras; entre    o lugar e outros lugares; entre as imagens dos "nativos" e os habitantes desses    lugares, particularmente as mulheres – Douglas me explica que as mulheres de    Fortaleza são diferentes do que ele esperava, menos bonitas, muito interessadas    em dinheiro. Em Beberibe são mais parecidas com o que ele imaginou, "beautiful    and sweet, real Brazilian girls". </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">No conjunto dos textos, a autenticidade adquire    relevância, sobretudo, em termos da possibilidade de estimular sensações qualitativamente    superiores, na medida em que são percebidas como autênticas. As cidades orientais    autênticas são aquelas que provocam a sensação de estar em Oriente – e não em    qualquer centro internacional.<a name="sup71"></a><a href="#end71"><SUP>71</SUP></a>    Nesses termos, o fato de ser uma imitação de outros lugares não apaga, necessariamente,    a autenticidade. Nesse sentido, os comentários de Mattioli Ross sobre Las Vegas,    cidade que replica monumentos presentes em outros lugares, são significativos:    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">Seria fácil conformar-se com uma definição      assim se fosse uma má imitação de qualquer outro lugar, mas como cidade, ela      tem raça. Não é possível compará-la a nenhuma outra.<a name="sup72"></a><a href="#end72"><SUP>72</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">A sensação de autenticidade enquanto viajante    pode estar ligada à emoção produzida pelo fato de ser o único estrangeiro no    meio dos nativos<a name="sup73"></a><a href="#end73"><SUP>73</SUP></a>, numa    praia, num transporte público e, inclusive num bordel. Nuns e outros relatos,    porém, o ponto mais intenso dessas sensações é alcançado através das experiências    sexuais, basicamente, com as nativas. Na construção dessa sensação confluem    visões correntes na cultura ocidental sobre a relação sexual enquanto condensação    da idéia de relação social e imagens sobre as sexualidades do Terceiro Mundo    delineadas em termos comparativos, isto é, contrastando-as com os estilos de    sexualidade atribuídos aos europeus, sobretudo, às européias. Mas, o "verdadeiro"    prazer obtido nesses contatos com os habitantes dos países do Sul está intimamente    ligado à idéia de um exercício permanente de poder. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O jogo de forças presentes nos encontros sexuais    é particularmente evidente nos relacionamentos com as mulheres que compartilham    a nacionalidade e classe social dos viajantes. A "igualdade" com as conterrâneas    – consideradas "<i>bitchy</i>",  por Douglas, que se refere nesses termos às    mulheres estadounidenses, frias e exigentes; "arrogantes", por Steve, que assim    percebe as inglesas – redunda em relacionamentos sexuais perpassados por uma    negociação desgastante e pouco prazerosa. Esse jogo de forças, porém, não deixa    de estar presente nas relações com as mulheres do Terceiro Mundo, inclusive    com as prostitutas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nos relatos, esses encontros são sempre apresentados    como perpassados por uma dinâmica de poder. No entanto, as narrativas mostram    diferentes maneiras de perceber essa dinâmica. Alguns narradores parecem ignorar    a desigualdade inerente aos relacionamentos sexuais que estabelecem com as "nativas"    do Terceiro Mundo. Nesses casos, esses encontros evocam a idéia de aventura,    de desafio, de território a ser subjugado e o sucesso nesse empreendimento se    expressa na obtenção de certa subordinação das "amantes".<a name="sup74"></a><a href="#end74"><SUP>74</SUP></a>    Vale reiterar que, nos relatos, isso é possível apenas quando se trata de amantes    "exóticas" – as mulheres do Primeiro Mundo aparecem como inteiramente distantes    dessa possibilidade. E utilizo aqui a expressão "certa" subordinação propositalmente.    A subordinação absoluta não é necessariamente considerada prazerosa. As (insossas)    experiências com quase crianças são, nesse, sentido, exemplos do (dis)sabor    que resulta do controle absoluto.<a name="sup75"></a><a href="#end75"><SUP>75</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Mas, não se trata apenas da obtenção desse relativo    controle. Ás vezes é também necessário que ele seja exercido em relação a mulheres    inseridas no mundo da prostituição cujas atitudes as distanciem desse mundo    – refiro-me à recusa do pagamento, ao estabelecimento de laços afetuosos com    o protagonista<a name="sup76"></a><a href="#end76"><SUP>76</SUP></a> e/ou ao    fato de as prostitutas expressarem prazer nas relações sexuais. Esta afirmação    pode soar paradoxal levando em conta que se trata de viajantes à procura de    sexo. No entanto, essas preferências, tratadas como "ficções de mutualidade",    são registradas uma e outra vez, tanto em trabalhos sobre turismo sexual<a name="sup77"></a><a href="#end77"><SUP>77</SUP></a>    como em análises das relações estabelecidas por prostitutas com seus conterrâneos.<a name="sup78"></a><a href="#end78"><SUP>78</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Alguns relatos partem, porém, da constatação    das relações de desigualdade permeando esses encontros. Nesses casos, a relação    poder/prazer não é situada na interação entre os agentes envolvidos no encontro    sexual de maneira linear. Trata-se, sobretudo, do prazer vinculado a certas    características atribuídas às feminilidades do Terceiro Mundo – submissão, doçura,    generosidade – que aparecem como efeitos dessas relações desiguais. Nessa percepção,    os "poderes" das prostitutas, capazes de exercer um certo controle sobre os    viajantes à procura de sexo mediante o gozo que proporcionam, são altamente    apreciados.<a name="sup79"></a><a href="#end79"><SUP>79</SUP></a> Mas, nuns    e outros relatos, e esse é o ponto que quero destacar, a desigualdade é inerente    a esses contatos que são apresentados como "verdadeira" conexão social. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Considerados em contraposição à solidão intolerável,    ao desespero que resulta do afastamento de todo contato humano, caloroso e vivo    – nos termos de Michel, o estado inerente aos europeus –, os contatos sexuais    com as prostitutas do Terceiro Mundo adquirem o estatuto de relação social "real".    Essas relações, porém, apresentam características específicas. Michel aprecia    as práticas sexuais singulares das prostitutas tailandesas.<a name="sup80"></a><a href="#end80"><SUP>80</SUP></a>    No entanto, o prazer por elas proporcionado é vinculado, sobretudo, à disposição    especial para "dar prazer" atribuída a essas mulheres, percebida como traço    inerente a suas feminilidades e considerada como inexistente entre as européias,    inclusive entre as prostitutas.<a name="sup81"></a><a href="#end81"><SUP>81</SUP></a>    As européias, o narrador reflete, não experimentam prazer nem desejam dar prazer,    particularmente as francesas. Elas não têm interesse no sexo, apenas na sedução    e são inteiramente incapazes na cama: carecem de qualquer naturalidade, de qualquer    "inocência sexual".<a name="sup82"></a><a href="#end82"><SUP>82</SUP></a> </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Na opinião de Michel, os Ocidentais não fazem    mais sexo, algo que ele considera problemático, uma "falta" que está vinculada    a um grau extremo de narcisismo, de individualidade. Frios, racionais, extremamente    conscientes de sua existência individual e de seus direitos, obcecados pela    saúde e pela higiene, evitando todo tipo de dependência, os europeus não seriam    (mais) capazes de obsessão sexual nem de exaltação sentimental, uma vez que    ambas exigem esquecer-se parcialmente de si. Seria impossível fazer o amor sem    um certo abandono, sem aceitar pelo menos de maneira temporária um certo estado    de dependência e de fragilidade.<a name="sup83"></a><a href="#end83"><SUP>83</SUP></a>    O sado-masoquismo organizado, um movimento crescente na Europa, um universo    puramente cerebral, com regras precisas, no qual cada um dos participantes permanece    fechado na sua pele, plenamente livre em suas sensações de ser único, representaria    esse <i>ethos</i>.<a name="sup84"></a><a href="#end84"><SUP>84</SUP></a> Segundo    Michel, o "sexo real, animal... natural", encontra-se hoje nos países do Terceiro    Mundo.<a name="sup85"></a><a href="#end85"><SUP>85</SUP></a> E ele se expressa    no desejo de oferecer o corpo como um objeto agradável. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Observando os argumentos apresentados num debate    que pouco tem a ver com as questões aqui tratadas, Marilyn Strathern afirma    que, para os euro-americanos, o relacionamento sexual significa a importância    atribuída aos relacionamentos em geral – isto é, o intercurso sexual é percebido    como inerentemente relacional.<a name="sup86"></a><a href="#end86"><SUP>86</SUP></a>    Essa idéia parece perpassar as formulações dos relatos aqui contemplados – ela    está presente, aliás, nos argumentos centrais mediante os quais se justificam    as viagens à procura de sexo aos países do Terceiro Mundo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Nesse jogo de contrastes Norte/Sul, entre feminilidades    e entre sexualidades, esses contatos sexuais assumem o estatuto de "verdadeiras"    possibilidades de conexão social com a alteridade e de fonte de sensações "autênticas".    Nos relatos, o sexo alocado ao Terceiro Mundo aparece como "real" na medida    em que é "natural" – e essa idéia de natural alude tanto à idéia de relação    como ao estabelecimento de relações marcadas pelo procedimento de tornar o outro    exótico, pela objetificação e a desigualdade. Essas são as relações que viabilizam    o acesso a um prazer cujo valor reside na "autenticidade" das sensações e, portanto,    da satisfação que supostamente provoca.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana"><b>Concluindo</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Os relatos aqui analisados mostram, sem dúvida,    que o turismo tem a ver com a maneira como os "outros" são imaginados, isto    é, aludem ao caráter mediado da experiência turística contemporânea. Ao mesmo    tempo, essas narrativas, que embaralham idéias presentes em diversas abordagens    sócio-antropológicas sobre turismo, oferecem elementos para considerar a distinção    entre viagem e turismo ancorada nas discussões sobre autenticidade. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Os narradores representam uma das expressões    consideradas mais extremas (e abjetas) do turismo pós-industrial, caracterizado    como intrinsecamente não autêntico. No entanto, eles se apresentam traçando    relações que resultam paradoxais, levando em conta as tipologias de turistas    que traçam distinções entre aqueles voltados para a procura do prazer e os interessados    na autenticidade. À maneira do turista imaginado por MacCannell, esses narradores    fogem de uma sociedade percebida como alienada e caracterizada pela não-conexão,    mas o fazem procurando experiências "reais" que unem prazer e autenticidade.    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Considerando o turismo como <b>a</b> forma de    viagem no mundo contemporâneo, os argumentos dos protagonistas desses relatos    confundem aspectos presentes na clássica distinção entre "viagem" e turismo    – "Tudo é turismo", afirma Michel. Ao mesmo tempo, nessas histórias os "viajantes"    constituem uma categoria especial de turistas, diferenciada pela busca de aventuras,    de relações "verdadeiras" com os nativos e de sensações autênticas. Mas é, sobretudo,    a implementação da noção de autenticidade o ponto central nessa embaralhamento.    Tornando "reais" os contatos com prostitutas do Terceiro Mundo mediante a operacionalização    da noção de intercurso sexual como relação social, e ligando a "autenticidade"    às sensações (internas) suscitadas por essas relações, a maneira como os relatos    desses narradores justifica as viagens à procura de sexo neutraliza, ao mesmo    tempo, a concepção do turismo (sexual) como marcado pela falta de autenticidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Recebido para publicação em agosto de 2002. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><a name="titleb"></a><a href="#titlea">*</a>    Este texto está vinculado à pesquisa "Entre a prostituição e os namoros de verão.    Gênero e sexualidade no contexto do turismo internacional, em Fortaleza", apoiada pela FAPESP. Agradeço a Miriam Pillar Grossi, Marília Carvalho,    Maria Filomena Gregori, Mariza Corrêa, Ana Maria Medeiros da Fonseca e aos participantes    do Fórum de Pesquisa Etnografia dos Relatos de Viagem da <i>23ª Reunião Brasileira    de Antropologia </i>(Gramado, 2002) os comentários e observações realizadas.    <!-- ref --><br>   <a name="end1"></a><a href="#sup1">1</a> Citado em CHAMBERS, Erve. <i>Native    Tours, the anthropology of travel and Tourism. </i>Waveland Press, Illinois,    2000 (tradução minha).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-8333200200020000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end2"></a><a href="#sup2">2</a> Citado em RAPPORT, Nigel e OVERING,    Joana. <i>Social and Cultural Anthropology, the Key Concepts. </i>London and    New York, 2000, (tradução minha).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-8333200200020000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end3"></a><a href="#sup3">3</a> Esse diálogo tem lugar quando um grupo,    integrado por dois homens e uma mulher de Nova York, desembarca em algum lugar    do Norte da África. Situado após a Guerra, o filme, que mostra imagens em branco    e preto de arranha-céus, trânsito intenso, trabalhadores esgotados viajando    em trens suburbanos, pessoas tirando comidas de máquinas, vai adquirindo cores    na medida em que o grupo se aproxima da terra. Iniciando o diálogo, a mulher    procura na bagagem um chapéu de explorador.    <!-- ref --><br>   <a name="end4"></a><a href="#sup4">4</a> CRICK, Malcolm. Representations of    international tourism in the social sciences: Sun, sex, sights, savings and    servility. <i>Annual Review of Anthropology </i>18<i>, </i>1989, pp.307-344.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-8333200200020000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end5"></a><a href="#sup5">5</a> Clifford converge com Crick no que    se refere a sublinhar o caráter restrito outorgado a essa experiência na literatura    de viagem, chamando a atenção para as exclusões presentes na noção de viagem,    uma noção que estaria marcada por diferenciações de classe, gênero, raça, localizações    culturais e históricas e privilégios. Segundo Clifford, essa literatura não    vincula as mulheres à idéia de verdadeira viagem (elas viajam como acompanhantes,    ou são consideradas exceções). Criados e criadas, guias, pessoas não brancas,    conformam categorias de pessoas ignoradas, também, por essa noção, uma vez que,    contando com um status inferior ao do independente viajante burguês, branco,    essas pessoas estão distantes de serem vinculadas às imagens de exploradores    heróicos, intérpretes estéticos ou autoridades científicas. CLIFFORD, James.    <i>Routes. Travel and translation in the late twentieth century. </i>Cambridge,    Harvard University Press, 1997, pp.32-33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-8333200200020000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end6"></a><a href="#sup6">6</a> BOORSTIN, D. <i>The Image. A Guide    to Pseudo-Events in America. </i>New York, Atheneum, 1972, citado em Crick,    M. Representations of international tourism... Op. cit., p.308.    <!-- ref --><br>   <a name="end7"></a><a href="#sup7">7</a> HOUELLEBECQ, Michel. <i>Plateforme.    </i>Paris, Flammarion, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-8333200200020000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end8"></a><a href="#sup8">8</a> MATTIOLI ROSS, Cláudio. <i>Vivendo    volando, um uomo, fli affari, le donne, il sesso. </i>Bologna, Gianni Monduzzi    Editore, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-8333200200020000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end9"></a><a href="#sup9">9</a> PISCITELLI, Adriana. Entre a prostituição    e os namoros de verão. Gênero e sexualidade no contexto do turismo internacional,    em Fortaleza. Relatório parcial de pesquisa apresentado à Fapesp, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-8333200200020000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end10"></a><a href="#sup10">10</a> Falo em configurações, no sentido    de referir-me não a um traço isolado mas a idéias que mantêm entre si certas    relações. Assim, concordo com a idéia de Dumont de que embora as configurações    variem de um texto a outro, de um autor a outro, não variam completamente e    apresentam, em cada nível de generalização, aspectos em comum. DUMONT, Louis.    <i>O individualismo. Uma perspectiva antropológica da ideologia moderna.</i>    Rio de Janeiro, Rocco, 1983, p.23.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-8333200200020000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end11"></a><a href="#sup11">11</a> AUG&Eacute;, Marc <i>El viaje imposible.    El turismo y sus imágenes. </i>Barcelona, Gedisa, 1998, pp.15-16.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-8333200200020000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end12"></a><a href="#sup12">12</a> RAPPORT, N. e OVERING, J. <i>Social    and Cultural Anthropology...</i> Op. cit., p.354.    <!-- ref --><br>   <a name="end13"></a><a href="#sup13">13</a> O caráter da experiência social    é relevante nas definições antropológicas do turista, "uma pessoa desfrutando    temporariamente de lazer que voluntariamente visita um lugar distante de casa    com o propósito de <i>experimentar uma mudança"; </i>"um viajante temporário    que procura prazer a partir das novidades e da mudança experienciadas numa viagem    relativamente longa e não recorrente". SMITH, Valene. <i>Hosts and Guests. </i>Blackwell,    1989,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-8333200200020000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->grifado meu; COHEN, Erik. Who is a tourist?: A conceptual clarification.    <i>The Sociological Review, </i>vol 22, n°4, November 1974, p.533[    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-8333200200020000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->STANDARDIZEDENDPARAG]<br>   <a name="end14"></a><a href="#sup14">14</a> Nos termos de Clifford, essas experiências    poderiam ser consideradas "enobrecedoras". CLIFFORD, J. <i>Routes. Travel and    translation...</i> Op. cit., p.31.    <!-- ref --><br>   <a name="end15"></a><a href="#sup15">15</a> BOORSTIN <i>apud</i> URRY, John.    <i>O olhar do turista. Lazer e viagens nas sociedades contemporâneas. </i>São    Paulo, Sesc/Studio Nobel, 1996 &#91;1990&#93;, p.23.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-8333200200020000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end16"></a><a href="#sup16">16</a> FUSSEL, P. <i>Abroad. British Literary    travelling Between the Wars. </i>New York, Oxford University Press, 1980,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-8333200200020000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->citado    em CRICK, M. Representations of international tourism... Op. cit., p.308.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="end17"></a><a href="#sup17">17</a> O Turismo de Exploração reproduziria    as explorações da Era dos Descobrimentos, o "commando", nos EEUU, instrução    militar para agir na guerra de guerrilhas. BRUNNER, Edward. OF cannibals, tourists    and ethnographers. <i>Cultural Anthropology, </i>vol 4, nº 4, 1989, p.440.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-8333200200020000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end18"></a><a href="#sup18">18</a> ID., IB.    <br>   <a name="end19"></a><a href="#sup19">19</a> A conceitualização do turismo realizada    por esse autor é condizente com essa reflexão. Ele caracteriza o turismo como    qualquer tipo de atividade de viagem que inclua a experiência auto-consciente    de outro lugar. CHAMBERS, E. <i>Native Tours...</i> Op. cit., p.xi.    <!-- ref --><br>   <a name="end20"></a><a href="#sup20">20</a> MACCANNEL, Dean. <i>The tourist,    a new theory of the leisure class. </i>New York, Shocken, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-8333200200020000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end21"></a><a href="#sup21">21</a> COHEN, Erik. The sociology of tourism,    approaches, issues and findings, <i>Annual Review of sociology </i>10, 1984,    p.378.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-8333200200020000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end22"></a><a href="#sup22">22</a> Esses modos são classificados como:    <i>Recreacional</i> – a viagem é, apenas, mais uma forma de entretenimento,    tal como o cinema ou o teatro, que proporciona descanso e bem-estar –, <i>diversionária    </i>– simples escapatória da rotina –, <i>experiencial </i>– procura o significado    perdido na sua sociedade buscando-o em "outras" sociedades –, <i>experimental</i>    – vinculado aos turistas considerados pós-modernos, que, na sua procura por    significado, experimentam modos de vida alternativos, viagens, drogas e misticismo    seriam caminhos nessa busca e <i>existencial</i> – são aqueles que procuram    um novo centro espiritual em outras culturas, e que tentam obtê-lo submetendo-se    a elas. COHEN, Erik. A phenomenology of tourist experiences. <i>Sociology, </i>vol    13, n° 2, May 1979, p.183.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-8333200200020000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end23"></a><a href="#sup23">23</a> Vale mencionar que Urry, levando    seriamente em conta uns e outros argumentos, chega à conclusão de que parece    incorreto sugerir que a busca de autenticidade está na base da organização do    turismo. Segundo esse autor, pode ser que a procura daquilo que consideramos    ser os elementos autênticos constitua um componente importante, mas isso se    dá apenas porque existe um contraste com as experiências cotidianas. Essa diferença,    entre o lugar normal de residência/trabalho e o objeto de olhar do turista,    constituiria, sim, uma característica principal da organização do turismo. Isso    sem contar, segundo o autor, que alguns visitantes, considerados "pós-turistas"    , se deliciam com a falta de autenticidade da experiência turística normal.    Eles encontrariam prazer na multiplicidade dos jogos turísticos. Saberiam que    a experiência turística não existe, não passa de jogos ou textos, que podem    ser exercitados ou interpretados. URRY, J. <i>O olhar do turista... </i>Op.    cit., pp.27-28    <br>   <a name="end24"></a><a href="#sup24">24</a> CRICK, M. Representations of international    tourism... Op. cit., p.336.    <br>   <a name="end25"></a><a href="#sup25">25</a> Segundo nota da <i>Folha de S.Paulo</i>    teria vendido 200.000 cópias em duas semanas. Polêmica. Protagonista considera    uma situação ideal de troca a satisfação do turista com prostitutas do terceiro    mundo. Romance francês defende turismo sexual. <i>Folha de S.Paulo, </i>17/09/2001.    <br>   <a name="end26"></a><a href="#sup26">26</a> ID., IB.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="end27"></a><a href="#sup27">27</a> HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.12.    <br>   <a name="end28"></a><a href="#sup28">28</a> ID., IB., p.70.    <br>   <a name="end29"></a><a href="#sup29">29</a> ID., IB., p.34.    <br>   <a name="end30"></a><a href="#sup30">30</a> ID., IB., p.22.    <br>   <a name="end31"></a><a href="#sup31">31</a> Essa apresentação também esclarece    que embora o livro revele um certo machismo, a sensibilidade "quase feminina"    do autor deve tornar a leitura agradável ainda para as mulheres. MATTIOLI ROSS,    C. <i>Vivendo volando...</i> Op. cit., capa do livro.    <br>   <a name="end32"></a><a href="#sup32">32</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.19.    <br>   <a name="end33"></a><a href="#sup33">33</a> ID., IB., p.7.    <br>   <a name="end34"></a><a href="#sup34">34</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.40.    <br>   <a name="end35"></a><a href="#sup35">35</a> As entrevistas com Steve e Douglas    foram realizadas no marco da pesquisa já mencionada (ver nota inicial), no verão    de 2000 e de 2002, respectivamente.    <br>   <a name="end36"></a><a href="#sup36">36</a> HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.55    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="end37"></a><a href="#sup37">37</a> ID., IB., p320.    <br>   <a name="end38"></a><a href="#sup38">38</a> A idéia de que o "viajante" contemporâneo    é um tipo "especial" de turista é recorrente nos textos – ver ID., IB., p.178.    <br>   <a name="end39"></a><a href="#sup39">39</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.21.    <br>   <a name="end40"></a><a href="#sup40">40</a> ID., IB. p.28.    <br>   <a name="end41"></a><a href="#sup41">41</a> Essa foi, precisamente, uma das    experiências marcantes na viagem de Steve a Fortaleza. Logo após ter encontrado    uma garota na praia, ela o conduziu até uma esquina, onde ficou parada. Ele    achou que estavam esperando para atravessar a rua. Mas, descobriu depois que    estavam esperando um ônibus. Entrou no veiculo sem ter noção do lugar para o    qual estavam se dirigindo. Com certa apreensão, percebeu que o ônibus se afastava    muito, em direção aos "<i>outskirts</i>" da cidade. Finalmente desceram. Caminharam    um pouco e, finalmente, pararam frente a uma casinha. Ele não tinha a menor    idéia do que aconteceria nessa casa. Estava apreensivo, mas, também, excitado.    Para sua surpresa, quando entraram, havia uma festa de aniversário, de uma garota    de 15/16 anos. Estava a família inteira, havia um bolo de aniversário. E o mais    fantástico dessa experiência, para ele, foi ter passado o dia inteiro "not being    able to communicate: – not one word".    <br>   <a name="end42"></a><a href="#sup42">42</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.54.    <br>   <a name="end43"></a><a href="#sup43">43</a> ID., IB., p.78.    <br>   <a name="end44"></a><a href="#sup44">44</a> Esses itens incluem "a fancy house,    a good car, exotic vacations…"    <!-- ref --><br>   <a name="end45"></a><a href="#sup45">45</a> EDWARDS, Justin D. <i>Exotic Jouneys.    Exploring the Erotics of U.S. Travel Literature, 1840-1930. </i>University Press    of New England, 2001, pp.2-3.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-8333200200020000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end46"></a><a href="#sup46">46</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.99.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="end47"></a><a href="#sup47">47</a> FOSTER, Stephen William: The exotic    as symbolic system <i>Dialectical Antrhopology, </i>September 1982, vol 7, n°1,    p.22[    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-8333200200020000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->STANDARDIZEDENDPARAG]<br>   <a name="end48"></a><a href="#sup48">48</a> KEMPADOO, Kamala. Gender, race and    sex: exoticism in the Caribbean. Paper presented to the International Symposium    <i>O desafio da diferença: articulando gênero, raça e classe</i>, Salvador,    Brazil, 2000, p.2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0104-8333200200020000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end49"></a><a href="#sup49">49</a> HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.35.    <br>   <a name="end50"></a><a href="#sup50">50</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.15.    <br>   <a name="end51"></a><a href="#sup51">51</a> As primeiras referências de Mattioli    Ross ao Brasil são histórias que fazem alusão à facilidade de obter financiamentos,    seria apenas necessário dar alguma propina e levar máquinas velhas e fabricar    qualquer coisa. Id, ib., p.75.    <br>   <a name="end52"></a><a href="#sup52">52</a> Id, ib., p.21.    <br>   <a name="end53"></a><a href="#sup53">53</a> Id, ib., p.27.    <br>   <a name="end54"></a><a href="#sup54">54</a> Id, ib., p.68.    <br>   <a name="end55"></a><a href="#sup55">55</a> HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.40.    <br>   <a name="end56"></a><a href="#sup56">56</a> Nesse sentido é sugestiva a passagem    na qual Michel descreve hábitos dos chineses: "Uma mesa de chineses de Hong    Kong, reconhecíveis pela sua sujeira, difícil de suportar para um Ocidental...    os Chieneses comem com voracidade, riem muito forte com a boca aberta, projetando    em volta deles parte da comida, cospem no chão, molham seus dedos – agem em    tudo absolutamente como os porcos". ID., IB., p.111.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="end57"></a><a href="#sup57">57</a> Referindo-se a Kinmug, Mattioli    Ross comenta: "os homens são ainda um pouco selvagens com os estrangeiros".    MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i> Op. cit., p.68.    <br>   <a name="end58"></a><a href="#sup58">58</a> ID., IB., p15.    <br>   <a name="end59"></a><a href="#sup59">59</a> ID., IB., p.11.    <br>   <a name="end60"></a><a href="#sup60">60</a> ID., IB., p.70.    <br>   <a name="end61"></a><a href="#sup61">61</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., pp.21-22.    <br>   <a name="end62"></a><a href="#sup62">62</a> É importante assinalar que as interpenetrações    entre diferença e desigualdade presentes nessas conceitualizações de exotismo    não se restringem, nos relatos, às relações protagonizadas por homens do Primeiro    Mundo e mulheres pobres. As mulheres dos países ricos são percebidas como estabelecendo    relações análogas. MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i> Op. cit., p.59;    HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op. cit., p.243.    <br>   <a name="end63"></a><a href="#sup63">63</a> HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.115.    <br>   <a name="end64"></a><a href="#sup64">64</a> A idéia de que, no marco do turismo    sexual internacional, os nativos são os verdadeiros perdedores se reitera nos    diversos relatos. Douglas afirma que fica com pena dos homens locais (cearenses)    que são, ele acha, os grandes perdedores da história.    <br>   <a name="end65"></a><a href="#sup65">65</a> HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., pp.119-122.    <!-- ref --><br>   <a name="end66"></a><a href="#sup66">66</a> O'CONNELL DAVIDSON, Julia e SANCHEZ    TAYLOR, Jacqueline. Fantasy Islands: Exploring the demand for Sex Tourism. In:    KEMPADOO, Kamala. <i>Sun, sex, and gold. Tourism and Sex Work in the Caribbean.    </i>Oxford, Rowman &amp; Littlefield, 1999, p.53.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0104-8333200200020000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end67"></a><a href="#sup67">67</a> HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.252.    <br>   <a name="end68"></a><a href="#sup68">68</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.19.    <br>   <a name="end69"></a><a href="#sup69">69</a> ID., IB., p.79.    <br>   <a name="end70"></a><a href="#sup70">70</a> O narrador atribui ao folheto peso    na sua decisão pela Tailândia: "Um circuito organizado, com um toque de aventura,    que os levará dos bambus do rio Kwai à ilha de Hoh Samui, para finalizar em    Koh Phi Phi, ao longo de Phuket, após uma travessia magnífica do istmo de Kra.    Uma viagem '<i>cool</i>'' nos trópicos." Houellebecq, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.22, 35.    <br>   <a name="end71"></a><a href="#sup71">71</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.68.    <br>   <a name="end72"></a><a href="#sup72">72</a> ID., IB., p.169.    <br>   <a name="end73"></a><a href="#sup73">73</a> ID., IB., p.152.    <br>   <a name="end74"></a><a href="#sup74">74</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.12    <br>   <a name="end75"></a><a href="#sup75">75</a> ID., IB., p.30.    <br>   <a name="end76"></a><a href="#sup76">76</a> MATTIOLI ROSS, C. <i>Vivendo volando...</i>    Op. cit., p.16, 106.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="end77"></a><a href="#sup77">77</a> O'CONNELL DAVIDSON, Julia. <i>Prostitution,    power and freedom.</i> Ann Arbor, The University of Michigan Press, 1998, pp.158-159.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0104-8333200200020000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end78"></a><a href="#sup78">78</a> PASINI, Elisiane. Homens da vida:    um estudo sobre sexualidade(s) masculina(s) em um contexto de prostituição feminina.    Texto apresentado no Seminário de Tese do Doutorado em Ciências Sociais - Área    Família e Gênero, maio 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0104-8333200200020000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end79"></a><a href="#sup79">79</a> HOUELLEBECQ, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.53.    <br>   <a name="end80"></a><a href="#sup80">80</a> Michel valoriza particularmente    o espantoso domínio das prostitutas Thai da musculatura vaginal. Essa apreciação    é compartilhada por outros personagens do romance de Houellebecq. Um turista    sexual que conversa com Michel afirma com seriedade: "falam das brasileiras,    ou das meninas de Cuba. Tenho viajado muito, para o meu prazer, e não tenho    dúvidas: para mim, as tailandesas são as melhores amantes do mundo". HOUELLEBECQ,    M. <i>Plateforme. </i>Op. cit., p.81.    <br>   <a name="end81"></a><a href="#sup81">81</a> Steve, pondo em perspectiva garotas    (de programa) brasileiras, tailandesas e mulheres inglesas, manifesta opiniões    análogas: "They seem to want to please men. Anything".    <br>   <a name="end82"></a><a href="#sup82">82</a> Houellebecq, M. <i>Plateforme. </i>Op.    cit., p.216.    <br>   <a name="end83"></a><a href="#sup83">83</a> Discutindo o sado-masoquismo com    outro personagem, o narrador discorda da idéia de que o sofrimento e a crueldade,    a dominação e a servidão constituam a natureza íntima da sexualidade. Considera    seriamente os argumentos da namorada francesa quando ela afirma que essas práticas,    nas quais todo mundo leva luvas, usa utensílios, nas quais jamais há contato    físico, as peles não se tocam, não há beijos, nem carícias, são exatamente o    contrário da sexualidade. Mas, pondera Michel, há diversas sexualidades. Os    Sado-Masoquistas vêem em suas práticas a apoteose da sexualidade. Por outro    lado, as práticas que exigem contato, a penetração, por exemplo, exigem uma    capacidade de abandono cada vez mais distante das européias. HOUELLEBECQ, M.    <i>Plateforme. </i>Op. cit., p.251.    <br>   <a name="end84"></a><a href="#sup84">84</a> Valérie, namorada francesa de Michel,    apresentaria características inteiramente inusuais nas européias: submissa,    doce, cálida, nada exigente, gentil, intensamente sexuada, generosa. E, diferentemente    das mulheres do Terceiro Mundo seria, também, inteligente. ID., IB., pp.51-57.    <br>   <a name="end85"></a><a href="#sup85">85</a> ID., IB., p.255.    <!-- ref --><br>   <a name="end86"></a><a href="#sup86">86</a> STRATHERN, Marilyn. Necessidade    de pais, necessidade de mães. <i>Revista de Estudos Feministas, </i>vol 3, n°    2, 1995, pp.313-314.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0104-8333200200020000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAMBERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erve]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Native Tours, the anthropology of travel and Tourism]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Illinois ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Waveland Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAPPORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nigel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OVERING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social and Cultural Anthropology, the Key Concepts]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Malcolm]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Representations of international tourism in the social sciences: Sun, sex, sights, savings and servility]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Anthropology]]></source>
<year>1989</year>
<volume>18</volume>
<page-range>307-344</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLIFFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Routes: Travel and translation in the late twentieth century]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>32-33</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOUELLEBECQ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Plateforme]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Flammarion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTIOLI ROSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cláudio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vivendo volando, um uomo, fli affari, le donne, il sesso]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bologna ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gianni Monduzzi Editore]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PISCITELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre a prostituição e os namoros de verão: Gênero e sexualidade no contexto do turismo internacional, em Fortaleza]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUMONT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O individualismo: Uma perspectiva antropológica da ideologia moderna]]></source>
<year>1983</year>
<page-range>23</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUGÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marc]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El viaje imposible: El turismo y sus imágenes]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>15-16</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gedisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Valene]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hosts and Guests]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erik]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Who is a tourist?: A conceptual clarification]]></article-title>
<source><![CDATA[The Sociological Review]]></source>
<year>Nove</year>
<month>mb</month>
<day>er</day>
<volume>22</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>533</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[URRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O olhar do turista: Lazer e viagens nas sociedades contemporâneas]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>23</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SescStudio Nobel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUSSEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Abroad: British Literary travelling Between the Wars]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUNNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[OF cannibals, tourists and ethnographers]]></article-title>
<source><![CDATA[Cultural Anthropology]]></source>
<year>1989</year>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>440</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACCANNEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The tourist, a new theory of the leisure class]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Shocken]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erik]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The sociology of tourism, approaches, issues and findings]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of sociology]]></source>
<year>1984</year>
<volume>10</volume>
<page-range>378</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erik]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A phenomenology of tourist experiences]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology]]></source>
<year>May </year>
<month>19</month>
<day>79</day>
<volume>13</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>183</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EDWARDS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Justin D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Exotic Jouneys: Exploring the Erotics of U.S. Travel Literature, 1840-1930]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>2-3</page-range><publisher-name><![CDATA[University Press of New England]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The exotic as symbolic system]]></article-title>
<source><![CDATA[Dialectical Antrhopology]]></source>
<year>Sept</year>
<month>em</month>
<day>be</day>
<volume>7</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>22</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KEMPADOO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kamala]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Gender, race and sex: exoticism in the Caribbean]]></article-title>
<source><![CDATA[Paper]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ International Symposium O desafio da diferença: articulando gênero, raça e classe]]></conf-name>
<conf-date>2000</conf-date>
<conf-loc>Salvador </conf-loc>
<page-range>2</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'CONNELL DAVIDSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANCHEZ TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacqueline]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Fantasy Islands: Exploring the demand for Sex Tourism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KEMPADOO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kamala]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sun, sex, and gold: Tourism and Sex Work in the Caribbean]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>53</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman & Littlefield]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'CONNELL DAVIDSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Prostitution, power and freedom]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>158-159</page-range><publisher-loc><![CDATA[Ann Arbor ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Michigan Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisiane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Homens da vida: um estudo sobre sexualidade(s) masculina(s) em um contexto de prostituição feminina]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STRATHERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marilyn]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Necessidade de pais, necessidade de mães]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Estudos Feministas]]></source>
<year>1995</year>
<volume>3</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>313-314</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
