<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142013000100022</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142013000100022</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Carpeaux: mediador entre a literatura das "duas Espanhas" e o Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Valeria De]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>77</numero>
<fpage>319</fpage>
<lpage>332</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142013000100022&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142013000100022&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142013000100022&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O trabalho apresenta o papel pioneiro de Otto Maria Carpeaux como mediador da literatura das "duas Espanhas" - a peninsular e a exilada - que se configuraram com a derrota do governo republicano na Guerra Civil Espanhola. Para tanto, desenvolve-se em dois movimentos rastreando alguns dos ensaios publicados por Carpeaux na imprensa e alguns dos vínculos que o próprio autor neles estabelece entre sua formação e seu interesse pela cultura espanhola. A articulação dos dois movimentos permite traçar o perfil desse humanista, bem como o da prática do pensamento comparatista que vertebra sua produção crítica, sempre orientada pela ética, por agudo critério estético e pela busca de compreensão do mundo em que viveu.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The following work presents the pioneering role of Otto Maria Carpeaux as a mediator of the literature of the "two Spains" - the peninsular and the exiled - shaped after the Republican government was defeated at the Spanish Civil War. To this end, it develops in two movements: it traces back some of the essays published by Carpeaux in the press and some of the links the author himself establishes between his education and his interest in the Spanish culture. The dialogue between these two movements allows us to delineate this humanist's profile, as well as that of the comparative thought that structures his critical production, always guided by ethics, by acute aesthetic criteria and by the search to understand the world in which he lived.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Otto Maria Carpeaux]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Literatura comparada]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Literatura das "duas Espanhas" no Brasil]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Otto Maria Carpeaux]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Compared literature]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[The literature of "two Spains" in Brazil]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CULTURA E LITERATURA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Carpeaux: mediador entre a literatura das "duas Espanhas" e o Brasil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Valeria De Marco</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professora de Literatura Espanhola na Faculdade de Filosofia, Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas da Universidade de S&atilde;o Paulo. Sua publica&ccedil;&atilde;o mais recente vinculada ao tema deste trabalho &eacute;: AUB, M. <i>Campo franc&eacute;s</i>. Edici&oacute;n, introducci&oacute;n y notas de Valeria De Marco. Madrid: Segorbe, Castalia: Fundaci&oacute;n Max Aub, 2008. @ - <a href="mailto:valmarco@usp.br">valmarco@usp.br</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho apresenta o papel pioneiro de Otto Maria Carpeaux como mediador da literatura das "duas Espanhas" - a peninsular e a exilada - que se configuraram com a derrota do governo republicano na Guerra Civil Espanhola. Para tanto, desenvolve-se em dois movimentos rastreando alguns dos ensaios publicados por Carpeaux na imprensa e alguns dos v&iacute;nculos que o pr&oacute;prio autor neles estabelece entre sua forma&ccedil;&atilde;o e seu interesse pela cultura espanhola. A articula&ccedil;&atilde;o dos dois movimentos permite tra&ccedil;ar o perfil desse humanista, bem como o da pr&aacute;tica do pensamento comparatista que vertebra sua produ&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica, sempre orientada pela &eacute;tica, por agudo crit&eacute;rio est&eacute;tico e pela busca de compreens&atilde;o do mundo em que viveu. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b> Otto Maria Carpeaux, Literatura comparada, Literatura das "duas Espanhas" no Brasil. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The following work presents the pioneering role of Otto Maria Carpeaux as a mediator of the literature of the "two Spains" - the peninsular and the exiled - shaped after the Republican government was defeated at the Spanish Civil War. To this end, it develops in two movements: it traces back some of the essays published by Carpeaux in the press and some of the links the author himself establishes between his education and his interest in the Spanish culture. The dialogue between these two movements allows us to delineate this humanist's profile, as well as that of the comparative thought that structures his critical production, always guided by ethics, by acute aesthetic criteria and by the search to understand the world in which he lived. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b> Otto Maria Carpeaux, Compared literature, The literature of "two Spains" in Brazil. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No campo dos estudos liter&aacute;rios, Otto Maria Carpeaux tem amplo reconhecimento tanto por sua grandiosa <i>Hist&oacute;ria da literatura ocidental</i> como por seus escritos para jornais e revistas. Entre as v&aacute;rias motiva&ccedil;&otilde;es desse reconhecimento, talvez algumas sejam especialmente relevantes nesta &eacute;poca de culto &agrave; especializa&ccedil;&atilde;o: o fato de Carpeaux entender que a reflex&atilde;o sobre a literatura possibilita compreender seu pr&oacute;prio tempo; ter ele o processo de compara&ccedil;&atilde;o entre obras e autores como for&ccedil;a propulsora de seu pensamento e, talvez como decorrente de ambas, o gesto de desafiar a pr&aacute;tica institucionalizada da historiografia liter&aacute;ria, fundada, desde a era rom&acirc;ntica, na associa&ccedil;&atilde;o entre l&iacute;ngua, p&aacute;tria e tradi&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria nacional, pr&aacute;tica que j&aacute; desde o in&iacute;cio no s&eacute;culo XX n&atilde;o acomodava muitos escritores importantes que, de modo for&ccedil;ado ou volunt&aacute;rio, abandonaram a l&iacute;ngua materna para expressarem-se. Certamente, esses tra&ccedil;os, al&eacute;m de outros, devem-se &agrave; sua forma&ccedil;&atilde;o humanista e &agrave; sua pr&oacute;pria hist&oacute;ria de vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Filho de pai judeu e m&atilde;e cat&oacute;lica, nasceu Otto Karpfen em 9 de mar&ccedil;o de 1900 em Viena. Frequentou diferentes universidades: na sua cidade estudou matem&aacute;tica, f&iacute;sica e qu&iacute;mica; em Paris, sociologia; e, em N&aacute;poles, literatura comparada. Sempre retornando a seu pa&iacute;s, em 1925, ali se doutorou em Filosofia e Letras. Essa forma&ccedil;&atilde;o e os ares de um centro cultural t&atilde;o vivo como a Viena das primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX deram a ele o perfil pleno de um grande humanista. Obteve um cargo no governolocal e, at&eacute; a anexa&ccedil;&atilde;o da &Aacute;ustria &agrave; Alemanha, em 1938, escreveu muito, publicando v&aacute;rios livros, entre os quais talvez o mais relevante seja <i>A miss&atilde;o europeia da &Aacute;ustria</i>, de 1935, e empenhando-se em contribuir para o jornalismo pol&iacute;tico na defesa da independ&ecirc;ncia de seu pa&iacute;s ante o avan&ccedil;o do projeto nazista de constru&ccedil;&atilde;o da "Grande Alemanha". Em 1938, com a pol&iacute;cia pol&iacute;tica no calcanhar, saiu de Viena para a Antu&eacute;rpia. No ano seguinte, decidiu abandonar o continente europeu tomado pela convuls&atilde;o dos dois meses que antecederam o in&iacute;cio da Segunda Guerra Mundial e veio para o Brasil. Depois de instalar-se precariamente no Paran&aacute;, viajou a S&atilde;o Paulo e entrouem contato com &Aacute;lvaro Lins que lhe abriu as portas dos c&iacute;rculos liter&aacute;rios do Rio de Janeiro. Em 1941, afrancesou seu nome e iniciou sua longa carreira de colaborador do <i>Correio da Manh&atilde;</i>, publicando artigos dedicados a temas liter&aacute;rios. Naturalizou-se em 1942, ano em que come&ccedil;ou a dirigir a biblioteca da Faculdade Nacional de Filosofia e publicou <i>A cinza do purgat&oacute;rio</i>, o primeiro de uma s&eacute;rie de livros nos quais reuniria seus escritos que haviam circulado em jornais e revistas. A partir de 1964, usou como e quando p&ocirc;de seu espa&ccedil;o na imprensa para lutar contra o golpe militar e a ditadura, calando-se s&oacute; ante a imposi&ccedil;&atilde;o da censura. Morreu em 1978, sem poder acompanhar  o fim do estado de exce&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitos s&atilde;o os depoimentos da r&aacute;pida integra&ccedil;&atilde;o desse intelectual austr&iacute;aco nos ambientes liter&aacute;rios da capital do Brasil e da alta qualidade de seu trabalho. Vale a pena destacar um deles, menos conhecido entre n&oacute;s, o do soci&oacute;logo e escritor Francisco Ayala, uma vez que seu testemunho indica v&iacute;nculos de Carpeaux com outros espa&ccedil;os da Am&eacute;rica Latina. Ayala era uma figura relevante do grande contingente de pensadores e artistas espanh&oacute;is que se exilaram ao final da Guerra Civil Espanhola e a consequente ditadura do general Franco. Instalara-se na Argentina. Sobrevivia dando aulas em diferentes universidades e colaborando com editoras, como Losada ou Sudamericana. Passou todo o ano de 1945 no Rio de Janeiro, lecionando sociologia na universidade e no Itamaraty. Quando chegou &agrave; cidade, Gabriela Mistral, ent&atilde;o c&ocirc;nsul do Chile, recomendou-lhe que entrasse em contato com Carpeaux. Ayala n&atilde;o  o fez imediatamente, mas manteve-se atento, como recordou muitos anos depois: "<i>Pronto empec&eacute; a ver la firma de Carpeaux al pie de art&iacute;culos muy densos y ricos en los peri&oacute;dicos de rio</i>" (Ayala, 2006, p.312-13). Logo passou a conviver com Carpeaux e em seu livro de mem&oacute;rias, escrito em Madri, depois da morte de Franco, registrou os tra&ccedil;os mais significativos de seu exerc&iacute;cio cr&iacute;tico: "<i>entre mis libros tengo una</i> Historia da literatura ocidental <i>en cuatro voluminosos tomos, publicada por &eacute;l en 1962, en alguna de cuyas p&aacute;ginas creo escuchar como un eco de las conversaciones nuestras. es la obra de un humanista lleno de sabidur&iacute;a y dotado de una visi&oacute;n amplia y profunda</i>" (ibidem, p.313). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A lembran&ccedil;a parece fundar-se nos fatos. Durante sua estada no Rio de Janeiro, Ayala frequentou a casa de Carpeaux e ficou muito impressionado pela atividade daquele exilado, sobrevivente como ele das cat&aacute;strofes do s&eacute;culo XX, cujo esp&iacute;rito n&atilde;o se abateu, como atestavam sua presen&ccedil;a constante na imprensa e seu intenso trabalho de composi&ccedil;&atilde;o dessa hist&oacute;ria monumental que come&ccedil;a com a literatura grega e chega aos primeiros anos da d&eacute;cada de 1940. De fato, de 1942 a 1945, Carpeaux escreveu a <i>Historia da literatura ocidental</i> e entregou o manuscrito de quase cinco mil p&aacute;ginas datilografadas ao editor. Por problemas econ&ocirc;micos da editora, a obra foi publicada somente em 1959, j&aacute; com uma atualiza&ccedil;&atilde;o do texto original. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como observa Ayala, amplitude e profundidade s&atilde;o as marcas permanentes dos escritos de Carpeaux, duas caracter&iacute;sticas que bastante raramente se combinam na atividade historiogr&aacute;fica, t&atilde;o presa a uma vis&atilde;o panor&acirc;mica, a um discurso pautado pela sucess&atilde;o cronol&oacute;gica de &eacute;pocas, autores e obras de uma determinada tradi&ccedil;&atilde;o nacional e que costuma dedicar alguma densidade a escritores canonizados em s&eacute;culos passados. Ciente disso, Carpeaux (2011, p.4) dialoga com essa pr&aacute;tica no pref&aacute;cio &agrave; primeira edi&ccedil;&atilde;o de sua hist&oacute;ria: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> &#91;...&#93; as literaturas europ&eacute;ias (e as americanas) n&atilde;o foram estudadas separadamente, assim como n&atilde;o se fez separa&ccedil;&atilde;o alguma entre a poesia e a prosa e os chamados g&ecirc;neros liter&aacute;rios. Cada um dos cap&iacute;tulos refere-se a todas as manifesta&ccedil;&otilde;es de determinado estilo em todas aquelas literaturas. Em vez de uma cole&ccedil;&atilde;o de hist&oacute;rias da literatura, pretendeu-se esbo&ccedil;ar a hist&oacute;ria dos estilos liter&aacute;rios, como express&otilde;es de fatores sociais modific&aacute;veis, e das qualidades humanas permanentes. Os crit&eacute;rios da exposi&ccedil;&atilde;o historiogr&aacute;fica s&atilde;o, portanto, estil&iacute;sticos e sociol&oacute;gicos. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tanto nessa obra como em seus textos para jornais ou revistas, Carpeaux sempre procurou desvendar as complexas rela&ccedil;&otilde;es entre a(s) forma(s) art&iacute;stica(s) e o esp&iacute;rito da &eacute;poca (<i>Zeitgeist</i>). A tal perspectiva cr&iacute;tica deve-se acrescentar uma dimens&atilde;o &eacute;tica de sua escritura: seu compromisso com a liberdade de pensamento, expresso no profundo respeito ao seu leitor, &agrave; sua forma&ccedil;&atilde;o e ao ambiente cultural em que ele vive. Ele tinha consci&ecirc;ncia de que o dever do cr&iacute;tico &eacute; contribuir para a amplia&ccedil;&atilde;o do horizonte de reflex&atilde;o do leitor e de que o contato entre ambos exigia um discurso que proporcionasse um lugar de encontro de sensibilidades, impress&otilde;es, valores e saberes, um lugar a partir do qual se analisa o passado para compreender o presente. Essa dimens&atilde;o da atividade de Car-peaux tamb&eacute;m ficou gravada na mem&oacute;ria de Francisco Ayala (2006, p.314-5): </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>Cuando &#91;..&#93; regres&eacute; a Buenos Aires y empec&eacute; a editar la revista</i> Realidad<i>, le ped&iacute; su colaboraci&oacute;n a mi amigo Carpeaux, y tuve el placer de publicar en uno de los primeros n&uacute;meros un espl&eacute;ndido ensayo de su pluma sobre</i> La torre<i>, de Hugo von Hofmannsthal, un drama donde el poeta simbolista austr&iacute;aco reelabora, con vistas a los problemas de su tiempo,</i> La vida es sue&ntilde;o<i>, de Calder&oacute;n. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ensaio a que se refere Ayala, publicado no segundo n&uacute;mero de <i>realidad</i>, correspondente aos meses de mar&ccedil;o e abril de 1947, &eacute; em um rigoroso estudo de literatura comparada. Consiste em distinguir como os diferentes desfechos da a&ccedil;&atilde;o dram&aacute;tica de ambos os textos, constru&iacute;da em torno ao personagem do pr&iacute;ncipe prisioneiro que &eacute; educado no ambiente de tens&atilde;o entre sonho e realidade e libertado pelos s&uacute;ditos, interpretam a significa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do regime mon&aacute;rquico: na obra de Calder&oacute;n de la Barca supera-se a rebeli&atilde;o palaciana e a monarquia &eacute; revitalizada; no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, com a morte do pr&iacute;ncipe Segismundo, o simbolista austr&iacute;aco encena a dissolu&ccedil;&atilde;o do mesmo regime. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Comparar as diferentes elabora&ccedil;&otilde;es do n&uacute;cleo desse ensaio feitas por Carpeaux permite observar seu respeito ao leitor. Seu miolo &eacute; pouco mais que um par&aacute;grafo em "Hofmannsthal e o seu <i>Gran Teatro del Mundo</i>", texto que integrou <i>A cinza do purgat&oacute;rio</i>, seu primeiro livro publicado no Brasil e no qual o autor reuniu artigos que circularam em 1941 e 1942 no jornal <i>Correio da Manh&atilde;</i> e na <i>revista do Brasil</i>. Para apresentar a trajet&oacute;ria do desconhecido escritor alem&atilde;o e dar destaque &agrave; pe&ccedil;a que aparece no t&iacute;tulo do texto, dirige-se ao leitor brasileiro mencionando a colabora&ccedil;&atilde;o de Hofmannsthal como libretista de &oacute;pera de Strauss, compositor que um amplo p&uacute;blico podia identificar. J&aacute; o ensaio publicado em <i>realidad</i>, revista destinada a um p&uacute;blico mais restrito, mais culto e familiarizado com a literatura espanhola, Carpeaux come&ccedil;a o texto considerando que essa tradi&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria forjou tr&ecirc;s "mitos": o Quixote, s&iacute;mbolo do homem-poeta; Don Juan, o do homem-sexo, e Segismundo, o do homem-pol&iacute;tico. Estabelecendo assim o di&aacute;logo com o leitor, o ensaio retoma a compara&ccedil;&atilde;o esbo&ccedil;ada anteriormente na vers&atilde;o brasileira e desenvolve uma minuciosa an&aacute;lise das duas obras dram&aacute;ticas. Em 1953, esse mesmo longo estudo comparativo foi publicado no Brasil, sob o t&iacute;tulo "A torre", tendo sido recolhido em seu livro <i>respostas e perguntas</i>, mas apresenta uma nova forma de exposi&ccedil;&atilde;o. Para criar um canal de di&aacute;logo com o leitor, Carpeaux suprime as refer&ecirc;ncias aos s&iacute;mbolos da literatura espanhola, comenta um tema do debate pol&iacute;tico da conjuntura brasileira e ressalta a dimens&atilde;o pol&iacute;tica das duas pe&ccedil;as teatrais e de seu pr&oacute;prio interesse como cr&iacute;tico: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Embora o presente ensaio tratasse de um assunto de literatura comparada, &eacute; preciso confessar desde j&aacute; sua origem em estudos de ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica. Fala-se muito, hoje, em "problema de liberdade", quer dizer, na antinomia entre Liberdade e Autoridade, ou ent&atilde;o entre liberdade social e liberdade intelectual. (Carpeaux, 1999, p.520) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se, por um lado, essas reelabora&ccedil;&otilde;es da leitura contrastiva de Calder&oacute;n de la Barca e de Hofmannsthal mostram a dimens&atilde;o &eacute;tica da escritura de Carpeaux, expondo seus valores e o <i>l&oacute;cus</i> de sua enuncia&ccedil;&atilde;o, por outro, indicam uma necessidade de desenvolver o tema para propor n&atilde;o apenas uma vis&atilde;o do passado, mas tamb&eacute;m uma interpreta&ccedil;&atilde;o desse tempo presente no qual compartilha inquietudes com seu leitor: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> A estranha coincid&ecirc;ncia das express&otilde;es (refere-se a varia&ccedil;&otilde;es de "todos sue&ntilde;an lo que son"/ "la vida es sue&ntilde;o" y "cenizas") lembram as origens espanholas da civiliza&ccedil;&atilde;o vienense, ligada &agrave; pen&iacute;nsula ib&eacute;rica pela dinastia, pela f&eacute; cat&oacute;lica, pelo estilo da arquitetura e da vida. Se existe possibilidade de interpretar aquele "mito" espanhol-barroco de uma maneira pela qual o elemento permanente humano do assunto (a vida como sonho) revivifique a doutrina pol&iacute;tica (presa na "torre encantada" do enredo) - ent&atilde;o s&oacute; pode ser, tomando-se como ponto de partida aquele resto (ru&iacute;na misteriosa) domundo espanhol que ainda subsiste: a &Aacute;ustria. O &uacute;ltimo poeta dessa antiga &Aacute;ustria foi Hofmannsthal, que chegou realmente a escrever nova vers&atilde;o de Vida es sue&ntilde;o: Der Turm (A torre). &#91;...&#93; as vis&otilde;es diferentes do mesmo assunto interpretam-se mutuamente. (ibidem, p.523) </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise da significa&ccedil;&atilde;o de imagens e conceitos que estruturam as duas obras - vida, sonho, torre, educa&ccedil;&atilde;o e sabedoria - d&aacute; a Carpeaux a possibilidade de formular uma hip&oacute;tese de interpreta&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es culturais e pol&iacute;ticas dos contextos t&atilde;o diferentes em que foram produzidas. Postula que "O Estado espanhol e a ideia do imp&eacute;rio universal encontram-se na pessoa de Carlos V" (ibidem, p.528). Depois de reconstruir o entorno erasmista desse monarca, afirma: "Do erasmismo, quer dizer, do humanismo crist&atilde;o, pretendeu o imperador fazer o fundamento espiritual da Monarquia europeia" (ibidem, p.528) e que o projeto fracassou porque a Igreja deixou de apoiar o rei; "o papa Paulo III venceu o universalismo europeu" (ibidem, p.528). Por isso, Carpeaux entende que a contrarreforma abriu caminho para o pensamento nacionalista e para a derrota dos ideais universalistas. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> A Espanha dos Felipes ficou "torre coronada" mas j&aacute; de "muros desmoronados", ru&iacute;na magn&iacute;fica, reino do sonho. Em 1898, o sonho acabou. Mas na &Aacute;ustria dos Habsburgos ainda sobreviveu o &uacute;ltimo resto do imp&eacute;rio de Carlos V, tamb&eacute;m j&aacute; desmoronado, mantendo-se apesar dos esfor&ccedil;os dos incompetentes que a governaram. (ibidem, p.528-9) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para o cr&iacute;tico, os poetas do barroco espanhol, bem como os do s&eacute;culo XX que os leram conscientes do abismo existente entre a maioria da sociedade e o Estado coercitivo, captam esse processo hist&oacute;rico representando-o reiteradamente na imagem da torre:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> O s&iacute;mbolo Torre pertence &agrave; linguagem pol&iacute;tica da poesia espanhola. De excelso muro, oh torres coronadas, fala G&oacute;ngora. Mas em Quevedo a torre j&aacute; amea&ccedil;a ru&iacute;na: seus muros desmoronados de la patria m&iacute;a antecipam as decr&eacute;pitas ciudades que povoam a Castela de Antonio Machado. O c&acirc;ntico da decad&ecirc;ncia castelhana de Unamuno, refere-se ironicamente a Madrigal de las altas torres. (ibidem, p.527) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Importante &eacute; destacar que a rela&ccedil;&atilde;o entre o barroco espanhol e o s&eacute;culo XX n&atilde;o &eacute; linear nem cont&iacute;nua; ela consistiria em uma linha de for&ccedil;a para interpretar reciprocamente as duas &eacute;pocas, pois, exatamente porque a arte barroca capta a desagrega&ccedil;&atilde;o de um modelo humanista e europe&iacute;sta, ela &eacute; a express&atilde;o melanc&oacute;lica do isolamento do artista perante o mundo que se desmorona ao redor de si. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> O homem barroco encontrou a seguran&ccedil;a na torre inviol&aacute;vel de sua alma; pagou, por isso, o pre&ccedil;o de desvaloriza&ccedil;&atilde;o do mundo exterior, desmascarado como sendo sonho e "vanitatum vanitas" &#91;...&#93; o individuo, exclu&iacute;do dos postos de mando nas altas torres do estado, retirou-se para a torre de sua alma: pris&atilde;o, &eacute; certo, mas que permitiu  observar com serenidade o desmoronamento dos "excelsos muros" da outra torre. (ibidem, p.528) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As tr&ecirc;s vers&otilde;es da compara&ccedil;&atilde;o entre as pe&ccedil;as de Calder&oacute;n e de Hofmannsthal, por constru&iacute;rem uma rede de rela&ccedil;&otilde;es entre a literatura da Espanha do s&eacute;culo XVII e a vitalidade cultural do imp&eacute;rio austro-h&uacute;ngaro, sugerem uma dimens&atilde;o mais profunda do interesse de Carpeaux pelo barroco espanhol: uma perspectiva para compreender sua &eacute;poca, o desastre da desapari&ccedil;&atilde;o de seu pa&iacute;s, a cat&aacute;strofe da Segunda Guerra Mundial, as amea&ccedil;as &agrave; liberdade no debate de ideias no cen&aacute;rio na guerra fria, a desvaloriza&ccedil;&atilde;o da voz do intelectual na esfera pol&iacute;tica, ou seja, um modo de compreender-se a si mesmo. Talvez se possa verificar a pertin&ecirc;ncia dessa hip&oacute;tese observando o campo liter&aacute;rio e pol&iacute;tico em que se situa a maioria de seus escritos sobre a literatura espanhola. Essa produ&ccedil;&atilde;o concentra-se nos autores do s&eacute;culo XX que viveram os projetos internacionalistas da II Rep&uacute;blica Espanhola (1931-1936), os embates e combates da Guerra Civil e suas consequ&ecirc;ncias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ensaio "Gongora e o neogongorismo" pode exemplificar como o trabalho cr&iacute;tico de Carpeaux sobre a literatura espanhola era impulsionado pelo movimento de interpretar reciprocamente o barroco e o desmoronamento das utopias humanistas do s&eacute;culo XX. Escrito no mesmo per&iacute;odo de seu primeiro texto sobre Hofmannsthal e o barroco espanhol, foi incorporado no livro <i>Origens e fins</i>, publicado, como <i>A cinza do purgat&oacute;rio</i>, tamb&eacute;m em 1942, e que tamb&eacute;m reunia os artigos escritos entre 1941 e 1942 para jornais e revistas. No ensaio, depois de informar o leitor sobre o empenho de cr&iacute;ticos e escritores como Alfonso Reyes, Jos&eacute; Mar&iacute;a de Coss&iacute;o, Miguel Artigas, D&aacute;maso Alonso e Gerado Diego para resgatar Gongora, depois de tra&ccedil;ar uma analogia entre essa trajet&oacute;ria de leitura do poeta espanhol, decisiva para sua integra&ccedil;&atilde;o ao c&acirc;non liter&aacute;rio, e a de Donne, Carpeaux desenvolve a hip&oacute;tese de que, em ambos os casos, o sentido da revitaliza&ccedil;&atilde;o de suas obras vincula-se ao esp&iacute;rito da &eacute;poca dos artistas modernos, a um novo confronto com uma profunda crise social. Conclui Carpeaux: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Deste modo, a poesia barroca e a poesia moderna esclarecem-se mutuamente. Gongora reaparece no popularismo do <i>Romancero gitano</i> e no hermetismo da "Oda al Sant&iacute;simo Sacramento del altar", de Garc&iacute;a Lorca, na angiologia e nos gritos revolucion&aacute;rios de Rafael Alberti. &#91;...&#93; A poesia moderna n&atilde;o pode deixar de ser assim, numa "noche negra" de "reveses, cat&aacute;strofes, descalabros y fracasos". Como Gongora, estamos exilados em "soledades". Mas a pr&oacute;pria "noche negra" da "infame turba de noturnas aves" anuncia, com a for&ccedil;a pr&oacute;pria da dial&eacute;tica hist&oacute;rica, "la estaci&oacute;n florida", a aurora futura. (ibidem, p.312)  </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A ades&atilde;o de Carpeaux aos poetas espanh&oacute;is que cultivaram o neogongorismo &eacute; bastante mais intensa no ensaio "Garc&iacute;a Lorca", tamb&eacute;m incorporado ao livro <i>Origens e fins</i>. Nele, o cr&iacute;tico constr&oacute;i uma vis&atilde;o ampla, integradora e &eacute;tica da trajet&oacute;ria po&eacute;tica de Lorca. Come&ccedil;a o texto contextualizando sua leitura do poeta: confessa que demorou quinze anos para compreender o sentido de seus versos e exp&otilde;e como e por que p&ocirc;de faz&ecirc;-lo durante os primeiros anos da Segunda Guerra Mundial. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote> O mundo, parecia-me, perdera o sentido. Hoje por&eacute;m o pr&oacute;prio poeta morto respondeu pelos seus &uacute;ltimos poemas (se refere aos poemas de Poeta en Nueva York<a name="not01a"></a><a href="#not01"><sup>1</sup></a>) aos meus escr&uacute;pulos. E j&aacute; me sinto capaz de depor - depoimento de consci&ecirc;ncia moral - sobre a poesia e a morte de Garc&iacute;a Lorca. (ibidem, p.313) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O problema liter&aacute;rio que Carpeaux n&atilde;o equacionara quinze anos antes consistia em avaliar em que medida o sucesso do livro <i>romancero gitano</i> decorria da exalta&ccedil;&atilde;o de seu autor &agrave; Espanha pitoresca e na dificuldade de compreender como uma poesia t&atilde;o intensamente nacional alcan&ccedil;ara rapidamente uma significa&ccedil;&atilde;o universal. O cr&iacute;tico encontrou uma resposta para essas perguntas nos &uacute;ltimos poemas de Lorca, uma vez que neles pulsava a mesma ang&uacute;stia antes captada pelo poeta na vida dos ciganos de sua Andaluzia. Mas a compreens&atilde;o profunda dessa resposta s&oacute; lhe fora poss&iacute;vel nos primeiros anos da Segunda Guerra Mundial, pois s&oacute; ent&atilde;o se dera conta de que aquele sentido universal resultava da significa&ccedil;&atilde;o do assassinato do poeta. Reconhecendo que tal viol&ecirc;ncia n&atilde;o era uma excepcionalidade, mas sim resultado de uma l&oacute;gica determinada, retoma a hist&oacute;ria de Lorca, esse "filho predileto dos da gera&ccedil;&atilde;o de 98" (ibidem, p.319), esse "poeta da Rep&uacute;blica Espanhola de 1931" (ibidem) e procura explic&aacute;-la. Depois de considerar que a gera&ccedil;&atilde;o de 98 "&eacute; herdeira leg&iacute;tima da liberdade intelectual dos humanistas do s&eacute;culo XVI" (ibidem, p.318), porque "era bem espanhola e bem europeia, ao mesmo tempo", "uma gera&ccedil;&atilde;o de esp&iacute;ritos independentes" (ibidem), Carpeaux afirma:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Pela gera&ccedil;&atilde;o de 98 e pela Rep&uacute;blica de 31, a Espanha se havia tornado, pela primeira vez desde s&eacute;culos, o pa&iacute;s exemplar da Europa: da&iacute; a significa&ccedil;&atilde;o universal de sua poesia popular, regionalista. Nessa rep&uacute;blica popular de intelectuais, o velho abismo entre a Intelig&ecirc;ncia e o Povo desaparecera: s&iacute;mbolo disso, a poesia, popular e modern&iacute;ssima ao mesmo tempo, de Garc&iacute;a Lorca. (ibidem, p.319) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seguindo o movimento de composi&ccedil;&atilde;o desse ensaio o leitor percebe que nele h&aacute; mais que uma ades&atilde;o do cr&iacute;tico ao sentimento do mundo que pulsa na poesia de Lorca: Carpeaux transforma o poeta em s&iacute;mbolo de uma gera&ccedil;&atilde;o de intelectuais e se identifica com ele t&atilde;o intensamente que se apropria de seus versos para denunciar o car&aacute;ter hip&oacute;crita do pacto de "N&atilde;o Interven&ccedil;&atilde;o" das supostas democracias europeias na Guerra Civil Espanhola: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>A morte de Garc&iacute;a Lorca, trag&eacute;dia espanhola, tem significa&ccedil;&atilde;o europeia, universal, como a sua poesia. A morte de Garc&iacute;a Lorca n&atilde;o foi um fato absurdo; foi uma demonstra&ccedil;&atilde;o rigorosa do verdadeiro estado de coisas num mundo em que os capitalistas administram a Liberdade, em que os propagandistas administram a Verdade, em que os carrascos administram a Justi&ccedil;a, em que os capel&atilde;es de c&aacute;rcere administram a Caridade. "Todo se ha roto en el mundo." Mas - como costumavam dizer os estadistas da N&atilde;o-Interven&ccedil;&atilde;o? - Recuso-me a acreditar... </p>       <p>N&atilde;o quiseram ver a "Sangre derramada" </p>       <p>No. </p>       <p>!Yo no quiero verla! </p>       <p>&#91;...&#93; &agrave; N&atilde;o-Interven&ccedil;&atilde;o na Espanha seguiu-se a N&atilde;o-Interven&ccedil;&atilde;o na Tchecoslov&aacute;quia; ao fim da Espanha, o fim da Europa. "No quisieron verla". (ibidem, p.319-20) </p> </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa compreens&atilde;o da vitalidade da arte espanhola durante a II Rep&uacute;blica e da que se produziu no campo republicano durante a Guerra Civil - "A Espanha foi o primeiro pa&iacute;s europeu em que a poesia readquirira uma significa&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica" (ibidem, p.319) - n&atilde;o se constr&oacute;i apenas com as opera&ccedil;&otilde;es habituais de uma elabora&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica, mas tamb&eacute;m com a emotividade gerada por um sentimento de comunh&atilde;o de valores. No sangue derramado na Espanha est&aacute; tamb&eacute;m o sangue de Carpeaux, levando-o a evocar sempre a trag&eacute;dia espanhola e o compromisso de repara&ccedil;&atilde;o que ela exigia, como explicitou no ensaio "Angustia e esperan&ccedil;a de Antonio Machado", escrito depois do final da Segunda Guerra Mundial. Nesse texto, o cr&iacute;tico chama a aten&ccedil;&atilde;o para a dist&acirc;ncia entre o poeta e as vanguardas; analisa sua singularidade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; gera&ccedil;&atilde;o de 98, ao debate sobre a poesia pura, a Juan Ram&oacute;n Jim&eacute;nez e ao grupo de 1927. E conclui que a poesia de Antonio Machado revelou seu car&aacute;ter universal com  o passar do tempo, quando a lemos no contexto da cat&aacute;strofe europeia:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> A sua poesia tem significa&ccedil;&atilde;o universal: s&oacute; parecia estreitamente espanhola enquanto a Espanha dos seus dias era o &uacute;ltimo canto esquecido da Europa. Essa Espanha n&atilde;o reconquistou e n&atilde;o reconquistar&aacute; o perdido imp&eacute;rio colonial. Mas em outro sentido voltou a ser uma grande pot&ecirc;ncia: uma pot&ecirc;ncia moral. Pedra de toque da consci&ecirc;ncia do mundo. (ibidem, p.624-5) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir dessa perspectiva cr&iacute;tica forjada pelo compromisso de defesa da liberdade, Carpeaux empenhou-se em divulgar, na imprensa do Rio de Janeiro e de S&atilde;o Paulo, a literatura produzida nas duas Espanhas - a peninsular e a peregrina - nascidas da Guerra Civil e da longa ditadura franquista. Certamente seus contatos com os intelectuais que viviam na Argentina, no Chile e no M&eacute;xico, com professores universit&aacute;rios que trabalhavam em institui&ccedil;&otilde;es canadenses e norte-americanas e, especialmente, com o hispanista Gustav Siebenman, seu amigo su&iacute;&ccedil;o, possibilitavam-lhe acesso a informa&ccedil;&atilde;o e a livros que se editavam durante os anos em que viveu no Rio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso, os contatos com intelectuais e escritores de outros pa&iacute;ses eram importantes, pois, &agrave; diferen&ccedil;a de livros franceses, norte-americanos, ingleses e portugueses, nos centros culturais brasileiros a circula&ccedil;&atilde;o da literatura espanhola limitava-se &agrave;s obras dos cl&aacute;ssicos dos s&eacute;culos XVI e XVII. S&atilde;o conhecidas as raz&otilde;es hist&oacute;ricas dessa limita&ccedil;&atilde;o. A elite letrada brasileira reproduzia as rela&ccedil;&otilde;es de depend&ecirc;ncia t&iacute;picas de pa&iacute;s perif&eacute;rico: col&ocirc;nia portuguesa at&eacute; princ&iacute;pios do s&eacute;culo XIX, o Brasil gira em torno das metr&oacute;poles culturais da &eacute;poca contempor&acirc;nea, ou seja, Fran&ccedil;a, at&eacute; o final da Segunda Guerra Mundial e, depois, Estados Unidos. Como tamb&eacute;m se sabe nunca houve, e ainda n&atilde;o h&aacute;, uma rela&ccedil;&atilde;o org&acirc;nica, fluente e rec&iacute;proca entre o Brasil e seus vizinhos da Am&eacute;rica do Sul. Considerando tal contexto, &eacute; not&oacute;rio o pioneirismo de Carpeaux, pois durante mais de trinta anos ofereceu ao p&uacute;blico brasileiro n&atilde;o somente a possibilidade de ampliar o contato com diversas tradi&ccedil;&otilde;es liter&aacute;rias, convidando-o sempre a explorar rela&ccedil;&otilde;es entre elas, como tamb&eacute;m a de mant&ecirc;-lo atualizado sobre o que se ia produzindo em v&aacute;rios pa&iacute;ses. E, como era consciente das barreiras lingu&iacute;sticas e do provincianismo dos centros brasileiros, sempre insistiu na necessidade do debate sobre pol&iacute;ticas de tradu&ccedil;&atilde;o, pois, nesse campo, distinguia com lucidez a perversa conjun&ccedil;&atilde;o da l&oacute;gica do mercado editorial com as rela&ccedil;&otilde;es de favor que caracterizam a implanta&ccedil;&atilde;o e a moderniza&ccedil;&atilde;o do capitalismo no Brasil. Mas, apesar de saber que pouco ou nada podia intervir nos planos das editoras, com a autoridade constru&iacute;da em seus artigos, recomendava obras que deveriam ser traduzidas para o portugu&ecirc;s, considerando-as em raz&atilde;o de valores est&eacute;ticos e da possibilidade que elas ofereciam de refletir sobre o mundo contempor&acirc;neo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O elenco de autores e obras das "duas literaturas espanholas, a de dentro e a de fora" (ibidem, p.807) &eacute; bastante extenso: Francisco Ayala, Max Aub, Ram&oacute;n Sender, Jos&eacute; Bergam&iacute;n, Arturo Barea, Rafael Alberti, Jorge Guill&eacute;n, Pedro Salinas, Le&oacute;n Felipe, Juan Ram&oacute;n Jim&eacute;nez, Luis Cernuda, Ignacio Aldecoa, Jes&uacute;s Fern&aacute;ndez Santos, D&aacute;maso Alonso, Camilo Jos&eacute; Cela, Jos&eacute; Mar&iacute;a Gironella, Dion&iacute;sio Ridruejo, Jos&eacute; Mar&iacute;a Pem&aacute;n, Vicente Aleixandre, Gerardo Diego, Miguel Delibes, Juan Goytisolo, Jos&eacute; Corrales Egea, Jes&uacute;s L&oacute;pez Pacheco y pensadores, como Jos&eacute; Ortega y Gasset y Mar&iacute;a Zambrano. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seria imposs&iacute;vel resenhar aqui os coment&aacute;rios de Carpeaux sobre tantos autores. Mas tomemos dois textos para exemplificar como sua perspectiva &eacute; fiel ao respeito &agrave; liberdade de pensamento, como afinidades ou diverg&ecirc;ncias ideol&oacute;gicas n&atilde;o interferem em sua avalia&ccedil;&atilde;o est&eacute;tica das obras e como acompanhava o que se ia publicando. O primeiro, "Almas no purgat&oacute;rio", &eacute; um ensaio sobre <i>La colmena</i> de Camilo Jos&eacute; Cela. O texto traz os dados b&aacute;sicos sobre a produ&ccedil;&atilde;o e a biografia do romancista, sublinhando inclusive sua filia&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica ("Pertence &agrave; Falange" &#91;Carpeaux, 1999, p.807&#93;) e d&aacute; as informa&ccedil;&otilde;es sobre trajet&oacute;ria da obra: sua proibi&ccedil;&atilde;o na Espanha, a publica&ccedil;&atilde;o em Buenos Aires, como ocorreu com muitos textos censurados pelo regime franquista, e seu sucesso de venda em Nova York. Considerando-a como a "mais not&aacute;vel" entre os romances escritos na Espanha depois da Guerra Civil, Carpeaux comenta-a articulando duas opera&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas: por um lado, analisa a singularidade de sua forma, cujo tra&ccedil;o fundamental seria a sequ&ecirc;ncia de cenas cotidianas aparentemente desconexas, em conson&acirc;ncia perfeita com o estilo parat&aacute;tico, que resulta na constru&ccedil;&atilde;o de um caleidosc&oacute;pio de imagens da sociedade; e, por outro, compara-a constantemente com outras obras, para ressaltar como <i>La colmena</i> difere do realismo do s&eacute;culo XIX e dialoga com o neorrealismo de outros contextos liter&aacute;rios de ent&atilde;o: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> &#91;...&#93; o neo-realismo ocidental de hoje, sejam seus representantes comunistas italianos ou falangistas espanh&oacute;is, &eacute; um recome&ccedil;o, porque &eacute; o encontro com uma realidade inesperada e asperamente nova: a It&aacute;lia depois do fascismo, a Espanha depois da guerra civil. S&atilde;o realidades rec&eacute;m-criadas. N&atilde;o s&atilde;o realidades rec&eacute;m-descobertas como as que encontrou o romance neonaturalista de 1930 na Am&eacute;rica Latina, inclusive no Brasil. Vejo nessa diferen&ccedil;a a atualidade especial de La colmena para os leitores brasileiros. O neo-realismo, a que n&atilde;o se prestou entre n&oacute;s (fora do cinema) a devida aten&ccedil;&atilde;o, ser&aacute; capaz de indicar-nos caminhos novos, depois do evidente esgotamento do assunto nordestino. (Carpeaux, 1999, p.808) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe observar que na composi&ccedil;&atilde;o desse ensaio, al&eacute;m de escrever sobre o romance de Cela e avali&aacute;-lo t&atilde;o positivamente, Carpeaux tamb&eacute;m explicita que sua perspectiva cr&iacute;tica pauta-se pelo interesse na rela&ccedil;&atilde;o entre as duas Espanhas, quando interpreta o gesto de Barea:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> quem escreveu o pref&aacute;cio laudat&oacute;rio da edi&ccedil;&atilde;o americana foi Arturo Barea, autor da trilogia de romances <i>La forja de un rebelde</i>, um dos mais eminentes escritores antifranquistas exilados. <i>La colmena </i>&eacute; a primeira ponte sobre o abismo que separa as duas literaturas espanholas, a de dentro e a de fora. J&aacute; se v&ecirc; que &eacute; um livro extraordin&aacute;rio. (ibidem, p.807) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo ensaio selecionado a t&iacute;tulo de exemplo &eacute; "A descoberta de Aub".<a name="not02a"></a><a href="#not02"><sup>2</sup></a> Ele n&atilde;o s&oacute; demonstra a aten&ccedil;&atilde;o de Carpeaux &agrave; produ&ccedil;&atilde;o dos exilados espanh&oacute;is de 1939, como tamb&eacute;m atesta uma capacidade &iacute;mpar de manter-se informado sobre as obras que se iam publicando. O texto, com o prop&oacute;sito de resenhar <i>Jusep Torres Campalans</i>,<a name="not03a"></a><a href="#not03"><sup>3</sup></a> romance de Max Aub, editado no M&eacute;xico em 1958, apresenta a trajet&oacute;ria do escritor repassando muitas das obras escritas por ele no ex&iacute;lio: pe&ccedil;as de teatro, livros de contos, os tr&ecirc;s - <i>Campo cerrado, Campo de sangre, Campo abierto </i>- dos seis romances que viriam a compor posteriormente <i>El laberinto m&aacute;gico</i>, e, de modo mais surpreendente, <i>Sala de espera</i>, uma revista fundada por Aub para publicar textos exclusivamente seus e que teve 30 n&uacute;meros, editados no M&eacute;xico entre 1948 e 1951. Depois de comentar a composi&ccedil;&atilde;o do romance, Carpeaux finaliza o texto compondo um perfil do escritor, no qual Aub se reconheceu, como consta na carta que lhe enviou do M&eacute;xico, e sugerindo, uma vez mais, sua ades&atilde;o aos valores desse homem que tanto escrevia sobre a cat&aacute;strofe da Espanha e da Europa:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote> O romance de Aub &eacute; s&aacute;tira sutil e cruel: contra o cabotinismo de tantos pintores modernos; contra a m&aacute;quina de publicidade dos "marchands" parisienses; contra a credulidade dos cr&iacute;ticos de arte que aceitam tudo, por medo de parecerem atrasados; contra o aviltamento da erudita hist&oacute;ria da arte &#91;...&#93; mas, principalmente, contra uma vanguarda que venceu comodamente no mundo burgu&ecirc;s &#91;...&#93;. &Eacute; s&aacute;tira contra os que abandonaram os inc&ocirc;modos problemas morais, quando fica resolvido o problema de sua pr&oacute;pria vida e carreira. Mas s&atilde;o esses problemas morais que Max Aub n&atilde;o abandonou. (Carpeaux, 1961, s. p.) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">At&eacute; mesmo apenas a leitura dos trechos aqui citados dos artigos de Carpeaux permite observar que o aspecto mais original de seu papel de mediador entre a literatura espanhola do s&eacute;culo XX e o leitor brasileiro consiste em que sua cr&iacute;tica se constr&oacute;i a partir da perspectiva da pr&aacute;tica comparatista e n&atilde;o do &acirc;ngulo de vis&atilde;o do hispanista. Este tende a dirigir-se a um p&uacute;blico mais restrito, &agrave;queles que procuram alimentar um universo cultural pelo qual j&aacute; t&ecirc;m um certo interesse ou que j&aacute; lhes &eacute; familiar, enquanto a pr&aacute;tica da compara&ccedil;&atilde;o, por mobilizar refer&ecirc;ncias de diversas tradi&ccedil;&otilde;es liter&aacute;rias, contribui para ampliar o p&uacute;blico leitor e lhe oferece o acesso a um novo repert&oacute;rio liter&aacute;rio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E, para concluir, ressalte-se outro aspecto dessa intermedia&ccedil;&atilde;o pioneira entre a literatura das duas Espanhas do s&eacute;culo XX e o Brasil: tem Carpeaux uma enuncia&ccedil;&atilde;o militante. Quer ele compartilhar com o leitor brasileiro as m&uacute;ltiplas maneiras de refletir sobre as utopias derrotadas na Espanha, sobre aquele momento especial da Hist&oacute;ria do Ocidente em que, a seu ju&iacute;zo, haviam sido abolidas as fronteiras entre  o povo e o intelectual e, sobretudo, entre l&iacute;nguas e pa&iacute;ses. E, nessa medida, sua obra ganha o estatuto de testemunho e de lugar de mem&oacute;ria, como ele mesmo reconheceu:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Mesmo que a "quest&atilde;o espanhola" - quest&atilde;o pol&iacute;tica para todos os homens livres e quest&atilde;o moral para os intelectuais respons&aacute;veis - venha a desaparecer temporariamente da atualidade pol&iacute;tica, continuar&aacute; o dever da consci&ecirc;ncia intelectual: lembrar sempre e sempre a Espanha. (Carpeaux, 1999, p.625)</blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A descoberta de Aub </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Otto Maria Carpeaux </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os numerosos escritores, nacionais e estrangeiros, que dedicaram romances e novelas &agrave; guerra civil espanhola - basta lembrar os nomes de Barea, Gironella, Hemingway, Dos Passos, Malraux -, ocupa Max Aub uma posi&ccedil;&atilde;o singular, j&aacute; que n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel cham&aacute;-lo de estrangeiro nem de nacional. Lutou ao lado dos republicanos. Vive no ex&iacute;lio mexicano. No entanto, a revista madrilena a "Insula", desafiando a censura, dedicou-lhe um artigo, intitulado "El espa&ntilde;ol Max Aub". Realmente? E o nome alem&atilde;o? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Max Aub &eacute; filho de alem&atilde;o e de m&atilde;e francesa. Nasceu em Paris em 1903. Quando, em 1914, estourou a Primeira Guerra Mundial, seus pais tomaram atitude que chamar&iacute;amos hoje europeia: incapazes de decidir-se contra a Fran&ccedil;a ou contra a Alemanha, igualmente queridas, emigraram para a Espanha. Max Aub cresceu em Val&ecirc;ncia. Ligou-se &agrave;s vanguardas liter&aacute;rias e art&iacute;sticas da Espanha de Unamuno, Ortega, Machado, Baroja, Ram&oacute;n Gomez de la Serna, Picasso; e aos anarquistas. Lutou na guerra civil no campo republicano. Fugiu atrav&eacute;s dos Pireneus, experimentou a mis&eacute;ria dos campos de concentra&ccedil;&atilde;o na Fran&ccedil;a; e da invas&atilde;o alem&atilde; fugiu para o M&eacute;xico, onde publica seus livros e onde editou uma revista com t&iacute;tulo dolorosamente caracter&iacute;stico para a exist&ecirc;ncia de exilado: "Sala de espera". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">M&eacute;xico fica longe da Europa. Os livros mexicanos, proibidos na Espanha, n&atilde;o s&atilde;o lidos em Paris. Max Aub ainda espera para ser descoberto. Pouco se sabe da sua vida; o pouco que sei, devo-o ao escritor su&iacute;&ccedil;o Gustav Siebenmann, que h&aacute; alguns anos se esfor&ccedil;a para divulgar as obras de Aub nos pa&iacute;ses de l&iacute;ngua alem&atilde;. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v27n77/a22ima01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aub &eacute; homem de muitas facetas e atividades. Em primeira linha, &eacute; romancista e novelista. Dedicou &agrave; Guerra Civil espanhola uma trilogia de impressionantes romances: "Campo cerrado", "Campo de sangre" e "Campo abierto"; e numerosos contos magistrais: "No son cuentos", "Ciertos cuentos", "Cuentos ciertos". Escreveu, mais, v&aacute;rias pe&ccedil;as teatrais. Preocupa-se apaixonadamente com as artes pl&aacute;sticas; ele pr&oacute;prio &eacute; pintor sofr&iacute;vel. E essa ocupa&ccedil;&atilde;o com a arte levou-o &agrave; sua grande descoberta. Em 1955, viajando pelo Estado mexicano de Chiapas, encontrou um velho espanhol (ou antes, catal&atilde;o) que vive ali entre os &iacute;ndios, esquecido e tendo esquecido seu passado parisiense de 1910, quando frequentava  o "Lapin agile" e o Montmartre de Utrillo e foi amigo de Picasso, Nonell e Braque. Se ficasse ali, talvez fosse hoje um pintor de fama universal. Mas preferiu, como Gauguin, uma outra vida. Agora o mundo, instru&iacute;do por Max Aub, ter&aacute; de conhecer-lhe o nome: Jusep Torres Campalans. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A descoberta foi noticiada em Paris. Alguns velhos ainda se lembraram vagamente de Torres Campalans; menos Picasso, que, provavelmente por ci&uacute;mes art&iacute;sticos, afirmou n&atilde;o saber nada desse seu patr&iacute;cio. Mas Jean Cassou, o maior conhecedor daquela &eacute;poca e diretor do Mus&eacute;e National d'Art Moderne, conseguiu reunir alguma documenta&ccedil;&atilde;o. Os "marchands" come&ccedil;aram a perguntar pelos quadros do catal&atilde;o, garantindo bons pre&ccedil;os. Aub resolveu escrever um livro, que saiu em 1959, no M&eacute;xico. A tradu&ccedil;&atilde;o francesa, devida a Alice e Pierre Gascar, acaba de sair em Paris (Gallimard): &eacute; dedicada a Andr&eacute; Malraux. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro come&ccedil;a com um vivo panorama da &eacute;poca: a Fran&ccedil;a da Terceira Rep&uacute;blica e a Inglaterra vitoriana, as lutas dos pintores impressionistas, os primeiros autom&oacute;veis e os primeiros cinemas, o caso Dreyfus e a m&uacute;sica de Debussy, a Exposi&ccedil;&atilde;o Internacional de Paris em 1900, a Belle &Eacute;poque e o anarcossindicalismo de Sorel, a crise de Marrocos, a guerra nos Balc&atilde;s e a poesia de Apollinaire, a primeira revolu&ccedil;&atilde;o russa e os cubistas no Montmartre, e o tiro que em 1914 matou Jean Jaur&egrave;s e foi o primeiro tiro da guerra mundial. Eis o "background" da vida de Jusep Torres Campalans. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi uma vida obscura. Ningu&eacute;m se lembrava. Max Aub devia investig&aacute;-la como se fosse um romance policial; mais ou menos assim como Symonds reconstruiu a vida do bizarro Bar&atilde;o Corvo. Jusep Torres Campalans nasceu em 1886 em Mollerusa (Catalunha). Cresceu em Gerona. Foi para Barcelona, onde encontrou o jovem Picasso; existe uma fotografia amarelada, reproduzida no livro de Aub, que mostra os dois rapazes lado a lado. Campalans tamb&eacute;m come&ccedil;ou a pintar. Tamb&eacute;m foi para Paris, onde ganhou a vida como estivador nas Halles, at&eacute; conhecer a pintora alem&atilde; Annemarie Merkel, irm&atilde; no esp&iacute;rito de Marie Laurencin, que o sustentava. Foi recusado pelo Salon d'Automne de 1906. Frequentava c&iacute;rculos anarquistas. Foi amigo de Apollinaire, Max Jacob, Picasso. Encontrou Rilke e Mondrian. A quest&atilde;o s&oacute; era: ter paci&ecirc;ncia, at&eacute; chegar &agrave; gl&oacute;ria. Mas a cat&aacute;strofe de 1914 sacudiu ao jovem pintor cubista a consci&ecirc;ncia. Fugiu para o M&eacute;xico - onde Aub o encontrou, 40 anos depois: vivendo com um har&eacute;m de &iacute;ndias, esquecido do mundo e tendo esquecido o mundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A &uacute;ltima parte do livro: transcri&ccedil;&atilde;o de cadernos do artista; cat&aacute;logo das obras preservadas; reprodu&ccedil;&atilde;o de uns 50 quadros, acompanhados de abundantes notas eruditas que situam a arte de Campalans dentro da evolu&ccedil;&atilde;o da pintura moderna. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os "marchands" parisienses n&atilde;o conseguiram nada. Todos aqueles 50 quadros, expostos no ano passado em M&eacute;xico numa sensacional individual, j&aacute; foram vendidos. A documenta&ccedil;&atilde;o escassa reunida por Jean Cassou chegou &agrave;s m&atilde;os dele por intermedi&aacute;rios a servi&ccedil;o do pr&oacute;prio Aub. A fotografia do jovem Campalans ao lado do jovem Picasso &eacute; uma fotomontagem. Malraux e o grande perito Cassou foram barbaramente iludidos. Jusep Torres Campalans &eacute; personagem inventado por Max Aub, que tamb&eacute;m pintou aqueles quadros. O livro &eacute; romance. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quem n&atilde;o foi iludido &eacute; o velho Picasso. Afirma-se que ele se riu muito dos outros, embora n&atilde;o sem certa amargura. Pois ele tamb&eacute;m &eacute; dos atingidos pela s&aacute;tira. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O romance de Aub &eacute; s&aacute;tira sutil e cruel: contra o cabotinismo de tantos pintores modernos; contra a m&aacute;quina de publicidade dos "marchands" parisienses; contra a credulidade dos cr&iacute;ticos de arte que aceitam tudo, por medo de parecerem atrasados; contra o aviltamento da erudita hist&oacute;ria das artes, que trata qualquer troca-tintas contempor&acirc;neo como se fosse objeto de estudo como um Piero della Francesca ou Vermeer van Delft; mas, principalmente, contra uma vanguarda que venceu comodamente no mundo burgu&ecirc;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; s&aacute;tira &agrave; maneira espanhola: assim como no "Don Quijote", esconde-se atr&aacute;s do riso o sentido moral de uma "novela ejemplar". &Eacute; s&aacute;tira contra os que abandonam os inc&ocirc;modos problemas morais, quando fica resolvido o problema de sua pr&oacute;pria vida e carreira. Mas s&atilde;o esses problemas morais de nossa &eacute;poca que Max Aub n&atilde;o abandonou. S&atilde;o testemunhas disso seus livros sobre a Guerra Civil Espanhola e a ep&iacute;grafe de um dos seus contos, encontrada em Pascal: "Si ce que je dis ne sert &agrave; vous &eacute;claircir, il servira au peuple. Si ceux-l&aacute; se taisent, les pierres parleront". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Deseja-se que a "descoberta" de Max Aub sirva para o mundo descobrir o pr&oacute;prio Max Aub e se lembrar dos graves motivos que lhe inspiraram a obra. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not01"></a><a href="#not01a">1</a> A refer&ecirc;ncia de Carpeaux a este livro de Garc&iacute;a Lorca &eacute; mais um dado para atestar sua capacidade de manter-se informado. Como se sabe, essa obra n&atilde;o se perdeu porque Jos&eacute; Bergam&iacute;n, editor da prestigiosa revista <i>Cruz y raya</i>, conseguiu recuperar o manuscrito antes de deixar Madri, durante a Guerra Civil, e publicou-o em 1940 na editora Seneca, fundada pelos exilados republicanos logo depois de chegarem &agrave; cidade do M&eacute;xico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not02"></a><a href="#not02a">2</a> Como este artigo de Carpeaux n&atilde;o est&aacute; ainda dispon&iacute;vel na edi&ccedil;&atilde;o recente de sua obra reunindo sua produ&ccedil;&atilde;o publicada apenas na imprensa, o leitor o encontrar&aacute; transcrito neste artigo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not03"></a><a href="#not03a">3</a> Para compreender a pertin&ecirc;ncia e a contund&ecirc;ncia do coment&aacute;rio de Carpeaux &eacute; preciso ter em conta alguns dados sobre a obra, al&eacute;m daqueles que est&atilde;o no artigo. Trata-se de um romance em que Aub abusa da fraude como recurso de composi&ccedil;&atilde;o. Apresenta-se como bi&oacute;grafo de Campalans, um pintor catal&atilde;o que deixara o pincel e o continente europeu no in&iacute;cio da Primeira Guerra Mundial e fora viver em Chiapas. O romance tem uma estrutura cubista, superpondo textos de natureza diversa, fotos de quadros e um cat&aacute;logo de uma exposi&ccedil;&atilde;o da obra do pintor inviabilizada pelos bombardeios a Londres durante a Segunda Guerra Mundial. Contando com a cumplicidade de escritores mexicanos, como Fuentes e Paz, a de Picasso e a de Jean Cassou, a obra foi lan&ccedil;ada com uma exposi&ccedil;&atilde;o dos quadros que apareciam reproduzidos no livro. O mercado de arte moveu-se &agrave; procura de outras obras de Campalans  e o livro de Aub foi catalogado como um t&iacute;tulo de Hist&oacute;ria da Arte. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AYALA, F. <i>recuerdos y olvidos</i>. Madrid: Alianza, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-4014201300010002200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARPEAUX, O. M. La torre. <i>realidad</i>, Buenos Aires, v.1, n.2, 214-228, 1947. &#91;Consultado na  edi&ccedil;&atilde;o fac-similar: <i>realidad</i>. Pr&oacute;logo de Luis Garc&iacute;a Montero. Sevilla: Renacimiento, 2007. 6v.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-4014201300010002200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&#93;</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. A descoberta de Aub. <i>Di&aacute;rio de Not&iacute;cias</i>. 1961. &#91;Esses dados de refer&ecirc;ncia constam    no artigo recortado do jornal que se encontra junto &agrave; correspond&ecirc;ncia de Max Aub depositada no arquivo da Fundaci&oacute;n Max Aub. F.A.A.  C.49-131&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-4014201300010002200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Ensaios reunidos. 1942-1978</i>. De <i>A cinza do purgat&oacute;rio</i> at&eacute; <i>livros na mesa</i>. Org., introd. e notas de Olavo Carvalho. Rio de Janeiro: Topbooks/ Univercidades, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-4014201300010002200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Ensaios reunidos. 1946-1971</i>. Org., introd. e notas de Olavo Carvalho. Rio de Janeiro: Topbooks/ Univercidades, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-4014201300010002200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Historia da literatura ocidental.</i> Ed. Joaquim Campelo Marques. S&atilde;o Paulo: Leya, 2011. v.1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-4014201300010002200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 18.1.2013 e aceito em 31.1.2013. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AYALA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[recuerdos y olvidos]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARPEAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La torre]]></article-title>
<source><![CDATA[realidad]]></source>
<year>1947</year>
<volume>1</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>214-228</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARPEAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A descoberta de Aub]]></article-title>
<source><![CDATA[Diário de Notícias]]></source>
<year>1961</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARPEAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Olavo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaios reunidos: 1942-1978. De A cinza do purgatório até livros na mesa]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[TopbooksUnivercidades]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARPEAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaios reunidos: 1946-1971]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[TopbooksUnivercidades]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARPEAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia da literatura ocidental]]></source>
<year>2011</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Joaquim Campelo MarquesLeya]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
