<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792010000300007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792010000300007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Violência urbana e privatização do policiamento no Brasil: uma mistura invisível]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Urban violence and police privatization in Brazil: blended invisibility]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Violence urbaine et privatisation des services de police au Brésil: un mélange invisible]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Huggins]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martha Knisely]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Tulane University Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[New Orleans LA]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>23</volume>
<numero>60</numero>
<fpage>541</fpage>
<lpage>558</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792010000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792010000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792010000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo argumenta que grande parte da violência policial no mundo, em especial no Brasil, tem se tornado invisível, a despeito do caráter público dos homicídios policiais. As ideologias sobre raça e criminalidade ocultam mortes de pobres e negros sob a justificativa de que elas são uma resposta ao aumento do crime entre certos grupos da população. As organizações policiais, mediante operações militares nas favelas, caracterizam essa violência como uma "guerra contra o crime", em que os delinquentes são mais numerosos e armados que os "bons" policiais e cidadãos. A mistura entre policiamento público e privado torna difícil determinar qual das entidades de controle social provocou essas mortes, particularmente por conta da participação de policiais em serviço e fora de serviço nas empresas de segurança privada. Nesse processo, a segurança tem se convertido em uma mercadoria que separa os pobres dos ricos e os criminosos dos não-criminosos. Apesar de os pobres precisarem mais dos serviços da polícia do que os ricos, eles são percebidos como classes perigosas a serem controladas. Por sua vez, os ricos que podem comprar segurança privada utilizam-na para se proteger daqueles que são vitimizados pela segurança pública.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article argues that much police violence the world over, focusing specifically on Brazil, is becoming increasingly invisible in spite of the very public nature of police homicides. Ideologies about race and criminality hide killings of Blacks under the belief that these murders are in response to some groups 'greater criminality'. Police organization-particularly militarized assaults on favelas-frame such violence as a 'war against crime' where criminals out number 'good' police and citizens. The continuing blending of 'formal' and 'private' policing makes it difficult to determine which social control entity carried out a citizen murder, especially given the participation of on- and off-duty police in 'private' police duty. In the process, "security" has developed as a commodity that distinguishes the poor from the rich and separates criminals from non-criminals-those who must rely on formal police for 'security', the poor, are perceived as criminals to be controlled; those who can purchase private security, the wealthier, use private police to protect them against those victimized by public security.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article affirme qu'une grande partie de la violence policière dans le monde, en particulier au Brésil, est devenue invisible malgré le caractère public des meurtres policiers. Les idéologies concernant la race et la criminalité cachent l'assassinat de pauvres et de Noirs, justifié en disant qu'il s'agit d'une réponse à la criminalité qui a augmenté au sein de certains groupes de population. Les services de police, au cours d'opérations militaires dans les favelas, caractérisent cette violence comme une "guerre contre le crime" dans laquelle les délinquants sont plus nombreux et armés que les "bons" policiers et les citoyens. Le mélange entre police publique et police privée ne permet pas de déterminer laquelle de ces entités de contrôle social entraine tous ces assassinats, notamment en raison de la participation de policiers en service et en dehors de leurs heures de service dans des sociétés privées de sécurité. Vu ce processus, la sécurité est devenue une marchandise qui sépare les pauvres des riches et les criminels des noncriminels. Bien que les pauvres aient besoin des services de police plus que les riches, ils sont perçus comme faisant partie des classes socialesdangereuses et qu'il faut contrôler. À leur tour, les riches qui peuvent payer une sécurité privée, s'en servent pour se protéger de ceux qui sont victimes de la sécurité publique.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[violência policial]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[tendências do policiamento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[centralização]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[privatização]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[crise do controle estatal]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[police violence]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[police trends]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[militarization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[privatization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[state control crisis]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[violence policière]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[tendances des services de police]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[centralisation]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[privatisation]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[crise du contrôle de l'état]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="topo"></a><b>Viol&ecirc;ncia urbana e privatiza&ccedil;&atilde;o do policiamento no Brasil: uma mistura invis&iacute;vel<a href="#nota01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Urban violence and police privatization in Brazil: blended invisibility</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Violence urbaine et privatisation des services de police au Br&eacute;sil: un m&eacute;lange invisible</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Martha Knisely Huggins</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professora Titular no Departamento de Sociologia, Tulane University, New Orleans, LA. Department of Sociology, Newcomb Hall, 220. New Orleans, LA. 70118 USA. <a href="mailto:mhuggins12305@yahoo.com">mhuggins12305@yahoo.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo argumenta que grande parte da viol&ecirc;ncia policial no mundo, em especial no Brasil, tem se tornado invis&iacute;vel, a despeito do car&aacute;ter p&uacute;blico dos homic&iacute;dios policiais. As ideologias sobre ra&ccedil;a e criminalidade ocultam mortes de pobres e negros sob a justificativa de que elas s&atilde;o uma resposta ao aumento do crime entre certos grupos da popula&ccedil;&atilde;o. As organiza&ccedil;&otilde;es policiais, mediante opera&ccedil;&otilde;es militares nas favelas, caracterizam essa viol&ecirc;ncia como uma "guerra contra o crime", em que os delinquentes s&atilde;o mais numerosos e armados que os "bons" policiais e cidad&atilde;os. A mistura entre policiamento p&uacute;blico e privado torna dif&iacute;cil determinar qual das entidades de controle social provocou essas mortes, particularmente por conta da participa&ccedil;&atilde;o de policiais em servi&ccedil;o e fora de servi&ccedil;o nas empresas de seguran&ccedil;a privada. Nesse processo, a seguran&ccedil;a tem se convertido em uma mercadoria que separa os pobres dos ricos e os criminosos dos n&atilde;o-criminosos. Apesar de os pobres precisarem mais dos servi&ccedil;os da pol&iacute;cia do que os ricos, eles s&atilde;o percebidos como classes perigosas a serem controladas. Por sua vez, os ricos que podem comprar seguran&ccedil;a privada utilizam-na para se proteger daqueles que s&atilde;o vitimizados pela seguran&ccedil;a p&uacute;blica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> viol&ecirc;ncia policial, tend&ecirc;ncias do policiamento, centraliza&ccedil;&atilde;o, privatiza&ccedil;&atilde;o, crise do controle estatal.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article argues that much police violence the world over, focusing specifically on Brazil, is becoming increasingly invisible in spite of the very public nature of police homicides. Ideologies about race and criminality hide killings of Blacks under the belief that these murders are in response to some groups 'greater criminality'.  Police organization-particularly militarized assaults on favelas-frame such violence as a 'war against crime' where criminals out number 'good' police and citizens. The continuing blending of 'formal' and 'private' policing makes it difficult to determine which social control entity carried out a citizen murder, especially given the participation of on- and off-duty police in 'private' police duty. In the process, "security" has developed as a commodity that distinguishes the poor from the rich and separates criminals from non-criminals-those who must rely on formal police for 'security', the poor, are perceived as criminals to be controlled; those who can purchase private security, the wealthier, use private police to protect them against those victimized by public security.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key words:</b> police violence, police trends, militarization, privatization, state control crisis.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cet article affirme qu'une grande partie de la violence polici&egrave;re dans le monde, en particulier au Br&eacute;sil, est devenue invisible malgr&eacute; le caract&egrave;re public des meurtres policiers. Les id&eacute;ologies concernant la race et la criminalit&eacute; cachent l'assassinat de pauvres et de Noirs, justifi&eacute; en disant qu'il s'agit d'une r&eacute;ponse &agrave; la criminalit&eacute; qui a augment&eacute; au sein de certains groupes de population. Les services de police, au cours d'op&eacute;rations militaires dans les favelas, caract&eacute;risent cette violence comme une "guerre contre le crime" dans laquelle les d&eacute;linquants sont plus nombreux et arm&eacute;s que les "bons" policiers et les citoyens. Le m&eacute;lange entre police publique et police priv&eacute;e ne permet pas de d&eacute;terminer laquelle de ces entit&eacute;s de contr&ocirc;le social entraine tous ces assassinats, notamment en raison de la participation de policiers en service et en dehors de leurs heures de service dans des soci&eacute;t&eacute;s priv&eacute;es de s&eacute;curit&eacute;. Vu ce processus, la s&eacute;curit&eacute; est devenue une marchandise qui s&eacute;pare les pauvres des riches et les criminels des noncriminels. Bien que les pauvres aient besoin des services de police plus que les riches, ils sont per&ccedil;us comme faisant partie des classes socialesdangereuses et qu'il faut contr&ocirc;ler. &Agrave; leur tour, les riches qui peuvent payer une s&eacute;curit&eacute; priv&eacute;e, s'en servent pour se prot&eacute;ger de ceux qui sont victimes de la s&eacute;curit&eacute; publique.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> violence polici&egrave;re, tendances des services de police, centralisation, privatisation, crise du contr&ocirc;le de l'&eacute;tat.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na virada do segundo mil&ecirc;nio, as atrocidades visivelmente patrocinadas pelo Estado no Brasil podem parecer apenas um p&aacute;lido reflexo da limpeza &eacute;tnica e pol&iacute;tica e outros tipos de viol&ecirc;ncia de grande escala, frequentemente genocidas, em lugares como a Guatemala, Timor Leste, Ruanda, Sud&atilde;o, B&oacute;snia, Kosovo e na Chech&ecirc;nia. A extens&atilde;o e o alcance da viol&ecirc;ncia nesses pa&iacute;ses - com a sua brutalidade crua, seu contexto militar, e com maus tratos e assassinatos de civis pelo Estado e por paramilitares abertamente patrocinados pelo Estado - fazem a viol&ecirc;ncia contempor&acirc;nea, em tempos de paz no Brasil, ou mesmo durante seus 21 anos (1964-1985) de ditadura militar, parecer muito menos significativa e digna de nota. No entanto, essa suposi&ccedil;&atilde;o sugere a tese question&aacute;vel de que n&uacute;meros mais reduzidos ou um menor percentual de v&iacute;timas relativas ao total da popula&ccedil;&atilde;o brasileira diminuem a import&acirc;ncia dessa situa&ccedil;&atilde;o e de outras semelhantes em que o Estado permitiu ou incentivou a viol&ecirc;ncia. Quer defens&aacute;vel ou n&atilde;o, a validade dessa proposi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o pode ser considerada sem serem examinadas a extens&atilde;o e a natureza da viol&ecirc;ncia no Brasil, onde a viol&ecirc;ncia interpessoal &eacute; prevalente e dram&aacute;tica, embora seja disfar&ccedil;ada por ser seletiva quanto &agrave; etnia e &agrave; classe social e geograficamente concentrada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para indicar a extens&atilde;o da viol&ecirc;ncia no Brasil, somente em S&atilde;o Paulo (a maior cidade da Am&eacute;rica do Sul), entre 1984 e 1996, houve 69.700 homic&iacute;dios - superando em mais de 10.000 mortes as baixas sofridas pelos Estados Unidos durante toda a Guerra do Vietn&atilde;. Entre 1979 e 1997, a taxa de homic&iacute;dios no Brasil aumentou de 11,5 para 25,4 homic&iacute;dios por cem mil habitantes. Esse intervalo de 18 anos estende-se desde os seis anos anteriores &agrave; sa&iacute;da dos militares do poder at&eacute; mais do que doze anos posteriores ao retorno do governo democr&aacute;tico formal. Entre 1979 e 1997, a popula&ccedil;&atilde;o do Brasil aumentou 65%, mas a sua taxa de homic&iacute;dios subiu 120% (Folha, 1999b, p.3). Em contraste com a taxa de homic&iacute;dios do Brasil, de 25,4 por cem mil habitantes em 1997, a taxa de homic&iacute;dios nos Estados Unidos foi de 10,1 por cem mil habitantes (Internet: <a href="http://www.iabd.org" target="_blank">www.iabd.org</a>), a qual caiu significativamente, em 1998, para 6,3 (Internet: <a href="http://www.ojp.usdoj.gov/bjs.homicide/hmrt.htm" target="_blank">www.ojp.usdoj.gov/bjs.homicide/hmrt.htm</a>). Com a chegada da d&eacute;cada de 1990, a taxa de homic&iacute;dios do Brasil se aproximou daquela de pa&iacute;ses recentemente dilacerados por conflitos militarizados internos. Na d&eacute;cada de 1990, o Brasil tinha a quinta maior taxa de homic&iacute;dios no mundo, seguindo a Guatemala, El Salvador, a Col&ocirc;mbia e a Jamaica (Buvinic <i>et al</i>., 1999), sendo esse &uacute;ltimo tamb&eacute;m um pa&iacute;s sob controle social militarizado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VIOL&Ecirc;NCIA SELETIVA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora a taxa geral de homic&iacute;dios do Brasil<a name="nota02b"></a><a href="#nota02"><sup>2</sup></a> seja considerada elevada, quando comparada a taxas internacionais, as taxas de homic&iacute;dios em muitas localidades e para alguns setores da popula&ccedil;&atilde;o s&atilde;o iguais ou at&eacute; superiores a pa&iacute;ses latino-americanos ainda envolvidos em guerrilhas internas e conflitos militares. Por exemplo, a Col&ocirc;mbia - formalmente democr&aacute;tica, mas com um conflito militarizado de drogas e guerrilha, com regi&otilde;es extensas do pa&iacute;s sob controle militar, paramilitar ou da guerrilha - teve uma taxa de homic&iacute;dios no in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1990, de 89,5 homic&iacute;dios por 100.000 habitantes (Buvinic <i>et al</i>., 1999), o que &eacute; claramente superior &agrave; taxa geral do Brasil em 1997, de 25,4 (NEV, 2000). No entanto, a taxa geral de homic&iacute;dios foi menor do que as da cidade de Diadema, na Grande S&atilde;o Paulo, em 1998 (140), impactada pela reestrutura&ccedil;&atilde;o da ind&uacute;stria automobil&iacute;stica e perman&ecirc;ncia da pobreza, e do distrito pobre de Embu (97,32) (Folha, 1999b, p.3). A taxa da Col&ocirc;mbia tamb&eacute;m foi menor do que as de Recife (105), no Nordeste empobrecido do Brasil, e Vit&oacute;ria (103), no estado do Esp&iacute;rito Santo (NEV, 2000). Com efeito, a taxa de homic&iacute;dios em Diadema est&aacute; hoje mais pr&oacute;xima das taxas de homic&iacute;dio da Guatemala e de El Salvador (150) do final dos anos 1980 (Buvinic <i>et al</i>., 1999), quando esses pa&iacute;ses estavam enfrentando uma intensa guerrilha interna e conflitos de contrainsurg&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O padr&atilde;o de viol&ecirc;ncia urbana do Brasil &eacute; claramente mais dram&aacute;tico em algumas regi&otilde;es e para segmentos da popula&ccedil;&atilde;o. Em 1997, as duas maiores cidades do pa&iacute;s, Rio de Janeiro e S&atilde;o Paulo, ficaram em terceiro e quarto lugares, depois de Recife e Vit&oacute;ria, com 65,8 e 56,7 homic&iacute;dios por 100.000 habitantes, respectivamente (NEV, 2000). No entanto, dentro das cidades do Brasil com taxas de homic&iacute;dios elevadas, os assassinatos s&atilde;o mais comuns nas &aacute;reas mais pobres. Por exemplo, em 1997, o munic&iacute;pio de Belford Roxo, na regi&atilde;o metropolitana do Rio de Janeiro, com uma popula&ccedil;&atilde;o que varia da classe oper&aacute;ria at&eacute; a pobreza extrema, teve 73 homic&iacute;dios por 100.000 habitantes, mais de 10% superior &agrave; taxa geral da cidade do Rio. Em 1998, o munic&iacute;pio de Diadema, na Grande S&atilde;o Paulo, teve 140 homic&iacute;dios por 100.000 habitantes, e a taxa de homic&iacute;dio de Embu foi de 97,3; em ambos os munic&iacute;pios, as taxas de homic&iacute;dios foram muito maiores do que a taxa global da cidade de S&atilde;o Paulo, de 56,7 (Folha, 1999c, p.3). No Morumbi, bairro de S&atilde;o Paulo, seus moradores miser&aacute;veis t&ecirc;m 18 vezes mais chance de serem assassinados do que os seus concidad&atilde;os no bairro Jardim Paulista, mais pr&oacute;spero e menos acentuadamente estratificado (Estado, 1997, C4). Claramente, as taxas de homic&iacute;dio nos bairros pobres s&atilde;o nitidamente mais elevadas do que nos bairros mais abastados, e maiores do que as taxas de homic&iacute;dio gerais da cidade de S&atilde;o Paulo e do Brasil.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m disso, nem todos os brasileiros - mesmo nessas cidades e bairros violentos - t&ecirc;m a mesma probabilidade de ser assassinados. Entre as v&iacute;timas da viol&ecirc;ncia no Brasil, os negros pobres do sexo masculino s&atilde;o os mais vulner&aacute;veis. Esse padr&atilde;o racial se verifica igualmente nos Estados Unidos, onde os negros t&ecirc;m seis vezes mais probabilidade de ser assassinados do que os brancos (Internet: <a href="http://www.ojp.usdoj.gov/homicide/race.htm" target="_blank">www.ojp.usdoj.gov/homicide/race.htm</a>). No Brasil, dentro da concentra&ccedil;&atilde;o racial dos homic&iacute;dios, os jovens - em sua maioria do sexo masculino - com idade entre 15 e 24 anos t&ecirc;m sete vezes mais chance de ser assassinados do que todos os outros grupos et&aacute;rios juntos, de ambos os sexos. &Eacute; especialmente arriscado ser um jovem do sexo masculino<a name="nota03b"></a><a href="#nota03"><sup>3</sup></a> em cidades brasileiras como Vit&oacute;ria, onde a taxa de homic&iacute;dio de jovens &eacute; de 169,5 por 100.000 habitantes - mais de 500% superior &agrave; taxa geral da popula&ccedil;&atilde;o brasileira (Folha, 1998c, p.3). Em Recife, a taxa de homic&iacute;dios juvenis &eacute; 207,7, ao passo que a taxa global da cidade &eacute; 105,3. No Rio de Janeiro, as taxas de homic&iacute;dio juvenil s&atilde;o de 190,2, e, em S&atilde;o Paulo, 155,5; as taxas de homic&iacute;dios de jovens de cada cidade s&atilde;o quase 200% maiores do que as suas taxas globais (1998c). Em contrapartida, a taxa de homic&iacute;dios em 1997, nos Estados Unidos, na faixa et&aacute;ria de 15 a 19 anos, foi de 22,6 por 100.000 habitantes (Internet: <a href="http://www.cdc.gov" target="_blank">www.cdc.gov</a>).<a name="nota04b"></a><a href="#nota04"><sup>4</sup></a> At&eacute; mesmo os estados com maiores taxas de homic&iacute;dio de jovens nos Estados Unidos - Illinois (50,8), Nevada (44,3), Louisiana (42,4) e Maryland (36,5) (Internet: <a href="http://www.usdoj.gov:80/bjs/pub/pdf/tjv97up.pdf" target="_blank">www.usdoj.gov:80/bjs/pub/pdf/tjv97up.pdf</a>) - apresentavam taxas menores que os da metade das taxas mais altas de homic&iacute;dio de jovens das cidades e estados brasileiros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONTROLE SOCIAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Complementando a hip&oacute;tese de que as altas taxas de homic&iacute;dio no Brasil s&atilde;o tornadas invis&iacute;veis porque as v&iacute;timas v&ecirc;m principalmente de setores j&aacute; marginalizados da popula&ccedil;&atilde;o brasileira, argumentamos que o <i>status</i> da maioria dos agentes de homic&iacute;dio tamb&eacute;m ajuda a mascarar essa viol&ecirc;ncia letal. Para analisar a viol&ecirc;ncia em pa&iacute;ses em desenvolvimento econ&ocirc;mico (ou mesmo em pa&iacute;ses desenvolvidos), com institui&ccedil;&otilde;es formalmente democr&aacute;ticas, &eacute; necess&aacute;rio reconhecer que esse estudo n&atilde;o pode ficar limitado ao sistema oficial de controle social, representado por leis, tribunais e pol&iacute;cia, mas precisa considerar outros aspectos que comp&otilde;em o sistema de controle repressivo desses pa&iacute;ses. No Brasil, por exemplo, al&eacute;m do sistema oficial de controle social da popula&ccedil;&atilde;o, &eacute; preciso levar em conta dois processos institucionais aparentemente contradit&oacute;rios. Por um lado, a centraliza&ccedil;&atilde;o e militariza&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia profissional, e, por outro, a privatiza&ccedil;&atilde;o e a descentraliza&ccedil;&atilde;o do controle social repressivo. Enquanto uma parte do sistema de controle social tornou-se mais centralmente controlada e militarmente organizada - exemplificando o que Davis (1992, p.244-257) chama de fen&ocirc;meno <i>Robocop</i> - outra parte tem se tornado cada vez mais mercantilizada e voltada contra a popula&ccedil;&atilde;o considerada problem&aacute;tica. Cada processo contribui de forma distinta para mascarar o papel do Estado na repress&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considerando os altos n&iacute;veis de viol&ecirc;ncia no Brasil, qual o papel dos agentes formais de controle social? Olhando a viol&ecirc;ncia policial no Brasil,<a name="nota05b"></a><a href="#nota05"><sup>5</sup></a> o especialista em pol&iacute;cia Paul Chevigny (1996) afirma que, j&aacute; em per&iacute;odo avan&ccedil;ado do seu processo de redemocratiza&ccedil;&atilde;o, a maior democracia formal da Am&eacute;rica Latina, o Brasil, teve um dos piores registros de viol&ecirc;ncia policial urbana das Am&eacute;ricas. Em 1992, apenas na regi&atilde;o metropolitana de S&atilde;o Paulo, a pol&iacute;cia matou 1.470 civis - quase quatro vezes mais do que o n&uacute;mero total desse tipo de morte durante um intervalo de 15 anos dentro dos 21 anos de ditadura militar do Brasil (Reuters, 1997). Apesar de essa viol&ecirc;ncia ter diminu&iacute;do em 1993 para pouco menos de 300 assassinatos de cidad&atilde;os cometidos pela pol&iacute;cia anualmente, na regi&atilde;o metropolitana de S&atilde;o Paulo, a incid&ecirc;ncia aumentou para 430 em 1998 e para 498 em 1999. No Rio, esses homic&iacute;dios praticamente dobraram entre 1997 e 1998, com 430 cidad&atilde;os mortos pela pol&iacute;cia em 1998 - cerca de 38 assassinatos por m&ecirc;s. Como a popula&ccedil;&atilde;o do Rio de Janeiro &eacute; menor que a metade da popula&ccedil;&atilde;o de S&atilde;o Paulo, a taxa de letalidade da for&ccedil;a policial do Rio foi, pelo menos, duas vezes mais elevada do que a de S&atilde;o Paulo (Cano, 1997, p.19).<a name="nota06b"></a><a href="#nota06"><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Comparemos as mortes de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia brasileira com situa&ccedil;&otilde;es semelhantes em duas grandes cidades dos Estados Unidos, Los Angeles e Nova Iorque, onde policiais foram recentemente acusados de viol&ecirc;ncia e corrup&ccedil;&atilde;o. Em Los Angeles, o n&uacute;mero m&eacute;dio anual de assassinatos de cidad&atilde;os cometidos pela pol&iacute;cia, entre 1985 e 1989, foi de 25, enquanto, em Nova Iorque, a m&eacute;dia anual nesse per&iacute;odo foi de 23 (New York Times, 2000, B1; Kocieniewski, 1998, B1). Entre 1989 e 1992, em Washington, os assassinatos de cidad&atilde;os cometidos pela pol&iacute;cia variaram anualmente entre quatro (1989) e sete (1990 e 1992), aumentando para 16 em 1995 e, em seguida, diminuindo abruptamente para seis em 1996 (Leen <i>et al</i>., 1998, p.A1).<a name="nota07b"></a><a href="#nota07"><sup>7</sup></a> Ainda em 1996, em Nova Iorque, a pol&iacute;cia matou 31 cidad&atilde;os, o que diminuiu para 19 em 1998 e para 11 em 1999 (New York Times, 2000, B1). Levando em conta a taxa m&eacute;dia anual de mortes de civis pelas pol&iacute;cias de Washington e de Nova Iorque.<a name="nota08b"></a><a href="#nota08"><sup>8</sup></a> seriam necess&aacute;rios cerca de 50 anos em Washington e 25 anos em Nova Iorque para a pol&iacute;cia assassinar tantos cidad&atilde;os quanto aqueles mortos por policiais em S&atilde;o Paulo, apenas no ano de 1999. A pol&iacute;cia do Rio mata tantos civis anualmente quanto o conjunto das for&ccedil;as policiais dos Estados Unidos, embora a popula&ccedil;&atilde;o do Rio de Janeiro seja de 5,5 milh&otilde;es e a dos Estados Unidos de mais de 250 milh&otilde;es (Cano, 1997, p.19).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base em uma raz&atilde;o de "letalidade", de &oacute;bitos de cidad&atilde;os devido a ferimentos, Cano defende que, no Rio de Janeiro, a taxa de mortes por ferimentos est&aacute; mais pr&oacute;xima dos pa&iacute;ses com taxas de belicosidade de guerra do que de opera&ccedil;&otilde;es de controle social em tempos de paz. O desfecho da for&ccedil;a letal da pol&iacute;cia no Rio de Janeiro sugere que a ela tem por objetivo matar os suspeitos e n&atilde;o apenas feri-los. Como Paul Chevigny (1996) argumentou, "Se a pol&iacute;cia mata mais do que fere, ou se a precis&atilde;o dos seus tiros come&ccedil;a a aumentar repentinamente, isso sugere que os tiros letais podem ser disparados deliberadamente." Efetivamente, Cano (1997) mostra que aproximadamente 70% das pessoas atingidas por tiros da pol&iacute;cia do Rio morrem - um "&iacute;ndice de letalidade" de 2,3 para 1 (942 mortos e 410 feridos), contrastando com uma taxa nas cidades dos Estados Unidos de menos de um para um. No entanto, o uso de for&ccedil;a letal pela pol&iacute;cia, no Brasil, assim como as taxas de homic&iacute;dio, n&atilde;o est&atilde;o distribu&iacute;das uniformemente.<a name="nota09b"></a><a href="#nota09"><sup>9</sup></a> A v&iacute;tima mais comum dos tiros disparados pela pol&iacute;cia em S&atilde;o Paulo &eacute; jovem: 70% dos baleados t&ecirc;m entre 18 e 25 anos, 97% s&atilde;o do sexo masculino, 62% s&atilde;o negros, e, em sua maioria, s&atilde;o pobres e sem antecedentes criminais conhecidos (Folha, 1999d, p.3-4). No Rio, as mortes de cidad&atilde;os s&atilde;o mais prov&aacute;veis nas favelas do que em &aacute;reas n&atilde;ofaveladas. Em termos mais espec&iacute;ficos, no fim dos anos 1990, os homic&iacute;dios de cidad&atilde;os pela atua&ccedil;&atilde;o policial no Rio de Janeiro foram seis vezes maiores nas &aacute;reas de favelas do que em bairros n&atilde;o-favelados, e os tiros de policiais nas favelas foram significativamente mais letais do que em &aacute;reas n&atilde;o-faveladas (Cano, 1997, p.37). Como exemplo, o resultado fatal de disparos da pol&iacute;cia em favelas do Rio foi mais do que duas vezes superior &agrave;quele de &aacute;reas n&atilde;o-faveladas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A grande maioria dos assassinatos de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia brasileira ultrapassa at&eacute; mesmo a viol&ecirc;ncia de "atirar para matar" do assassinato de Amadou Diallo por quatro policiais de Nova Iorque, em 1999. Usando os relat&oacute;rios de aut&oacute;psia do Rio de Janeiro, Cano mostra que, em pelo menos metade dos assassinatos em favelas, a v&iacute;tima tinha quatro ou mais ferimentos &agrave; bala, principalmente nos ombros, no t&oacute;rax e na cabe&ccedil;a. As v&iacute;timas do uso de for&ccedil;a letal pela pol&iacute;cia no Rio foram atingidas pelas costas em 65% das vezes, sugerindo que elas foram alvejadas quando fugiam, e n&atilde;o em confronto com a pol&iacute;cia (1997, p.43). Se as mortes desses cidad&atilde;os fossem o resultado de tiroteios em favelas entre a pol&iacute;cia e criminosos fortemente armados, como &eacute; alegado frequentemente pelos policiais brasileiros, elas deveriam ter sido acompanhados por altas taxas de mortes de policiais. No entanto, as mortes de policiais no Rio s&atilde;o mais frequentes em &aacute;reas n&atilde;o-faveladas do que em favelas. Em &aacute;reas n&atilde;o-faveladas, um policial do Rio morre em cada 35 tiroteios de for&ccedil;a letal, enquanto, em favelas, a rela&ccedil;&atilde;o &eacute; de um policial morto para cada 75 tiroteios policiais (Cano, 1997, p.37). No geral, os policiais do Rio t&ecirc;m oito vezes mais chance de matar os pretensos perpetradores do que serem mortos (1997, p.22). Uma pesquisa do Instituto de Estudos Religiosos do Rio divulga que at&eacute; um quarto dos assassinatos de cidad&atilde;os por policiais nessa cidade foi resultante de execu&ccedil;&atilde;o: depois de imobilizar a v&iacute;tima, a pol&iacute;cia matou a pessoa &agrave; queima-roupa (Departamento de Estado dos Estados Unidos, 1999). Exames periciais dos assassinatos de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia de S&atilde;o Paulo demonstram que uma em cada 10 mortes tinha caracter&iacute;sticas de execu&ccedil;&atilde;o (Folha, 1998d, p.3-11).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PERCEP&Ccedil;&Otilde;ES    DE LEGITIMIDADE E JUSTIFICATIVAS PARA A INVISIBILIDADE</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar da natureza potencialmente p&uacute;blica dos assassinatos de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia, v&aacute;rias pesquisas sociol&oacute;gicas mostram que pessoas aleatoriamente entrevistadas em 10 capitais brasileiras usualmente n&atilde;o consideram a viol&ecirc;ncia policial como a mais s&eacute;ria amea&ccedil;a &agrave; sua seguran&ccedil;a; elas veem a viol&ecirc;ncia dos "bandidos" e a viol&ecirc;ncia interpessoal entre os cidad&atilde;os, comumente relacionada a drogas e gangues, como mais graves (Cardia, 1999, p.28-29). Ao mesmo tempo, os brasileiros tamb&eacute;m n&atilde;o aprovam muito a a&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia. Em 1997, em S&atilde;o Paulo, um em cada quatro moradores entrevistados aleatoriamente afirmou ter mais medo da pol&iacute;cia do que de criminosos comuns, e outro ter&ccedil;o acreditava que a pol&iacute;cia e criminosos comuns s&atilde;o igualmente perigosos (Reuters, 1997). No entanto, 25 a 40% dos entrevistados em 10 capitais brasileiras acreditam que a pol&iacute;cia deveria ter o direito de parar e revistar pessoas suspeitas de ilegalidade, apesar de apenas 8 a 27% acharem que a pol&iacute;cia tem o direito de atirar em um suspeito armado (Cardia, 1999, p.90-91).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses resultados contradit&oacute;rios levantam duas quest&otilde;es relacionadas com a viol&ecirc;ncia policial: Por que h&aacute; t&atilde;o pouco clamor p&uacute;blico quanto a assassinatos de cidad&atilde;os, quando a pol&iacute;cia brasileira mata tanta gente?<a name="nota10b"></a><a href="#nota10"><sup>10</sup></a> Por que esses assassinatos resultam em t&atilde;o pouca a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e indigna&ccedil;&atilde;o moral, uma vez que a pol&iacute;cia brasileira &eacute; t&atilde;o mal vista? No n&iacute;vel macrote&oacute;rico, a resposta incorpora as percep&ccedil;&otilde;es dos cidad&atilde;os quanto &agrave;s v&iacute;timas da viol&ecirc;ncia, a suposi&ccedil;&atilde;o de v&iacute;timas criminosas, a imagem de crime, e a miss&atilde;o de guerra contra o crime da pol&iacute;cia brasileira. As v&iacute;timas de homic&iacute;dios, principalmente da classe menos economicamente favorecida no Brasil, s&atilde;o consideradas pelo p&uacute;blico brasileiro e pela pol&iacute;cia como intrinsecamente "marginais" e socialmente nocivas; os lugares onde vivem (em favelas ou nas ruas) s&atilde;o vistos como "polu&iacute;dos" e perigosos; a sua presen&ccedil;a fora das favelas &eacute; considerada socialmente inadmiss&iacute;vel (Caldeira, 1992; Huggins; Mesquita, 1995; Scheper-Hughes; Hoffman, 1994). Portanto, em lugar de ver essas pessoas assassinadas como "v&iacute;timas", elas s&atilde;o consideradas "perpetradoras", cujo comportamento perigosamente "mau" deve ser violentamente gerenciado para proteger os cidad&atilde;os "de bem". Como supostos "criminosos", a viol&ecirc;ncia contra ou entre esses segmentos da popula&ccedil;&atilde;o brasileira &eacute; tornada invis&iacute;vel por uma ideologia que transforma as v&iacute;timas em "outros" deslegitimados, que devem ser controlados em benef&iacute;cio de interesses especiais "leg&iacute;timos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, enquanto a militariza&ccedil;&atilde;o centralizada do policiamento deveria, teoricamente, tornar o controle social patrocinado pelo Estado mais &oacute;bvio, no Brasil, essa militariza&ccedil;&atilde;o reduziu significativamente a visibilidade das pol&iacute;ticas estatais repressivas, por meio das ideologias da "guerra contra o crime" e "profissionalismo" da pol&iacute;cia, que se justificam e se refor&ccedil;am mutuamente. A primeira permite que os formuladores de pol&iacute;ticas e o p&uacute;blico definam o crime e os "outros" desviantes como externos &agrave; a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica "leg&iacute;tima", justificando a extensa e violenta repress&atilde;o pelo Estado<a name="nota11b"></a><a href="#nota11"><sup>11</sup></a> como socialmente necess&aacute;ria e moralmente inatac&aacute;vel, sobretudo quando ordenada ou realizada pela pol&iacute;cia. Por sua vez, a ideologia do "profissionalismo" policial modernizado e racional transforma os policiais em "profissionais" treinados e qualificados, com ampla liberdade para decidir por si mesmos quando e como usar a viol&ecirc;ncia letal para derrotar um "inimigo" generalizado na guerra militarizada contra o crime. Quando essa guerra resulta em mortes de cidad&atilde;os, esses assassinatos s&atilde;o apresentados como o resultado inevit&aacute;vel da leg&iacute;tima defesa da pol&iacute;cia contra "criminosos perigosos".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PRIVATIZANDO E OCULTANDO ASSASSINATOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro componente essencial para a compreens&atilde;o da relativa invisibilidade moral e pol&iacute;tica da extrema viol&ecirc;ncia p&uacute;blica no Brasil &eacute; a condi&ccedil;&atilde;o mista dos seus agentes - uma combina&ccedil;&atilde;o de policiais em servi&ccedil;o, vigilantes privados e justiceiros individuais e em grupo. No Brasil, a privatiza&ccedil;&atilde;o do controle social surgiu para proteger uma popula&ccedil;&atilde;o de "verdadeiros cidad&atilde;os", cada vez mais segmentada, isolada e "cercada" socialmente, daqueles contingentes marginalizados e deslegitimados como "criminosos perigosos", uma designa&ccedil;&atilde;o que refor&ccedil;a o status desses &uacute;ltimos como n&atilde;o-cidad&atilde;os. Nesse sistema privatizado, tanto os supostos criminosos quanto os agentes de seu controle social s&atilde;o segregados, primeiro, em grupos especiais de "outros" deslegitimados, que devem ser controlados para o bem dos interesses especiais leg&iacute;timos e, segundo, em diferentes tipos de agentes pagos por segmentos privilegiados da popula&ccedil;&atilde;o para servir a seus interesses particulares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fato de uma parte das mortes de cidad&atilde;os ser privatizada no Brasil oculta preocupa&ccedil;&otilde;es morais e pol&iacute;ticas quanto ao controle social violento. Os assassinatos s&atilde;o realizados por policiais fora de servi&ccedil;o e em servi&ccedil;o, sob contrato com empresas particulares e moradores, ou por esquadr&otilde;es da morte e "justiceiros" contratados para matar; os dois &uacute;ltimos, por vezes, com a participa&ccedil;&atilde;o de policiais ou com conex&otilde;es com eles. O fato de as for&ccedil;as policiais privatizarem a sua pr&oacute;pria viol&ecirc;ncia &eacute; ilustrado pelo aumento de assassinatos dos cidad&atilde;os por policiais fora de servi&ccedil;o. Por exemplo, em S&atilde;o Paulo, durante os &uacute;ltimos tr&ecirc;s meses de 1999, dos 109 cidad&atilde;os mortos pela Pol&iacute;cia Militar, 63% (69) foram mortos por policiais fora de servi&ccedil;o, enquanto trabalhavam como vigilantes privados - um aumento de 82% em rela&ccedil;&atilde;o a 1998. A Pol&iacute;cia Civil de S&atilde;o Paulo, que geralmente mata por ano menos cidad&atilde;os do que a Pol&iacute;cia Militar,  assassinou 24 cidad&atilde;os no &uacute;ltimo trimestre de 1999, metade dos quais foi morta por policiais civis fora de servi&ccedil;o - um aumento de 140% em rela&ccedil;&atilde;o ao mesmo per&iacute;odo de 1998 (Folha, 1999e,  p.3-11).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O <i>CONTINUUM</i> DA REPRESS&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A outra raz&atilde;o que contribui para a invisibilidade da viol&ecirc;ncia letal no Brasil &eacute; a falta de fronteiras claras entre o policiamento p&uacute;blico e o "vigilantismo" informal dos cidad&atilde;os. Trata-se de modalidades de controle social e categorias de agentes que, em muitos aspectos, est&atilde;o misturadas tanto em termos organizacionais quanto perceptivos. Por exemplo, entre meados e final da d&eacute;cada de 1970, um esquadr&atilde;o da morte do Rio de Janeiro foi chefiado por um ex-policial militar, Silas Pereira de Andrade, conhecido popularmente como "Sargento Bob." Esse esquadr&atilde;o da morte era financiado pelo propriet&aacute;rio de uma cadeia de supermercados do Rio de Janeiro, Ant&ocirc;nio Sartorio Filho, que pagava 1.600 cruzeiros (ent&atilde;o equivalentes a 107 d&oacute;lares americanos) mensalmente para o sargento Bob coordenar a seguran&ccedil;a dos seus estabelecimentos. Cada um dos 15 homens desse esquadr&atilde;o da morte - que inclu&iacute;a policiais comuns fora de servi&ccedil;o do XX Batalh&atilde;o de Pol&iacute;cia Militar - recebia 350 cruzeiros semanalmente (ent&atilde;o, cerca de 24 d&oacute;lares americanos) por seu trabalho. Tal esquadr&atilde;o da morte operava com um contrato semanal de longo prazo com a cadeia de supermercados, como uma empresa clandestina de seguran&ccedil;a privada contra roubo e furto (Huggins, 2000, p.218-219). Outros esquadr&otilde;es da morte que atuavam no Rio, na &eacute;poca, agiam mais como equipes <i>free-lance</i> de assassinos (<i>rent-a-hit</i>) - vendendo-se um assassinato por vez para o melhor pagador privado. Apesar das diferen&ccedil;as entre os dois graus de privatiza&ccedil;&atilde;o, ambos os esquadr&otilde;es da morte incorporavam policiais fora de servi&ccedil;o em sua estrutura de trabalho.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A caracter&iacute;stica definidora do controle social privatizado no Brasil &eacute; de que ele se desenvolveu, de um modo geral, a partir da organiza&ccedil;&atilde;o formal da pol&iacute;cia, com a qual segue mantendo uma liga&ccedil;&atilde;o permanente. Dado o papel decisivo da organiza&ccedil;&atilde;o policial na privatiza&ccedil;&atilde;o do controle social no Brasil, &eacute; pertinente situar esse controle em um <i>continuum</i> (Huggins, 1991) que compreende desde policiais em servi&ccedil;o, no polo mais formal, a justiceiros e grupos de linchadores, no polo mais informal. O intervalo do meio do <i>continuum</i>, por sua vez, &eacute; preenchido por v&aacute;rios mecanismos, privados e p&uacute;blicos, de controle social: policiais em servi&ccedil;o subcontratados para vigiar edif&iacute;cios e estabelecimentos p&uacute;blicos ou privados, policiais em servi&ccedil;o que s&atilde;o donos de empresas de seguran&ccedil;a privada, empresas de seguran&ccedil;a privada (<i>rent-a-cop</i>), regulamentadas ou clandestinas, que operam com for&ccedil;a de trabalho policial e esquadr&otilde;es da morte. Como o exemplo anterior de esquadr&otilde;es da morte ilustra, as entidades p&uacute;blicas e privadas de controle social se assemelham a empresas de seguran&ccedil;a privada e esquadr&otilde;es da morte (com policiais fora e em servi&ccedil;o), misturando-se e desenvolvendo uma comunh&atilde;o de filia&ccedil;&atilde;o e fidelidade a interesses particulares que predominam sobre os interesses p&uacute;blicos, assim como s&atilde;o avessas &agrave; supervis&atilde;o e ao controle aberto e direto do Estado e da popula&ccedil;&atilde;o. Consequentemente, verifica-se um fluxo facilitado de policiais dentro e fora das empresas de seguran&ccedil;a e dos esquadr&otilde;es da morte, o que evidencia a dilui&ccedil;&atilde;o dos limites reais entre essas entidades de controle social, como ilustra o exemplo que se segue.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O surgimento dos esquadr&otilde;es da morte modernos, no Brasil, data de 1958, quando o chefe das for&ccedil;as policiais da ent&atilde;o Capital Federal do Rio de Janeiro, General do Ex&eacute;rcito Amaury Kruel, foi pressionado pela Associa&ccedil;&atilde;o Comercial do Rio de Janeiro para fazer algo quanto aos furtos e roubos que afetavam seus neg&oacute;cios. Kruel ordenou que seu Delegado Chefe, Cecil Borer, montasse um grupo semissecreto de policiais especiais, o Servi&ccedil;o de Dilig&ecirc;ncia Especial, sob a chefia do Inspetor da Pol&iacute;cia Civil Milton Le Cocq de Oliveira, um policial que havia come&ccedil;ado sua carreira na Pol&iacute;cia Militar e, mais tarde, transferiu-se para a Pol&iacute;cia Civil. O novo esquadr&atilde;o de Le Cocq era formado pelos policiais considerados "mais corajosos", que declararam aceitar morrer em persegui&ccedil;&atilde;o aos bandidos do Rio de Janeiro. Da&iacute; a origem de sua marca popular: homens corajosos (Huggins, 2000, p.207).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os "ca&ccedil;adores de bandidos" de Kruel estavam organizados em uma unidade especial motorizada de patrulha - o Esquadr&atilde;o Motorizado - dentro da Pol&iacute;cia Civil, e, portanto, n&atilde;o eram externos &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia. Popularmente chamado de "E.M.", o grupo de Kruel tinha a miss&atilde;o expl&iacute;cita de matar "criminosos perigosos" por sua pr&oacute;pria iniciativa. A revista Time (1969, p.61) relatou, em 1969, que, nos 11 anos anteriores, essa unidade policial assassinou uma m&eacute;dia de uma pessoa por semana, o que foi comprovado pela revista <i>Veja</i> que, &agrave; &eacute;poca, era censurada pelos militares (1970a, p.31). Apesar da nega&ccedil;&atilde;o posterior por Kruel de que a sua unidade teria sido um esquadr&atilde;o da morte - ele disse que teria "apenas ordenado sua pol&iacute;cia a n&atilde;o morrer, a matar" -, esse grupo policial rapidamente tornou-se o que mais tarde foi acusado de ser: um esquadr&atilde;o da morte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como prova da facilidade com que os esquadr&otilde;es da morte geram outros, o mesmo inspetor Le Cocq montou, em 1958, um Esquadr&atilde;o de Morte paralelo, com oito homens, cuja sigla tamb&eacute;m era "E.M.". Esse grupo foi informalmente batizado de "turma da pesada", para indicar a vontade ainda maior de seus membros de "arriscar suas vidas perseguindo pistoleiros" ou criminosos armados. Para isso, o grupo recebia uma remunera&ccedil;&atilde;o adicional e "por fora" de empresas e representantes da justi&ccedil;a para trabalhar como vigilantes (<i>rent-a-cops</i>) de estabelecimentos comerciais (<i>Veja</i>, 1970b). Nas favelas, valas e campos do Rio de Janeiro, os corpos dos mortos que come&ccedil;aram a proliferar tinham sinais de tortura e a marca do esquadr&atilde;o da morte, entalhados nos corpos, uma caveira e ossos cruzados. Notas assinadas "E.M." eram presas aos corpos das v&iacute;timas afirmando: "Eu era um ladr&atilde;o", "Eu vendia drogas", ou "Eu era um criminoso" (Langguth, 1978, p.121). Os assassinatos eram comumente publicados no dia seguinte, no boletim interno do Departamento de Seguran&ccedil;a P&uacute;blica do Estado do Rio, incluindo o dinheiro pago por cada assassinato (Jornal do Brasil, 1975), sugerindo a rela&ccedil;&atilde;o aberta entre os esquadr&otilde;es da morte contratados e a organiza&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia. Os homic&iacute;dios tamb&eacute;m eram divulgados na r&aacute;dio pelo encarregado de "rela&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas" do esquadr&atilde;o da morte, Ivo Americano Alves Brito, que, antes de entrar no E.M. informal do Rio de Janeiro, havia sido um agente de seguran&ccedil;a da Pol&iacute;cia Federal no Itamaraty, Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores do Brasil (Huggins, 2000).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PRIVATIZA&Ccedil;&Atilde;O E MERCANTILIZA&Ccedil;&Atilde;O DA SEGURAN&Ccedil;A</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil de hoje, os esquadr&otilde;es da morte continuam a funcionar, paralelos a uma crescente ind&uacute;stria de seguran&ccedil;a privada, com cada entidade de controle social servindo diretamente a diferentes segmentos da popula&ccedil;&atilde;o e buscando beneficiar um em detrimento do outro. Os pobres s&atilde;o indiferentemente tratados como "criminosos" pelos esquadr&otilde;es da morte e empresas de seguran&ccedil;a, e os brasileiros mais ricos s&atilde;o protegidos dos pobres por suas for&ccedil;as de seguran&ccedil;a privada. Um alicerce importante no Brasil para o surgimento dessa seguran&ccedil;a privatizada &eacute; a inseguran&ccedil;a socialmente estratificada. Em um pa&iacute;s onde os servi&ccedil;os do Estado s&atilde;o alocados e desfrutados de acordo com o "grau de cidadania" pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica dos membros da popula&ccedil;&atilde;o, aqueles que s&atilde;o definidos como n&atilde;o-cidad&atilde;os podem esperar pouca ou nenhuma prote&ccedil;&atilde;o do Estado. Por exemplo, os munic&iacute;pios pobres da Grande Rio de Belford Roxo, Nil&oacute;polis, S&atilde;o Jo&atilde;o de Meriti e Nova Igua&ccedil;u t&ecirc;m um policial para cada 2.000 habitantes, enquanto que, em Copacabana e Leme, bairros de classe m&eacute;dia do Rio de Janeiro, h&aacute; sete policiais para cada 2.000 habitantes (Folha, 1999f, p.3-6). Al&eacute;m de os bairros mais ricos terem mais policiamento p&uacute;blico - embora os brasileiros mais ricos ainda considerem o n&uacute;mero insuficiente -, eles tamb&eacute;m contratam seguran&ccedil;as particulares para proteger seus espa&ccedil;os sociais contra o ingresso ou a presen&ccedil;a "ileg&iacute;tima" daqueles que s&atilde;o vistos como "n&atilde;o-cidad&atilde;os". Em contraste com isso, enquanto os "n&atilde;o-cidad&atilde;os" pobres raramente s&atilde;o protegidos pelo sistema de controle social estatal, eles aprenderam a esperar incurs&otilde;es r&aacute;pidas, violentas e peri&oacute;dicas da Pol&iacute;cia Militar em suas favelas, entremeadas regularmente por assassinatos cometidos por esquadr&otilde;es da morte, justiceiros solit&aacute;rios e grupos de linchadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa estrutura de controle social formada pela pol&iacute;cia, por empresas de seguran&ccedil;a, esquadr&otilde;es da morte, justiceiros e grupos de linchadores sugere um mundo n&atilde;o mais perfeitamente divis&iacute;vel entre, por um lado, espa&ccedil;os p&uacute;blicos e privados e, por outro, entre policiamento p&uacute;blico e privado (Bayley; Shearing, 1996). Al&eacute;m da propriedade p&uacute;blica e privada, existe agora um estado intermedi&aacute;rio que Shearing e Stenning (1983, p.496) denominam de "propriedade privada de massa" (<i>mass private property</i>), em que atividades p&uacute;blicas ocorrem dentro de instala&ccedil;&otilde;es privadas que s&atilde;o primariamente protegidas pela seguran&ccedil;a privada apoiada pela pol&iacute;cia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a globaliza&ccedil;&atilde;o do capital e a expans&atilde;o de novas ind&uacute;strias, espa&ccedil;os de lazer e modos de vida, o Brasil, a exemplo de outros pa&iacute;ses, vem conhecendo uma expans&atilde;o dram&aacute;tica das propriedades privadas de massa e das empresas de seguran&ccedil;a privada que trabalham para elas. Embora calcular o tamanho da ind&uacute;stria de seguran&ccedil;a privada no Brasil seja dif&iacute;cil, o sindicato de vigilantes privados do estado de S&atilde;o Paulo, SESVESP (2000), informa a exist&ecirc;ncia de 400 mil seguran&ccedil;as privados regulamentados no Brasil. Para ser registrado, o vigilante (98% s&atilde;o do sexo masculino) deve ter 21 anos ou mais, possuir pelo menos o ensino fundamental, passar por exames psicol&oacute;gicos e f&iacute;sicos b&aacute;sicos, realizar curso de forma&ccedil;&atilde;o de 120 horas e ser registrado na Pol&iacute;cia Federal do Brasil. Esse registro come&ccedil;ou sistematicamente em 1983, 16 anos ap&oacute;s o governo federal do Brasil (na &eacute;poca militar) ter concedido &agrave;s empresas de seguran&ccedil;a privada nacionais<a name="nota12b"></a><a href="#nota12"><sup>12</sup></a> o direito de operar no Brasil. Sentindo-se incapaz de controlar os roubos a bancos, sobretudo os politicamente motivados, o governo militar brasileiro instituiu, em 1967, a prote&ccedil;&atilde;o de seguran&ccedil;a privada para empresas financeiras e ag&ecirc;ncias governamentais. Apesar de a legisla&ccedil;&atilde;o limitar o n&uacute;mero m&aacute;ximo de empresas de seguran&ccedil;a de capital nacional em cada estado - o estado de S&atilde;o Paulo, por exemplo, n&atilde;o poderia ter mais do que 50 empresas de seguran&ccedil;a privada (SESVESP, 2000) -, o n&uacute;mero das empresas de capital brasileiro cresceu dramaticamente por conta do aumento das amea&ccedil;as percebidas ao com&eacute;rcio e &agrave; seguran&ccedil;a pessoal, do setor de seguros para prote&ccedil;&atilde;o a essas amea&ccedil;as e da propriedade privada de massa residencial, comercial ou de lazer. Assim, s&oacute; no estado de S&atilde;o Paulo existem, hoje, 310 empresas regulamentadas e pelo menos mais 300 clandestinas (2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os tipos de conflito potenciais que podem ser gerados pela ind&uacute;stria de seguran&ccedil;a privada do Brasil, podem ser apontados dois: a) entre o governo e as empresas de seguran&ccedil;a quanto &agrave; lealdade do pessoal de seguran&ccedil;a privada, e o controle do governo sobre a pr&oacute;pria seguran&ccedil;a p&uacute;blica; b) entre empresas de seguran&ccedil;a e seus clientes, quanto &agrave; entidade que receber&aacute; lealdade prim&aacute;ria. Embora pouco tenha sido escrito sobre esse processo no Brasil, h&aacute; alguma lembran&ccedil;a (2000.) de que a regulamenta&ccedil;&atilde;o das empresas de seguran&ccedil;a privada no Brasil resultou do malestar do governo militar brasileiro quanto ao potencial "paramilitar" dessas empresas - um pensamento aparentemente inquietante em 1967, quando o governo militar no Brasil travava uma guerra interna contra a subvers&atilde;o representada pelas guerrilhas paramilitares. Em 1983, o governo brasileiro chegou a uma dif&iacute;cil situa&ccedil;&atilde;o, quando funcion&aacute;rios da seguran&ccedil;a interna do governo ouviram relatos de que vigilantes, em algumas cidades, viam-se primeiramente como funcion&aacute;rios de sua empresa de seguran&ccedil;a e, secundariamente, como trabalhadores dos estabelecimentos que os contrataram para se proteger. Outro problema igualmente urgente era o das lealdades conflitantes, que contrapunham, por vezes, os vigilantes e os funcion&aacute;rios e leis municipais, estaduais ou federais. A resposta do governo central brasileiro foi colocar a seguran&ccedil;a privada sob seu controle r&iacute;gido, com o aprimoramento ("profissionaliza&ccedil;&atilde;o") dos servi&ccedil;os de seguran&ccedil;a privada, mediante o registro das empresas e de seus funcion&aacute;rios na Pol&iacute;cia Federal (2000), refor&ccedil;ando, desse modo, o controle sobre eles.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar dessas mudan&ccedil;as, ou talvez em parte por causa delas, o Brasil, hoje, tem, pelo menos, 600 mil vigilantes n&atilde;o-regulamentados. Ao se considerar o n&uacute;mero de vigilantes regulamentados e n&atilde;o-regulamentados, o Brasil possu&iacute;a, em 1999, pelo menos um milh&atilde;o de pessoas trabalhando no setor de seguran&ccedil;a privada (SESVESP, 2000), o que significa uma propor&ccedil;&atilde;o de quatro vigilantes para cada policial.<a name="nota13b"></a><a href="#nota13"><sup>13</sup></a> Nos Estados Unidos, por sua vez, existem 1,8 milh&otilde;es de vigilantes regulamentados, o que representa uma propor&ccedil;&atilde;o de cinco vigilantes para um policial (Cooper, 2000, p.74). Embora o crescimento da ind&uacute;stria de seguran&ccedil;a privada do Brasil seja dif&iacute;cil de estimar, em 1985, o pa&iacute;s tinha tr&ecirc;s vezes mais policiais do que vigilantes regulamentados. Em 1999, a propor&ccedil;&atilde;o havia se invertido, com tr&ecirc;s vezes mais vigilantes regulamentados do que policiais. A propor&ccedil;&atilde;o se mantinha na maioria dos estados grandes e importantes. Por exemplo, em 1999, o Estado de S&atilde;o Paulo tinha 100 mil vigilantes regulamentados<a name="nota14b"></a><a href="#nota14"><sup>14</sup></a>(SESVESP, 2000), ou quase tr&ecirc;s vezes mais vigilantes do que o total de efetivos das Pol&iacute;cias Civil e Militar do estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1998, a ind&uacute;stria de seguran&ccedil;a privada do Brasil faturou 4,5 bilh&otilde;es de d&oacute;lares americanos (2000) ou 1,1 bilh&otilde;es de d&oacute;lares a mais que a Pinkertons, a empresa de seguran&ccedil;a com maior receita nos Estados Unidos, com faturamento anual de US $ 3,5 bilh&otilde;es em 1998 (Johnson, 2000, 4-A). O faturamento de todas as empresas de seguran&ccedil;a privada americanas, naquele ano, foi de 90 a 100 bilh&otilde;es de d&oacute;lares (Schorr, 1999, p.11), ou 20 vezes mais do que a receita das empresas regulamentadas de seguran&ccedil;a privada no Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>INDETERMINA&Ccedil;&Atilde;O DO CONTROLE SOCIAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A grande variedade de formas assumidas pela privatiza&ccedil;&atilde;o do controle social e pela seguran&ccedil;a privada no Brasil contribui para obscurecer o papel do Estado na gera&ccedil;&atilde;o da inseguran&ccedil;a socialmente estruturada, assim como o seu fracasso para resolv&ecirc;-la adequadamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O papel do Estado, nesse processo, &eacute; mais vis&iacute;vel quando componentes da organiza&ccedil;&atilde;o policial s&atilde;o privatizados, como no Rio de Janeiro, onde o governo estadual &eacute; pago para subcontratar grupos de policiais militares para proteger pr&eacute;dios governamentais, bem como instala&ccedil;&otilde;es de empresas e neg&oacute;cios privados. Tendo sido transformados em vigilantes, esses policiais militares em servi&ccedil;o fornecem prote&ccedil;&atilde;o para institui&ccedil;&otilde;es privadas ou pr&eacute;dios p&uacute;blicos em troca de equipamento (muitas vezes melhor do que o fornecido pelo Estado) e remunera&ccedil;&atilde;o financeira (uma parte vai para a pr&oacute;pria organiza&ccedil;&atilde;o da Pol&iacute;cia Militar). Segundo o secret&aacute;rio de Seguran&ccedil;a P&uacute;blica do Rio, que trata desses contratos, esse sistema aporta cerca de 690.000 d&oacute;lares mensais ou oito milh&otilde;es de d&oacute;lares para a Pol&iacute;cia Militar do estado (Folha, 1998b, p.4-5), contribuindo para preencher lacunas no or&ccedil;amento dessa for&ccedil;a policial. Isso sugere que as press&otilde;es para a privatiza&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os policiais pode vir tanto da necessidade do governo de aumentar recursos limitados de controle social, quanto de demandas dos cidad&atilde;os por uma melhor seguran&ccedil;a. Denunciando esse sistema de privatiza&ccedil;&atilde;o do trabalho policial,<a name="nota15b"></a><a href="#nota15"><sup>15</sup></a> a associa&ccedil;&atilde;o dos policiais militares subalternos do Rio e representantes das empresas de seguran&ccedil;a privada salientam que uma por&ccedil;&atilde;o crescente de policiais militares em servi&ccedil;o dedica-se ao policiamento particular e n&atilde;o-p&uacute;blico, o que reduz o n&uacute;mero de policiais dispon&iacute;veis no Rio de Janeiro para o p&uacute;blico em geral (1998b, p.4-5).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um desvio cada vez mais comum e talvez ainda mais not&oacute;rio dos recursos da pol&iacute;cia configura-se quando policiais brasileiros na ativa criam e gerenciam suas pr&oacute;prias empresas de seguran&ccedil;a. Al&eacute;m de violarem a maior parte da legisla&ccedil;&atilde;o estadual e municipal, tais empresas de seguran&ccedil;a criam conflitos de interesses e lealdades entre o servi&ccedil;o p&uacute;blico e o privado. Efetivamente, muitas empresas de seguran&ccedil;a s&atilde;o gerenciadas a partir de reparti&ccedil;&otilde;es policiais. Por exemplo, o propriet&aacute;rio e gerente de uma das maiores empresas de seguran&ccedil;a do estado de S&atilde;o Paulo, a Vanguarda Nacional, &eacute; um dos 11 policiais civis e um dos quatro policiais militares nesse estado que possuem e operam uma empresa de seguran&ccedil;a privada. Isso coloca os donos das empresas de seguran&ccedil;a privada e aqueles que trabalham para eles na posi&ccedil;&atilde;o contradit&oacute;ria de serem pagos para trabalhar na seguran&ccedil;a p&uacute;blica e, ao mesmo tempo, ganharem dinheiro com seu esvaziamento. A contradi&ccedil;&atilde;o &eacute; ainda mais gritante quando se leva em conta que a atividade ou inatividade policial afetam o aumento do crime e a sensa&ccedil;&atilde;o de inseguran&ccedil;a, os quais, por sua vez, podem estimular o crescimento das empresas de seguran&ccedil;a privada. Como esses policiais se situam na fronteira jurisdicional entre o policiamento p&uacute;blico e o privado, contratam seus pr&oacute;prios subordinados para trabalhar para eles nas folgas e at&eacute; mesmo utilizam os carros e outros equipamentos da pol&iacute;cia em seus neg&oacute;cios (Folha, 1998a, p.3). Desse modo, ignoram por completo qualquer limite entre seguran&ccedil;a p&uacute;blica e privada e os interesses potencialmente contradit&oacute;rios dentro de cada esfera.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto as empresas regulamentadas de seguran&ccedil;a, dentre as organiza&ccedil;&otilde;es de seguran&ccedil;a operadas e gerenciadas por policiais, obscurecem a linha entre o policiamento p&uacute;blico e o privado - seja desenvolvendo ambos, seja se dedicando, mesmo quando em servi&ccedil;o, exclusivamente ao policiamento privado -, as empresas de seguran&ccedil;a clandestinas apagam completamente a distin&ccedil;&atilde;o tanto entre tais modalidades de policiamento quanto entre elas e as a&ccedil;&otilde;es de justiceiros e esquadr&otilde;es da morte. Nessa linha, h&aacute; muitos registros de vigilantes clandestinos que protegem abertamente interesses privados em detrimento do direito p&uacute;blico. Enquanto impedem amea&ccedil;as &agrave; propriedade privada e empresarial - a compet&ecirc;ncia legalmente exigida da seguran&ccedil;a privada -, muitos vigilantes se envolvem, de modo frequente, na aplica&ccedil;&atilde;o da lei. Nesse processo, eles rompem a lei e a fr&aacute;gil membrana que os separa de membros de esquadr&otilde;es da morte e justiceiros assassinos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os "guardadores da rua" da cidade de S&atilde;o Paulo (Folha, 1999a, p.4-11) s&atilde;o um exemplo de vigilantes clandestinos que, rotineiramente, infringem esse limite. Contratados por particulares, resid&ecirc;ncias ou empresas para vigiarem sua propriedade, os "guardadores da rua" geralmente t&ecirc;m a barba por fazer, vestem-se de qualquer jeito e usam coletes escuros com a palavra escrita "vigilante" - a &uacute;nica caracter&iacute;stica que os diferencia da popula&ccedil;&atilde;o que eles controlam. Eles t&ecirc;m uma grande autonomia de trabalho ao proteger as comunidades mais ricas de elementos supostamente amea&ccedil;adores: mendigos, b&ecirc;bados, crian&ccedil;as de rua e "vagabundos". N&atilde;o existem requisitos formais para tornar-se um "guardador da rua", e a maioria n&atilde;o tem carteira de trabalho v&aacute;lida ou qualquer treinamento. Em certo sentido, esses seguran&ccedil;as mal vestidos se parecem com as mil&iacute;cias privadas de fazendeiros do interior do Brasil. Seu <i>modus operandi</i> privatiza e individualiza o "inimigo", neutralizando uma pessoa de cada vez. No entanto, a fidelidade duradoura comumente dedicada pela mil&iacute;cia tradicional do interior &agrave;queles a quem servem &eacute; enfraquecida ou substitu&iacute;da por rela&ccedil;&otilde;es financeiras transit&oacute;rias entre os modernos "guardadores da rua" e seus empregadores. Sua lealdade &eacute; ditada pelo pre&ccedil;o oferecido por seu trabalho, que varia de acordo com v&aacute;rios fatores: a disponibilidade desses trabalhadores, tamb&eacute;m influenciada pelo desemprego na ind&uacute;stria, as flutua&ccedil;&otilde;es no medo do crime, que estimulam a demanda por servi&ccedil;os de seguran&ccedil;a privada, e as necessidades e demandas particulares de cada cliente para determinados tipos de servi&ccedil;os de seguran&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar da dificuldade de obter cifras exatas, tudo indica que um n&uacute;mero significativo de "guardadores da rua" de S&atilde;o Paulo &eacute; formado por policiais fora de servi&ccedil;o, o que aponta novamente para a fluidez de limites entre pol&iacute;cia, seguran&ccedil;a privada e "vigilantismo". Ao trabalhar na seguran&ccedil;a privada, regulamentada ou clandestina, como "guardador da rua", o policial utiliza o seu tempo de folga para obter uma renda adicional e complementar o sal&aacute;rio. Considerando que turnos de doze horas podem ser alternados com dias de folga, um vigilante clandestino, trabalhando como aut&ocirc;nomo, pode ganhar entre 300 e 400 d&oacute;lares americanos por m&ecirc;s (SESVESP, 2000; Folha, 1999a, p.4-11), o dobro do sal&aacute;rio mensal de um soldado da Pol&iacute;cia Militar. Um dos resultados disso &eacute; que diminui a press&atilde;o sobre a pol&iacute;cia e o governo para melhorar os sal&aacute;rios e, ao mesmo tempo, resolver o problema da inseguran&ccedil;a socialmente estruturada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com as cidades e governos americanos sofrendo press&otilde;es semelhantes, for&ccedil;as de seguran&ccedil;a, como os "guardadores da rua" de S&atilde;o Paulo, t&ecirc;m sido contratadas pelos Distritos de Melhoria de Neg&oacute;cios (sigla em ingl&ecirc;s, BID) em Los Angeles e Nova Iorque, para expulsar "indesej&aacute;veis" de propriedades p&uacute;blicas e, portanto, tratando-as como um bem privado. Empresas de seguran&ccedil;a associadas com os BIDs t&ecirc;m sido denunciadas por interrogar, tratar com viol&ecirc;ncia, e at&eacute; mesmo deter e encarcerar ilegalmente pessoas (Los Angeles Times, 1999, C1). A remo&ccedil;&atilde;o dos "criminosos" potenciais do cen&aacute;rio urbano pelos vigilantes do BID &eacute; financiada por taxas pagas &agrave; administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica por propriet&aacute;rios, comerciantes e neg&oacute;cios ligados ao BID. A cidade depois repassa parte desses valores para que o BID contrate policiamento privado. Essa parceria p&uacute;blico-privada para garantir a "seguran&ccedil;a" aos turistas, consumidores locais e com&eacute;rcio converte os espa&ccedil;os p&uacute;blicos em privados e mercantiliza a seguran&ccedil;a p&uacute;blica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seja em Los Angeles, Nova Iorque ou S&atilde;o Paulo, &agrave; medida que um n&uacute;mero crescente de espa&ccedil;os p&uacute;blicos torna-se propriedade, de fato, de propriet&aacute;rios privilegiados de apartamentos e de empreendimentos, a exemplo de <i>shopping centers</i>, essas &aacute;reas passam a ser definidas, declaradas e regulamentadas pela legisla&ccedil;&atilde;o e pr&aacute;ticas comerciais. Dado que a vida p&uacute;blica se desenvolve cada vez mais em propriedades privadas de massa (Shearing; Stenning, 1983, p.496), a defini&ccedil;&atilde;o de "desvio" de comportamento dentro dessas &aacute;reas gira em torno da l&oacute;gica espec&iacute;fica da propriedade privada e do lucro. Com a "seguran&ccedil;a" modelada sob medida para proteger esses espa&ccedil;os, os agentes de controle social mudam o seu foco "de descobrir e responsabilizar infratores para eliminar as fontes de amea&ccedil;as no futuro" (1983, p.501). Nessa linha, em que espa&ccedil;os p&uacute;blicos urbanos relativamente heterog&ecirc;neos s&atilde;o transformados em &aacute;reas privadas, homog&ecirc;neas e simbolicamente cercadas, e os governos, sobrecarregados e fiscalmente tolhidos, transferem a responsabilidade de proteger e regulamentar esses espa&ccedil;os para a seguran&ccedil;a privada, cria-se uma "nova categoria de 'infratores", a daqueles que representam amea&ccedil;as materiais e simb&oacute;licas aos interesses do cliente (p.501). Esse controle social particular estimula a forma&ccedil;&atilde;o de &aacute;reas que se assemelham a "zonas de livre com&eacute;rcio" nos pa&iacute;ses em desenvolvimento, onde a ind&uacute;stria nacional e internacional recebem incentivos fiscais e pol&iacute;ticos generosos de Estados nacionais para estabelecer ou expandir seus neg&oacute;cios. Dentro dessas &aacute;reas - quer sejam chamadas "zonas de livre com&eacute;rcio", ou, como &eacute; mais comum, simplesmente quarteir&otilde;es urbanos e <i>shopping centers</i> - o com&eacute;rcio e a ind&uacute;stria s&atilde;o o governo, de fato. Shearing e Stenning (1983, p.503) rotulam isso de "novo feudalismo", caracterizando essas &aacute;reas como grandes extens&otilde;es de propriedade e espa&ccedil;os p&uacute;blicos associados sob o policiamento de empresas privadas. Tais empresas desenvolvem a&iacute; um extenso aparato de seguran&ccedil;a, do qual "o pessoal de seguran&ccedil;a uniformizado &eacute; apenas a ponta vis&iacute;vel do iceberg". Consequentemente, desenvolve-se uma simbiose entre essas for&ccedil;as de seguran&ccedil;a privada e as for&ccedil;as policiais do governo local, com efeitos repressivos modelados pelas defini&ccedil;&otilde;es de desvio fundadas no lucro e na mercantiliza&ccedil;&atilde;o do controle social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em resumo, &agrave; medida que o Estado brasileiro sanciona, explicita e implicitamente, uma mistura privatizada de policiais fora de servi&ccedil;o e cidad&atilde;os comuns, empregados na seguran&ccedil;a privada regulamentada ou clandestina, ele mascara seu papel oficial na promo&ccedil;&atilde;o dos interesses privados e na oculta&ccedil;&atilde;o das suas consequ&ecirc;ncias violentas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PRIVATIZANDO E MERCANTILIZANDO O CONTROLE SOCIAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O controle social privatizado &eacute; juridicamente definido pelas necessidades daqueles que pagam por ele, e n&atilde;o por qualquer ideia generalizada de bem-estar social ou mesmo por uma "&eacute;tica" de mercado coletivo privatizado. Se os agentes pagos s&atilde;o leais a uma entidade privada, e n&atilde;o a interesses p&uacute;blicos coletivos ou privados generalizados, um cliente privado pode facilmente colaborar ou discordar de outro. Com o controle social privatizado, mercantilizado e definido instrumentalmente como qualquer atividade que promova os interesses dos seus compradores, o grau de "seguran&ccedil;a" &eacute; ditado pelo car&aacute;ter dos recursos privados e dos interesses dos consumidores a serem protegidos. Tal princ&iacute;pio gera uma din&acirc;mica de controle social antecipat&oacute;rio, de gest&atilde;o de risco, que "responde a tudo que &#91;...&#93; ameace a gama de interesses que operam dentro do mercado" (Shearing, 1996, p.291). No entanto, onde o comportamento das for&ccedil;as de seguran&ccedil;a &eacute; ditado por exig&ecirc;ncias e medos do mercado e do consumidor, cada pessoa, grupo ou empresa pode facilmente definir os seus interesses &agrave; revelia dos interesses e direitos dos demais. A partir dessa concep&ccedil;&atilde;o de controle social, em que "o policiamento parcial, e n&atilde;o imparcial, &eacute; necess&aacute;rio", ele se converte em uma mercadoria que "n&atilde;o s&oacute; pode como deve ser comprada e vendida no mercado" (1996, p.291292). No Brasil, isso acontece com a subcontrata&ccedil;&atilde;o de policiais e vigilantes regulamentados para antecipar e gerir os riscos de seguran&ccedil;a para empresas e ag&ecirc;ncias governamentais, bem como de vigilantes, regulamentados ou n&atilde;o, para dar seguran&ccedil;a a pequenos comerciantes e moradores, e de esquadr&otilde;es da morte e justiceiros para "limpeza" de favelas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A experi&ecirc;ncia do Brasil com a privatiza&ccedil;&atilde;o do controle social n&atilde;o pode ser descartada como at&iacute;pica. Shearing (1996) observa que, mesmo nos sistemas modernos e altamente racionalizados de controle social da Europa e dos Estados Unidos, "o policiamento tem se tornado &#91;...&#93; cada vez mais fraturado, embutido e descentralizado", resultando na descentraliza&ccedil;&atilde;o tanto dos mecanismos de controle central quanto dos pr&oacute;prios <i>loci</i> de controle. Isso criou conjuntos "subpol&iacute;ticos" ou n&oacute;dulos de autoridade localizada "que existem dentro de um espa&ccedil;o jur&iacute;dico e pol&iacute;tico que nem &eacute; puramente p&uacute;blico (ordenado pelo Estado), nem (puramente) privado" (1996, p.285-286). Em meio a cada uma dessas redes de autoridade localizada, cada sistema privatizado cont&eacute;m seu pr&oacute;prio <i>locus</i> de autoridade, criado, no caso de empresas de seguran&ccedil;a, para proteger a sua participa&ccedil;&atilde;o nesse mercado e, de forma associada, para resguardar as necessidades de cada cliente. Alian&ccedil;as entre sistemas de controle social p&uacute;blicos e privados tamb&eacute;m criam <i>loci</i> de autoridade, com a pol&iacute;cia muitas vezes sendo usada como suporte da seguran&ccedil;a privada. Davis (1992, p.250-251) argumenta que, em Los Angeles, essa "divis&atilde;o social do trabalho entre os servi&ccedil;os de policiamento p&uacute;blico e privados" envolve os primeiros como suportes necess&aacute;rios para os &uacute;ltimos: enquanto a seguran&ccedil;a privada captura as atividades que exigem mais m&atilde;o de obra, a pol&iacute;cia se entrincheira na supervis&atilde;o de macrossistemas de seguran&ccedil;a de alta tecnologia no estilo "Robocop". No entanto, o que Davis n&atilde;o consegue apreciar &eacute; a fun&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica de cada uma dessas modalidades em uma divis&atilde;o do trabalho em que "&#91;atores&#93; estatais e n&atilde;o-estatais procuram gerir um ao outro &#91;...&#93; para produzir os efeitos que eles consideram como desej&aacute;veis" (Shearing, 1996, p.287). Isso envolve reduzir os conflitos potencialmente perturbadores entre interesses privados e entre eles e o governo, enquanto esse &uacute;ltimo promove uma imagem de sua capacidade de manter a hegemonia sobre o controle social. Por exemplo, as equipes da Pol&iacute;cia Militar que "atiram para matar" nas favelas das grandes cidades do Brasil talvez estejam cumprindo a fun&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica de mostrar ao p&uacute;blico e &agrave; ind&uacute;stria de seguran&ccedil;a privada, numericamente dominante e melhor financiada, que o Estado ainda controla, apesar de tudo, a seguran&ccedil;a p&uacute;blica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sublinhando outro aspecto simb&oacute;lico importante da interface entre o policiamento p&uacute;blico e a seguran&ccedil;a privada, Loader (1999) argumenta que, dentro de um "mercado de seguran&ccedil;a" que inclui ambos os sistemas, o pr&oacute;prio ato de "consumir" uma forma de policiamento em vez de outra refor&ccedil;a a hierarquia social e pol&iacute;tica. Ou seja, a "escolha" do consumidor pela seguran&ccedil;a privada em lugar do policiamento p&uacute;blico &eacute; vista como uma sele&ccedil;&atilde;o feita por consumidores "melhores" (ou seja, consumidores de <i>status</i> mais elevado, mais ricos, pagantes), que usam seu "poder de compra" para assumir o controle de seus espa&ccedil;os sociais. Em contraste com isso, o sistema de controle social p&uacute;blico &eacute; utilizado por "'consumidores defeituosos', que (considera-se) n&atilde;o querem ou n&atilde;o podem ser seduzidos pelo mercado" (1999, p.384). Dado que "as mercadorias operam como um meio de express&atilde;o de identidade e significam o lugar de cada um dentro das hierarquias sociais vigentes", os bens e servi&ccedil;os adquiridos evidenciam a posi&ccedil;&atilde;o social das pessoas e mant&ecirc;m as diferen&ccedil;as entre as posi&ccedil;&otilde;es relativas dos diferentes atores. Assim, as pessoas operam dentro dos mercados de seguran&ccedil;a e, entre eles, elas s&atilde;o socialmente marcadas seja como "bons consumidores" - que controlam as suas vidas por interm&eacute;dio da seguran&ccedil;a privada - ou "consumidores defeituosos" que, precisando da pol&iacute;cia, n&atilde;o podem "escapar da arregimenta&ccedil;&atilde;o de necessidades" associada com a "uniformidade cinzenta do policiamento p&uacute;blico" (p.383). Em suma, o "consumo" de controle social &eacute;, mais do que nunca, um marcador social simb&oacute;lico: "Ao serem oferecidos, aceitos, comprados, ou recusados, &#91;estes&#93; recursos podem refor&ccedil;ar ou enfraquecer os limites &#91;sociais&#93; existentes" (Loader, 1999, p.381).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TRANFER&Ecirc;NCIA DO CONTROLE SOCIAL</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo que o consumo diferencial de recursos de controle social reforce e estabilize as hierarquias sociais pela diferencia&ccedil;&atilde;o entre "outros perigosos" e "verdadeiros cidad&atilde;os", essa rela&ccedil;&atilde;o entre policiamento p&uacute;blico e controle social privatizado pode desestabilizar o pr&oacute;prio sistema que ela deve sustentar. Efetivamente, o que acontecer&aacute; quando o governo, dentro de um sistema mercantilizado de controle social privatizado, n&atilde;o puder mais manter a fic&ccedil;&atilde;o de que controla a seguran&ccedil;a p&uacute;blica? Quando as empresas de seguran&ccedil;a privada decidirem controlar as empresas clientes que as contratam? Ou quando o "esquema de prote&ccedil;&atilde;o" das pr&oacute;prias empresas de seguran&ccedil;a, em conluio com a pol&iacute;cia, for tomado pelos agentes privados contratados para proteger e fazer respeitar uma paz mercantilizada? Essa devolu&ccedil;&atilde;o pode ocorrer quando diferentes partes do sistema de controle social come&ccedil;arem a atacar umas &agrave;s outras e se afastarem, de uma vez por todas, do controle centralizado. Naturalmente, n&atilde;o h&aacute; garantias de que, sob o peso das contradi&ccedil;&otilde;es inerentes a uma situa&ccedil;&atilde;o onde o governo ora se alinha ora se dissocia da seguran&ccedil;a privada, os componentes privatizados do sistema agir&atilde;o sempre no interesse de seu empregador privado imediato em lugar do interesse das empresas de seguran&ccedil;a que os empregam. Tamb&eacute;m n&atilde;o h&aacute; garantias de que grupos policiais n&atilde;o entrar&atilde;o em conflito com o sistema de controle social do Estado, ou uns com os outros (j&aacute; que protegem empresas ou resid&ecirc;ncias com diferentes potenciais econ&ocirc;micos ou que competem por recursos), ou de que, por fim, eles n&atilde;o se tornar&atilde;o agentes "livres" de controle social, agindo para benef&iacute;cio pr&oacute;prio, extorquindo dinheiro de prote&ccedil;&atilde;o e recursos daqueles que os contrataram para resguardar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitos governos nacionais e locais aparentemente se dispuseram a correr esses riscos pelos benef&iacute;cios positivos de curto prazo decorrentes da privatiza&ccedil;&atilde;o do controle social (Tilly, 1985). As vantagens de curto prazo da seguran&ccedil;a privada foram particularmente atrativas para Estados politicamente prec&aacute;rios e fiscalmente tolhidos de pa&iacute;ses em desenvolvimento. Por meio dela ou de algumas de suas modalidades, os Estados podem implementar pol&iacute;ticas violentas de controle social sem serem responsabilizados por isso. Nessa linha, ao descentralizar o policiamento por meio da cria&ccedil;&atilde;o de "subcentros de autoridade" e da imagem de "a&ccedil;&atilde;o &agrave; dist&acirc;ncia" (Shearing, 1996, p.287-288), os governos podem reduzir os custos pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos de seus objetivos repressivos. Al&eacute;m disso, a mercantiliza&ccedil;&atilde;o do controle social desloca a aten&ccedil;&atilde;o nacional e internacional da viol&ecirc;ncia estatal e do papel do Estado na prote&ccedil;&atilde;o de interesses particulares, fazendo com que a viol&ecirc;ncia seja vista como algo aleat&oacute;rio, sem planejamento e n&atilde;o-oficial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses governos caminham em uma linha politicamente perigosa. Se o Estado canaliza e d&aacute; forma &agrave; viol&ecirc;ncia extralegal para apoiar os seus interesses, ele deve manter alguma liga&ccedil;&atilde;o com agentes de seguran&ccedil;a privada parcialmente competitivos. Para disfar&ccedil;ar a natureza parcial de classe desse controle social, o Estado deve manter certa dist&acirc;ncia da seguran&ccedil;a privatizada. No entanto, quanto maior essa dist&acirc;ncia, maior ser&aacute; a semelhan&ccedil;a do Estado nacional com a posi&ccedil;&atilde;o do feiticeiro que perdeu o controle sobre os poderes infernais invocados por seus feiti&ccedil;os (Marx; Engels, 1985). O Estado perde, no processo, o seu monop&oacute;lio sobre o controle social armado em seu pr&oacute;prio territ&oacute;rio. Como advertem Shearing e Stenning (1983, p.504), "o desenvolvimento da seguran&ccedil;a privada moderna levanta a possibilidade de transferir a soberania do Estado diretamente para empresas privadas, tanto nas suas vers&otilde;es nacionais quanto, mais significativamente, nas internacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por essas raz&otilde;es, vale reafirmar que dois processos aparentemente opostos t&ecirc;m operado em conjunto no Brasil. O primeiro de centraliza&ccedil;&atilde;o (e retomada) do controle estatal sobre a seguran&ccedil;a interna. O segundo, e simult&acirc;neo ao anterior, de descentraliza&ccedil;&atilde;o do controle social mediante a concess&atilde;o e perda parcial de hegemonia do Estado sobre a seguran&ccedil;a interna, para organiza&ccedil;&otilde;es e grupos de seguran&ccedil;a privada. Essas press&otilde;es contradit&oacute;rias t&ecirc;m contribu&iacute;do para uma simbiose funcional entre tend&ecirc;ncias centralizadoras e privatizantes. O policiamento privatizado realiza, a partir do seu estatuto social e politicamente indeterminado, o trabalho sujo que um Estado democr&aacute;tico n&atilde;o pode fazer oficialmente, caso deseje ser considerado como tal. No final das contas, a relativa invisibilidade institucional do policiamento privatizado o torna um complemento perfeito para o policiamento p&uacute;blico fracassado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A parceria simbi&oacute;tica e invis&iacute;vel entre o controle social privatizado e seu equivalente, t&eacute;cnico e "profissionalizado" controlado pelo Estado tem importantes implica&ccedil;&otilde;es para o funcionamento democr&aacute;tico, o presente e o futuro das institui&ccedil;&otilde;es de controle social. Deixando de lado a obviedade de que a militariza&ccedil;&atilde;o centralizada do policiamento e a guerra contra grandes segmentos da popula&ccedil;&atilde;o anulam a democracia, Loader (1999, p.384) aponta que o mercado de seguran&ccedil;a privada oferece "uma fuga institucionalizada" dos requisitos "democr&aacute;ticos" que acompanham a disputa pelos servi&ccedil;os policiais. Nessa linha, esse mercado permite que seus clientes "busquem seus requisitos de seguran&ccedil;a particularistas (e autodefinidos), sem refer&ecirc;ncia a qualquer concep&ccedil;&atilde;o do bem comum, e livre das obriga&ccedil;&otilde;es associadas &agrave; pr&aacute;tica da cidadania democr&aacute;tica." Como clientes de um servi&ccedil;o, os usu&aacute;rios da seguran&ccedil;a privada se definem como "compradores" e n&atilde;o como cidad&atilde;os que procuram usar a sua 'voz'" (1999, p.384) para influenciar na distribui&ccedil;&atilde;o, qualidade e equidade dos servi&ccedil;os policiais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por conseguinte, a privatiza&ccedil;&atilde;o da seguran&ccedil;a interna inevitavelmente for&ccedil;a a nova democracia no Brasil a navegar um curso trai&ccedil;oeiro entre o <i>Cila</i> da viol&ecirc;ncia da pol&iacute;cia, burocraticamente impessoal, custosa e diretamente supervisionada pelo Estado e o <i>Car&iacute;bdes</i> dos vigilantes, esquadr&otilde;es da morte e justiceiros assassinos, n&atilde;o-oficiais e apenas indiretamente controlados pelo Estado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BAYLEY, David; SHEARING, Clifford D. The future of policing. <i>Law and Society Review</i>, &#91;S.l.&#93;, v.30, n.3, p.585-606, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0103-4979201000030000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BUREAU OF JUSTICE STATISTICS (BJS). <i>Homicide trends in the U.S., 1950-1998</i>. 2000. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.ojp.usdoj.gov/bjs/homicide/hmrt.htm" target="_blank">www.ojp.usdoj.gov/bjs/homicide/hmrt.htm</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-4979201000030000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BUVINIC, Mayra; MORRISON, Andrew; SHIFTER, Michael. <i>Violence in Latin America and the Caribbean</i>: a framework for action. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.iadb.org/sds/utility.cfm/173/ENGLISH/pub/515" target="_blank">www.iadb.org/sds/utility.cfm/173/ENGLISH/pub/515</a>. Acesso em: march, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-4979201000030000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CALDEIRA, Teresa Pires do. <i>City of walls</i>: crime, segregation, and citizenship in S&atilde;o Paulo. 1992. Dissertation, (PHD) -University of California. Berkeley, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-4979201000030000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CANO, Ignacio. The use of lethal force by police in Rio de Janeiro. <i>Policing in Democratic Societies</i>, Vienna, v.6, n.1, nov. 1997</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-4979201000030000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARDIA, Nancy. <i>Primeira pesquisa sobre atitudes, normas culturais e valores em relacao a violencia em 10 capitais brasileiras</i>. Brasilia: Ministerio da Justica. Secretaria de Estado dos Direitos Humanos, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0103-4979201000030000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CENTERS FOR DISEASE CONTROL (CDC) <i>Youth violence in the United States. Youth violence facts</i> - National Center for Injury Prevention and Control. 2000 Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.cdc.gov" target="_blank">www.cdc.gov</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0103-4979201000030000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHEVIGNY, Paul. <i>Edge of the Knife:</i> police violence in the Americas. New York: New Press, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-4979201000030000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COOPER, Steven H. <i>Stand:</i> contending ideas and opinions. Bellevue: Coursewise Publishing, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-4979201000030000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DAVIS, Mike. <i>City of quartz.</i> New York: Random House Economist, 1992</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-4979201000030000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ESTADO DE S&Atilde;O PAULO. Risco de morte no Morumbi e 18 vezes maior que nos Jardins. S&atilde;o Paulo, 11 dez. p.4, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-4979201000030000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FOLHA DE S&Atilde;O PAULO. Com&eacute;rcio contrata 'zeladores de rua' para expulsar mendigo de &aacute;rea p&uacute;blica. S&atilde;o Paulo, 27 set. p.4-11, 1999a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-4979201000030000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1,8% dos cidad&atilde;os concentram 51% dos homic&iacute;dios. S&atilde;o Paulo, 17 out. p.3, 1999b</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-4979201000030000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Morar sem infra-estrutura aumenta risco de ser morto. S&atilde;o Paulo, 03 nov. p.3-9,  1999c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4979201000030000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Ouvidoria tem mais denuncia de mortes. S&atilde;o Paulo, 10 out. p.3-4, 1999d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4979201000030000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. PM fardado mata 63% a mais que em 98; n&uacute;mero de policiais mortos cresce 200%. S&atilde;o Paulo, 20 out. p.3-11. 1999e</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4979201000030000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Rio premia policial que reduz viol&ecirc;ncia. S&atilde;o Paulo, 20 out. p.3-6, 1999f.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-4979201000030000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Vigilantes superam as policiais. S&atilde;o Paulo, 08 fev. p.3, 1998ª.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-4979201000030000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. PM do Rio privatiza servi&ccedil;os de seguran&ccedil;a. S&atilde;o Paulo, 12 p.4-5, 1998b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-4979201000030000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Vitoria e a cidade mais perigosa para jovens. S&atilde;o Paulo, 10 dez. p.3, 1998c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-4979201000030000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Policia de RJ mata 5 vezes mais que a de SP. S&atilde;o Paulo, 13 dez. p.3-11, 1998d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-4979201000030000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GAZETA DE SCHENECTADY. Police DOT ink contract. &#91;S.l.&#93;, apr. 10, p.B-1, 4, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-4979201000030000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HUGGINS, Martha K. Modernity and devolution: the making of police death squads in modern Brazil. In: CAMPBELL, Bruce B.; BRENNER, Arthur D. (Ed.) Death squads in global perspective: murder with deniability. New York: St. Martin's Press, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-4979201000030000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Scapegoating outsiders: the murders of street youth in modem Brazil. Policing and Society, n. 5, p. 265-280, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-4979201000030000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______; MESQUITA,  Myriam. Vigilantism and the state in modern Latin America. New York: Praeger, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4979201000030000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">INTERNET SITES</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="http://www.cdc.gov" target="_blank">www.cdc.gov</a> (Centers for Disease Control web site).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="http://www.iabd.org" target="_blank">www.iabd.org</a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="http://www.ojp.usdoj.gov/bjs/homicide/race.htm" target="_blank">www.ojp.usdoj.gov/bjs/homicide/race.htm</a> (Bureau of Justice Statistics).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="http://www.usdoj.gov:80/bjws/pub/pdf/tjv97up.pdf" target="_blank">www.usdoj.gov:80/bjws/pub/pdf/tjv97up.pdf</a> (U.S. Department of Justice Statistics).</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JOHNSON, Kevin. Millennium anxieties put security companies in demand. <i>USA Today</i> &#91;S.l.&#93;, jan 04, p.4-A, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-4979201000030000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JORNAL DO BRASIL Ligue 234-2010 e denuncie o esquadr&atilde;o da morte. Rio de Janeiro, 28 set. 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-4979201000030000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KOCIENIEWSKI, David. Police's use of deadly force in New York is low for nation. <i>Times</i>, New York, jan. 01, p.B-1, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-4979201000030000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LANGGUTH, A.J. <i>Hidden terrors</i>. New York: Pantheon. 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4979201000030000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEEN, Jeff; CRAVEN, Jo; JACKSON, David; HORWITZ, Sari. District Police Lead Nation in Shootings. <i>Washington Post</i>, nov. 15 p.A-1, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4979201000030000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LENTZ, Philip. Program at NYPD is a hit with business owners. <i>Crains New York Business</i>, New York, may. 04, p.14, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4979201000030000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOADER, Ian. Consumer culture and the commodification of policing and security. <i>Sociology</i>, &#91;S.l.&#93;, v. 33, n.2, p.373-392, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-4979201000030000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOS ANGELES TIMES (LAT). Suit challenges private security patrols. Los Angeles, nov. 17 p.C-1, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-4979201000030000700033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARX, Karl; ENGELS Friedrich. <i>The communist manifesto</i>. Bergenfield, NJ: Penguin, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4979201000030000700034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEW YORK TIMES (NYT). Despite Diallo, data show gun restraint. New York, Feb. 4, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4979201000030000700035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEV. N&uacute;cleo de Estudos da Viol&ecirc;ncia. <i>N&uacute;mero de homic&iacute;dios e taxa por 100 mil habitantes, segundo as capitais - Brasil 1991-1997</i>. NBV, University of Sao Paulo, Feb. 14, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4979201000030000700036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">REUTERS WORLD SERVICE. <i>Brazil worst for police violence in Americas.</i> Rio de Janeiro: Lexis-nexis.com/universe/docu., 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4979201000030000700037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCENES of police brutality and assassination shock country. &#91;S.l.&#93;, n.268, apr., 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-4979201000030000700038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHEPER-HUGHES, Nancy; HOFFMAN, Daniel. Kids Out of Place. <i>NACLA</i> v.27, n.6, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-4979201000030000700039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHORR, Daniel. America's fear industry. <i>The Christian Science Monitor</i>, aug. 20, p.11, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-4979201000030000700040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SEJUP. Servi&ccedil;o Brasileiro de Justi&ccedil;a e Paz. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.oneworld.org/sejup/269.htm" target="_blank">www.oneworld.org/sejup/269.htm</a></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-4979201000030000700041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SESVESP. Sindicato das Empresas de Seguran&ccedil;a Privada. <i>Private security report</i>. S&atilde;o Paulo: 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-4979201000030000700042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SHEARING, Clifford D. Reinventing policing: policing as governance. In: MARENIN, Otwin (Ed.) <i>Policing change, changing police</i>: international perspectives. New York: Garland, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0103-4979201000030000700043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______; STENNING, Philip C. Private security: implications for social control. <i>Social Problems</i>, &#91;S.l.&#93;, v.30, n.5, p.493-506, 1983.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0103-4979201000030000700044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TILLY, Charles. War making and state making as organized crime. In: EVANS, Peter et al. (Ed.) <i>Bringing the state back in.</i> New York: Cambridge University Press, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0103-4979201000030000700045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TIME MAGAZINE. The death squads of Rio. Apr. 25, p.61, 1969.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0103-4979201000030000700046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">UNIFORM CRIME REPORTS (UCR). <i>Uniform crime reports of the federal bureau of investigation, Bureau of Justice Statistics</i>. Washington, D.C.: U.S. Government Printing Office, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0103-4979201000030000700047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">U.S. DEPARTMENT OF STATE. <i>Human rights reports</i>. Washington, D.C.: U.S. Government Printing Office, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0103-4979201000030000700048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VEJA. <i>Justica e feita</i>. jul. 29, p.31, 1970a</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0103-4979201000030000700049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>O esquadr&atilde;o da morte</i>. mar. 25, 1970b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-4979201000030000700050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZAPPAROLLI, A.; SCHIVARTCHE, F. Seguranca, S.A. <i>Veja</i>, out. 6, p.12-17, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0103-4979201000030000700051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em junho de 2010    <br>   Aceito em agsto de 2010</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Martha K. Huggins</b> - Professora Titular no Departamento de Sociologia da Tulane University, New Orleans, LA. &Eacute; uma "brasilianista", professora de Teoria Social, Sociedade Brasileira, Etnografia do crime e outras tem&aacute;ticas. Suas pesquisas tratam de crime e controle social, tortura e assassinatos. &Eacute; autora de sete livros, tendo publicado dois no Brasil e nos Estados Unidos: <i>Trabalhadores de Violencia</i> (Bras&iacute;lia: Ed. UnB, 2005) e <i>Policia e Politica</i> (S&atilde;o Paulo: Cortez, 1998). Dentre as publica&ccedil;&otilde;es mais recentes destaca-se "Qualitative Research in Criminology: Negotiating Field Challenges", <i>International Handbook of&nbsp;Criminology</i>, Shoham, Knepper, Kett. (Eds.)(Routledge Forthcoming, 2010).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota01"></a><a href="#topo">1</a> Tradu&ccedil;&atilde;o de Perminio Ferreira e revis&atilde;o de Let&iacute;cia Azevedo.    <br>   <a name="nota02"></a><a href="#nota02b">2</a> As estat&iacute;sticas de homic&iacute;dios variam radicalmente no Brasil, com v&aacute;rias ag&ecirc;ncias citando estat&iacute;sticas diferentes para a mesma cidade ou regi&atilde;o. Neste estudo, utilizei as estat&iacute;sticas mais comumente citadas pela fonte mais confi&aacute;vel. A maioria das fontes se baseia em estat&iacute;sticas da pol&iacute;cia, mas algumas estat&iacute;sticas foram obtidas com maior cuidado do que outras, a partir de registros policiais. Muitos sabem, no Brasil, que a pol&iacute;cia pode n&atilde;o ser uma fonte confi&aacute;vel de estat&iacute;sticas sobre homic&iacute;dios. Devido ao seu envolvimento em assassinatos (ver Nota 8), a pol&iacute;cia pode document&aacute;-los erroneamente ou simplesmente n&atilde;o document&aacute;-los. As provas periciais necess&aacute;rias para estabelecer o envolvimento da pol&iacute;cia em um assassinato tamb&eacute;m podem ser destru&iacute;das, como, por exemplo, no caso de d&uacute;vida entre ser o homic&iacute;dio uma execu&ccedil;&atilde;o ou uma troca de tiros. A pol&iacute;cia pode facilmente distorcer as provas de seus crimes, porque, em muitas cidades brasileiras, a Pol&iacute;cia Civil controla os necrot&eacute;rios (Instituto M&eacute;dico-Legal). Essas situa&ccedil;&otilde;es de registro e notifica&ccedil;&atilde;o de homic&iacute;dios pela pol&iacute;cia resultam em subnotifica&ccedil;&atilde;o, um problema que alguns pesquisadores corrigiram pelo exame cuidadoso dos registros de homic&iacute;dios da pol&iacute;cia e pelo trabalho em necrot&eacute;rios (Cano, 1997).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nota03"></a><a href="#nota03b">3</a> Historicamente, a pol&iacute;cia brasileira n&atilde;o costumava registrar a cor das v&iacute;timas; quando registrava, era pouco prov&aacute;vel que divulgasse essas informa&ccedil;&otilde;es. Dados mais recentes registram a cor das v&iacute;timas.    <br>   <a name="nota04"></a><a href="#nota04b">4</a> A taxa de homic&iacute;dios nos Estados Unidos, em 1994, para homens n&atilde;o-brancos foi de 50 &oacute;bitos por 100.000 habitantes; para os homens brancos foi de 9,6. Para mulheres n&atilde;o-brancas e brancas, as taxas de homic&iacute;dio foram 14,2 e 3,5, respectivamente (Internet: <a href="http://www.cdc.gov" target="_blank">www.cdc.gov</a>).    <br>   <a name="nota05"></a><a href="#nota05b">5</a> As duas principais for&ccedil;as policiais do Brasil s&atilde;o a Pol&iacute;cia Civil e a Pol&iacute;cia Militar. Neste estudo, a Pol&iacute;cia Militar &eacute; chamada de pol&iacute;cia militarizada, para distingui-la da Pol&iacute;cia Militar do Ex&eacute;rcito Americano. Embora a Pol&iacute;cia Militar tenha sido (junto com a Pol&iacute;cia Civil) subordinada ao Ex&eacute;rcito durante o per&iacute;odo militar no Brasil (1964-1985), hoje ela tem com ele apenas v&iacute;nculos m&iacute;nimos, enquanto a Pol&iacute;cia Civil n&atilde;o tem v&iacute;nculo algum.    <br>   <a name="nota06"></a><a href="#nota06b">6</a> Diz-se que Washington, nos Estados Unidos, tem a maior taxa per capita de assassinato de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia (Lean et al. 1998, A1).    <br>   <a name="nota07"></a><a href="#nota07b">7</a> O Secret&aacute;rio de Seguran&ccedil;a P&uacute;blica do Rio de Janeiro, Nilton Cerqueira, que tomou posse em Maio de 1995, instituiu o pagamento de pr&ecirc;mios para os policiais envolvidos em confrontos armados ("atos de bravura") com supostos criminosos. Durante seu funcionamento, essa pol&iacute;tica (apelidada por seus opositores de "Premia&ccedil;&atilde;o Velho Oeste") dobrou o n&uacute;mero de homic&iacute;dios de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia (Folha, 1999e, p.3-6; Cano, 1997, p.24-25). A administra&ccedil;&atilde;o subsequente da pol&iacute;cia instituiu uma pol&iacute;tica de concess&atilde;o de b&ocirc;nus para esquadr&otilde;es inteiros de pol&iacute;cia para reduzir os homic&iacute;dios, e o n&uacute;mero de assassinatos de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia caiu (Folha 1999f, p.3-6).    <br>   <a name="nota08"></a><a href="#nota08b">8</a> Esses n&uacute;meros foram obtidos pela soma de assassinatos de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia ao longo de tr&ecirc;s anos em Washington, e tr&ecirc;s anos na cidade de Nova Iorque, seguido pela divis&atilde;o desse valor pelo n&uacute;mero de anos. Isso resultou em 10 assassinatos por ano para Washington e 20 para a cidade de Nova Iorque.    <br>   <a name="nota09"></a><a href="#nota09b">9</a> Homic&iacute;dios de cidad&atilde;os pela pol&iacute;cia podem representar de um quarto at&eacute; metade de todos os homic&iacute;dios conhecidos em algumas grandes cidades brasileiras.    <br>   <a name="nota10"></a><a href="#nota10b">10</a> Uma exce&ccedil;&atilde;o not&aacute;vel para o fracasso dos brasileiros em protestar contra a brutalidade policial aconteceu no in&iacute;cio de abril de 1997, depois do principal canal de TV no Brasil, a TV Globo, exibir cenas secretamente gravadas na favela Naval em Diadema, que mostravam a pol&iacute;cia humilhando, batendo, torturando e extorquindo dinheiro daqueles que prenderam. As cenas expl&iacute;citas de viol&ecirc;ncia policial alimentaram a impaci&ecirc;ncia crescente dos brasileiros com a impunidade da pol&iacute;cia, embora muito pouco tenha sido feito contra os policiais envolvidos. Como exemplo, dois dos policiais envolvidos foram presos, mas libertados quatro dias depois.    <br>   <a name="nota11"></a><a href="#nota11b">11</a> Os militares brasileiros ocuparam favelas do Rio de Janeiro nos &uacute;ltimos anos, mas t&ecirc;m sido relutantes em faz&ecirc;-lo, preferindo deixar a Pol&iacute;cia Militar realizar as "<i>blitze</i>".    <br>   <a name="nota12"></a><a href="#nota12b">12</a> Na regulamenta&ccedil;&atilde;o inicial das empresas de seguran&ccedil;a privada pelo governo brasileiro (1967), empresas de seguran&ccedil;a internacionais foram proibidas de operar no Brasil, o que ainda est&aacute; em vigor. Contudo, j&aacute; existem parcerias n&atilde;o-oficiais entre empresas nacionais e internacionais.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nota13"></a><a href="#nota13b">13</a> H&aacute;, pelo menos, tr&ecirc;s vezes mais vigilantes no Brasil do que soldados no servi&ccedil;o militar (SEJUP, 1996; SESVESP, 2000).    <br>   <a name="nota14"></a><a href="#nota14b">14</a> De acordo com Zapparolli <i>et al</i>. (1999), existem 150 mil vigilantes regulamentados em S&atilde;o Paulo. O SESVESP registra apenas 100 mil para 1999, argumentando que pelo menos 20 mil vigilantes foram eliminados desde 1997, devido, principalmente, &agrave; substitui&ccedil;&atilde;o do trabalho humano por equipamentos de vigil&acirc;ncia, uma forma crescente de controle social preventivo no Brasil. A diferen&ccedil;a entre as estimativas, de 30 mil, &eacute; provavelmente devida &agrave; inclus&atilde;o por Zapparolli (1999) de vigilantes privados n&atilde;o-regulamentados nos seus c&aacute;lculos.    <br> <a name="nota15"></a><a href="#nota15b">15</a> Essa subcontrata&ccedil;&atilde;o &eacute; comum tamb&eacute;m nos Estados Unidos. A cidade de Nova Iorque permite que seus policiais fardados possam trabalhar, quando fora de servi&ccedil;o, para clientes como Macy's, o Cirque du Soleil e o time de beisebol dos Yankees. O "maior cliente" da cidade, os Yankees, contratou pelo menos 28 policiais uniformizados de Nova Iorque de folga, em 1998, para trabalhar no est&aacute;dio para jogos em casa (Lentz, 1998). Em Albany, policiais fora de servi&ccedil;o s&atilde;o pagos para trabalhar para o Departamento de Transportes do Estado de Nova Iorque (Gazeta de Schenectady, 2000, p.1, 4). Esses arranjos tornaram-se cada vez mais comuns na d&eacute;cada de 1990.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAYLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SHEARING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clifford D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The future of policing]]></article-title>
<source><![CDATA[Law and Society Review]]></source>
<year>1996</year>
<volume>30</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>585-606</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BUREAU OF JUSTICE STATISTICS</collab>
<source><![CDATA[Homicide trends in the U.S., 1950-1998]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUVINIC]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mayra]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MORRISON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SHIFTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Violence in Latin America and the Caribbean: a framework for action]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa Pires do]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[City of walls: crime, segregation, and citizenship in São Paulo]]></source>
<year>1992</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ignacio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The use of lethal force by police in Rio de Janeiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Policing in Democratic Societies]]></source>
<year>nov.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>6</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Vienna ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Primeira pesquisa sobre atitudes, normas culturais e valores em relacao a violencia em 10 capitais brasileiras]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasilia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministerio da Justica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CENTERS FOR DISEASE CONTROL</collab>
<source><![CDATA[Youth violence in the United States: Youth violence facts]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-name><![CDATA[National Center for Injury Prevention and Control]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHEVIGNY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Edge of the Knife: police violence in the Americas]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[New Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COOPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Steven H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Stand: contending ideas and opinions]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bellevue ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Coursewise Publishing]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mike]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[City of quartz]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Random House Economist]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ESTADO DE SÃO PAULO</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>FOLHA DE SÃO PAULO</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[1,8% dos cidadãos concentram 51% dos homicídios]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Morar sem infra-estrutura aumenta risco de ser morto]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ouvidoria tem mais denuncia de mortes]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>3-4</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[PM fardado mata 63% a mais que em 98; número de policiais mortos cresce 200%]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>3-11</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rio premia policial que reduz violência]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>3-6</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vigilantes superam as policiais]]></source>
<year></year>
<page-range>3</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[PM do Rio privatiza serviços de segurança]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>4-5</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vitoria e a cidade mais perigosa para jovens]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>3</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Policia de RJ mata 5 vezes mais que a de SP]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>3</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>GAZETA DE SCHENECTADY</collab>
<source><![CDATA[Police DOT ink contract]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>1, 4</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGGINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martha K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Modernity and devolution: the making of police death squads in modern Brazil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPBELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bruce B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRENNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arthur D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Death squads in global perspective: murder with deniability]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[St. Martin's Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGGINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martha K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Scapegoating outsiders: the murders of street youth in modem Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Policing and Society]]></source>
<year>1995</year>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>265-280</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGGINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martha K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MESQUITA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Myriam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vigilantism and the state in modern Latin America]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Praeger]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOHNSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kevin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Millennium anxieties put security companies in demand]]></article-title>
<source><![CDATA[USA Today]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>4-A</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>JORNAL DO BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Ligue 234-2010 e denuncie o esquadrão da morte]]></source>
<year>28 s</year>
<month>et</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOCIENIEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Police's use of deadly force in New York is low for nation]]></article-title>
<source><![CDATA[Times]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>B-1</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANGGUTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hidden terrors]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pantheon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeff]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CRAVEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JACKSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HORWITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sari]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[District Police Lead Nation in Shootings]]></article-title>
<source><![CDATA[Washington Post]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>A-1</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LENTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philip]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Program at NYPD is a hit with business owners]]></article-title>
<source><![CDATA[Crains New York Business]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>14</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOADER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Consumer culture and the commodification of policing and security]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology]]></source>
<year>1999</year>
<volume>33</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>373-392</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>LOS ANGELES TIMES</collab>
<source><![CDATA[Suit challenges private security patrols]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>C-1</page-range><publisher-loc><![CDATA[Los Angeles ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ENGELS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Friedrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The communist manifesto]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bergenfield^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Penguin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>NEW YORK TIMES</collab>
<source><![CDATA[Despite Diallo, data show gun restraint]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>NEV</collab>
<source><![CDATA[Número de homicídios e taxa por 100 mil habitantes, segundo as capitais - Brasil 1991-1997]]></source>
<year>Feb.</year>
<month> 1</month>
<day>4,</day>
<publisher-name><![CDATA[NBVUniversity of Sao Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>REUTERS WORLD SERVICE</collab>
<source><![CDATA[Brazil worst for police violence in Americas]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Lexis-nexis.com]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[SCENES of police brutality and assassination shock country]]></source>
<year>apr.</year>
<month>, </month>
<day>19</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHEPER-HUGHES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOFFMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Kids Out of Place]]></article-title>
<source><![CDATA[NACLA]]></source>
<year>1994</year>
<volume>27</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHORR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[America's fear industry]]></article-title>
<source><![CDATA[The Christian Science Monitor]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>11</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SEJUP</collab>
<source><![CDATA[Serviço Brasileiro de Justiça e Paz]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>SESVESP</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sindicato das Empresas de Segurança Privada]]></article-title>
<source><![CDATA[Private security report]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHEARING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clifford D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reinventing policing: policing as governance]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MARENIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otwin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Policing change, changing police: international perspectives]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Garland]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHEARING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clifford D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STENNING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philip C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Private security: implications for social control]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Problems]]></source>
<year>1983</year>
<volume>30</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>493-506</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[War making and state making as organized crime]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[EVANS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bringing the state back in]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>TIME MAGAZINE</collab>
<source><![CDATA[The death squads of Rio]]></source>
<year>1969</year>
<page-range>61</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>UNIFORM CRIME REPORTS</collab>
<source><![CDATA[Uniform crime reports of the federal bureau of investigation, Bureau of Justice Statistics]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[U.S. Government Printing Office]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>US. DEPARTMENT OF STATE</collab>
<source><![CDATA[Human rights reports]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[U.S. Government Printing Office]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>VEJA</collab>
<source><![CDATA[Justica e feita]]></source>
<year>1970</year>
<page-range>31</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O esquadrão da morte]]></source>
<year>1970</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZAPPAROLLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHIVARTCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Seguranca, S.A]]></article-title>
<source><![CDATA[Veja]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>12-17</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
