<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141989000100003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141989000100003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Processos predatórios na floresta tropical úmida da Amazônia Brasileira]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fearnside]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philip]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>5</numero>
<fpage>21</fpage>
<lpage>35</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141989000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141989000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141989000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top1"></a>Processos    predatórios na floresta tropical úmida da Amazônia Brasileira<a href="#back1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Philip Fearnside</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Instituto de    Estudos Avançados da USP me convidou para falar sobre destruição ambiental na    Amazônia brasileira. Trata-se, evidentemente, de um tema muito amplo, que inclui    desmatamentos. E, também, a problemática das hidroelétricas, mineração e muitas    outras modalidades de destruição. Não pretendo e, certamente, não vou conseguir    falar sobre todos os tipos de destruição que temos na Amazônia. E, nem tampouco    sobre outras questões que o prof. Aziz mencionou ao me apresentar, tais como    a capacidade de suporte e outros temas. Quero centrar minhas observações nos    problemas de desmatamento da região: os impactos ambientais disso decorrentes;    e algumas das causas dos processos que ali atuam. E, ainda sobre que poderia    ser feito para atenuar ou estancar os processos predatórios. Abordarei, obrigatoriamente,    as sérias questões envolvidas na construção das hidroelétricas. Em qualquer    oportunidade, quando eu me refiro a assuntos ligados a desmatamentos, lembro    que o grosso da Amazônia ainda tem o aspecto de uma imensa área florestada.    Mesmo que a palestra seja sobre desmatamento, é sempre importante manter na    mente que ainda existe muita floresta contínua, com mínima participação humana.    Alguns diapositivos, que apresento, nos dão uma certa esperança de ter um quadro    melhor; de poder conter ou reverter o quadro de destruição que vem ocorrendo,    hoje, na Amazônia, mas, também, é importante lembrar que esse raciocínio tem    muito de enganador. Ele pode conduzir muitas pessoas desavisadas a pensar que    o desmatamento realmente não seja um problema tão grave assim. E, que sendo    a Amazônia muito grande, onde ainda existem muitas florestas, seria praticamente    impossível cortar toda a floresta. Infelizmente, esse não é o caso. A legislação    que controla os desmatamentos é falha, existe muita permissividade para a continuação    dos processos predatórios, e grandes interesses envolvidos na continuação do    desmatamento; até que se chegue à última árvore. É a mesma coisa que aconteceu    aqui no Brasil Centro-Sul, há 70 ou 80 anos passados. No Paraná, por exemplo    — no início do século — o pessoal falava exatamente a mesma coisa: que a floresta    era tão grande, que nunca ia se conseguir desmatar tudo. Entretanto, após algumas    décadas, não existiam mais florestas por lá. O paralelismo é perfeito: o mesmo    poderá acontecer na Amazônia, e, talvez com mais rapidez, se não forem tomadas    medidas efetivas e de aplicação imediata. Quero lhes mostrar alguns dados sobre    a marcha do desmatamento (dados já um pouco defasados) mostrando a ampliação    das derrubadas, nos últimos anos, dentro de cada um dos estados e territórios,    na Amazônia. Como se pode deduzir — em Mato Grosso, Rondônia e Acre — estão    ocorrendo explosões de desmatamento, de forma exponencial — do tipo da inflação    no Brasil — que se desdobra a cada ano. É esse o tipo de tragédia-surpresa que    o desmatamento pode nos oferecer. Um tanto igual ao que as pessoas sentem quando    vão para o supermercado e verificam o quanto aumentaram os preços, ou a idéia    de que, com o quê, há dez anos atrás se adquirira uma casa, hoje se compra uma    garrafa de Coca-Cola. Coisas assim: surpresas sucessivas, mesmo convivendo-se    com a tendência exponencial. Esse mesmo tipo    de surpresa é o que se espera, se o desmatamento conservar esse ritmo no conjunto    da região amazônica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mato Grosso, Rondônia e Acre são os    estados — na porção meridional da Amazônia — que estão recebendo o grosso dos    emigrantes, provenientes do Paraná, e outras áreas da metade sul do Brasil,    ocorrendo uma transformação da agricultura, e uma sentida diminuição de espaços    para novos agricultores. O café e outras culturas, que exigem muita mão-de-obra,    estão sendo substituídos por cultura de soja mecanizada; por trigo, e outras    culturas, que não exigem muita mão-de-obra. Avalia-se que são onze pessoas expulsas    para cada uma que consegue emprego na agricultura da soja. Então, essas pessoas,    ou vão para as favelas das grandes cidades — como São Paulo — ou vão para a    Amazônia. É essa a situação que tem que ser revertida. Temos dados sobre Rondônia,    mais recentes do que aqueles, que indicam a continuação dessa tendência exponencial.    A partir de 1985, houve um pequeno achatamento do aumento da área desmatada    em Rondônia. Temos um dado de 1987: a partir da imagem de satélite utilizada    e interpretada por João Pomalingrow, na Itália, houve uma avaliação de que 15,1%    da Rondônia estava desmatada, até o ano de 1987. Se fosse feita uma projeção    conservadora, usando os últimos dois anos de dados de satélite, seriam 17,1%    de desmatado em Rondônia, até hoje. E, fazendo esse tipo de projeção conservadora,    dentro de cada um dos estados e territórios da Amazônia, referente aos últimos    dois anos de dados, a área desmatada, até agora, seria por volta de 400 mil    km<sup>2</sup>. Isso significa um espaço 8% da região amazônica; quase duas    vezes a área do estado de São Paulo. E, no caso, a taxa de aumento seria 35    mil km<sup>2</sup> ao ano; o que é uma taxa de aumento incrível. É muito maior    do que a Bélgica, por exemplo, que possui somente 25 mil km<sup>2</sup>. Só    para dar uma idéia: é o equivalente a desmatar um campo de futebol a cada cinco    segundos, para se atingir a soma disso durante todo um ano. Trata-se, efetivamente,    de uma taxa muito alta, que está aumentando a cada ano e, se continuar assim,    em poucos anos ou dezenas de anos a floresta amazônica se extinguirá. Nessa    altura, penso que é importante esclarecer os informes que vêm sendo noticiados,    sobre uma divergência entre esses dados e os dados do estudo do INPE sobre queimadas,    no decorrer do ano passado (1987). A reportagem que saiu na revista <i>Veja    </i>(nº 1055, de 23/11/1988), dá a manchete que é "Guerra do Fogo",    como se fosse uma guerra entre mim e o Alberto Setzer do INPE, que está presente    neste auditório. E eu acho muito importante esclarecer que não existe nenhuma    guerra entre os pesquisadores. Nós estamos colaborando, tentando melhor entender    o desmatamento na região. Existe divergência nos dados, e isso é uma coisa estritamente    técnica; não é, em absoluto, uma questão de guerra entre os pesquisadores. Pretendo    explicar o que há de diferente em termos das estimativas. A tabela do Relatório    do INPE indica que a Amazônia legal, como um todo, teve 200 mil km, ou 20 milhões    de hectares queimados, em 1987. Agora, dentro da área considerada de florestas    altas, a estimativa era de 80 mil km<sup>2</sup>, ou seja, 8 milhões de hectares.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existem várias razões para se afiançar    que a área desmatada realmente não é tão grande. Como eu me referi, 35 mil km<sup>2</sup>    são muito menos do que esses valores. Existem várias diferenças. Em primeiro    lugar, esta é uma estimativa de queimadas, não de desmatamentos. É importante    que se estabeleça que queimada e desmatamento são coisas diferentes; porque    se queimam, também, pastagens, queima-se o cerrado, sobretudo na periferia da    Amazônia. Queimam-se capoeiras. Além, evidentemente, de queimada e de derrubadas    verdadeiramente novas. Então, uma grande parte do que se considerou atingido    não é queimada de floresta recentemente derrubada. Isso nos autoriza a dizer    que pode diminuir a avaliação dos 200 mil para 80 mil da área total de florestas    derrubadas. Existem, ainda, outros detalhes sobre os aludidos dados. Um fato    a referir é que os estados de Goiás e Maranhão estão incluídos; mesmo sabendo-se    que grande parte de Goiás, especialmente, está fora da Amazônia. Trata-se predominantemente    de áreas ocupadas, em que grande parte dos cerrados é queimada anualmente. A    não-consideração desse fato, por certo, aumentou a estimativa do INPE. Por outro lado, se observa que    Roraima e Amapá não entram na estimativa; porque as imagens só chegavam até    o Equador. Isso pode compensar, de um lado, a estimativa exagerada feita para    Mato Grosso, Rondônia, Acre, Goiás e Maranhão. No entanto, convém lembrar que    as queimadas são bem maiores nessa parte da periferia sul da região do que na    parte que ficou fora da imagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existe um outro problema — em termos    de interpretação — que é o critério de como se pode medir uma área que ainda    está sob a ação do fogo. No caso de Rondônia, para a qual temos dados do mesmo    ano e do mesmo satélite, incluindo registro de desmatamentos. Em 1987, em Rondônia,    registrou-se 18,7% do espaço total sob a ação do fogo. Enquanto a imagem de    João Pomalingrow indicou 15,1% desmatada, até o referido ano de 1987. Agora,    se 18,7% estava <i>pegando fogo, </i>isso significaria dizer que seria 40% ou    mais efetivamente desmatados. O nosso raciocínio parte do princípio de que não    daria para queimar toda a área, todos os anos. Cada hectare só é queimado a    cada dois ou três anos. Se uma pessoa possui pastagens, ela tem que reservar    algum lugar para colocar o seu gado, enquanto está queimando parte de sua propriedade.    Daí, porque somente se queima, cada lugar, alternadamente, de dois a três anos.    Nesse caso, a diferença é muito grande entre um desmatamento nesse nível e os    aludidos 15,1%. A razão dessa avaliação distorcida é encontrada em certas características    e atributos do próprio sensoriamente. É o problema de saturação do sensor que    está em jogo: um fato que requer uma nova opção técnica. No caso da imagem de    Rondônia, o desmatamento é reconhecido pela cor branca. Tudo que está em branco,    dentro dessa linha vermelha, na imagem de 1987, foi incorporado como espaço    total desmatado (os já aludidos 15,1%). Esta é a Rodovia 364, que foi asfaltada    pelo Projeto PMACI. Vêem-se bem as linhas de acesso para os lotes dos colonos.    Cada pontinho branco na imagem representa uma quadra, de 1,1 km de lado. E o    problema é que, quando o fogo ainda está atuando, fica registrada a temperatura    do fogo alto. Esse fato pode disparar o sensor, para saturá-lo. Registra-se    na imagem todo aquele pequeno espaço com pontinhos brancos, quando, na realidade,    somente uma parte está sob a atuação do fogo. E a somatória de tais efeitos    aumenta o dado registrado, como sendo de queimadas. Então, nosso principal problema    técnico reside em conseguir fazer a coloração para esse tipo de fato. Um assunto    pioneiro, que ainda está sendo desenvolvido no INPE. Não é possível registrar    dados de muitos desmatamentos simultâneos, mal dimensionáveis nas imagens. Há    motivo para se pensar que os desmatamentos estão aumentando rapidamente. Não    se trata apenas de um problema tecnológico: o desmatamento é um problema real,    mesmo que existam diferenças nos dados obtidos com diferentes metodologias.    Na imagem considerada, ocorre, ainda, um fato importante: é a penetração do    desmatamento ao longo da Rodovia BR-3429, no Vale do Rio Guaporé, uma área que    consideramos totalmente infértil para agricultura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em Rondônia, o    desmatamento está aumentando rapidamente, fato que redunda numa perda muito    grande. Está havendo perda de toda a floresta, com todas as espécies nela contidas.    Mais do que isso, está se perdendo a oportunidade de se usar a floresta como    recurso renovável. Para não aludir a outras graves conseqüências ambientais.    Um dos problemas é a sustentação e a permanência da agricultura nesses lugares,    depois do processo de desmatamento. Um dos impedimentos para isso é a erosão    do solo, depois do desmate. É o que estamos estudando com uma calha adequada,    dotada de uma tampa que se fecha, incluindo uma lâmina que fica inserida no    solo e uma tubulação que sai por baixo. Esse aparelho simples é montado no solo,    de modo enterrado, com a tubulação em subsuperfície. Colocada em um ponto da    vertente, ela coleta toda a água das enxurradas. Uma calha instalada em área    recentemente derrubada — com uma cerca de 10 m x l m — coleta a água que tomba    dentro dela, a qual corre pela tubulação, ou então se evapora e volta para a    atmosfera. Os lençóis coletados pela calha descem para uma série de tambores,    onde se deposita toda a água e os sedimentos nela contidos. Temos estudos sobre    erosão dos solos em áreas diversas da Amazônia: uma calha montada nos arredores    de Manaus, outra na Transamazônica (Pará), outra, ainda, em Rondônia e, mais    recentemente, uma em Roraima. Possuímos dados de três anos em Manaus. Ficou    demonstrado que ocorre muito mais erosão do solo nesses dois tipos de pastagens,    do que nas áreas florestadas. Tem, mais ainda: no solo nu, como já se previa,    a erosão é muito mais forte. O importante é saber que a pastagem também tem    bastante erosão. Nos dois anos seguintes de observação nas calhas, houve valores    menores, porém ainda muito acima dos valores obtidos nas áreas de matas, quando    cotejadas com as pastagens. Fato que é frontalmente contra a presunção de todo    o planejamento de desenvolvimento da Amazônia, baseado em algumas premissas    do Projeto RADAM BRASIL.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No volume 16, do    Projeto RADAM — que se refere a Rondônia — encontra-se uma classificação dos    solos regionais, segundo a classificação que norteia o próprio Projeto. No sistema    de classificação proposto, considera-se que os terrenos regionais, com forte    susceptibilidade à erosão, não têm condições para o emprego daquele maquinário    agrícola, comum à agricultura do País. Em outras palavras, está escrito que    os terrenos são acidentados demais para uso do trator. Deduz-se, daí, que esses    terrenos seriam próprios para pastagens cultivadas ou melhoradas, já que o seu    uso, com agricultura, em qualquer sistema de manejo, as degradaria. O que equivale    dizer que, sob pastagens, elas ficariam degradadas. As pastagens seriam, então,    apropriadas para lugares susceptíveis à erosão. Infelizmente, parece que a presunção    desse critério de classificação é questionável. É muito importante que, no novo    zoneamento agroecológico — a ser feito de acordo com a Constituição —, não sejam    adotados critérios como esse, o qual conduziria à ampliação de pastagens, as    quais ficariam mal sustentadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n5/5a03f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que acontece é o seguinte: ocorre    uma diminuição da quantidade de fósforo disponível no solo. Com a queimada da    floresta, no primeiro momento, há um certo aumento desse teor. No entanto, ao    longo de uma década, a quantidade de fósforo disponível diminui sensivelmente.    Esses são antigos dados da EMBRAPA — do início da década de 70 — justamente    quando a EMBRAPA estava sustentando a tese de que a pastagem melhorava o solo    na Amazônia. Centrada nessa idéia, subsidiava-se a formação de pastagens. Em    outras palavras, removiam-se florestas para colocar pastagem. Note-se, porém,    que os próprios dados da época mostravam que o solo degradava em termos de fósforo,    o que conduziria à queda da produção do capim.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É muito importante avaliar corretamente    se são viáveis ou não as propostas atuais de sustentar grandes áreas de pastagens    na base de adubação, por acréscimos de produtos fosfatados nos solos preparados    para pastos. Um mapa organizado pelo Departamento Nacional    de Produção Mineral (DNPM) mostra a distribuição das jazidas de fosfatos, no    Brasil. E, como se vê, é um mapa do Brasil muito estranho, porque está faltando    a metade do País. Isso ocorre porque, basicamente, não existem fosfatos na Amazônia.    Os fosfatos do Brasil estão localizados na área de Minas Gerais e vizinhanças,    portanto, muito longe da Amazônia. Depois da publicação desse mapa, foi descoberta    mais uma jazida, em Maecuru, no Pará, a qual está ainda sendo medida. Mas, basicamente,    continua a verdade de que não existem grandes jazidas de fosfatos na Amazônia.    Aliás, todo o Brasil não é muito bem dotado de fosfatos. O Relatório do DNPM    indica, por exemplo, que os Estados Unidos têm 20 vezes mais jazidas de fosfatos    do que o Brasil. Torna-se importante que esse fosfato seja usado para as coisas    que vão ter maior produção. E, é certo, que a melhor escolha seja a de não se    tentar sustentar, durante anos seguidos, grandes áreas de pastagens na Amazônia.    E, inclusive, é necessário encarar todo o custo do transporte desse fosfato    para longínquos setores da Amazônia. A melhor opção nos parece outra. A garantia    da funcionalidade dos ecossistemas naturais redunda em uma adubação constante.    Não há melhor opção do que aquela que implique na manutenção de grandes áreas    da própria cobertura da floresta. A produção de capim, por todas essas razões    — esgotamento do fósforo, erosão, compactação do solo, entre outras — vai caindo.    Nós estamos realizando mensurações sobre essa questão em diferentes áreas da    Transamazônica e de Rondônia. Para tanto, usamos amostragens e fazemos medidas,    dentro de uma metodologia e de técnicas rigorosamente científicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nossos primeiros resultados indicam    que, na Rondônia, uma pastagem com 3 anos produz o dobro do capim do que uma    pastagem com 12 anos. Isso significa dizer — por todas essas razões somadas    — que há uma flagrante diminuição de pastagens. E que o processo redunda em    uma perda do seu caráter auto-sustentado. Torna-se evidente que o benefício    de se cortar a floresta para uma atividade temporária é muito pequeno; além    de implicar em grandes custos, com retorno relativo, a médio prazo. Um outro    fato que estamos estudando é a contribuição de desmatamento para o efeito estufa,    na Amazônia. Para isso, contamos com os informes das conseqüências das queimadas    na região de Manaus. Estudamos, também, em Altamira, na Transamazônica. Foram    levantadas informações disponíveis sobre outras áreas, em termos de quantidade    de biomassa da floresta. A área estudada, próxima a Manaus, demonstra que, depois    da queimada, resta muita madeira no chão. Medimos quanta matéria foi transformada    em carvão, cinzas, entre outros subprodutos. Convém lembrar, porém, que essa    madeira também desaparece, no decorrer de uma década. Ou permanece queimada,    na requeima das pastagens; ou, então, apodrece e, da mesma forma, acaba sendo    lançada no ar, em forma de CO<sub>2</sub> e Metano e outros gases: conjunto    esse que contribuirá para o efeito estufa. Também uma parte do Carbono, no solo,    sofre o mesmo destino.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nós medimos a quantidade de biomassa,    antes e depois das queimadas, e fizemos outras estimativas, tendo por base o    volume de madeira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Calcula-se que,    para a Amazônia legal, considerando todos os tipos de vegetação, se todo o espaço    florestado fosse transformado em pastagens, a quantidade de Carbono que seria    lançada na atmosfera somaria mais ou menos 50 bilhões de toneladas. Se a Amazônia    fosse totalmente desmatada ao longo de 50 anos (avaliação não-fantasiosa, caso    continue a progressão atual do desmate), isso corresponderia a lançar l bilhão    de toneladas de Carbono por ano. E, já que são 5 ou 6 bilhões de toneladas,    anualmente, jogadas pela queima de carvão e petróleo em todo o mundo, somente    o desmatamento da Amazônia representaria, potencialmente, aproximadamente, 20%    do volume global, não contando o restante do desmatamento no mundo. Penso que    se considerarmos todos os fatores de liberação de Carbono no mundo, a Amazônia    é, potencialmente, um grande contribuinte em termos da taxa atual de desmatamento.    De modo algum, atinge, atualmente, o nível de 20% do total. Sua contribuição    pode ser avaliada em 5 a 6%; e não 20%. Ainda assim, porém, trata-se de uma    grande contribuição no efeito estufa. Também há que se lembrar que as queimadas    de matas são diferentes das queimadas dos combustíveis fósseis, que lançam mais    Metano em relação ao Gás carbônico. E o Carbono possui um impacto maior sobre    o efeito estufa. Nesse caso, o impacto é ainda maior do que as toneladas de    Carbono possam indicar em relação ao desmatamento.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n5/5a03f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O outro grande impacto do desmatamento    é o que atinge o ciclo hidrológico e o regime das chuvas na Amazônia e regiões    vizinhas, podendo afetar áreas distantes, inclusive São Paulo. Em nossas quadras    de medida de erosão, em Rondônia — em pastagens — utilizamos 4 tambores só para    apanhar a água que escorre num pequeno espaço de 10 m<sup>2</sup>. Adota-se    essa área tão reduzida para não transbordar os tambores. Toda a água que cai    acaba se projetando no escoamento superficial, entrando nos igarapés; não entra    no solo para se tornar disponível para as raízes das árvores, que a sugaria    e a devolveria novamente para o ar. Um tambor é suficiente para fazer a tomada    de toda a água que sai da quadra; e, muitas vezes, só há um balde suspenso,    dentro do tambor. A diferença é marcante na quantidade de água que sai pela    superfície. O primeiro ano de dados obtidos em Manaus indicou que a quantidade    de escoamento na pastagem é da ordem de 10 vezes mais do que na floresta. Então,    é uma ordem de grandeza muito diferenciada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E, quando se pensa    na escala da Amazônia, isso implica em impactos até globais. Temos que nos lembrar    que a Amazônia brasileira comporta uma área de 5 milhões de km<sup>2</sup>,    sendo que, na somatória de todos os espaços, envolve muita água, que acaba reciclada    pela floresta. Possuímos medidas pontuais mais grosseiras, representadas pela    simples comparação entre a vazão do rio Amazonas e a quantidade de chuva que    cai, medida pelos pluviómetros que se mantêm nos aeroportos espalhados pela    região. É mais facilmente medido em Óbidos, parte mais estreita do rio Amazonas,    que não envolve toda a Bacia, mas uma boa parte dela. E, comparando a água que    escoa por ano, pelo rio, com a que tomba como chuva, é quase exatamente o dobro.    Em outras palavras, <i>o volume d'água que cai como chuva, comparado com aquilo    que saiu pelo rio, indica que a outra metade voltou para o ar, em vez de sair    pelo rio. </i>E, quando se utiliza a informação de que existe uma ordem de 10    vezes a quantidade de água que sai dessas áreas desmatadas, pode-se avaliar    a imensidão de água que está em jogo. É muito importante lembrar a escala desse    fato, em termos do rio Amazonas. Esse grande rio, na altura do encontro das    águas, perto de Manaus, o Amazonas já é um rio imenso. As medidas feitas através    de todo o rio mostram seu enorme volume d'água. Mas é a mesma quantidade de    água que se vê no rio Amazonas que está voltando para o ar, através das folhas,    sendo que 50% ninguém vê. E uma coisa muito fácil para qualquer pessoa verificar;    basta colocar um saco plástico em volta de um galho com algumas folhas e, dentro    de poucos minutos, estará tudo suado por dentro, com gotinhas d'água. Aquilo    é água saindo das folhas que, somada com bilhões de águas similares na Amazônia,    representam o rio Amazonas. Então, essa água é muito importante para manter    o ciclo hidrológico na região. A água é transportada em forma de nuvem: uma    parte vem do Oceano Atlântico, e, outra, é proveniente do bombeamento pelas    árvores. E, medidas das razões de radioisótopos nessa água, feitas pelo grupo    do Salatti, indicam que 50% ficam reciclados pela floresta na região entre Belém    e Manaus. Essas medidas indicaram, também, que existe uma diferença em relação    ao distanciamento do mar: a participação da floresta é maior em Manaus do que    em Belém; a média é que atinge 50%. Então, logicamente, afastando-se mais do    mar, a floresta torna-se mais importante como reservatório d'água. E, chegando    ao Acre ou Rondônia — que é justamente o lugar onde tem o maior surto atual    de desmatamento — a importância da floresta seria muito maior do que 50%. É    fácil deduzir que essas áreas iriam sofrer maior impacto de desmatamento sobre    o clima. Esse fato é confirmado por vários outros estudos, inclusive o transporte    da água para outras regiões. Registro, aqui, dados publicados, de simulação    por computador, da circulação global <i>(clima global) </i>feita pelo Instituto    Goder de Estudos Espaciais, em Nova York. Essa pesquisa indicou que a massa    de umidade que começa na Amazônia projeta-se depois, como chuva, em toda uma    imensa região do Planalto Brasileiro. Então, atinge, por exemplo, São Paulo,    a parte mais produtiva em termos agrícolas do Brasil de hoje. Outros dados também    confirmam isso. Na observação do movimento das nuvens, por satélites meteorológicos    — aquelas fotografias que saem no jornal todo dia — pode-se ver o movimento    das nuvens. Observa-se a seqüência em que cada massa de nuvens formadas sobre    a Amazônia muda de trajeto em certas altitudes, sendo transportada para a região    de São Paulo e Paraná, as partes mais produtivas do Brasil. Esse é um exemplo    de como o desmatamento da Amazônia pode afetar a agricultura no resto do País.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro fato muito    importante sobre a ciclagem hidrológica, talvez mais importante do que o dado    grosseiro de 50% de chuva, é a diferença entre a época seca e a época chuvosa.    Os dados disponíveis, sobre o vapor d'água, indicam que a floresta é mais importante    durante a época seca. É muito mais fácil entender porque isso ocorre. Na época    seca, as pastagens ficam em degenerescência periódica. As folhas do capim morrem,    e elas não têm capacidade de transportar a água e, portanto, de devolver a água    para o ar; enquanto, nas áreas florestadas, a vegetação permanece verde durante    o ano inteiro, o que significa que ela continua bombeando água também na época    da seca. Isso implica em prever a possibilidade do aumento do perigo de ter    supersecas, de quando em vez, na Amazônia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existem dados de    31 anos, para Altamira, na Transamazônica, que indicam a chuva mensal, a média    mensal, e um desvio-padrão. Esses dados indicam a existência de uma tremenda    variação, de um ano para outro, na quantidade de chuva que cai. E, nas épocas    de estiagem, é muito fácil de se observar o prolongamento de um período seco,    o qual, via de regra, é de um mês a mais, um mês a menos; mesmo sem desmatamento.    Os desmatamentos, em grande escala, aumentam essa variabilidade, ocorrendo mínimo    de chuva de estiagem, aumentando muito o perigo de ocorrer secas muito mais    longas do que as atuais: um prejuízo potencial não só para a agricultura, como    também para a sobrevivência da própria floresta. Temos já os primeiros resultados    de um estudo que está sendo feito ao norte de Manaus - nas fazendas, no distrito    agropecuário da SUFRAMA — no projeto WWF e INPA, numa área onde ocorrem ilhas    de matas deixadas no meio das pastagens. Existem, aí, mais de 80 mil árvores,    todas com etiquetinhas de alumínio; o conjunto sendo mapeado e seguido, para    se ver quando cada árvore morre, como é que morre, entre muitas outras observações.    Já se observou que, nas matas, as árvores situadas em beiradas das reservas    morrem muito mais rapidamente do que aquelas que estão mais interiorizadas.    Esse seria um efeito do ressecamento — do <i>stress </i>hidráulico — que essas    árvores estão sofrendo. Aconteceria o seguinte: com a abertura da copa da floresta,    com a morte das árvores, isso acarreta, a nível regional, uma diminuição da    chuva, fato que implica ainda em mais ressecamento na floresta, mais mortalidade    de árvores e, logo, mais aberturas no dossel das florestas. Também, a nível    local, expõe a floresta para a entrada direta do sol e do vento, ressecando    mais o conjunto. E, aí, ocorrem dois círculos viciosos de degenerescencia florestal.    Trata-se de um fenecimento diferencial. Nas reservas do WWF, onde árvores, na    beirada, muitas vezes, morrem em pé. Esse fato indica que não são puxadas por    cipós ou outras coisas para provocar a morte. Seria mais provável por causa    do ressecamento do microclima nesses lugares, uma coisa facilmente perceptível,    para quem caminha da derrubada para dentro da floresta. Existe um perigo nesse    tipo de <i>disclímax, </i>que é o desvio da sucessão ecológica: no caso, ao    invés do retorno para algum tipo de floresta com árvores, de se caminhar para    tipos de gramíneas. Numa pastagem degradada no Acre, em solos muito degradados,    ao invés de retornarem embaúbas, numa vegetação secundária, entraram espécies    de andrópolos, chamadas de rabo-de-cavalo, que se alastram especialmente em    solos degradados. Trata-se de um tipo de ocorrência muito mais comum na Ásia    do que na América do Sul. No caso, ao invés do retorno da floresta, sucedem-se    gramíneas invasoras: um fato que deve estar relacionado ao ressecamento do clima,    e que aumenta muito o impacto do desmatamento, tanto sobre o ciclo das chuvas    como também sobre o <i>efeito estufa. </i>E, esses desmata mentes, que vêm aumentando    por diversas razões, fazem fenecer a biomassa, favorecendo o ingresso de plantas    daninhas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Identificando essas    distorções, podem se fazer propostas para reverter a situação e ver como é que    poderiam ser controladas. Um dos fatores é o incentivo oficial dado às fazendas    de pecuária, na região amazônica. No distrito agropecuário de Manaus, onde existem    incentivos especiais para derrubar e plantar pastagens, ocorreu um fato importante    para o controle: foi suspensa por 90 dias a concessão de novos incentivos, com    o pacote chamado <i>Nossa Natureza. </i>Acho necessário fazer de uma vez o corte    desses absurdos incentivos. E dar um fim aos incentivos antigos, que favorecem    a implantação de centenas de fazendas, com projetos aprovados, que continuam    recebendo o dinheiro de incentivos. No mínimo, haveria que se rever esses projetos,    redirecionando-se para reflorestamento ou outra atividade que não seja desmatamento.    Também, existem outros tipos de incentivos, como aqueles para ferro gusa, em    Carajás. E, para serrarias, às quais não entram na suspensão de incentivos do    programa <i>Nossa Natureza.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa Grande Carajás, que envolve    900 mil km<sup>2</sup>, é uma área com muitos tipos de incentivos especiais.    E, o problema mais grave do chamado PPC é o problema da fabricação de ferro    gusa, a partir do uso de carvão de madeira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira usina de ferro gusa em Açailândia,    no Maranhão, começou no dia 8 de janeiro de 1988. Nenhuma das usinas de ferro    gusa tiveram obrigatoriedade de um relatório de impacto do meio ambiente, fato    obrigatório desde janeiro de 1986. Então, é muito importante que todo o tipo    de projeto seja estudado, em termos do seu impacto ambiental, fato que, no caso    o fabrico de ferro gusa a carvão vegetal deve ser muito grande. Registro o fato    que se iniciou em março deste ano (1988), a produção de ferro gusa na área de    Marabá. Tenho fotos que mostram os lingotes do ferro gusa sendo obtidos pelo    uso de carvão vegetal, provenientes das árvores da floresta. O carvão fabricado    em fornos de modelo comum é feito em centenas de fazendas existentes no entorno    do Distrito Industrial de Marabá. Nestas circunstâncias, torna-se muito difícil    o controle do desmatamento por parte do Governo. E, como se vê nas fotos, o    carvão é fabricado com madeira roliça da floresta; não se trata de restos de    serraria, conforme declarações das indústrias de ferro gusa. Por outro lado,    pode-se adiantar que o crescimento do uso de carvão será constante. E esse carvão    somará uma grande quantidade; mesmo porque a quantidade de ferro em Carajás    é de 18 bilhões de toneladas. Trata-se de uma quantidade infinita em relação    à capacidade da floresta Amazônica em suprir indústrias siderúrgicas com carvão    de madeira. Somente com as 2,8 milhões de toneladas de ferro gusa, atualmente    aprovadas, seriam necessários 1.000 km<sup>2</sup> ao ano, ou seja, 100 mil    hectares de terras florestadas para suprir os fornos de carvão vegetal. Sem    falar que existem outros projetos de ferro-liga, cimento e sílica, na área,    os quais também pressupõem o uso desse tipo de carvão. O zoneamento da SUDAM,    em relação à área, para produção de carvão vegetal para suprir o Programa de    Carajás envolve o destino de uma área imensa. Prevê-se a utilização de um espaço    equivalente a 900 mil km<sup>2</sup>. É uma área gigantesca, basicamente toda    ela acessível por transportes e que permanecerá zoneada para esse fim. Então,    o alcance da depredação será muito grande. Trata-se de um processo que irá,    potencialmente, abocanhando a floresta, ao longo do tempo, devido à natureza    do programa industrial implantado, que é praticamente permanente para a região.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro fato que está ocasionando mudanças    rápidas no quadro do desmatamento regional é o aumento do número de serrarias.    Até há pouco tempo, esse era um fator insignificante no desmatamento da Amazônia.    Desde 1983, entretanto, mais ou menos, o preço da madeira nos mercados internacionais    vem subindo rapidamente, sobretudo em função de estarem acabando as últimas    florestas no sudeste da Ásia. Essas florestas    da Asia ainda estão produzindo mas, quando realmente se findarem, haverá um    extraordinário surto de desmatamento na Amazônia. Processo que, de resto, já    se iniciou pela montagem de milhares e milhares de serrarias, a cada ano, na    região. Trata-se de um novo impacto na devastação das selvas amazônicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antigamente, a madeira era explorada    só na base artesanal. Atualmente, o processo é bem mais mecanizado, com o uso    de moto-serras. O grosso dos procedimentos é ainda rotineiro, envolvendo o corte    de tora por tora. Mesmo assim, a floresta resta em uma situação muito mais frágil,    após o desmate. Em Rondônia, como pudemos observar, o sub-bosque fica completamente    destruído. Muitas árvores, além daquelas de madeira nobre já removidas, ficam    seriamente danificadas. Com isso tudo, as florestas ficam muito mais susceptíveis    à entrada de fogo. Identicamente, as queimadas anuais de pastagens acabam por    atingir grandes trechos de florestas. Trata-se de um ponderável fator complementar    para acabar com os restos de florestas que não são desmatadas de vez. Essa combinação    de processos predatórios já aconteceu, em Bornéu, em 1983, onde se queimou 3    milhões de hectares de florestas, ainda em pé.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Normalmente, na    Amazônia, tem que se derrubar a floresta, esperar sua secagem, para depois poder    queimar. Entretanto, com as mudanças esperadas no regime de chuvas, através    da generalização do desmatamento, é muito provável que nos próximos anos — talvez    cada 20 ou 50 anos — por ocasião de estiagens mais fortes, o fogo se ampliará    dentro da floresta, num processo catastrófico similar ao que acontece na América    do Norte, na Europa e outros países, onde não é necessário desmatar para depois    queimar a floresta. Nesse caso, o processo se acelerará, afetando muito mais    áreas florestadas do que se possa imaginar. Atualmente, estamos relativamente    protegidos, pelo fato de que só algumas espécies estão sendo exploradas pela    indústria madeireira; por exemplo: o mogno, em Rondônia. O <i>grosso </i>da    lista de espécies da floresta não está sendo atingido. Mas isso, também, é uma    coisa que facilmente pode mudar. Como, por exemplo, o caso da exportação de    toras para a China, que não pressupõe qualquer seleção de espécies. Observa-se    o fato, tanto em portos fluviais do Amazonas quanto no rio Madeira, sobretudo    na Rondônia. Na Rondônia carrega-se cada 15 dias um navio com toras heterogêneas;    e se leva todas as espécies. Essa é uma exceção aberta para exportar madeira    em toras, das usinas hidroelétricas: no caso, a usina de Samuel. O problema    é que, na China, basicamente, não existe madeira. Daí o fluxo, em progressão    de toras, indo para serrarias da China. Não dá para imaginar o que acontece    nas serrarias da China. Tenho uma foto em que estão serrando madeiras de péssima    qualidade: toras tortuosas cheias de nós, para fazer tábuas. Material que, aqui,    seria jogado no lixo, no ato; ou, então, seria encaminhado para o fabrico do    carvão, ou coisa parecida. A abertura do comércio de toras é um problema que,    potencialmente, poderia ter muito mais impacto na exploração madeireira da Amazônia,    na medida em que aumentaria o número de espécies atraentes para exploração.    Inclusive, um dos problemas, atualmente, pouco visível na Amazônia, mas muito    comum na Ásia, é a trituração da floresta para fazer cavacos. Para o desmatamento    da área de inundação da hidroelétrica Balbina, perto de Manaus, foi feita uma    primeira experiência nessa direção. Fato muito comum, também, de se ver na Ásia.    Por exemplo, na Nova Guiné, há uma técnica chamada de aproveitamento total da    floresta, feita por firmas japonesas <i>— </i>ali instaladas — as quais simplesmente    tomaram uma floresta tropical inteira, trituraram e colocaram no navio, levando-a    para o Japão, para fazer compensado, papelão e outros produtos; coisas tecnicamente    viáveis. Trata-se de um processo que, até agora, não entrou com grande pressão    na Amazônia. Mas é um procedimento que facilmente pode ocorrer no futuro. Inclusive,    porque existe a possibilidade de uma grande procura de madeira picada, quando    acabarem os estoques de petróleo no mundo. Em qualquer caso, a pressão sobre    a floresta amazônica tenderá sempre a aumentar, através dos mais diversos procedimentos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n5/5a03f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro problema é a questão da inundação    de áreas em que estão construídas hidroelétricas. Já a hidroelétrica de Balbina,    que pode ser vista no mapa do Projeto RADAM, é uma área bem insignificante,    mesmo em relação à Amazônia, como um todo. E, o Plano 2010 — da ELETRONORTE    — implica na construção de 76 barragens na Amazônia, até o ano 2010. Trata-se    de um plano anunciado em 1985, em que era prevista a construção de 85 barragens    na região. O Plano 2010 pressupõe a inundação de 2% da região Amazônica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vários dos problemas que aumentam esse    impacto ainda mais são evidentes no caso de Balbina, construída ao custo, no    mínimo, de 750 milhões de dólares — provavelmente, mais que um bilhão — para    produzir uns míseros 100 megawatts, no máximo, destinados a Manaus. Uma iniciativa    quase desnecessária, inclusive, porque, apenas 6 anos depois de começar a funcionar,    será construída a futura hidroelétrica de Cachoeira Porteira, que suprirá Manaus,    amplamente. Um impacto ambiental imenso, envolvendo 2.360 km<sup>2</sup>, de    áreas a serem inundadas pelo lago da barragem. O impacto, realmente, é ainda    muito maior do que o valor oficial. Observando-se o reservatório de Balbina    (que, por sinal, possui 150 km de comprimento - uma imensidão de águas represadas),    pode-se ver que ele é muito diferente de outros reservatórios brasileiros. O    reservatório vai ter mais de 1.500 ilhas. Ou seja, ele vai ser um mosaico de    terras e águas: a metade, terra; a outra metade, água. Uma coisa que em mapa    parece mais um corte transversal de um cérebro, ou coisa parecida; mas que,    no entanto, trata-se de um reservatório. São todas baías de água parada, estagnada,    com a floresta ainda em pé, apodrecendo na água. Fato que ocasionará uma água    muito ácida, com possível corrosão das turbinas e um altíssimo custo de manutenção.    Calculei que, somente para manter as turbinas, vão se gastar mais ou menos 10%    do preço da tarifa, a ser estabelecida. Então, os impactos são muito grandes,    além dos custos propriamente ditos, excessivamente elevados. E um deles é o    problema das ilhas. A ELETRONORTE, na sua revista em quadrinhos — distribuída    em Manaus — explica que as ilhas são uma vantagem. Isso porque o lago da barragem    contaria com inúmeras ilhas, nas quais existiriam condições para a preservação    da vida. A idéia da Companhia é a de que essas ilhas irão diminuir o impacto:    os animais indo se refugiar nelas ao invés de se afogarem. Na realidade, porém,    essas ilhas estão mais ou menos duplicando o impacto do reservatório, sendo    que os animais que para elas se dirigirem vão acabar morrendo, no auge dos processos    intercompetitivos, em espaço contido. Sabe-se que em setores por demais restritos,    constituídos por ilhas florestadas, a competição será feroz, como é mais do    que comprovado. Temos a comprovação desse fato no próprio exemplo do estudo    das <i>ilhas de mata, </i>do projeto WWF e INPE, perto de Manaus, onde as pequenas    matas e ilhas, deixadas no meio da pastagem, ocasionaram um grande declínio    de populações de pássaros, macacos e todas as espécies anteriormente existentes.    Registrou-se, ainda, a morte de árvores, simplesmente por causa do isolamento    em forma de ilhas de matas expostas ao sol por todos os lados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando faltavam, ainda, mais ou menos    3 m para encher o reservatório de Balbina, formando o lago da barragem, já se    podia avaliar a extensão da depredação, incluindo as árvores que morriam em    numerosos setores. A área inundada pela construção da barragem é muito maior    do que a maioria das pessoas possa imaginar. Inundou-se, inclusive, parte de    uma área indígena. Agora, a ELETRONORTE apresenta o balanço total do projeto    como benéfico às espécies vegetais e animais da região, quando realmente os    impactos ambientais são altamente nocivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já é longa a listagem    dos problemas que vêm ocorrendo com os barramentos fluviais na Amazônia. Existem    problemas gerais e problemas específicos para cada caso de barragem projetada.    E, em se tratando de 85 projetos, acaba por existir uma grande área da região    a ser inundada; cada qual com seus problemas locais, bastante diferentes entre    si. Alguns dos problemas são até globais, na escala em que forem contemplados.    É bom lembrar que serão 2% da Amazônia a serem inundados por essas hidroelétricas.    E também há que se levar em conta a área naturalmente inundada das várzeas amazônicas,    que soma a 3% da área total da região. A várzea amazônica é inundada sazonalmente.    Foi descoberto pelo grupo da NASA, há uns 3 anos atrás, que elas são uma das    grandes fontes de Metano na atmosfera. Metano é um gás, CH<sub>4</sub>, que    é muito mais potente que o CO<sub>2</sub> por tonelada, para provocar o efeito    estufa. Esse é um tipo de contribuição natural da várzea, na categoria de uma    das fontes a Gás Metano, na atmosfera. Imagine-se, agora, o que seria se essas    áreas a serem inundadas fossem produzir Metano, à mesma taxa das várzeas; isso    iria duplicar a quantidade de Metano que está sendo lançada pela região na atmosfera.    Trata-se de um legítimo problema de impactos globais. Além de outros impactos:    sobre as áreas indígenas, sobre a floresta, impacto das linhas de transmissão,    instalações para o acesso à ilhas, entre outras conseqüências derivadas desses    projetos. Por todas essas razões, torna-se muito importante que sejam fortalecidos    os procedimentos para exame dos relatórios do impacto do meio ambiente, para    não se repetir os tipos de problemas que estamos assistindo em Carajás, em Balbina,    em Rondônia e outras áreas. E, isso, é uma das exigências da nova Constituição.    Daí porque julgo que é muito importante enfrentar, de maneira enfática, tais    questões, para não correr o risco dos impactos que certamente ocorrerão. Entre    outros procedimentos, que necessitam ser feitos, temos que ter em mente o entendimento    das verdadeiras causas do desmatamento. Nesse particular, existem coisas fáceis    de se fazer. Não aceitar pastagem como benfeitoria para fins de estabelecimento    de posse da terra, procedimento que eliminaria um dos grandes motivos da progressão    do desmatamento na região. Desestimular ao máximo a especulação com terras:    outro grande motivo de desmatamento. Existe um forte grupo de pessoas desmatando,    queimando e plantando pastagem para segurar a terra para que outros não entrem    nelas, com receio dos posseiros, grileiros ou da Reforma Agrária. Ou o que quer    que seja. Existe, sempre, na Amazônia, alguém tirando o lucro disso tudo. Por    essa razão, há que se colocar impostos sobre os lucros de valorização das terras:    um procedimento que poderia ser feito com um simples decreto, sem gastar um    tostão do Governo. Outra precaução é a de não construir estradas para as áreas    de solos inférteis, como foi o caso da BR-429, em Rondônia, que atravessa setores    totalmente inférteis da região. E, a última recomendação, é a de cortar todos    os incentivos. Não somente novos incentivos; e, não só os incentivos de pecuária.    Mas, também, os incentivos para serrarias, para ferro gusa, e outros projetos.    E somente utilizar florestas que sejam auto-sustentáveis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Felizmente, já    existem várias propostas para uso auto-sustentável das florestas amazônicas.    Por exemplo, fazendo reservas extrativistas para retirar, lentamente, produtos    de valor da floresta. E, entre outros procedimentos, o da manutenção da própria    floresta em pé, para o pleno desenvolvimento de suas funções ambientais. Uma    proposição das mais importantes entre as que realmente importam. É absolutamente    necessário o encontro de fórmulas para o uso da floresta, que não retirem as    suas funções ambientais e a sua diversidade biológica. Para isso é que deveriam    existir tipos especiais de incentivos, a fim de não perder a oportunidade única    de continuar contando com os efeitos ambientais da floresta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É certo que, a    partir de muitas cabeças, estão sendo repensadas, de maneira geral, as políticas    relacionadas à Amazônia. E se espera que algumas dessas mudanças possam ser    feitas a tempo, antes que aquelas tendências exponenciais de desmatamento eliminem,    para sempre, essas opções.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Philip Fearnside    </b>é pesquisador do INPA (Instituto Nacional de Pesquisa da Amazônia) - Departamento    de Ecologia, Manaus.    <br>   Em Rondônia, o desmatamento está aumentando rapidamente, fato que redunda numa    perda muito grande. Está havendo perda de toda a floresta, com todas as espécies    nela contidas. Mais do que Isso, está se perdendo a oportunidade de se usar    a floresta como recurso renovável.    <br>   Se a Amazônia fosse totalmente desmatada ao longo de 50 anos (avaliação não-fantasiosa,    caso continue a progressão atual do desmate), isso corresponderia a lançar 1 bilhão de toneladas de Carbono por ano na atmosfera.    <br>   O outro grande impacto do desmatamento é o que atinge o ciclo hidrológico e    o regime das chuvas na Amazônia e regiões vizinhas, podendo afetar áreas distantes,    inclusive São Paulo.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   (...) com a abertura da copa da floresta, com a morte das árvores, isso acarreta,    a nível regional, uma diminuição da chuva, fato que implica ainda em mais ressecamento    na floresta, mais mortalidade de árvores e, logo, mais aberturas no dossel das    florestas.    <br>   Felizmente, já existem várias propostas para uso auto-sustentável das florestas    amazônicas. Por exemplo, fazendo reservas extrativistas para retirar, lentamente,    produtos de valor da floresta. E, entre outros procedimentos, o da manutenção    da própria floresta em pé, para o pleno desenvolvimento de suas funções ambientais.    <br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">*</a> Transcrição da Conferência do Mês    (IEA/USP): "Destruição da Amazônia", realizada no Conselho Universitário    em 24/11/88.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>ANEXO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Bibliografia</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Philip Fearnside    sobre a Amazônia (1979-1986)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FEARNSIDE, Philip    M. The development of the Amazon rain forest: priority problems for the formulation    of guidelines. <i>Interciência, 4: </i>338-343, 1979.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. O processo    de desertificação e os riscos de sua ocorrência no Brasil. <i>Acta Amazônica,    </i>Manaus, <i>9: </i>393-400, 1979.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. O agroecossistema    dos colonos da Transamazônica: simulação de produções de milho.    <i>Ciência e Cultura, </i>São Paulo, <i>31 </i>(7): 14, 1979. Suplemento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. <i>The    simulation of carrying capacity for human agricultural populations in the humids    tropics: program and documentation. </i>Manaus, INPA, 1979.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. <i>Black    pepper yield prediction f or the Transamazon highway of Brazil. </i>Turrialba,    1980. nº 30, p. 35-42.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Land-use    allocation of the Transamazon highway colonists of Brazil and its relation    to human carrying capacity. In: <i>Land, people and planning in Contemporary    Amazônia. </i>Ocasional Paper nº 3, Cambridge, U.K., Centre of Latin American    Studies, J980. p. 114-138.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. The    effects of cattle pastures on soil fertility in the brazilian Amazon: consequences    for beef production sustainability. <i>Tropical Ecology, </i>(21): 125-137,    1980.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. The    prediction of soil erosion losses under various land uses in the Transamazon highway    colonisation area of Brazil. In: <i>Tropical Ecology and Development </i>(...)    Kuala Lumpur, International Society for Tropical Ecology (ISTE), 1980. p. 1287-95.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Deforestation    and decision-making in the development of brazilian Amazon. In: <i>Simpósio    Internacional sobre a Amazônia. </i>Belém, julho, 1983.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Brazil's    Amazon forest and the global carbon problem. <i>Interciência, 10 </i>(4),    1985.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Environmemal    cnange ana deforestation in the brazilian Amazon. In: HEMMING, J.,    ed. <i>Change in the Amazon Basin: man's impact on forest and rivers. </i>Manchester,    U.K., Manchester University Press, 1985. p. 71-89.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. <i>Human    carrying capacity of the brazilian rainforest. </i>New York, Columbia University    Press, 1986.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Previsão    de produções de cacau na rodovia Transamazônica. <i>Ciência e Cultura, </i>São    Paulo, <i>36 </i>(7), 1984. Suplemento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. A floresta    pode acabar? <i>Ciência Hoje, </i>São Paulo, 2 (10), jan./fev. 1984.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Brazil's    Amazon settlement schemes: conflicting objetives and human carrying    capacity. <i>Habitat International, 8 </i>(1): 45-61, 1984.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Initial    soil quality conditions on the Transamazon highway of Brazil and their    simulation in models for estimating human carrying capacity. <i>Tropical Ecology,    25 </i>(2), 1984.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Land    clearing behavior in small former settlement schemes in the brazilian Amazon    and its relation to human carrying capacity. In: CHADWICK e SULTAN., eds. <i>Tropical    rain forest: ecology and management. </i>Leeds Philosophy and Literature Society,    Leeds, U.K., 1984. p. 255-71.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FEARNSIDE, P.M.    e RANKIN, J.M. Jari and development in the brazilian Amazon. <i>Interciência,    </i>(5): 146-56, 1980.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Jari    and Carajás: the uncertain future of a large silvicultural plantations in the    Amazon. <i>Interciência, 7 </i>(6): 326-328, 1982.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. The    new Jari: risks and prospects of a major Amazonian development. <i>Interciência,    7 </i>(6): 329-339, 1982.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FEARNSIDE, P.M.    e FERREIRA, G.L. Roads in Rondônia: highway construction and the farse of unprotected    reserves in Brazil's Amazonian forest. <i>Environmental Conservation, 11 </i>(4):    358-360, 1984.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
