<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000300009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000300009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Leviathan declinante: a crise brasileira dos anos 80]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sallum Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brasilio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kugelmas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP FFLCH Departamento de Sociologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,USP FFLCH Departamento de Ciência Política]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>13</numero>
<fpage>145</fpage>
<lpage>159</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo faz um balanço da crise brasileira dos anos 80. Busca analisar a interação entre crise econômica e transformação política, enfatizando a importância da distinção conceituai entre Estado e regime político. Usa sistematicamente tais conceitos para explicar a natureza da crise e as dificuldades da transição para a democracia. E salientada a ruptura das alianças que sustentaram o velho Estado desenvolvimentista surgido nos anos 30 e a extensão das dificuldades que retardaram a emergência de um novo pacto hegemônico.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article evalvates the Brazilian crisis in the Eighties, analysing the feedback between economic crisis and political change. Its approach emphatizes the importance of the difference between the concepts of State and political regime. These two concepts are used in a systematic way to explain the nature of the crisis and the difficulties of the transition tomards democracy. The rupture of the alliances that supported the old developmental State of the thirties in undescored, as well as the extent of the difficulties that delay the emergence of a new hegemonic pact.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>O Leviathan    declinante: a crise brasileira dos anos 80</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Brasilio Sallum    Jr.; Eduardo Kugelmas</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este artigo faz    um balanço da crise brasileira dos anos 80. Busca analisar a interação entre    crise econômica e transformação política, enfatizando a importância da distinção    conceituai entre Estado e regime político. Usa sistematicamente tais conceitos    para explicar a natureza da crise e as dificuldades da transição para a democracia.    E salientada a ruptura das alianças que sustentaram o velho Estado desenvolvimentista    surgido nos anos 30 e a extensão das dificuldades que retardaram a emergência    de um novo pacto hegemônico.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This article evalvates    the Brazilian crisis in the Eighties, analysing the feedback between economic    crisis and political change. Its approach emphatizes the importance of the difference    between the concepts of State and political regime. These two concepts are used    in a systematic way to explain the nature of the crisis and the difficulties    of the transition tomards democracy. The rupture of the alliances that supported    the old developmental State of the thirties in undescored, as well as the extent    of the difficulties that delay the emergence of a new hegemonic pact.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os processos    de transição ocorridos na América Latina têm sido alvo de uma atenção particularmente    concentrada da ciência política. Já existe uma ampla bibliografia sobre a dinâmica    das transições, enfatizando o papel de atores estratégicos, como empresários,    sindicalistas e militares. Também foram sublinhadas as potencialidades analíticas    abertas pela comparação com situações vistas como análogas, tais como as da    Europa mediterrânea (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ocupou lugar central    nestas discussões a longa e complexa transição brasileira, analisada ou até    mesmo dissecada do ângulo acadêmico durante seu desenrolar. Por seu turno, a    crise econômica dos anos 80, a <i>década perdida, </i>foi objeto de inúmeros    estudos de economistas (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>). No caso brasileiro,    a aceleração da inflação e a centralidade política da discussão sobre planos    de estabilização econômica deram o tom aos primeiros governos civis posteriores    ao regime autoritário, o de José Sarney (1985-1990) e o de Fernando Collor de    Mello (1990- ). A sucessão de planos econômicos frustrados condicionou o processo    político em seu conjunto, lançando dúvidas e temores com relação à própria consolidação    das instituições democráticas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Certamente, ninguém    ignora que a interação e o <i>feedback </i>entre os processos político e econômico    constituem elemento central para a melhor compreensão de ambos. Porém, apesar    de algumas referências quase rituais ao <i>contexto institucional </i>ou aos    <i>constrangimentos políticos, </i>em textos de economistas, são raras ainda    as tentativas verdadeiramente interdisciplinares na abordagem da temática da    interação entre transição política e crise econômica (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os trabalhos    dos cientistas políticos, houve algumas tentativas dignas de registro no estabelecimento    de um quadro de referência analítico que escapasse ao que Albert Hirschman denominou    "seqüência cíclica simples e desoladora" (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>).    Esta seria a substituição de um regime militar autoritário por um governo democrático    que não teria condições de enfrentar o inevitável crescimento das demandas sociais.    A aceleração inflacionaria resultante desgastaria o novo regime, abrindo espaço    a fortes pressões pelo retorno do autoritarismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta expectativa    pessimista certamente esteve presente nos cálculos dos atores políticos e sociais    dos processos de transição e nas análises (acadêmicas ou não) que acompanharam    tais processos. Todavia, como os próprios regimes autoritários enfrentaram terríveis    dificuldades de gestão econômica e financeira e as <i>democracias transicionais    </i>mostraram mais capacidade de sobrevivência do que se supunha (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>), evidenciou-se    a necessidade de abordagens mais sofisticadas e abrangentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma contribuição    relevante e a de Laurence Whitehead. Ele acentua a importância das percepções    do quadro político-econômico pela opinião pública. Outro fator enfatizado por    Whitehead é a nitidez da distinção entre o pacto formativo constituinte, de    natureza político-institucional, e os eventuais pactos e/ou consensos de natureza    social e econômica. Para este autor, uma cuidadosa separação entre estas duas    modalidades terá efeitos positivos para o êxito da consolidação democrática    (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>). Por seu turno, Paul Drake quase    inverte a "seqüência deso-ladora" mencionada por Hirschman, ao sugerir    que as democracias, portadoras de maior legitimidade, podem enfrentar as crises    econômicas com maior resiliência (<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>).    Uma abordagem instigante é a de Jeffrey Frieden, que propõe o uso das conhecidas    categorias de Albert Hirschman — "saída" (<i>exit</i>)<i> e, </i>"voz"    (<i>voice</i>)<i> — </i>para analisar o comportamento dos empresários e dos    detentores de ativos em geral no momento da transição marcada por crise econômica    e financeira. A opção pela "saída" seria, de forma literal, a retirada    através da transferência de ativos para fora do País, configurando o <i>capital    flight, </i>enquanto a "voz" seria a escolha pela atuação política    (<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Examinando casos    concretos — a Argentina de Alfonsín e o Brasil de Sarney —, Juan Carlos Torre    (<a name="9not"></a><a href="#not9">9</a>) e Lourdes Sola (<a name="10not"></a><a href="#not10">10</a>) apontaram a presença dos resíduos do autoritarismo no    <i>policy-making </i>dos regimes de transição democrática. Também salientaram    a importância do "aprendizado" por atores políticos e sociais relevantes    sobre a natureza de <i>constraints </i>estruturais de natureza econômica e institucional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que caracteriza    este conjunto de estudos é a busca, freqüentemente bem-sucedida, de conexões    entre a natureza dos regimes políticos e as modalidades de gestão econômica    em meio a situações de crise.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Julgamos pertinente,    no entanto, sugerir uma linha de análise que ressalte uma outra dimensão dos    processos políticos, usualmente deixada em segundo plano: a da estruturação    do poder político não só como regime, mas também como Estado. A necessidade    de incorporar esta distinção já foi apontada com vigor, mas sem muita repercussão,    por Fernando Henrique    Cardoso, a propósito das discussões sobre o autoritarismo (<a name="11not"></a><a href="#not11">11</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O conceito de regime    diz respeito ao âmbito político-institucional. Refere-se: às regras que ligam    os principais centros de poder político (Legislativo, Executivo, Judiciário,    sistema partidário e diferentes níveis de poder na Federação); e aos laços políticos    que vinculam os cidadãos e a <i>classe política </i>(democracia mais ou menos    extensa, oligarquia, etc.). O conceito de Estado diz respeito à articulação    entre o poder político e o conjunto do corpo social, isto é, a realidade social    perpassada por conflitos fundados em diferenciações interclasses e intraclasse.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta distinção    analítica entre Estado e regime político é importante, na medida em que o padrão    básico de articulação política, isto é, as relações de domínio entre classes    e frações de classe, comporta variações consideráveis nas regras pertinentes    ao âmbito político-institucional; uma mesma forma de Estado pode se organizar    sob vários regimes políticos. No caso da <i>transição política </i>brasileira,    a distinção <i>é </i>crucial porque — como pretendemos mostrar — a crise do    regime autoritário é sobredeterminada pela crise da forma de Estado característica    da sociedade brasileira desde os anos 30.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O longo processo    de transição política dos anos 70 e 80 no Brasil, a agonia do regime autoritário    de base militar e as dores do parto de uma alternativa democrática de base civil    ocorreram no interior de um conjunto de crises que demarcam tanto sua natureza    como seus impasses.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estão em crise    o padrão anterior de articulação entre capitais locais — privados e estatal    — e o capital internacional; a forma existente de agregação e representação    de interesses econômico-sociais gerados em uma sociedade cada vez mais complexa;    e a relação entre setor público e privado no processo de desenvolvimento capitalista.    Tais crises se condensam no núcleo político da sociedade, pondo em xeque não    só o regime que se busca substituir mas a própria forma de Estado, o Estado    Desenvolvimentista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta forma de Estado    — que não é peculiar ao regime de 1964, já que nasce na década de 30 e se consolida    no Estado Novo (1937-1945) — vem sendo abalada de dois modos. De um lado, tem    mostrado crescente incapacidade de absorver em suas estruturas os processos    de agregação e representação de interesses econômico-sociais emergentes. De    outro, tem perdido progressivamente sua capacidade de nuclear o processo de    desenvolvimento capitalista nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No período posterior    à Revolução de 1930, o Estado nacional procedeu a uma    peculiar acomodação entre as oligarquias tradicionais e os novos setores urbanos    e industriais em expansão. E típica desta modalidade de Estado intervencionista    a capacidade de articular diretamente no interior do Executivo os interesses    econômico-regionais e os econômico-funcionais, sejam eles <i>tradicionais </i>ou    <i>modernos.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, os interesses    ligados ao principal complexo exportador, o cafeeiro, e também os demais setores    da agricultura tradicional como os do açúcar, do cacau, do mate e outros passaram    a ter uma presença pública nas autarquias e institutos como o Departamento Nacional    do Café (depois substituído pelo Instituto Brasileiro do Café), o Instituto    do Açúcar e do Álcool, a Comissão Econômica da Lavoura Cacaueira, o Instituto    Nacional do Mate, etc.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, trabalhadores    e empresários passaram a vincular-se ao Estado por meio de uma rede de organizações    formada pelos sindicatos oficiais, federações e confederações de categoria profissional    ou de setor empresarial, e através da Justiça do Trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este esmaecimento    das fronteiras entre os mundos público e privado, inerente à exacerbação das    funções do Estado nacional na Era Vargas, sempre dificultou a articulação institucional    autônoma dos grupos de interesse (<a name="12not"></a><a href="#not12">12</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O extraordinário    desenvolvimento capitalista, ocorrido a partir do fim dos anos 60 até os anos    80, impulsionou mudanças socioeconômicas importantes, mas sem modificar o padrão    básico (<i>basic pattern</i>) de relação Estado/sociedade. Neste período, ocorreram    não apenas alterações significativas na estrutura social, mas também aquilo    que Wanderley Guilherme dos Santos chama de "complexificação social",    isto é, o surgimento de uma teia de organizações que articulam e dão identidade    coletiva aos agentes sociais, moldam o seu comportamento e veiculam suas demandas.    Centenas de associações empresariais, de moradores, de técnicos, de trabalhadores    surgiram paralelamente às formas estatais de representação de interesses.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo quando a    forma de articulação de interesses continua estatal, os padrões de conduta já    não se subordinam ao Estado. Em suma, a sociedade extravasou o Estado, tornou-se    complexa demais para ser absorvida por seus mecanismos de representação e de    cooptação. Reciprocamente, a capacidade do Estado controlar e dirigir a ação    dos segmentos sociais tende a reduzir-se progressivamente (<a name="13not"></a><a href="#not13">13</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    as possibilidades do Estado continuar como articulador do desenvolvimento capitalista    nacional, como Estado Desenvolvimentista, foram fortemente diminuídas por um    duplo processo: a crise fiscal e    financeira, que envolve o padrão de financiamento do desenvolvimento, surge    entrelaçada com a <i>balcanização </i>do aparelho estatal, ou seja, a progressiva    perda de comando da cúpula governamental sobre a multiplicidade de órgãos do    setor público (<a name="14not"></a><a href="#not14">14</a>). Examinemos estes dois aspectos fundamentais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro diz    respeito à sua capacidade financeira de intervenção no processo. Desde 1930,    o Estado tem funcionado sistematicamente como mecanismo de proteção das várias    atividades econômicas existentes no Pais, frente às vicissitudes dos mercados    internacional e nacional. A partir do Estado Novo, o poder público passou a    atuar, também, como promotor da diferenciação do aparelho produtivo nacional,    ampliando sua capacidade industrial. Neste sentido, existe um parentesco direto    entre a implantação da siderurgia pesada em Volta Redonda durante o Estado Novo,    a execução do Plano de Metas de Juscelino Kubitschek (1956-1961) e a do II Plano    Nacional de Desenvolvimento (PND) de Ernesto Geisel (1974-1979). Para a compreensão    da natureza da relação Estado-sociedade na história brasileira, é estratégico    ressaltar a forte continuidade do estilo de atuação do Estado Desenvolvimentista,    através de distintos regimes — o Estado Novo, a Constituição de 1946 e o autoritarismo    inaugurado em 1964.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há, hoje, um amplo    consenso sobre a importância do II PND como momento da afirmação máxima das    características desta forma de Estado e da definição dos contornos da crise    atual. Frente ao estrangulamento externo ocasionado pela alta extraordinária    dos preços internacionais do petróleo, o governo Geisel desencadeou um ambicioso    programa de substituição de importações sob a égide do Estado mas com maciça    utilização de empréstimos externos. Esta onda de investimentos na área de bens    de capital e intermediários, na qual a distribuição das aplicações orientava-se    pelo famoso tripé — capital estrangeiro, nacional e estatal —, amplia a autonomia    industrial do País frente ao Exterior. Com isso, as taxas de crescimento do    PIB, embora menores que as vigentes nos anos do <i>milagre econômico </i>(1968-1973),    foram ainda elevadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, a redução    conseguida na dependência produtiva teve como contrapartida a elevação da dependência    financeira em relação ao mercado internacional de capitais. Enquanto as taxas    internacionais de juros mantinham-se relativamente baixas e o preço do petróleo    conservava-se no mesmo patamar, o País conseguiu preservar sua capacidade de    pagamentos absorvendo novos capitais que permitiam rolar a dívida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir da alta    violenta da taxa internacional de juros, em 1979, e da nova elevação do patamar    dos preços do petróleo, a capacidade de adaptação da economia    brasileira ao ambiente econômico internacional foi posta em xeque. Restringiu-se    paulatinamente o acesso do Brasil ao mercado internacional de capitais, até    a completa interrupção dos fluxos voluntários a partir do <i>setembro negro    </i>mexicano de 1982 (<a name="15not"></a><a href="#not15">15</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estas restrições    obrigaram a uma redução das atividades econômicas do País. O ajuste recessivo    anterior e posterior aos acordos com o FMI teve o condão de adaptar a economia    como um todo para enfrentar a crise da balança de pagamentos. Paulatinamente,    foram gerados os excedentes exportáveis necessários ao pagamento do serviço    da divida externa. Nos anos 80 e, especialmente, depois de 1982, o setor capitalista    privado se adapta a patamares inferiores de produção, diminuindo celeremente    seu endividamento interno e externo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O setor público    teve comportamento diverso. Além da redução drástica do financiamento externo    a suas atividades, a capacidade extrativa do Estado, que já fora afetada pela    redução do ritmo de crescimento econômico ocorrida a partir de 74, se comprime    mais ainda com a recessão dos anos 80. Ao passo que, entre 1970 e 75, a receita    tributária bruta situava-se em torno de 26% do PIB, em 1980 este percentual    caía para 24,2% e em 1985 chegava a 22,1% (<a name="16not"></a><a href="#not16">16</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Sitiado </i>pela    interrupção das fontes externas de financiamento e pela queda da arrecadação,    o ajuste do setor público foi extremamente moderado. Segundo o padrão que vem    caracterizando suas relações com o setor privado desde os anos 30, e mais ainda    no pós-1967, o Estado manteve-se como rede de proteção dos capitais privados    — absorvendo prejuízos eventuais, incorporando empresas falidas ou suas dívidas;    preservando com subsídios e incentivos as formas arcaicas de produção, protegendo-as    das forças do mercado; dando condições de implantação e sobrevivência a formas    avançadas de produção mas à custa de sua auto-sustentação. Deve notar-se que,    por um complexo conjunto de mecanismos, a dívida externa foi amplamente estatizada,    com o setor público passando a responder por 75% de seu total.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro aspecto central    da deterioração da situação fiscal é por vezes objeto de mal-entendidos. A estatização    da dívida externa veio acompanhada de um crescimento em espiral da dívida interna,    já que o setor público tem que adquirir os dólares gerados pelo setor privado    exportador, produzindo um déficit de grandes proporções. Como colocaram Silveira    e Bielschowsky, "o financiamento deste déficit, via dívida interna, tem    gerado um processo de substituição de endividamento externo por endividamento    interno, responsável em grande medida pelo crescimento extraordinário deste"    (<a name="17not"></a><a href="#not17">17</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, o setor    público continuou sendo usado, especialmente nos âmbitos estadual e municipal,    como instrumento de clientelismo. Neste sentido, o ano de 1982 foi típico. Em    plena recessão e no ápice da crise do balanço de pagamentos, os governos estaduais    aumentaram drasticamente o seu pessoal, na busca da vitória nas eleições de    15 de novembro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em suma, o que    desejamos salientar é a relevância da característica básica da forma especial    do Estado intervencionista que se construiu desde 1930, que é seu caráter de    vanguarda do desenvolvimento e de protetor do atraso, na feliz expressão de    José Luis Fiori (<a name="18not"></a><a href="#not18">18</a>). Ao procurar a impossível compatibilização de uma multiplicidade    de papéis em um momento de crise internacional, o Estado mergulha em uma crise    fiscal que é a manifestação de um impasse político básico. Ao procurar manter    à tona todos os heterogêneos setores do <i>bloco de poder </i>soldado no regime    autoritário, o Estado tende a desgastar-se frente a todos. Neste contexto, o    endividamento público interno surge como a válvula de escape à maré montante    de pressões, no sentido da manutenção da lucratividade privada e da conservação    do desenho tradicional do aparelho de Estado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A interrupção dos    fluxos externos de capital, a redução de capacidade extrativa e a ampliação    do endividamento público externo e interno reduziram radicalmente a capacidade    do Estado desencadear qualquer nova onda de inversões que canalizasse investimentos    privados para tal ou qual setor. A poupança líquida do setor público cai vertiginosamente    de 4,67% do PIB em 1975 para 2,24% em 1980, tornando-se negativa em 1985. Os    investimentos públicos, que correspondiam em 1975 a 4,1% do PIB, caíram para    2,3% em 1985, pequena taxa ainda assim mantida graças a um déficit de 3,08%    em relação ao PIB (<a name="19not"></a><a href="#not19">19</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estiolaram-se,    aos poucos, as possibilidades do setor público induzir positivamente o sistema    econômico. O Estado vê-se, cada vez mais, prisioneiro da necessidade de servir    à própria dívida. Em 1985, os juros da dívida pública, externa e interna, já    alcançavam mais de 10% do PIB e, não fora a emissão de novos títulos, o seu    pagamento deveria consumir mais de 50% da receita do setor público. Por esta    via, pode-se dizer que o conjunto dos capitalistas privados manieta o Estado    com a propriedade dos títulos da dívida. Este controle, no entanto, conduz não    à ampliação dos horizontes do capitalismo, mas à estagnação, pois torna passivo    o que até há pouco era o seu núcleo motor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo aspecto,    referente à perda da capacidade do Estado nuclear o processo de desenvolvimento,    diz respeito à dimensão propriamente política das atividades econômicas estatais.    Trata-se do enfraquecimento das    relações de domínio entre a cúpula do Estado e aquela parte do quadro administrativo    que comanda as empresas estatais. Foi através da administração descentralizada    que o poder público se expandiu economicamente no pós-64. A empresa — pública    ou de economia mista — foi a forma institucional básica por meio da qual o regime    .militar aprofundou de modo extraordinário a participação estatal nas atividades    produtivas. As relações entre as várias instâncias da administração pública,    consubstanciadas no Decreto-Lei n<sup>9</sup> 200, de 1969, resultaram em crescente    autonomia gerencial das empresas estatais em relação ao poder central. Elas    passaram a se conduzir, não como entidades públicas subordinadas a um interesse    geral, definido em centros de poder mais elevados no interior do Estado, mas    como corporações privadas, cujos interesses são, no mínimo, a autoconservação    e, se possível, a expansão máxima (<a name="20not"></a><a href="#not20">20</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto o Executivo    federal manteve uma política compatível com os impulsos de crescimento e diversificação    das atividades das empresas estatais, estas não ofereceram resistência às suas    diretrizes — mesmo aquelas que pudessem prejudicá-las a longo prazo, como a    de ampliarem o seu endividamento externo em nome da preservação das reservas    nacionais em moeda estrangeira. Logo que o padrão de financiamento da economia    entrou em colapso, com a reversão do ciclo econômico, e o governo central tentou    impor certa disciplina às atividades de suas empresas, estas passaram a oferecer    tenaz resistência aos seus comandos (<a name="21not"></a><a href="#not21">21</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As dificuldades    econômicas dos anos 80, a fragilização do Estado, especialmente a redução de    sua capacidade econômica de condução do sistema capitalista nacional, tiveram    um papel importante na forma pela qual se deu a desagregação final do regime    militar e, por esta via, nas condições políticas legadas ao governo que se instaurou    em 15 de março de 1985.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A transição política    do governo militar para o governo civil teve como marca fundamental, como já    foi salientado muitas vezes, não ter envolvido ruptura da ordem institucional.    A ordem jurídico-política sob a qual nasceu o primeiro governo civil, a chamada    <i>Nova República, </i>foi substancialmente a mesma legada pelo regime militar    no período do governo Figueiredo (1979-1985), já sem o Ato Institucional nº    5, mas com a presença dos mecanismos de proteção do Estado, como a possibilidade    de decretar medidas e Estado de Emergência.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ordem institucional    característica do regime saído do golpe militar de 1964 pode ser esquematizada    pelos seguintes traços: quanto à forma de governo, por um presidencialismo exacerbado,    de base militar, tendo o    Parlamento e os partidos funções governativas quase nulas e funções representativas    extremamente viesadas e limitadas; quanto à distribuição do poder entre os diferentes    âmbitos de governo, pelo peso desproporcional da União em relação a estados    e municípios da Federação; quanto à relação governantes/governados, por uma    participação obviamente muito reduzida do conjunto da população, tanto pelas    restrições à sua intervenção eleitoral como pelas grandes distorções na representação    política.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A manutenção da    legalidade não implicou, entretanto, em preservar a identidade do regime até    o fim. Ele foi perdendo densidade aos poucos, minguando enquanto exercício prático    do autoritarismo, ao longo do ambíguo período Figueiredo. O governo federal    foi deixando paulatinamente de utilizar, na sua plenitude, as possibilidades    de poder inscritas no plano jurídico, ao passo que outros centros de poder no    interior do regime ganharam mais peso do que anteriormente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este processo acelera-se    a partir de 1983. A realização das primeiras eleições diretas para os governos    estaduais em 82 e a expectativa de que o processo de abertura política prosseguiria    sem retrocessos abalaram a hierarquia existente entre os vários centros de poder    político. Passam a existir distintos pólos de poder, com diferentes graus de    legitimidade; os partidos de oposição, especialmente o maior deles, o PMDB,    ampliam sua esfera de atuação e dispõem, agora, dos recursos de poder proporcionados    pelos governos estaduais. O governo federal e, particularmente, a Presidência    da República perderam sua quase exclusividade como grandes eleitores nos estados.    O julgamento futuro do eleitorado converteu-se em interesse básico de cada governador    estadual. Em outras palavras, não só para os governadores oposicionistas — a    maioria dos eleitos naquele ano —, mas também para os ligados ao PDS, partido    de sustentação do governo militar, satisfazer o eleitorado tornou-se condição    de sobrevivência política.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O rompimento do    esquema de controle do poder central sobre a Federação também afetou a conduta    política do Congresso Nacional. Este ganhou autonomia porque deixou de enfrentar    um Poder Executivo monolítico, com um quase monopólio dos recursos políticos    disponíveis, passando a se defrontar com múltiplos centros de poder, desiguais    em recursos, mas concorrentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É claro que, consideradas    no plano estritamente político, as fissuras apontadas seriam apenas potenciais.    As tensões na Federação e entre Executivo e Legislativo poderiam ser minimizadas    caso o poder central dispusesse de recursos para satisfazer os interesses dos    aliados e para cooptar adversários. E possível que isto ocorresse caso o País    estivesse no ápice    do ciclo econômico, a União dispusesse de arrecadação tributária farta e fossem    boas as perspectivas de ampliação do endividamento do setor público. Como vimos,    a situação era exatamente a oposta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fragilização    do Estado pôs a descoberto as tachaduras no edifício político do regime. A redução    da capacidade financeira do Estado, proveniente da crise, aprofundou as divergências    político-partidárias já existentes e debilitou o esquema de sustentação política    regional e parlamentar do governo federal. Isto resultou, já em 1983, numa redução    da capacidade de resistência do regime às demandas dos assalariados e aos particularismos    regionais e locais, como se constata pelas concessões quê o Executivo federal    teve que fazer em termos de política salarial e distribuição de tributos da    União para estados e municípios. Recorde-se que em setembro daquele ano, pela    primeira vez na história do regime militar, o Congresso Nacional recusou aprovação    a um Decreto-Lei, o de nº 2.045, que aumentava o arrocho salarial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em síntese, no    processo de transição política brasileira o quadro jurídico-institucional prévio    permaneceu, mas a forma de atuação do regime foi sendo paulatinamente esvaziada    de seu conteúdo autoritário. Centros institucionais de poder antes subalternos,    como partidos, Congresso Nacional, executivos estaduais, etc., foram ganhando    autonomia em relação ao poder central e maior representatividade popular. No    fim do governo Figueiredo, restava uma Presidência da República imperial, do    ponto de vista legal, mas de fato com reduzida capacidade de comando sobre os    quadros políticos do regime, especialmente os civis. No Parlamento e nos estados    já se tramava a teia do futuro (<a name="22not"></a><a href="#not22">22</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta perda de capacidade    de comando do governo central e a autonomização do Congresso Nacional e dos    governos estaduais consolidam-se no processo sucessório que encerrou o ciclo    de presidentes militares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Têm-se enfatizado    seguidamente, e com razão, as funções conservadoras do processo indireto de    escolha do presidente da República. A manutenção da legalidade — Colégio Eleitoral    restrito, definido pela reforma constitucional de 1982 —, apesar de sua reduzidíssima    legitimidade popular, tinha um conteúdo óbvio: dava sobrevida a uma das características    básicas do regime, a participação popular limitada no processo político. Além    disso, na conjuntura, a preservação da regra eleitoral teve uma função específica,    ao impedir a participação da maioria da população no processo sucessório. As    massas populares e camadas médias urbanas, já mobilizadas pela <i>campanha das    diretas, </i>viram-se excluídas, logo após o maior movimento de opinião conhecido    na história do País, com reivindicações que expressavam exigências de democracia    política e social. Desta forma, foi reduzido ao máximo o impacto reformista    que teria a intervenção popular no processo de transição.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a09f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    também houve funções inovadoras desta eleição presidencial indireta. À medida    que o presidente da República não conseguiu obter ou impor consenso entre as    forças políticas do regime, e que os militares recuaram para os bastidores fazendo    da preservação da legalidade autoritária o bastião de sua unidade, os políticos    profissionais — nos partidos,    no Congresso Nacional e nos governos estaduais — viram-se com um poder que jamais    haviam experimentado anteriormente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para além das diferenças    entre as forças eleitorais em presença, a própria lógica do processo sucessório    a ser decidido num Colégio Eleitoral restrito, composto pelos membros do Congresso    Nacional e por representantes das Assembléias Legislativas estaduais, levou    à elaboração de complexas redes de acordos entre os candidatos, as cúpulas partidárias,    os governadores dos estados e outros grandes eleitores. Desta forma, qualquer    que tivesse sido o vencedor da disputa, encontrar-se-ia em posição similar:    governaria amarrado por uma teia de compromissos com a<i> classe política.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Caso tivesse sido    vitorioso o candidato oficial, Paulo Maluf, certamente cobrar-lhe-iam a promessa    explícita de governar com o partido, de dar peso no futuro aos quadros políticos    civis, que até então cumpriam a função de mero suporte do regime militar, mas    sem ter qualquer comando sobre ele.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vitória de Tancredo    Neves e a longa e trabalhosa gestação de seu ministério permitiu-lhe perceber    com mais clareza a extensão e, em parte, a lógica dos compromissos assumidos    com os que o apoiaram. Tancredo Neves repartiu cuidadosamente o governo entre    seus eleitores, tendências político-partidárias, representantes de facções políticas    regionais, agrupamentos sediados na máquina estatal e de controle da <i>opinião    pública </i>(<a name="23not"></a><a href="#not23">23</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Graças a um cuidadoso    trabalho de engenharia política ao longo de 1984, a cisão do partido oficial,    o PDS, e o surgimento de sua dissidência, a Frente Liberal, abriram o caminho    para sua vitória no Colégio Eleitoral, em janeiro de 1985. Caso tivesse sido    empossado, Tancredo Neves teria governado sob a legalidade anterior, ocupando    portanto uma Presidência ainda dotada de dimensões imperiais. No momento da    vitória, esperava-se que o apoio popular que legitimava implicitamente sua candidatura    (como admitiam, aliás, até os setores de oposição que não tinham participado    da eleição indireta) pudesse fazer da Presidência um instrumento de transformação.    Haveria uma curiosa Combinação da institucionalidade do autoritarismo com a    legitimidade quase plebiscitária que o movimento pelas diretas proporcionara    às forças de oposição ao regime. Entretanto, Tancredo não pairava acima das    forças políticas que o conduziram à vitória. Ao contrário, ver-se-ia na contingência    de exercer o poder em conformidade com elas. Na doença e na morte, Tancredo    fora de tal forma endeusado, como profeta da construção da democracia    e da reforma social, que se chega a esquecer como ele fora o líder e principal    articulador de uma complexa rede de alianças em que coexistiam conservantismo    e transformação, continuidade e mudança.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o falecimento    de Tancredo Neves e a posse do vice-presidente, José Sarney, a ambigüidade implícita    nesta situação foi exacerbada ao extremo. A presença, na chefia do Executivo,    de um representante dos quadros civis do regime autoritário fez do distanciamento    entre as potencialidades da Presidência como instituição e o poder efetivo de    seu ocupante o problema central da dinâmica política da transição. A precariedade    da <i>Aliança Democrática </i>entre o PMDB e a Frente Liberal, apesar de sua    aparente maioria parlamentar, logo se evidenciou nas dificuldades de encaminhamento    de quaisquer reformas além dos limites do que foi denominado "remoção do    entulho autoritário" (<a name="24not"></a><a href="#not24">24</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este conjunto de    antecedentes sobre a natureza da crise do Estado desenvolvimentista e as peculiaridades    da forma assumida pelo processo de transição política nos proporcionam subsídios    para a análise dos im passes e dilemas da <i>Nova República. </i>Já tratamos,    em outra parte, das características dos diversos momentos de política econômica    do período Sarney, com seus quatro ministros da Fazenda e três planos de estabilização    (<a name="25not"></a><a href="#not25">25</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aqui nos importa    examinar a configuração de um impasse reiterado, de um <i>loop </i>que condiciona    e limita as alternativas de política econômica, entendida em sentido amplo (<a name="26not"></a><a href="#not26">26</a>).    Impossibilitado de exercer seu papel histórico pela limitação fiscal, manietado    pelos credores externos e internos, penetrado em seu próprio aparelho pelo imenso    conjunto de particularismos e corporativismos, o outrora poderoso Leviathan    debate-se numa teia imobilizadora frente à ameaça da hiperinflação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tem sido apontada    a existência de um amplo consenso, para além das querelas entre os economistas    acadêmicos, sobre a natureza da crise (<a name="27not"></a><a href="#not27">27</a>). Tal consenso, talvez ainda em construção,    seria uma confirmação a mais do ponto central de nossa argumentação: o que está    em jogo na crise econômica brasileira é a constituição de um pacto político    que abra o caminho não só para a construção de um novo regime, mas também para    uma reformulação do próprio Estado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    Para uma síntese, ver Guillermo O'Donnell &amp; Philippe Schnitter, <i>Transitions    from authoritarian rule-tentative conclusions, </i>Baltimore, Johns Hopkins    Press, 1986.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0103-4014199100030000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a>    Para uma discussão dos anos 80, ver CEPAL, <i>Transformación productiva con    equidad, </i>Santiago de Chile, Naciones Unidas, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0103-4014199100030000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a>    Alguns economistas brasileiros fizeram esforços para incorporar a dimensão política    em suas análises. Ver Amaury Bier, Roberto Messenberg e Leda Paulani, O <i>heterodoxo    e o pós-modemo: o cruzado em conflito. </i>São Paulo, Paz e Terra, 1987;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0103-4014199100030000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->Rui    Affonso, Plinio Sampaio Jr. &amp; Gilson Schwarz, "Política econômica e    democratização," in Fábio Wanderley Reis &amp; Guillermo O'Donnell, <i>A    democracia no Brasil </i>— <i>dilemas e perspectivas, </i>São Paulo,    Vértice, 1988     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0103-4014199100030000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e também Guilherme Silva Dias &amp; Basilia M. Aguirre, <i>Transição    econômica e ingovernabilidade, </i>mimeo., Instituto de Estudos Avançados da    USP, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0103-4014199100030000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a>    Albert Hirschman, <i>A economia política do desenvolvimento latino-americano,    </i>Revista Brasileira de Ciências Sociais, nº 3, fevereiro de 1987.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0103-4014199100030000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a>    Ver Robert Kaufman &amp; Barbara Stallings, "Debt and democracy in the    1980s", in Barbara Stallings &amp; Robert Kaufman (eds.), <i>Debt and democracy    in Latin America, - </i>Boulder, Westview Press, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0103-4014199100030000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a>    Laurence Whitehead, <i>The consolidation of democracy, </i>mimeo., Oxford, 1985.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0103-4014199100030000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a>    Paul Drake, "Debt and democracy in Latin America, 1920-1980",    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0103-4014199100030000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->in Stallings    &amp; Kaufman, op. cit.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a>    Jefrey Frieden, "Winners and losers in the latin american debt crisis:    the political implications",    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0103-4014199100030000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->in Stallings &amp; Kaufman, op. cit.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not9"></a><a href="#9not">9</a>    Juan Carlos Torre, <i>Transición democrática y emergencia económica, </i>mimeo.,    Buenos Aires, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0103-4014199100030000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not10"></a><a href="#10not">10</a>    Lourdes Sola, "Limites políticos ao choque heterodoxo no Brasil",    Revista Brasileira de Ciencias Sociais, nº 9, fevereiro de 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0103-4014199100030000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not11"></a><a href="#11not">11</a>    Ver a contribuição de Cardoso ao volume coletivo editado por David Collier,    <i>The new authoritarianism in Latin America, </i>Princeton, Princeton University    Press, 1979.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0103-4014199100030000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not12"></a><a href="#12not">12</a>    Esta caracterização bem como parte dos itens II e III reelaboram texto anterior    de Brasilio Sallum Jr. "Por que não tem dado certo: notas sobre a transição    política, brasileira", in Lourdes Sola (éd.), <i>O Estado da Transição    </i>— <i>política e economia na Nova República. </i>São Paulo, Vértice, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0103-4014199100030000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->As especificidades do padrão de relacionamento Estado-sociedade que emergiu    no Brasil pós-1930 foram analisadas por Maria do Carmo Campello de Souza, Luciano    Martins e Sônia Draibe.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not13"></a><a href="#13not">13</a>    Ver Wanderley Guilherme dos Santos,"Cidadania e Justiça", Rio de Janeiro,    Campus, 1978.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0103-4014199100030000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not14"></a><a href="#14not">14</a>    Ver Luciano Martins, "Estado capitalista e burocracia no Brasil pós-64",    Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1985.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-4014199100030000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not15"></a><a href="#15not">15</a>    Sobre o período Geisel, ver Antônio Barros de Castro &amp; F. E. Pires de Souza,    "A economia brasileira em marcha forçada", Rio de Janeiro, Paz e Terra,    1985.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-4014199100030000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not16"></a><a href="#16not">16</a>    Silvio Rodrigues Alves, "Por que o governo é deficitário", Folha de    S. Paulo, 13/2/1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-4014199100030000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not17"></a><a href="#17not">17</a>    Caio Silveira &amp; Ricardo Bielschowsky, "Introdução ao pensamento econômico    brasileiro atual: o debate da retomada", Boletim da Conjuntura, Universidade    Federal do Rio de Janeiro, 1986.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0103-4014199100030000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not18"></a><a href="#18not">18</a>    Ver José Luis Fiori, "Conjuntura e ciclo na dinâmica de um estado periférico",    USP, tese de doutorado mimeografada, 1985.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-4014199100030000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not19"></a><a href="#19not">19</a>    Silvio Rodrigues Alves, op. cit.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not20"></a><a href="#20not">20</a>    A Petrobrás, por exemplo, preferiu investir no Exterior a priorizar a prospecção    de petróleo no território nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not21"></a><a href="#21not">21</a>    A SEST, órgão criado em 1979 para controlar as empresas estatais, teve dificuldades    até para obter dados destas mesmas empresas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not22"></a><a href="#22not">22</a>    Isto demonstra que a distinção entre uma ordem autoritária institucionalizada    e uma <i>práxis autoritária </i>pode ser relevante para a análise. Para um ponto    de vista diverso, ver Wanderley Guilherme dos Santos, "Ordem burguesa e    liberalismo político", São Paulo, Duas Cidades, 1978.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not23"></a><a href="#23not">23</a>    Ver Brasilio Sallum Jr., Carlos Estevam Martins &amp; Eduardo Graeff, "Nova    República, de Tancredo Neves a Sarney", Análise Conjuntural (Especial),    v. 8, nº 2, fevereiro de 1986, IPARDES, Curitiba.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-4014199100030000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not24"></a><a href="#24not">24</a>    Ibidem.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not25"></a><a href="#25not">25</a>    Brasilio Sallum Jr. &amp; Eduardo Kugelmas, "Política econômica em <i>sursis</i>,    mimeo-grafado, ANPOCS, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-4014199100030000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not26"></a><a href="#26not">26</a>    Agradecemos a Luiz Aureliano de Andrade por nos ter sugerido a imagem do <i>loop.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not27"></a><a href="#27not">27</a>    Ver Guilherme Silva Dias &amp; Basilia Aguirre, op. cit.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Brasilio Sallum    Jr. </i>é professor do Departamento de Sociologia da FFLCH-USP.    <br>   <i>Eduardo Kugelmas </i>é professor do Departamento de Ciência Política    da FFLCH-USP.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Trabalho apresentado no seminário "Estados, Mercados e Democracias",    organizado pela Área de Política e Economia do IEA, com o apoio dos Departamentos    de Sociologia e Ciência Política da FFLCH-USP e do Departamento de Economia    da FEA-USP, de 28 a 31 de julho de 1991, em São Paulo.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'Donnell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guillermo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Schnitter]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transitions from authoritarian rule-tentative conclusions]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Johns Hopkins Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CEPAL</collab>
<source><![CDATA[Transformación productiva con equidad]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago de Chile ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Naciones Unidas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bier]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amaury]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Messenberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Paulani]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O heterodoxo e o pós-modemo: o cruzado em conflito]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Affonso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rui]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sampaio Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Plinio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Schwarz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política econômica e democratização]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Reis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábio Wanderley]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[O'Donnell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guillermo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A democracia no Brasil: dilemas e perspectivas]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vértice]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dias]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilherme Silva]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Aguirre]]></surname>
<given-names><![CDATA[Basilia M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transição econômica e ingovernabilidade]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hirschman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Albert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A economia política do desenvolvimento latino-americano]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>feve</year>
<month>re</month>
<day>ir</day>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kaufman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Stallings]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Debt and democracy in the 1980s]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Stallings]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kaufman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Debt and democracy in Latin America]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Whitehead]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laurence]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The consolidation of democracy]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Drake]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Debt and democracy in Latin America, 1920-1980]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Frieden]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jefrey]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Winners and losers in the latin american debt crisis: the political implications]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Torre]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transición democrática y emergencia económica]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sola]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lourdes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Limites políticos ao choque heterodoxo no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciencias Sociais]]></source>
<year>feve</year>
<month>re</month>
<day>ir</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Collier]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The new authoritarianism in Latin America]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sallum Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brasilio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Por que não tem dado certo: notas sobre a transição política, brasileira]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Sola]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lourdes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Estado da Transição: política e economia na Nova República]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vértice]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wanderley Guilherme dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidadania e Justiça]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Martins]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado capitalista e burocracia no Brasil pós-64]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Castro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Barros de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. E. Pires de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A economia brasileira em marcha forçada]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Alves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvio Rodrigues]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Por que o governo é deficitário]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>13/2</year>
<month>/1</month>
<day>98</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Caio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bielschowsky]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Introdução ao pensamento econômico brasileiro atual: o debate da retomada]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim da Conjuntura]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Rio de Janeiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fiori]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Luis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conjuntura e ciclo na dinâmica de um estado periférico]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sallum Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brasilio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Martins]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Estevam]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Graeff]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Nova República, de Tancredo Neves a Sarney]]></article-title>
<source><![CDATA[Análise Conjuntural]]></source>
<year>feve</year>
<month>re</month>
<day>ir</day>
<volume>8</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPARDES]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sallum Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brasilio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kugelmas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política econômica em sursis]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-name><![CDATA[ANPOCS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
