<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922012000300005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922012000300005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Bases de la transformación de el sujeto en proceso intentada por Norbert Elias]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Weiler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Nacional de Colombia  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>518</fpage>
<lpage>545</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922012000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922012000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922012000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[En el centro de interés de este artículo se encuentra la pregunta sobre cómo enfrentó Norbert Elias la incertidumbre que sobre el conocimiento surgió desde el descubrimiento de que el conocimiento no es independiente de "el sujeto" que lo construye. Una teoría totalmente nueva, como Elias, según sus propias palabras, se había propuesto, exigía levantar de "el sujeto" productor del conocimiento y de todas las formas históricas de la vida humana, el velo del misterio inescrutable que en la tradición filosófica se preservaba. Había que investigar cómo y bajo que condiciones empíricamente constatables, adquieren los seres humanos realmente conocimiento del mundo que les sirve para vivir. Esta tarea la asumió, en gran medida, la psicología del desarrollo que se formó desde comienzos del siglo XX. De ahí que la pregunta inicialmente planteada en este artículo se traduce en la indagación por la relación entre los propósitos cognitivos y la estrategia de investigación que Elias presenta, con la revolución ontogenética producida por la psicología del desarrollo. La exposición está centrada en el periodo en que se forma la idea del desarrollo psicogenético, eje de la sociología de Elias, que es en la historia de la psicología un periodo de importantes avances sobre el problema del desarrollo humano.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The main interest of this paper resides in the question about how Norbert Elias faced the doubt of the knowledge that started with the idea that the knowledge do not depends on the subjectivity that builds it up. A totally new theory, as Elias says, demanded the rise of "the subject" producer of the knowledge and all the historical forms of human life, a veil of the inscrutable mystery that was preserved on the philosophical tradition. There was necessary to investigate how and under what conditions empirically questionable, the human beings really acquire the knowledge of the world that serves for their living. This task was assumed, in large-scale, by the psychology of the development formed at the early XX century. So on, the question raised at first in this paper is translated in the question about the relation between cognitive purposes and the strategy of investigation that Elias asks about, with the ontogenetic revolution produced by de psychology of development. The exposition focuses on the period of formation of the idea of development psycho-genetic, axis of the Elias's sociology, that is in history of psychology a period of important advances throughout the problem of human development.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Norbert Elias]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Sujeto]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Teoria de Conocimiento]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Psicología del Desarrollo]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Ontogenese]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Desarrollo Humano]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Norbert Elias]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Subject]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Theory of Knowledge]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Psychology of development]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Onto-genesis]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Human Development]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOSSI&Ecirc;: REINVENTAR NORBERT ELIAS</font></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bases de la transformaci&oacute;n de <i>el   sujeto</i> en proceso intentada por Norbert Elias<a id="tx*"></a><a href="#nt*"><sup>*</sup></a></font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vera   Weiler</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professora da Universidad Nacional de Colombia. E-mail: </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="mailto:vweiler@unal.edu.co">vweiler@unal.edu.co</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMEN</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> En el centro de inter&eacute;s de este art&iacute;culo se encuentra la pregunta sobre&nbsp; c&oacute;mo   enfrent&oacute; Norbert Elias la incertidumbre que sobre el conocimiento surgi&oacute; desde   el descubrimiento de que el conocimiento no es independiente de "el sujeto" que   lo construye.&nbsp; Una teor&iacute;a totalmente nueva, como Elias, seg&uacute;n sus propias palabras,   se hab&iacute;a propuesto, exig&iacute;a levantar de "el sujeto" productor del conocimiento y   de todas las formas hist&oacute;ricas de la vida humana,&nbsp; el velo del misterio   inescrutable que en la tradici&oacute;n filos&oacute;fica se preservaba. Hab&iacute;a que investigar   c&oacute;mo&nbsp; y bajo que condiciones emp&iacute;ricamente constatables,&nbsp; adquieren los seres   humanos realmente conocimiento del mundo que les sirve para vivir. Esta tarea   la asumi&oacute;,&nbsp; en gran medida,&nbsp; la psicolog&iacute;a del desarrollo que se form&oacute; desde   comienzos del siglo XX. De ah&iacute; que la pregunta inicialmente planteada en este   art&iacute;culo se traduce en la indagaci&oacute;n por la relaci&oacute;n entre los prop&oacute;sitos   cognitivos&nbsp; y la estrategia de investigaci&oacute;n que&nbsp; Elias presenta,&nbsp; con la   revoluci&oacute;n ontogen&eacute;tica producida por la psicolog&iacute;a del desarrollo. La   exposici&oacute;n est&aacute; centrada en el periodo en que se forma la idea del desarrollo   psicogen&eacute;tico,&nbsp; eje de la sociolog&iacute;a de Elias,&nbsp; que es en la historia de la   psicolog&iacute;a un periodo de importantes avances sobre el problema del desarrollo   humano. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palabras   clave:</b> Norbert Elias, Sujeto, Teoria de Conocimiento, Psicolog&iacute;a del   Desarrollo, Ontogenese, Desarrollo Humano.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> The main interest of this paper resides in the question about how Norbert Elias   faced the doubt of the knowledge that started with the idea that the knowledge   do not depends on the subjectivity that builds it up. A totally new theory, as   Elias says, demanded the rise of "the subject" producer of the knowledge and   all the historical forms of human life, a veil of the inscrutable mystery that   was preserved on the philosophical tradition. There was necessary to   investigate how and under what conditions empirically questionable, the human   beings really acquire the knowledge of the world that serves for their living.   This task was assumed, in large-scale, by the psychology of the development   formed at the early XX century.&nbsp; So on, the question raised at first in this   paper is translated in the question about the relation between cognitive   purposes and the strategy of investigation that Elias asks about, with the   ontogenetic revolution produced by de psychology of development. The exposition   focuses on the period of formation of the idea of development psycho-genetic,   axis of the Elias's sociology, that is in history of psychology a period of   important advances throughout the problem of human development.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Norbert Elias,   Subject, Theory of Knowledge, Psychology of development, Onto-genesis, Human   Development</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introducci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Norbert Elias intent&oacute;   desarrollar "un tipo de teor&iacute;a...diferente de lo que tradicionalmente se   considera una teor&iacute;a" y, precisamente a este respecto sent&iacute;a que no hab&iacute;a   logrado hacerse entender (Elias,   1995a, p. 87). El pensamiento que crea el tipo de teor&iacute;a que &eacute;l quer&iacute;a superar   procede "como si todos los "objetos" de nuestra reflexi&oacute;n, incluidos los   propios hombres, fuesen en principio meramente objetos, no s&oacute;lo sin movimiento,   sino tambi&eacute;n sin relaciones (...)" (Elias,   1995b, p. 135). Las conceptualizaciones en este pensamiento se construyen como   si se refirieran a sustancias inmutables&nbsp; (Elias,   1996b, p. 139). Para determinado nivel de integraci&oacute;n del universo esto puede   ser adecuado. Para el &aacute;mbito socio-humano no lo es. &Eacute;ste representa un nivel de   integraci&oacute;n que, a juicio de Elias, demanda otra manera de pensar y otro tipo de   investigaci&oacute;n (Elias, 1995a, p.   125-26). Pero las teor&iacute;as sociol&oacute;gicas, Elias tambi&eacute;n las ve&iacute;a construidas como   si los seres humanos se pudieran entender como cuerpos f&iacute;sicos y las relaciones   entre ellos como las que se presentan entre las bolas de billar, una tendencia   reforzada por la separaci&oacute;n entre actor y acci&oacute;n en la estructura recurrente   del lenguaje (ELIAS, 1995b, p. 134-35). De ah&iacute; que el tipo de teor&iacute;a hacia el   que se dirigieron sus esfuerzos involucrara la reorganizaci&oacute;n simult&aacute;nea del   pensamiento y del lenguaje.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La sociolog&iacute;a procesual   surgir&iacute;a en la medida en que se pudiera admitir que "El hombre es un proceso"   (ELIAS, 1995b, p. 142). La noci&oacute;n del ser humano como proceso que comienza en   la m&aacute;s temprana infancia de cada ejemplar de la especie contradice los   preceptos sobre los cuales est&aacute; construida la epistemolog&iacute;a tradicional,   aquella que sostiene las teor&iacute;as del tipo que Elias se propuso superar. El   prop&oacute;sito de este escrito es poner de presente adelantos de la psicolog&iacute;a del   desarrollo que fueron importantes para la meta que Elias se traz&oacute;. Nos enfocamos   especialmente en la noci&oacute;n procesual de "el sujeto" porque el punto cr&iacute;tico del   hombre proceso se refiere al esp&iacute;ritu de este objeto. Y este es el asunto   crucial del disenso entre Elias y la fundamentaci&oacute;n epistemol&oacute;gica convencional   de la sociolog&iacute;a.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El &uacute;nico autor que ha   insistido sistem&aacute;ticamente en la idea de que Elias representa una aut&eacute;ntica   ruptura epistemol&oacute;gica es Richard Kilminster, el editor de la <i>Teor&iacute;a del     s&iacute;mbolo</i>, el &uacute;ltimo de los libros de Elias publicado en vida del autor. De   acuerdo con su diagn&oacute;stico,&nbsp; la recepci&oacute;n de Elias no habr&iacute;a asumido las   consecuencias que tal ruptura implica. Esto significa que la obra de Elias   habr&iacute;a sido asimilada a premisas que sostienen el tipo de teor&iacute;as que &eacute;l quiso   superar, como la de una constituci&oacute;n ps&iacute;quica id&eacute;ntica siempre, que es   incompatible con una sociolog&iacute;a procesual. El hecho de que,&nbsp; entre   investigadores que se sienten inspirados por la obra de Elias,&nbsp; la teor&iacute;a que   representa hoy los m&aacute;s significativos adelantos de una sociolog&iacute;a procesual (Dux 1982; 2000; 2012) hasta ahora haya   pasado pr&aacute;cticamente desapercibida, es coherente con el diagn&oacute;stico ya   mencionado. Esta teor&iacute;a, - la teor&iacute;a hist&oacute;rico-gen&eacute;tica de la cultura elaborada   por el soci&oacute;logo alem&aacute;n G&uuml;nter Dux - aprovecha ampliamente la revoluci&oacute;n   ontogen&eacute;tica iniciada por la psicolog&iacute;a del desarrollo anterior a la Segunda   Guerra Mundial y sin ella no se puede entender. Que el eje psicogen&eacute;tico de la   teor&iacute;a de Elias se hace comprensible en la medida en que se le considera junto   con la teor&iacute;a de Piaget, el m&aacute;s famoso de los psic&oacute;logos del desarrollo, lo ha   mostrado hace unos cuantos a&ntilde;os el soci&oacute;logo alem&aacute;n Georg W. Oesterdiekhoff   mediante la comparaci&oacute;n de ambas teor&iacute;as (OESTERDIEKHOFF, 2000). Pero   desafortunadamente este autor est&aacute; convencido de que Elias tom&oacute; nota de la   psicolog&iacute;a del desarrollo y en particular de Piaget solamente en avanzada edad.   Esto es un error. Me propongo corregirlo, cosa que exige restablecer el v&iacute;nculo   de la orientaci&oacute;n procesual de la sociolog&iacute;a de Elias con una tradici&oacute;n   marginalizada de la psicolog&iacute;a. Lo que a m&iacute; me parece pertinente al respecto,   complementa lo expuesto recientemente por Norman Gabriel sobre el tema,   ciertamente con un &eacute;nfasis algo distinto al m&iacute;o (GABRIEL, 2011; WEILER, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mi tesis es que los avances   que se dieron en los primeros decenios del siglo XX en la psicolog&iacute;a del   desarrollo fueron parte constitutiva de la sociolog&iacute;a de Elias y que, para   asumir las implicaciones radicales de &eacute;sta, ayuda tenerlos en cuenta.   Inicialmente basta recordar que Elias en muchas ocasiones remiti&oacute; a los ni&ntilde;os &#150;   a veces a los muy peque&ntilde;os &#150; y a la psicolog&iacute;a infantil. En este terreno se   hab&iacute;a pasado a investigar c&oacute;mo llegan los seres humanos efectivamente a conocer   cuando Elias present&oacute; su examen doctoral en psicolog&iacute;a y filosof&iacute;a como   materias principales (ELIAS, 1995a, p. 42 y 44).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Voy a enfatizar aquellos   puntos que me parecen relevantes para el concepto del desarrollo psicogen&eacute;tico   de Elias. Algunas citas de textos de pioneros de la psicolog&iacute;a del desarrollo   pueden evidenciar importantes coincidencias. Publicadas, por fin, las   reflexiones cr&iacute;ticas de Elias sobre la idea freudiana de la sociedad como algo   opuesto a las condiciones naturales de los seres humanos (JOLY, 2010), quiz&aacute;s   se pueda contar con una renovada disposici&oacute;n general a considerar, para el caso   que nos interesa, contribuciones adicionales a las psicoanal&iacute;ticas en lo que se   refiere a la psicolog&iacute;a. No deben disuadirnos los comentarios cr&iacute;ticos de Elias   sobre la orientaci&oacute;n dominante en esta disciplina especialmente desde el   ascenso del conductismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Justamente en los a&ntilde;os de   formaci&oacute;n intelectual de Elias, en la psicolog&iacute;a del viejo continente, estaban   tomando la delantera las investigaciones comparadas sobre los ni&ntilde;os, con   repercusiones sobre la orientaci&oacute;n de la teor&iacute;a psicol&oacute;gica en general. Todo   daba a entender que los avances logrados ser&iacute;an la base de la reorientaci&oacute;n de   la psicolog&iacute;a como una ciencia del desarrollo que tendr&iacute;a consecuencias tambi&eacute;n   para el norte cognitivo de las dem&aacute;s disciplinas ocupadas del hombre.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Psique   como objeto de formato procesual<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Norbert Elias insisti&oacute;   tempranamente en que su libro sobre<i> El proceso de la civilizaci&oacute;n </i>no se   podr&iacute;a entender sino bajo la condici&oacute;n de que los cambios ocurridos en la   estructura ps&iacute;quica de los hombres a lo largo del tiempo fuesen reconocidos   como proceso efectivamente observable. A sus ojos, estos cambios deb&iacute;an   asumirse como leg&iacute;timo objeto de estudio. As&iacute; se lo indic&oacute; ya en 1939 a Raymond   Aron, una eminencia entonces de la sociolog&iacute;a francesa (WEILER, 2008, p. 794),   y esta indicaci&oacute;n seguramente aplica a toda su obra. Pero el objeto de formato   procesual al que se refer&iacute;a Elias como tal a&uacute;n hoy no est&aacute; generalmente   admitido, para gran parte de los cient&iacute;ficos sociales sencillamente no existe. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A este respecto las cosas   todav&iacute;a lucen como si poco hubiera cambiado desde finales del siglo XIX cuando,   en raz&oacute;n de una convicci&oacute;n similar a la manifestada por Elias a Aron, y basado   en sus investigaciones de primera mano sobre m&aacute;s de mil a&ntilde;os de historia   germ&aacute;nica, el historiador Karl Lamprecht (1856-1915) plante&oacute; la necesidad de   asumir una estrategia psicogen&eacute;tica para hacer inteligible la historia. La   propuesta suscit&oacute; una tormenta al cabo de la cual termin&oacute; echada en saco roto   por la mayor&iacute;a no solo en Alemania y no solo entre los historiadores. Si la   negativa frente a la estrategia psicogen&eacute;tica esbozada por Lamprecht tuvo por   epicentro al gremio de los historiadores alemanes, otro cap&iacute;tulo con tema de   fondo y efectos similares se abri&oacute; un poco m&aacute;s tarde en Francia. All&iacute;, comenz&oacute;   en los a&ntilde;os veinte, por iniciativa de antrop&oacute;logos, fil&oacute;sofos y soci&oacute;logos   galos,&nbsp; una ofensiva contra la obra de L&eacute;vy-Bruhl (1857-1939) que pronto   derivar&iacute;a en un veto abierto y duradero. Era una reacci&oacute;n a los libros en que L&eacute;vy-Bruhl   hab&iacute;a procedido a sistematizar el acumulado etnogr&aacute;fico disponible con el   prop&oacute;sito de establecer las caracter&iacute;sticas propias de la mentalidad primitiva.   Su hip&oacute;tesis estipulaba que &eacute;sta presenta diferencias significativas con la   mentalidad general de las sociedades industriales. Pero en las ciencias   sociales gobernaba un esp&iacute;ritu inclinado hacia el supuesto, heredado de la   filosof&iacute;a tradicional, de una psique humana siempre igual. La psique, pensada   as&iacute;, es el equivalente a un atributo constante de la especie. Las reacciones a   Lamprecht y L&eacute;vy-Bruhl nunca revisadas de fondo dan una idea de cu&aacute;n dif&iacute;cil   resulta llegar a concebir al hombre como proceso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Elias debi&oacute; conocer la   propuesta psicogen&eacute;tica de Lamprecht. Saltan a la vista las coincidencias   acerca del proceso psicogen&eacute;tico y su centralidad para la comprensi&oacute;n de la   historia (y del presente). "La distancia ps&iacute;quica" se llama un cap&iacute;tulo de la<i> Introducci&oacute;n al pensamiento hist&oacute;rico</i> publicada en 1912 por Lamprecht que   bajo este t&iacute;tulo tematizaba la distancia ps&iacute;quica entre &eacute;pocas de la historia.   Coinciden Lamprecht y Elias ampliamente sobre las tendencias del cambio en las   estructuras ps&iacute;quicas en el largo plazo al considerar:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- que estas estructuras     como un todo se manifiestan en un h&aacute;bito mental general caracter&iacute;stico de los     respectivos niveles de desarrollo hist&oacute;rico-social, </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- que sus transformaciones     presentan un orden secuencial con una direcci&oacute;n observable y </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- que la tendencia de     largo plazo presenta cambios hacia afectos m&aacute;s matizados y equilibrados,     asociados a cambios en la manera de pensar (WEILER, 2010, p. 248-251). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es   cierto, a Elias no se le conoce comentario directo a Lamprecht. Pero resulta   dif&iacute;cil creer que lo haya ignorado no solo por las coincidencias que se   registran sino tambi&eacute;n por las reacciones estruendosas que suscitaron las   propuestas del historiador.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En lo referente a   L&eacute;vy-Bruhl hay pruebas incontrovertibles de que Elias no solo conoc&iacute;a la obra   sino tambi&eacute;n de que no compart&iacute;a la opini&oacute;n dominante sobre la misma. En su   intercambio epistolar de 1939 con Raymond Aron, Elias se refiri&oacute; a L&eacute;vy-Bruhl   en t&eacute;rminos que indican que ya en este tiempo se hallaba en completo desacuerdo   con la posici&oacute;n asumida por los colegas parisinos en relaci&oacute;n con los estudios   sobre la mentalidad primitiva (WEILER, 2008). En concepto de Elias los trabajos   de L&eacute;vy-Bruhl contribu&iacute;an significativamente a establecer como aut&eacute;ntico objeto   de investigaci&oacute;n los cambios ps&iacute;quicos observables a lo largo del tiempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los   manuscritos de mediados de los a&ntilde;os sesenta relacionados con L&eacute;vy-Bruhl   (WEILER, 2008) dejan claro que Elias manten&iacute;a su apreciaci&oacute;n inicial de este   autor y, de paso, sobre los problemas que presentan unas ciencias sociales que   no han vencido en su desarrollo el umbral&nbsp; hacia el reconocimiento de unos   cambios en la psique humana a lo largo del tiempo como proceso realmente   observable. La hip&oacute;tesis de trabajo de L&eacute;vy-Bruhl, as&iacute; como el hecho de que   &eacute;ste hubiera sabido mantenerla intacta a lo largo de su investigaci&oacute;n, le   parec&iacute;a a Elias, en clara oposici&oacute;n a la opini&oacute;n dominante, de suma   importancia. Porque, como ya hemos registrado, en el campo en discusi&oacute;n suced&iacute;a   con regularidad que la hip&oacute;tesis central se derivaba directamente de un   supuesto com&uacute;nmente aceptado &#150; el sujeto en esencia es siempre igual &#150;, de manera   que la interpretaci&oacute;n de los resultados emp&iacute;ricos sol&iacute;a quedar circunscrita de   entrada a dicho supuesto. A ojos de Elias tal mecanismo gobernaba las cr&iacute;ticas   en que se basaba el veto contra L&eacute;vy-Bruhl en tanto que &eacute;ste supo evadir la   circularidad caracter&iacute;stica del mismo (WEILER, 2008, p. 811-812).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los   comienzos de la revoluci&oacute;n ontogen&eacute;tica</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Antecedentes</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lo que quiero mostrar es   el soporte que recibi&oacute; Elias de la psicolog&iacute;a del desarrollo que tom&oacute; forma   entre el segundo y cuarto decenio del siglo XX. Comienzo con unas notas   introductorias al campo. La psicolog&iacute;a se origin&oacute; en la filosof&iacute;a; como   actividad con pretensiones expl&iacute;citamente cient&iacute;ficas, inici&oacute; su camino en el   siglo XIX, bajo el impacto del creciente prestigio social de las ciencias   naturales y, desde luego, de la teor&iacute;a biol&oacute;gica de la evoluci&oacute;n de las   especies. Por unas cuantas d&eacute;cadas no hab&iacute;a psic&oacute;logos en el sentido que la   profesi&oacute;n alcanzar&iacute;a posteriormente. Eran fil&oacute;sofos dedicados a cierto tipo de   problemas. En las universidades europeas de comienzos del siglo XX, por lo   general, formaban parte de las facultades de filosof&iacute;a y sol&iacute;an ocupar c&aacute;tedras   de filosof&iacute;a en combinaci&oacute;n con alg&uacute;n otro campo. Al tiempo con la continuidad   de la tradici&oacute;n filos&oacute;fica se hac&iacute;a sentir un fuerte impulso emp&iacute;rico,   experimental. Su manifestaci&oacute;n m&aacute;s visible fue la creaci&oacute;n de una serie de   laboratorios en distintos pa&iacute;ses, comenzando por el de Wilhelm Wundt   (1832-1920) en la Universidad de Leipzig (Alemania), en 1879. As&iacute; surgi&oacute; una   suerte de fil&oacute;sofo experimental. Desde hace tiempo esto luce dif&iacute;cil de asumir.   Aparece como una contradicci&oacute;n en los t&eacute;rminos. Sin embargo, para los   psic&oacute;logos de comienzos del siglo XX no lo fue. Ciertamente, la psicolog&iacute;a   despleg&oacute; la nueva vocaci&oacute;n inductiva experimental y comenz&oacute; a prosperar   precisamente en donde lo hab&iacute;a hecho la filosof&iacute;a, tanto como si el suelo para   ello lo hubiera preparado la filosof&iacute;a misma. Sea esto como quiera, para   hacerse una idea de c&oacute;mo naci&oacute; la psicolog&iacute;a del desarrollo en particular y de   los resultados que produjo con anterioridad a la Segunda Guerra Mundial ha de   tenerse en cuenta que se trata de un desarrollo en el cual confluyeron la   erudici&oacute;n filos&oacute;fica y el impulso emp&iacute;rico experimental. Este impulso se suele   suponer como factor decisivo en el proceso de gestaci&oacute;n de la psicolog&iacute;a   moderna. Y hasta cierto punto esto es acertado. Pero no se debe subestimar el   peso de la formaci&oacute;n filos&oacute;fica de los psic&oacute;logos de la &eacute;poca, por cuanto ella   implic&oacute; una familiaridad con ideas ensayadas a lo largo de la historia sobre la   psique y un conocimiento de los debates habidos entorno a ellas, que no se   puede tomar por cosa habitual en los laboratorios de la psicolog&iacute;a de hoy.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La psicolog&iacute;a sobre la   cual se centra la atenci&oacute;n de este art&iacute;culo, es aquella que se plantea el   problema del desarrollo en t&eacute;rminos de un proceso gen&eacute;tico, en que sucesivos   estadios con una caracter&iacute;stica organizaci&oacute;n ps&iacute;quica general surgen, uno de   otro, y donde la investigaci&oacute;n trata de resolver c&oacute;mo y por qu&eacute; lo hacen. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No hay duda de que la   teor&iacute;a biol&oacute;gica de la evoluci&oacute;n ayud&oacute; a preparar el suelo del que surgi&oacute; este   concepto de desarrollo en psicolog&iacute;a. Muchas referencias expl&iacute;citas lo dejan en   claro. Pero las pruebas tambi&eacute;n ense&ntilde;an que por s&iacute; solo el enfoque biol&oacute;gico   evolutivo no obliga a concebir los fen&oacute;menos ps&iacute;quicos en su conjunto como un   proceso de desarrollo en los t&eacute;rminos aludidos. Es cierto, tampoco hay   filosof&iacute;a que lo haga. Pero no se puede pasar por alto una relaci&oacute;n tem&aacute;tica   espec&iacute;fica entre la filosof&iacute;a y la psicolog&iacute;a. A fin de cuentas &eacute;sta se ocupa   de asuntos que por m&aacute;s de dos milenios han sido resorte y coraz&oacute;n de la   filosof&iacute;a. En primer lugar la epistemolog&iacute;a. Y en la medida en que hace bien su   trabajo se va convirtiendo en su rival. Para esto cuenta con un legado de </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ideas     filos&oacute;ficas precisamente en la materia que hereda, para transformarla     eventualmente. Puede servir de ejemplo de ilustraci&oacute;n el <i>esp&iacute;ritu mundi </i>postulado     por Hegel. Envuelto en la especulaci&oacute;n metaf&iacute;sica idealista, contiene la osad&iacute;a     de plantear un desarrollo espiritual intramundano, asociado a per&iacute;odos de la     historia de la humanidad que representan distintas formas de organizaci&oacute;n     social. La l&oacute;gica dial&eacute;ctica hegeliana tambi&eacute;n ha facilitado la superaci&oacute;n de     las restricciones que a la posibilidad de pensar el desarrollo opone, en la     l&oacute;gica cl&aacute;sica aristot&eacute;lica, la condici&oacute;n de identidad de las cosas con ellas     mismas. En ocasiones los psic&oacute;logos gen&eacute;ticos mismos remiten directamente a las     ideas sobre la din&aacute;mica del esp&iacute;ritu, de Hegel (WERNER, 1953, p. 28). El     psic&oacute;logo Jaan Valsiner, en su estudio sobre la historia de la psicolog&iacute;a     evolutiva sovi&eacute;tica, afirma que &eacute;sta habr&iacute;a despegado en los a&ntilde;os veinte bajo     la influencia notoria de la dial&eacute;ctica de Hegel, Engels y Marx (VALSINER,     1988). Norbert Elias, por su parte, subray&oacute; el m&eacute;rito de la no-identidad en sus     reflexiones acerca de la hip&oacute;tesis que gui&oacute; los estudios de L&eacute;vy-Bruhl sobre la     mentalidad primitiva (WEILER, 2008, p. 811). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para entrar en materia   conviene aclarar algunos t&eacute;rminos. La voz <i>psicolog&iacute;a del desarrollo </i>se   emplea con distintos matices: unas veces como sin&oacute;nimo de <i>psicolog&iacute;a de los     ni&ntilde;os </i>(infantil) y otras para hablar de una manera de concebir el   desarrollo ps&iacute;quico en general. Esta es la que a veces tambi&eacute;n se llama   gen&eacute;tica y que implica la idea de cambiantes cualidades o niveles de   organizaci&oacute;n que surgen unos de otros. La moderna psicolog&iacute;a de los ni&ntilde;os naci&oacute;   en los a&ntilde;os ochenta del siglo XIX. Una figura importante en su creaci&oacute;n fue   William Preyer (1841-1897), a la saz&oacute;n catedr&aacute;tico en Jena (Alemania). A   comienzos de 1880, Preyer present&oacute;, en la Sociedad Cient&iacute;fica en Berl&iacute;n, una   conferencia con el t&iacute;tulo <i>Psychogenese</i> (<i>Psicog&eacute;nesis</i>) y en su   libro <i>Die Seele des Kindes</i> (<i>El alma del ni&ntilde;o</i>), cuya primera   edici&oacute;n data de 1882, se refiere a las observaciones diarias del desarrollo de   sus hijos durante los primeros dos a&ntilde;os de vida en t&eacute;rminos de<i> hechos     psicog&eacute;neticos</i>. El orden cronol&oacute;gico en que van apareciendo novedades en el   desarrollo de los ni&ntilde;os es vital para la lectura psicogen&eacute;tica de lo observado.   Esto da cuenta de la orientaci&oacute;n psicogen&eacute;tica con que naci&oacute; la psicolog&iacute;a de   los ni&ntilde;os. Pero es preciso notar que en los estudios posteriores de los ni&ntilde;os   este &eacute;nfasis no siempre se presenta, as&iacute; como el concepto de desarrollo que se   advierte en ellos puede variar considerablemente del gen&eacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los significados de los   distintos t&eacute;rminos en uso, por lo ya se&ntilde;alado, se traslapan; pero, en la medida   en que todav&iacute;a no hay otros, el contexto en que se emplean debe ayudar a   establecer el matiz en cada caso. Esto aplica tambi&eacute;n para la expresi&oacute;n de   psicolog&iacute;a evolutiva que heredamos de traducciones que prefieren <i>evoluci&oacute;n a     desarrollo,</i> probablemente por la comodidad en la formaci&oacute;n del   correspondiente adjetivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Paralelos   notorios entre historia de la humanidad y desarrollo individual. Un punto de   partida</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Que la historia de la   humanidad y el proceso de los ni&ntilde;os presentan unos paralelos es una idea muy   vieja. Pero s&oacute;lo es un punto de partida. A comienzos del siglo XX nadie se   hac&iacute;a la ilusi&oacute;n de que ya se supiera c&oacute;mo explicar tales paralelos. Se ten&iacute;a   conciencia m&aacute;s bien de que no se sab&iacute;a en qu&eacute; exactamente consisten. En   realidad,&nbsp; los conocimientos emp&iacute;ricos eran insuficientes para aventurar   apuestas te&oacute;ricas de gran alcance sobre la relaci&oacute;n entre historia individual y   proceso hist&oacute;rico colectivo. Pero la psicolog&iacute;a se planteaba el tema. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">He aqu&iacute; una cita para   ilustrar en qu&eacute; forma lo hicieron los psic&oacute;logos interesados en el problema del   desarrollo. Los p&aacute;rrafos que presento son de William Stern (1871-1938), los   extraigo de una obra de fundamentaci&oacute;n filos&oacute;fica de la psicolog&iacute;a que fue   publicada en 1906. Acerca de los paralelos a los cuales hemos aludido se lee lo   siguiente:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En     los primeros meses de su vida el individuo humano se caracteriza como lactante     por la preponderancia de los sentidos elementales, de la vida de los reflejos e     instintos primarios. Se encuentra en el estadio de los mam&iacute;feros. En la segunda     mitad del primer a&ntilde;o alcanza la actividad de la prensi&oacute;n y de muy diversas     imitaciones, y con ello el estadio de los simios, los mam&iacute;feros superiores.&nbsp; En     el segundo a&ntilde;o de su vida el ni&ntilde;o llega a caminar erguido y adquiere el     lenguaje, as&iacute; experimenta su verdadera humanizaci&oacute;n. Durante los siguientes     cinco a&ntilde;os de los juegos y de los cuentos de hadas el ni&ntilde;o se encuentra en el     nivel de los pueblos naturales. Luego se produce su ingreso a la escuela, la     incorporaci&oacute;n m&aacute;s rigurosa en un todo social con deberes precisos, la clara     separaci&oacute;n entre trabajo y ocio: se trata del paralelo ontogen&eacute;tico con los     inicios de la cultura humana, con sus organizaciones estatales y econ&oacute;micas. En     los primeros a&ntilde;os de la edad escolar lo m&aacute;s adecuado al esp&iacute;ritu infantil son     las condiciones simples de la Antig&uuml;edad y del Antiguo Testamento, los a&ntilde;os     medios registran los rasgos rom&aacute;nticos de la cultura cristiana, y solo el     tiempo de la adolescencia presenta aquella diferenciaci&oacute;n que se corresponde     con el nivel cultural de los tiempos recientes (contempor&aacute;neos). La edad de la     pubertad con frecuencia ha sido denominada<i> la &eacute;poca de la Ilustraci&oacute;n del       individuo</i> (STERN, 1906, p. 299-300 &#150; traducci&oacute;n m&iacute;a).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No   hace falta estar de acuerdo en detalle con la caracterizaci&oacute;n de los periodos   presentada. Lo que es preciso notar es que a comienzos del siglo XX, el tema   base de la comparaci&oacute;n presentada no es para psic&oacute;logos motivo de protesta.   Entre ellos, unas analog&iacute;as entre proceso filogen&eacute;tico y ontogen&eacute;tico se dan   por sentado y se tiende a interpretarlas como indicio de que ambos planos est&aacute;n   relacionados. La pregunta es c&oacute;mo. Para comienzos de los a&ntilde;os veinte, que son   a&ntilde;os muy productivos para la psicolog&iacute;a del desarrollo en Europa continental y   en la Uni&oacute;n Sovi&eacute;tica, ya se est&aacute;n debatiendo varias teor&iacute;as que tratan de   responder esta pregunta. Y es esta discusi&oacute;n precisamente un factor que   estimula y orienta en no poca medida las investigaciones emp&iacute;ricas sobre el   comportamiento en los animales, los ni&ntilde;os, los llamados pueblos <i>naturales</i> y los enfermos mentales, paso a paso (KOFFKA, 1921, p. 32-35; WERNER, 1926).   Son los a&ntilde;os en que se forma la orientaci&oacute;n cient&iacute;fica de Norbert Elias y que   &eacute;l culmina, como ya se ha mencionado, como doctor en filosof&iacute;a y psicolog&iacute;a. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Proceso   y la organizaci&oacute;n de la comparaci&oacute;n regida por el moderno concepto de tiempo </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De la misma manera que se   advierte en el esquema presentado por Stern en 1906, los psic&oacute;logos del   desarrollo en los a&ntilde;os veinte relacionan con el proceso individual a toda la   historia de la especie humana, no solo uno o varios de sus fragmentos. Dos   aspectos de lo que esto significa en cuanto a la historia son dignos de ser   resaltados. Primero, el horizonte de la comparaci&oacute;n aqu&iacute; es el desarrollo   ps&iacute;quico a lo largo de la historia de la humanidad en su totalidad. Se puede   mirar a esta totalidad como un conjunto atemporal, como un conjunto de piezas   dadas en el momento de nuestra observaci&oacute;n. Pero,&nbsp; si de la consideraci&oacute;n de   las piezas no se elimina la dimensi&oacute;n temporal, si, por el contrario, esta   dimensi&oacute;n se considera constitutiva del conjunto, este conjunto se presenta   distinto. La psicolog&iacute;a del desarrollo, que tom&oacute; cuerpo en los primeros   decenios del siglo XX, asume la segunda perspectiva, la que incluye la   dimensi&oacute;n temporal. Tal perspectiva se basa en la irreversibilidad del tiempo,   y esta es una condici&oacute;n para que constituciones cualitativamente distintas de   la psique se puedan conceptualizar como un proceso de desarrollo (VALSINER,   1993, p. 13-15). La comparaci&oacute;n sugerida por el esquema de Stern, esto es lo   que quer&iacute;a resaltar, es una comparaci&oacute;n basada en el orden de sucesi&oacute;n en cada   caso de fases cualitativamente distintas. Como se advierte en el esquema de   Stern,&nbsp; tomar en la mira toda la historia tambi&eacute;n remite a los inicios, por lo   cual los psicol&oacute;logos del desarrollo basados en la teor&iacute;a de la evoluci&oacute;n de   las especies tambi&eacute;n se interesaban por los animales e iniciaron la   investigaci&oacute;n cient&iacute;fica especialmente de la cognici&oacute;n de los primates. De ah&iacute;   que los experimentos realizados por Wolfgang K&ouml;hler (1887-1967) para establecer   emp&iacute;ricamente las habilidades cognitivas y el tipo de aprendizaje presente en   los chimpanc&eacute;s (K&Ouml;HLER, 1917),&nbsp; les result&oacute; de la mayor importancia. Elias   tambi&eacute;n los conoc&iacute;a, en sus cursos de extensi&oacute;n en Londres se remit&iacute;a con   regularidad a ellos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Etnograf&iacute;a comparada y   psicolog&iacute;a infantil</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Etn&oacute;grafos y psic&oacute;logos   infantiles ejercen profesiones que no se suelen confundir, sus investigaciones   est&aacute;n dedicadas a campos que no solo son distintos sino que hoy se encuentran   claramente separados. Para la psicolog&iacute;a gen&eacute;tica de los primeros decenios del   siglo XX,&nbsp; exist&iacute;a la distinci&oacute;n entre las tareas de investigaci&oacute;n   especializada de cada una de estas disciplinas,&nbsp; as&iacute; como de las   especializaciones al interior de cada una de ellas. Pero, en la medida en que   el m&eacute;todo comparado era considerado como la principal herramienta de una   psicolog&iacute;a general del desarrollo, se experimentaba la necesidad de integrar el   material producido por todas esas investigaciones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La etnogr&aacute;fica real de   Elias entend&iacute;a su trabajo como una labor de la cual se esperaba alguna   ilustraci&oacute;n sobre c&oacute;mo pod&iacute;a haber sido la vida humana en un pasado remoto,   anterior al surgimiento de la religi&oacute;n, de la agricultura, de la escritura y   del Estado por ejemplo. En esta idea se hab&iacute;a inspirado la antropolog&iacute;a cl&aacute;sica   del siglo XIX; ella tuvo gran influencia en la vecina sociolog&iacute;a y era muy   com&uacute;n a comienzos del siglo XX concebir los datos etnogr&aacute;ficos en este sentido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No obstante esto, a los   etn&oacute;grafos se les hac&iacute;a muy dif&iacute;cil ver en sus informes de campo indicios de   proceso de estructuras ps&iacute;quicas cambiantes (VOLKELT, 1914, p. 6). La mayor&iacute;a   de ellos tend&iacute;a a representarse la mentalidad de los grupos que estudiaba con   base en la identidad duradera de la psique humana. Para una psicolog&iacute;a   gen&eacute;tica, por otra parte, la etnograf&iacute;a resultaba vital, porque en caso de que   existieran estructuras cognitivas inmutables a lo largo de la historia de la   humanidad,&nbsp; esto debiera confirmarse, en primer lugar,&nbsp; en la comparaci&oacute;n entre   las estructuras contempor&aacute;neas y los m&aacute;s lejanos ancestros. Fue exactamente   esta reflexi&oacute;n lo que motiv&oacute; a L&eacute;vy-Bruhl a dedicarse al estudio de la   mentalidad primitiva. Y por esta raz&oacute;n sus resultados eran relevantes para los   psic&oacute;logos interesados en el desarrollo. Pero el inter&eacute;s de esos psic&oacute;logos por   la etnograf&iacute;a no se limitaba a L&eacute;vy-Bruhl. La comparaci&oacute;n de los datos   provenientes de sus propias investigaciones con los que proporcionaba la   etnograf&iacute;a entre ellos era usual. La comparaci&oacute;n entre el conocimiento cada vez   m&aacute;s preciso sobre las distintas fases del desarrollo infantil con los datos   sobre las <i>sociedades primitivas</i> atraviesa tambi&eacute;n los estudios   especializados en la percepci&oacute;n, el lenguaje y las formas de razonar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es preciso   tener en cuenta que, en la segunda mitad del siglo XIX,&nbsp; la etnograf&iacute;a se   expandi&oacute; r&aacute;pidamente y fue bastante popular. Por largo tiempo funcionarios   coloniales, misioneros y uno que otro viajero aficionado, hab&iacute;an sido la fuente   del conocimiento disponible sobre aquellos pueblos y aquellas regiones del   mundo que no eran accesibles a la experiencia directa para las personas   comunes, pero de cuya existencia ya se hab&iacute;a tomado nota. En la segunda mitad   del siglo XIX ellos fueron sustituidos en la medida en que avanzaban las   expediciones m&aacute;s especializadas en la recolecci&oacute;n de la informaci&oacute;n   etnogr&aacute;fica, los estudios de campo se volvieron m&aacute;s sistem&aacute;ticos y   profesionales. Surgieron numerosas revistas cient&iacute;ficas, museos etnogr&aacute;ficos, e   Institutos de investigaci&oacute;n. La psicolog&iacute;a de los pueblos (<i>V&ouml;lkerpsychologie</i>)   como parte de la psicolog&iacute;a moderna, se form&oacute; entrelazada con la etnograf&iacute;a   desde sus inicios. Tan tempranamente como que en 1862, Wundt arguy&oacute; que la   psicolog&iacute;a general, para volverse una ciencia con s&oacute;lido fundamento, requer&iacute;a   del soporte de la psicolog&iacute;a comparada (&eacute;sta incluye la psicolog&iacute;a evolutiva y   la V&ouml;lkerpsychologie) (M&Uuml;LLER, 2005, p. 37). Y, en 1912, con el foco de atenci&oacute;n   m&aacute;s centrado en el desarrollo, esta psicolog&iacute;a de los pueblos del mismo Wundt,&nbsp;   ya era concebida en t&eacute;rminos de una "Historia psicol&oacute;gica del desarrollo de la   Humanidad" (WUNDT, 1912). Lo que se advierte de manera ejemplar en la evoluci&oacute;n   de la psicolog&iacute;a en la Universidad de Leipzig de Wundt, Krueger y Volkelt,&nbsp; es   la fuerza con que la etnograf&iacute;a empujaba la psicolog&iacute;a hacia el problema del   desarrollo socio-cultural. Y es precisamente en este contexto que se plantea,   como problema fundamental de la psicolog&iacute;a,&nbsp; la relaci&oacute;n entre proceso   individual y colectivo a lo largo de la historia de la humanidad (WUNDT, 1912;   KRUEGER, 1915; NIESTROJ, 1989). En concepto de Krueger, el plano individual   como el social era asunto de una psicolog&iacute;a indivisible con un mismo concepto   cient&iacute;fico de desarrollo. Este concepto integraba tres rasgos:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">1.     Los cambios en forma de desarrollo son continuos.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">2.     Los cambios en forma de desarrollo suceden en un todo de partes     cualitativamente distintas que interact&uacute;an unas con otras. La totalidad se     preserva a trav&eacute;s de todos los cambios como un sistema. La totalidad es m&aacute;s que     la suma de sus partes porque constituye una estructura viva de s&iacute;ntesis. Y por     ello la totalidad no puede ser comprendida sin que se considere la interacci&oacute;n     pasada y actual de sus partes. El enfoque hol&iacute;stico aplica no solo al organismo     individual sino tambi&eacute;n a una unidad cultural mayor que representa una realidad     propia constituida por diferentes esferas culturales relacionadas (como     econom&iacute;a, costumbres, leyes, arte, religi&oacute;n).</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">3.     Los cambios en el todo presentan una direcci&oacute;n, y esta direcci&oacute;n es     conceptualmente determinada por leyes estructurales cuyo descubrimiento es la     tarea de la teor&iacute;a del desarrollo. (M&Uuml;LLER, 2005, p. 38 con base en KRUEGER,     1915, p. 167-168, 202 &#150; traducci&oacute;n m&iacute;a)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para avanzar con esta   tarea la investigaci&oacute;n deb&iacute;a hacer uso de todos los m&eacute;todos disponibles. Para   el estudio de los fen&oacute;menos culturales, sin embargo, en concepto de Krueger, es   absolutamente indispensable el m&eacute;todo gen&eacute;tico-comparativo.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para ilustrar c&oacute;mo   continu&oacute; el desarrollo de estas ideas durante los a&ntilde;os veinte con base en un   ejemplo representativo, me quiero referir a Heinz Werner (1890-1964). Werner,   despu&eacute;s de su formaci&oacute;n en Viena, pr&aacute;cticas experimentales ah&iacute; mismo y en Munich,&nbsp;   junto a Karl B&uuml;hler trabaj&oacute;, desde 1917 hasta 1933, junto con William Stern, en   el laboratorio del afamado Instituto de Investigaciones Psicol&oacute;gicas en   Hamburgo. En 1926 public&oacute; un importante libro, conocido por Elias, <i>Psicolog&iacute;a     comparada del desarrollo mental</i>. Se trata del libro publicado por Werner,   conocido en espa&ntilde;ol como<i> Compendio de psicolog&iacute;a evolutiva </i>(WERNER,   1936) o<i> Psicolog&iacute;a comparada del desarrollo mental</i> (WERNER, 1965). A   este libro se refiere Georg W. Oesterdiekhoff al afirmar por una parte que&nbsp;   "...la obra de Heinz Werner (1926) se puede entender como confirmaci&oacute;n del   concepto de psicog&eacute;nesis de Norbert Elias", y por otra que "Si Elias hubiera   conocido a Heinz Werner, habr&iacute;a podido apoyarse en su obra y as&iacute; no hubiera   tenido necesidad de confeccionar su propio concepto de psicog&eacute;nesis"   (OESTERDIEKHOFF, 2011, p. 86; en la misma t&oacute;nica todo OESTERDIKHOFF, 2000). En   efecto, las coincidencias entre Elias y Werner merecen la mayor atenci&oacute;n. Es   por esta raz&oacute;n que me voy a detener en el libro mencionado. Pero hay que   insistir en que es absolutamente insostenible la idea de Oesterdiekhoff de que   Elias habr&iacute;a ignorado justamente esta obra. El libro de Werner es para los   interesados en una perspectiva psicogen&eacute;tica una referencia obligatoria en el tiempo   en que Elias elabora<i> La sociedad cortesana</i> y<i> El proceso de la     civilizaci&oacute;n</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Veamos de qu&eacute; se trata:   "Adem&aacute;s de una introducci&oacute;n en la esencia normativa de la psicolog&iacute;a gen&eacute;tica,   se describen y diferencian sus concepciones te&oacute;ricas,&nbsp; tomando por base problemas   fundamentales y concretos de la psicolog&iacute;a comparada", dec&iacute;a el escueto pr&oacute;logo   a la primera edici&oacute;n&nbsp; (WERNER, 1936, p. VI). La primera parte del libro est&aacute;   dedicada a la exposici&oacute;n del m&eacute;todo y objeto de una psicolog&iacute;a general del   desarrollo. Al igual que Felix Krueger (1915), Werner ve en la formulaci&oacute;n de   leyes generales de la evoluci&oacute;n ps&iacute;quica el objetivo de la psicolog&iacute;a. Tal   objetivo le parece alcanzable, en la medida en que el trabajo en todas las   ramas de la psicolog&iacute;a adopte una orientaci&oacute;n gen&eacute;tica. As&iacute;, la diversidad de   los objetos de estudio de las distintas psicolog&iacute;as especiales (individual,   colectiva, animal, infantil, etc.) no dar&iacute;a lugar a resultados incompatibles   sino que, por el contrario, todos los resultados se habr&iacute;an de integrar en una   psicolog&iacute;a general, que se entiende como ciencia gen&eacute;tica comparada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esto significa que la idea   que Werner tiene de la psicolog&iacute;a gen&eacute;tica (evolutiva, del desarrollo) no es la   de una nueva rama especializada de la psicolog&iacute;a sino m&aacute;s bien la de una   reorientaci&oacute;n general en la manera de pensar lo ps&iacute;quico. La reorientaci&oacute;n   gen&eacute;tica, como la plantea Werner, concierne a la transformaci&oacute;n de objetos   est&aacute;ticos en objetos procesuales (es decir, objetos que tienen forma de   procesos); as&iacute;, la transformaci&oacute;n de objetos est&aacute;ticos en objetos procesuales,   a la vez que la&nbsp; idea del&nbsp; cambio,&nbsp; aparecen como aspectos de una misma   transformaci&oacute;n en el pensamiento de los sujetos que buscan comprender <i>la     psique</i>. Son aspectos que se condicionan mutuamente, de suerte que no se   pueden conseguir objetos gen&eacute;ticos y conservar a la vez una concepci&oacute;n del   cambio que obedezca a la l&oacute;gica de la identidad. No hay objetos gen&eacute;ticos sin   proceso gen&eacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En esta idea de lo que   exige el desarrollo de la nueva psicolog&iacute;a gen&eacute;tica de parte de los sujetos, se   encuentra la cercan&iacute;a fundamental entre la visi&oacute;n gen&eacute;tica de las cosas de   Werner y la idea de una sociolog&iacute;a procesual de Elias. De la misma manera en   que aquel plantea una reorientaci&oacute;n general de la manera de pensar el &aacute;mbito   ps&iacute;quico, Elias concibe la sociolog&iacute;a como una manera de concebir todo el   &aacute;mbito socio-humano en t&eacute;rminos de una l&oacute;gica procesual. Y, por esta misma   raz&oacute;n no quer&iacute;a ser entendido como inventor de una nueva rama especial de la   sociolog&iacute;a, cual creador de un nuevo objeto en las estructuras en que se ven&iacute;an   creando objetos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vuelvo sobre Werner. De   acuerdo con &eacute;l, la perspectiva gen&eacute;tica permitir&iacute;a superar la concepci&oacute;n   cuantitativa del desarrollo que va de la mano de la idea de <i>la psique </i>como   compuesto de manera atom&iacute;stica y/o mecanicista de unos elementos divisibles   pero en esencia inmutables. En tal concepci&oacute;n Werner ve la base, por ejemplo,   de todas aquellas representaciones en las cuales el proceso del ni&ntilde;o aparece   como una serie de adiciones de elementos que se encuentran en el adulto y el   esp&iacute;ritu de los pueblos como una suma de unos elementos individuales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En perspectiva gen&eacute;tica,   el desarrollo, a juicio de Werner, no se presenta como problema de crecimiento   cuantitativo y, en consecuencia, no se puede comprender con base en t&eacute;cnicas   cuantitativas, sino que se plantea en t&eacute;rminos de niveles de organizaci&oacute;n   interna de unidades vivas reales. Su estudio entonces plantea dos problemas   fundamentales: el de la estructura peculiar de las distintas fases (cortes   transversales), y la determinaci&oacute;n de la direcci&oacute;n evolutiva ("el sentido y la   tendencia responsable de la orientaci&oacute;n de tales fases en la constituci&oacute;n de   una relaci&oacute;n gen&eacute;tica supraordenada").</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As&iacute;     pues, la determinaci&oacute;n de la estructura de los per&iacute;odos mentales aislados, ya     se trate del desarrollo individual, del infante o del adulto, o de la humanidad     en general, es un problema gen&eacute;tico, y el otro es la determinaci&oacute;n de la forma     evolutiva y de la direcci&oacute;n que sirve de eje de referencia y orientaci&oacute;n de     tales fases (WERNER, 1936, p. 5).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La direcci&oacute;n general del   desarrollo, para Werner, va de menor a mayor diferenciaci&oacute;n entre las partes   que integran un todo jer&aacute;rquico de suerte que, al tiempo que va aumentando el   grado de especializaci&oacute;n de las partes, va aumentando el grado de su   dependencia del nivel de integraci&oacute;n del conjunto. As&iacute; que Werner advierte que   en el proceso del desarrollo ps&iacute;quico se conserva la direcci&oacute;n general que   registra la evoluci&oacute;n de los organismos. Su continuaci&oacute;n en la historia de la   cultura asoma en la segunda parte del libro,&nbsp; cuyo tema central es la estructura   ps&iacute;quica primordial o primitiva. Antes de pasar a este tema m&aacute;s concreto quiero   mencionar dos razones por las cuales Werner considera necesario adoptar una   perspectiva gen&eacute;tica en psicolog&iacute;a. Una apunta a la necesidad de hacer   inteligible el hecho de la diversidad de formas o tipos. Para ilustrar de qu&eacute;   tipo es el reto que se plantea Werner remite a la experiencia de la biolog&iacute;a.   En este campo el concepto de la evoluci&oacute;n no habr&iacute;a surgido como el producto de   la especulaci&oacute;n sino</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...) derivado de la     necesidad de comprender la multiformidad graduable de las formas biol&oacute;gicas,     disponi&eacute;ndolas de acuerdo con las fases gen&eacute;ticas a que corresponden. El     principio de la evoluci&oacute;n es, por consiguiente &#150; dice &#150;<i> imprescindible</i> para todo conocimiento biol&oacute;gico <i>inteligente</i>.&nbsp; </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algo     an&aacute;logo sucede en la psicolog&iacute;a evolutiva: existen aqu&iacute; tipos ps&iacute;quicos,     considerados emp&iacute;ricamente, que aparecen graduados y susceptibles de seriaci&oacute;n     formal, en cuanto a su naturaleza esencial y a sus propiedades funcionales. Si,     pues, no queremos tampoco contentarnos aqu&iacute; con la mera constataci&oacute;n de esta     multiformidad, es necesario que orientemos las diversas formas ps&iacute;quicas     agrup&aacute;ndolas en un conjunto significativo. Una tal tarea de integraci&oacute;n s&oacute;lo     puede realizarse acudiendo al principio evolutivo (WERNER, 1936, p. 4-5).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El argumento central es el   mismo que el que a&ntilde;os atr&aacute;s esgrimi&oacute; Lamprecht al indicar en qu&eacute; direcci&oacute;n   deb&iacute;a orientarse el pensamiento hist&oacute;rico para poder enfrentar el tema de la   diversidad de las formas hist&oacute;rico culturales de la vida humana. De manera   similar a la de Werner, este historiador hab&iacute;a echado mano de la experiencia   que ofrec&iacute;a la adopci&oacute;n de un punto de vista evolutivo en la biolog&iacute;a (WEILER,   2010). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Werner, adem&aacute;s, el   problema de la diversidad est&aacute; ligado a la comprensi&oacute;n del hombre actual. Este   es el segundo punto de su sustentaci&oacute;n de la necesidad del punto de vista   gen&eacute;tico que quer&iacute;a comentar. Werner enfatiza este punto donde trata de   ilustrar en qu&eacute; medida la perspectiva gen&eacute;tica modifica no solo las   posibilidades de explicar la diversidad de formas en el tiempo sino tambi&eacute;n   afecta la visi&oacute;n que tenemos de nosotros mismos. Recurro a una cita extensa que   permite ver las relaciones en que Werner ve el asunto. Acerca de los adultos modernos   se registra lo siguiente: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Su estructura ps&iacute;quica se     caracteriza, no por la existencia de un nivel uniforme, sino por la imbricaci&oacute;n     de varios estratos gen&eacute;ticos, y por ello incluso el individuo aislado nos     muestra, cuando se le considera gen&eacute;ticamente, diversos valores en sus     manifestaciones expresivas, que corresponden a fases determinadas de la     evoluci&oacute;n ocurrida.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La     creencia de que la vida ps&iacute;quica normal del hombre civilizado muestra una sola     esfera mental se halla relacionada &iacute;ntimamente con un especial modo psicol&oacute;gico     de considerar la estructura ps&iacute;quica, a saber: con la denominada psicolog&iacute;a     asociacionista o elemental, que intenta reducir todos los sucesos ps&iacute;quicos a     elementos r&iacute;gidos de los cuales derivar&iacute;an la percepci&oacute;n y la acci&oacute;n, el     sentimiento y el pensamiento. El modelo at&oacute;mico sirve en este tipo de     psicolog&iacute;a de norma para la concepci&oacute;n de la estructura ps&iacute;quica, y as&iacute; se     desarrolla una direcci&oacute;n mecanicista, a la cual se opone el criterio deducido     de la consideraci&oacute;n psicogen&eacute;tica. Seg&uacute;n &eacute;sta, el europeo es multifac&eacute;tico, no     posee una sola actitud mental ni un solo modo de vivenciar y reaccionar, sino que     un mismo y &uacute;nico hombre observado en diversos momentos nos puede aparecer como     representante de diversos periodos evolutivos. (WERNER, 1936, p. 31-33)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La segunda parte del libro   de 1926 est&aacute; dedicada al estudio de las actividades mentales primitivas. El objetivo   es la caracterizaci&oacute;n de las estructuras ps&iacute;quicas primeras que se encuentran a   nivel individual y a nivel colectivo, como un todo org&aacute;nico en el sentido   arriba comentado. Para mediados de los a&ntilde;os veinte ya se cuenta con un gran   volumen de investigaciones especializadas sobre los ni&ntilde;os y sobre grupos   humanos <i>primitivos</i>, sobre los animales y enfermedades mentales, que se   ofrecen para la sistematizaci&oacute;n comparativa. El inter&eacute;s en la caracterizaci&oacute;n   de un estado del desarrollo ps&iacute;quico como un todo, lleva a Werner a integrar   registros que suelen tratarse por separado: comienza por la difusa organizaci&oacute;n   sensorio-motriz, perceptual y afectiva; estudia las representaciones primitivas   igualmente difusas y t&iacute;picamente sincr&eacute;ticas, las nociones primitivas de tiempo   y espacio, el mundo de las acciones que se presentan siempre ligadas a   situaciones concretas, los procesos primitivos del pensamiento y, finalmente,   la estructura de la personalidad primitiva. En los casos bajo inspecci&oacute;n   comparativa, Werner encuentra una sola estructura global que se caracteriza por   un mismo grado de indiferenciaci&oacute;n entre las actividades de percibir, sentir,   actuar y pensar. Ninguna de estas funciones, que tradicionalmente se tratan   como claramente distinguibles, en la mentalidad primitiva (de ni&ntilde;os y adultos   primitivos) se podr&iacute;a entender por separado. En el nivel en que est&aacute; interesado   Werner, ellas acaso se muestran como aspectos interdependientes en un mismo   nivel de organizaci&oacute;n. El rasgo estructural que m&aacute;s claramente caracteriza este   nivel es la cualidad global de las experiencias para los sujetos. El mundo que   &eacute;ste experimenta y en el que act&uacute;a sin distinguir es un mundo de sensaciones   globales. No hay una clara dualidad entre sujeto y objeto, de hecho no existen   objetos independientes en relaciones espacio-temporales sino situaciones que   los sujetos experimentan en tanto experimentan su propio estado general. Este   estado general es para la mentalidad primitiva la medida de todo e interviene   activamente en la constituci&oacute;n del mundo como es para esta mentalidad. Este   estado general, por ejemplo en la forma que nosotros llamamos afectos en los   procesos de percepci&oacute;n, moldea activamente lo que se percibe. De manera que lo   que se percibe es una suerte de situaci&oacute;n global referida al ser que la   experimenta sin conocerse a s&iacute; mismo como sujeto y por tanto sin conocimiento   de la parte que juega &eacute;l mismo en la constituci&oacute;n de la situaci&oacute;n global que   experimenta. El mundo de la mentalidad primitiva es, pues, un mundo de acci&oacute;n y   eficacia bajo las condiciones en que no hay distinci&oacute;n estable entre sujeto y   objeto. Las pr&aacute;cticas de ni&ntilde;os y grupos humanos que presentan tal estructura   ps&iacute;quica y de personalidad se rigen precisamente por esta estructura y pueden   ser explicadas en gracia a ella. El ejemplo m&aacute;s conocido es la magia. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es evidente que el   an&aacute;lisis de Werner confirma los principales resultados de los estudios de   L&eacute;vy-Bruhl en cuanto a las sociedades m&aacute;s simples. Werner cree inapropiado   referirse a la mentalidad primitiva como pre-l&oacute;gica, le parece que la   estructura que ella presenta constituye m&aacute;s bien una l&oacute;gica propia. Pero en la   medida en que a L&eacute;vy-Bruhl mismo el t&eacute;rmino en discusi&oacute;n finalmente no le   parec&iacute;a adecuado y, ante todo en gracia a las amplias coincidencias de contenido   entre su trabajo y el de Werner, no restan diferencias de fondo entre ambos   autores a prop&oacute;sito de los <i>primitivos</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La novedad del trabajo de   Werner consiste en una significativa ampliaci&oacute;n del horizonte comparativo que   se beneficia de su familiaridad con los avances en los distintos campos de la   psicolog&iacute;a experimental, incluida la infantil. Muchas veces remite a las   investigaciones adelantadas en su propio instituto en Hamburgo. El resultado es   la constataci&oacute;n de la similitud formal (para usar la terminolog&iacute;a del autor),   de las estructuras ps&iacute;quicas primitivas a nivel colectivo (hist&oacute;rico) y a nivel   ontogen&eacute;tico, registrado en los ni&ntilde;os. En este sentido se contin&uacute;a hablando de   la estructura primitiva en singular. Werner habla de similitudes formales para   dejar claro que las similitudes encontradas no ponen en tela de juicio que el   adulto <i>primitivo</i> sea efectivamente adulto y que esto lo distingue   claramente de cualquier ni&ntilde;o del pasado y del presente. Para explicar el   asunto, Werner remite a la plasticidad de los ni&ntilde;os, al hecho de que los ni&ntilde;os   siempre crecen en un mundo de adultos, mientras los adultos en toda parte viven   en su propio mundo que es, pues, de adultos. No obstante estas precauciones,   Werner no escapa de la cr&iacute;tica de quienes creen que las similitudes encontradas   se pueden despachar acusando de prejuicios ideol&oacute;gicos (<i>infantilizaci&oacute;n de     los salvajes</i>) a quien las encuentra (JAHODA, 1999, p. 185-192).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este tipo de cr&iacute;tica   representa un gran problema no solo para la integraci&oacute;n de Werner sino de los   hallazgos de importantes sucesores de &eacute;l a los conocimientos b&aacute;sicos de las   ciencias sociales. El mismo estigma ideol&oacute;gico o moral compromete nuestra   comprensi&oacute;n de la sociolog&iacute;a de Elias, muy en particular la del eje   psicogen&eacute;tico de la teor&iacute;a que esboz&oacute;. Desde la gran ofensiva cr&iacute;tica liderada   por el antrop&oacute;logo Anton Blok contra la idea de los primitivos incorporada en   el esbozo te&oacute;rico de Elias (WILTERDINK, 1984; MENNELL, 1992; WEILER, 2011, p.   120-23) el tema por lo com&uacute;n se evita, excepcionales intentos de r&eacute;plica se   enfocan sobre asuntos de segundo plano (LISTON &amp; MENNELL, 2009). La   pr&aacute;ctica evasiva forma parte de la recepci&oacute;n a medias de Elias, sobre cuyos   efectos desde una perspectiva un poco distinta a la que aqu&iacute; nos ocupa,&nbsp;   Richard Kilminster recientemente ha vuelto a llamar la atenci&oacute;n (KILMINSTER,   2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las similitudes   estructurales encontradas por Werner&nbsp; en lo fundamental se han confirmado. De   modo que para el caso en discusi&oacute;n se plantea la necesidad de esclarecer la   aparente impermeabilidad de la teor&iacute;a frente a las evidencias emp&iacute;ricas que   parecieran,&nbsp; por otro lado, exigir su revisi&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los contempor&aacute;neos de   Werner, que compart&iacute;an esfuerzos en la construcci&oacute;n de una psicolog&iacute;a gen&eacute;tica,   entend&iacute;an lo hecho por &eacute;ste como confirmaci&oacute;n de la idea que varios de ellos   hab&iacute;an formulado a prop&oacute;sito de que los avances en el estudio de los ni&ntilde;os   contribuir&iacute;an a esclarecer problemas de la historia de la humanidad, en   especial los relacionados con las fases tempranas de la misma (STERN, 1907;   B&Uuml;HLER, 1918; KOFFKA, 1921).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cuando el psic&oacute;logo Gordon   Allport (1897 &#150; 1967) present&oacute;, en 1940, el libro de Werner a los psic&oacute;logos   norteamericanos, les advert&iacute;a que la obra supon&iacute;a superar su predilecci&oacute;n   cultural por el enfoque mecanicista y aprovechar que gracias a los desastres   pol&iacute;ticos habidos en Alemania les hab&iacute;a llegado la avanzada europea de la nueva   psicolog&iacute;a org&aacute;nica. Recomendaba la lectura del libro de Werner a&nbsp; los   profesores y estudiantes de psicolog&iacute;a social, psicolog&iacute;a infantil y   psicopatolog&iacute;a y estaba seguro de que tambi&eacute;n los antrop&oacute;logos culturales lo   iban a acoger con gran inter&eacute;s y beneficio (WERNER, 1940, p. XI; 1965, p. 12).   Pero el reconocimiento que Werner recibi&oacute; en EEUU, pa&iacute;s en que se hab&iacute;a   exiliado, se debe mucho m&aacute;s a su labor como psic&oacute;logo experimental y   pr&aacute;cticamente no guarda relaci&oacute;n con los avances ofrecidos por &eacute;l para una   teor&iacute;a del desarrollo humano (VALSINER, 2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Elias apreciaba mucho a   William Stern&nbsp; (GLEICHMANN, 1987, p. 410). Para Stern, fueron los trabajos que   se estaban realizando en la perspectiva de una psicolog&iacute;a del desarrollo , lo   que m&aacute;s daba la impresi&oacute;n de que la psicolog&iacute;a estaba cambiando de rumbo. Los   ve&iacute;a en gran medida afines a su propio enfoque personalista. El m&eacute;rito   estrat&eacute;gico de la psicolog&iacute;a del desarrollo en su opini&oacute;n,&nbsp; era la   conceptualizaci&oacute;n "del curso del desarrollo ps&iacute;quico como un solo proceso   estructurado".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre los avances m&aacute;s   recientes, Stern resaltaba enf&aacute;ticamente la Introducci&oacute;n de Werner (1926), como   primer resumen sistem&aacute;tico &#150; desde los inicios de Felix Krueger, a&ntilde;os atr&aacute;s &#150;   de una psicolog&iacute;a del desarrollo del tipo que enfrenta los problemas arriba   se&ntilde;alados, el de las formas ps&iacute;quicas primitivas en primer&iacute;simo lugar. En el   paso siguiente se planteaba,&nbsp; en concepto de Stern,&nbsp; la tarea de establecer con   mayor precisi&oacute;n la estructura caracter&iacute;stica de los diferentes estadios del   desarrollo. Entre los trabajos que apuntaban en esta nueva direcci&oacute;n mencionaba   los estudios de Jean Piaget sobre el pensamiento y el lenguaje de los ni&ntilde;os.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Piaget y su equipo   consolidaron, con base en un sinn&uacute;mero de investigaciones emp&iacute;ricas   especializadas, una teor&iacute;a del desarrollo ontogen&eacute;tico de las estructuras   cognitivas,&nbsp; que por su parte inspir&oacute; una larga serie de investigaciones   comparativas de las sociedades de todos los tiempos y lugares, que confirma las   ideas esbozadas por los psic&oacute;logos del desarrollo hace setenta a&ntilde;os y asumidas   por Elias desde la elaboraci&oacute;n de sus primeros libros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La atm&oacute;sfera intelectual   de finales del siglo XIX y de los primeros decenios del XX se hallaba   profundamente impregnada del tema de <i>los primitivos.</i> Este se hab&iacute;a   constituido en un verdadero reto para la comprensi&oacute;n de la condici&oacute;n humana, de   la historia, del conocimiento, del comportamiento la conducta, es decir,&nbsp; de todo   cuanto concierne a los asuntos humanos. Por ello resulta inadmisible la idea de   que justamente Elias se habr&iacute;a mantenido al margen y que sobre un tema tan   central se hubiera inventado las cosas (BLOK, 1982; GOODY, 2002, p. 03, 04,   06). Pero resulta insostenible el supuesto de que sobre las <i>sociedades m&aacute;s     simples </i>Elias no ten&iacute;a idea,&nbsp; adem&aacute;s por las referencias tempranas a   L&eacute;vy-Bruhl (WEILER, 2008; 2009). Por otra parte la antropolog&iacute;a fue uno de los   campos de estudio de Elias en Heidelberg. A&ntilde;os despu&eacute;s, llegado a su exilio   londinense, Elias se ofreci&oacute; a ense&ntilde;ar antropolog&iacute;a a nivel superior. Por lo   visto,&nbsp; ten&iacute;a la idea de tener la competencia adecuada para hacerlo, sabiendo   que se encontraba en un pa&iacute;s de antrop&oacute;logos destacados. No parece haber ense&ntilde;ado   cursos de antropolog&iacute;a finalmente. Pero fue docente en Londres entre 1944 y   1953 de cursos de extensi&oacute;n sobre psicolog&iacute;a, psicolog&iacute;a social, sociolog&iacute;a,   relaciones internacionales y econom&iacute;a (DLA, A: Elias, 160). En ellos integraba   una bibliograf&iacute;a que muestra que Elias estaba pendiente de los desarrollos en   el campo de la antropolog&iacute;a. Entre los antrop&oacute;logos que figuran en los   programas de sus cursos,&nbsp; se encuentran autores como Margared Mead, Bronislaw   Malinowski, Ruth Benedict, Robert Lowie, G. P. Murdock, H. J. Peake, Richard   Thurnwald, Lucien L&eacute;vy-Bruhl y muchos otros, todos ellos ciertamente en la m&aacute;s   natural compa&ntilde;&iacute;a de representantes de las diversas corrientes de la psicolog&iacute;a   y otras disciplinas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por el papel que llegaron   a jugar para la revoluci&oacute;n ontogen&eacute;tica las investigaciones de Jean Piaget y el   equipo liderado por &eacute;l,&nbsp; es de inter&eacute;s registrar que,&nbsp; entre los psic&oacute;logos que   figuran en las bibliograf&iacute;as de los cursos de extensi&oacute;n de Elias en el periodo   mencionado,&nbsp; est&aacute; presente Piaget. Los libros que de Piaget usaba Elias con   regularidad en la docencia son <i>Language and Thought of the Child</i> (1923), <i>The child's conception of the World</i> (1926), <i>The child's conception of     Physical causality </i>(1927) y<i> The Moral Judgment of the Child</i> (1930).   Menciono los t&iacute;tulos tal como aparecen en los programas de Elias porque en   Londres se usaban las traducciones.&nbsp;&nbsp;&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Referencias de Elias a   Piaget tambi&eacute;n se encuentran en manuscritos y bocetos. A mediados de los a&ntilde;os   sesenta, Elias estaba trabajando en una obra que pensaba como de fundamentaci&oacute;n   de las ciencias sociales. El t&iacute;tulo provisional era <i>On the development of     Human Thought.</i> De los preparativos para esta obra formaban parte diversos   avances sobre el pensamiento de L&eacute;vy-Bruhl. Es en relaci&oacute;n con &eacute;ste que Elias menciona   a Piaget. Elias ve los trabajos de Lucien L&eacute;vy-Bruhl sobre la mentalidad   primitiva como contribuci&oacute;n a una serie de problemas psicol&oacute;gicos.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     which had been taken up by many of the representatives of a developmental     approach to psychology above all by Piaget. (Draft to an Introduction to     L&eacute;vy-Bruhl.DLA, Fondo A: Elias, L&eacute;vy-Bruhl etc. 1, L-B.)<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es una breve pero   expl&iacute;cita referencia a la psicolog&iacute;a evolutiva comentada en p&aacute;ginas anteriores   de este ensayo, y de una vez resalta a Piaget. En la siguiente nota, Elias   re&uacute;ne &aacute;reas de investigaci&oacute;n que vimos integrados tambi&eacute;n en esta misma   psicolog&iacute;a.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> In more recent times studies in the thought processes of simpler     people have been further advanced both on the basis of studies of children and     of the great mass of new evidence about simpler people themselves by men like     K. (sic) Werner. (<i>Draft to an Introduction to L&eacute;vy-Bruhl</i>. DLA, Fondo A:     Elias, L&eacute;vy-Bruhl etc. 1, L-B. 1)<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No hay duda, aqu&iacute; Elias se   refiere a Heinz Werner, de cuyo libro ten&iacute;a una edici&oacute;n en ingl&eacute;s en su   biblioteca en Inglaterra. Partes de esta biblioteca se han conservado en el   mismo archivo en el que reposan los papeles. Por lo dem&aacute;s,&nbsp; hay constancia de   que Elias pose&iacute;a el libro que he comentado ampliamente en las listas que   registraron los libros del trasteo de retorno al viejo continente. Agrego otra   cita m&aacute;s que encontr&eacute; entre los borradores que Elias produjo preparando un   libro sobre L&eacute;vy-Bruhl:&nbsp; </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">An     example that comes to mind, are Piaget's investigations in the forms of     thinking of children. He was able to show that the way in which children link     experiences to each other is in specific ways different from what are generally     regarded as the standard connection between experiences established in those     forms of thinking which one traditionally calls <i>rational</i>. What Levy     Br&uuml;hl (sic) tried to do with regard to the patterns of thinking in simpler     societies was very similar to what Piaget attempted to do with regard to the     patterns of thinking of children.(DLA, A: Elias, L&eacute;vy-Bruhl etc. 6/1, L.B. 16)<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lo que pasa es que Elias,   siempre que asomaban las cr&iacute;ticas contra su teor&iacute;a, sol&iacute;a responder que la base   de la teor&iacute;a de la civilizaci&oacute;n psicogen&eacute;tica se encuentra en la psicolog&iacute;a   infantil (OESTERDIEKHOFF, 2000, p. 16). As&iacute; lo hizo tambi&eacute;n cuando fue acusado   de posturas colonialistas y etnocentristas, en 1981 en Amsterdam (WILTERDINK,   1984, p. 298). Quiz&aacute;s el p&uacute;blico no entend&iacute;a a qu&eacute; Elias se refer&iacute;a o cre&iacute;a que   &eacute;ste estaba improvisando. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todo lo anteriormente   expuesto no significa que Elias haya estado de acuerdo con los psic&oacute;logos del   desarrollo en todo ni que daba por resuelta la tarea de una nueva   epistemolog&iacute;a. No es dif&iacute;cil detectar divergencias incluso con Piaget. Pero   &eacute;stas no pueden entrar en el campo de visi&oacute;n ni convertirse en objeto de   reflexi&oacute;n mientras se crea que Elias emprendi&oacute; sus investigaciones en un mundo   apartado del programa de la epistemolog&iacute;a gen&eacute;tica del gran suizo y mientras   perdure la convicci&oacute;n de que se habr&iacute;a enterado de &eacute;ste solo <i>a posteriori</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>La generaci&oacute;n pionera   revisada pasadas casi dos generaciones </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quienes dirigen en el   presente su atenci&oacute;n sobre la historia de la psicolog&iacute;a en el siglo XX pueden   tomar en consideraci&oacute;n lo transcurrido en el tiempo que aquella generaci&oacute;n ya   no vivi&oacute;. &iquest;Qu&eacute; arroja la distancia acerca del <i>inmenso proceso de cambio</i> en la psicolog&iacute;a del cual se sent&iacute;an optimistas Stern y sus colegas? Unas pocas   notas pueden ilustrar la situaci&oacute;n. Los psic&oacute;logos Ren&eacute; van der Veer y Jaan   Valsiner, que en la primera mitad de los a&ntilde;os noventa prepararon para el   p&uacute;blico anglosaj&oacute;n un libro con textos del psic&oacute;logo ruso Lew Vygotsky   (1896-1935), registran una interesante experiencia que se debe a que las   referencias bibliogr&aacute;ficas de Vygotsky, para los est&aacute;ndares de hoy, eran muy   deficientes. Para corregir esto, los editores del libro asumieron el trabajo,   sumamente dispendioso,&nbsp; de buscar en diversos textos referencias indicadas   apenas en forma cr&iacute;ptica por Vygotsky y el posible origen de sus citas. Estas   b&uacute;squedas los obligaron a leer un sinn&uacute;mero de libros escritos por los   antecesores y contempor&aacute;neos de Vygotsky. Su experiencia en arqueolog&iacute;a del   conocimiento la comentan as&iacute;:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     the publications we were forced to read were often extremely valuable in their     own right and we have often wondered how far psychology would develop if we     stopped all new and experimental research for several years and instead     reflected upon and elaborated the treasures found in psychological archives     (VAN DER VEER &amp; VALSINER, 1994, p. I).<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Del conjunto bibliogr&aacute;fico   al que se refieren quienes esto formulan,&nbsp; forman parte los textos que he   comentado a modo de ejemplos en los anteriores apartados. Han pasado ya quince   a&ntilde;os desde la insinuaci&oacute;n arriba citada que encierra una idea evidentemente   cr&iacute;tica sobre la psicolog&iacute;a de finales del siglo XX. Culminado el primer   decenio del nuevo milenio se advierten tonos aun m&aacute;s agudos en la comparaci&oacute;n   de los dos momentos de referencia, los 1930 y el presente, en la evoluci&oacute;n de   la psicolog&iacute;a. La siguiente apreciaci&oacute;n es de 2010: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...) there is increasing     evidence that theories and methodology of psychology, especially that of     Continental Europe, were far more advanced 60 years ago than what is considered     to be our contemporary <i>mainstream</i> psychology. </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Before     World War II two general schools of thinking in psychology, Northamerican and     German-Austrian, could be differentiated. The latter was considerably more     sophisticated in its theoretical and phenomenological practices than its     North-American offspring. A number of crucial perspectives became lost in     psychology when the center of dominance in research moved westward over the     Atlantic in conjunction with the tragedies of World War II. (VALSINER &amp;     TOOMELA, 2010, p. VIII)<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a></font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lo que en concepto de los   autores citados se ha perdido en la orientaci&oacute;n principal adoptada por la   psicolog&iacute;a a partir de 1940,&nbsp; coincide con los elementos que Stern resaltaba   como signos del gran cambio en la psicolog&iacute;a para 1930. Y esta apreciaci&oacute;n ha   comenzado a tomar forma entre los psic&oacute;logos que ven con preocupaci&oacute;n el estado   actual de su disciplina. Por lo general, &eacute;stos son los mismos que propugnan por   la recuperaci&oacute;n de la psicolog&iacute;a en funci&oacute;n de la comprensi&oacute;n del desarrollo de   la cultura humana a lo largo de la historia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&iquest;Cu&aacute;les son los problemas   que se resaltan y qu&eacute; se sugiere recuperar? Se ha perdido de vista el problema   del desarrollo. El signo m&aacute;s claro de ello es la eliminaci&oacute;n casi completa de   la dimensi&oacute;n temporal del estudio de los fen&oacute;menos ps&iacute;quicos (GILLESPIE,   ZIRTOUN, 2010). La perspectiva del desarrollo por lo general se despacha   alegando que el desarrollo no es lineal y que la historia es variopinta y rica.   Como si la idea fuera original, cuando los primeros en saber que el desarrollo   no es lineal son los que se ocupan del desarrollo. "<i>That development is a     non-linear process is no big news for developmental scientists</i>" (VALSINER y   TOOMELA, 2010, p. VIII). El hecho es que la tendencia dominante en psicolog&iacute;a   privilegia la evaluaci&oacute;n de unos resultados, frente a los procesos din&aacute;micos   que han llevado a unos resultados (VALSINER, MOLENAAR, LYRA &amp; CHAUDARY,   2009). La psicolog&iacute;a del gran cambio se atribu&iacute;a el m&eacute;rito de haber superado   este problema. Se pensaba tambi&eacute;n haber demostrado que el problema del desarrollo,&nbsp;   entendido en t&eacute;rminos de cambios en la organizaci&oacute;n global de las estructuras   ps&iacute;quicas,&nbsp; no es de naturaleza cuantitativa. La psicolog&iacute;a predominante desde   hace sesenta a&ntilde;os, sin embargo, se devolvi&oacute; a la ilusi&oacute;n de poder consolidar su   prestigio cient&iacute;fico a trav&eacute;s de la cuantificaci&oacute;n. Grandes muestras y   generalizaciones estad&iacute;sticas han reemplazado la cuidadosa mirada sobre los   fen&oacute;menos estudiados en un caso singular (GIGERENZER<i> et al</i>. 1989;   LAMIELL, 2003; MOLENAAR, 2004). La hiper-cuantificaci&oacute;n se ha acompa&ntilde;ado de la   fragmentaci&oacute;n de las unidades vivas. Un rasgo distintivo de los avances de los   a&ntilde;os veinte y treinta era justamente lo contrario, la consolidaci&oacute;n del estudio   de la persona como un todo (KREPPNER, 2010). Finalmente, se registra la   reducci&oacute;n del valor de una teor&iacute;a general a favor de la acumulaci&oacute;n de datos,   cosa que condujo a una ciencia en gran medida pseudo-emp&iacute;rica,&nbsp; que tiende a   emplear grandes esfuerzos y recursos tecnol&oacute;gicos a demostrar lo sabido y   comprobar lo evidente (SMEDSLUND, 1995).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conclusiones</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La psicolog&iacute;a del   desarrollo,&nbsp; en la forma en que &eacute;sta se articul&oacute; en los decenios previos a la   Segunda Guerra Mundial y que posteriormente fue marginada, ofreci&oacute;   conocimientos que integran los fundamentos sobre los cuales Norbert Elias   concibi&oacute; una ciencia procesual de los seres humanos. Tal ciencia, de acuerdo   con Elias, depender&iacute;a esencialmente de la conceptualizaci&oacute;n del hombre-sujeto   como proceso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esto indica la perspectiva   en que ha de leerse lo expuesto sobre el papel que para Elias jug&oacute; la   psicolog&iacute;a del desarrollo, y de cantera la etnograf&iacute;a. En adelante,&nbsp; la lectura   por lo dem&aacute;s se va a beneficiar del hecho que sus observaciones dispersas sobre   las dificultades de concebir al hombre como proceso se han confirmado y precisado.   Podemos indicar brevemente la direcci&oacute;n en que esto se&ntilde;ala: El bloqueo que, de   acuerdo con Elias dificulta el surgimiento de una aut&eacute;ntica ciencia sociol&oacute;gica   porque se opone con fuerza a la conceptualizaci&oacute;n del hombre como proceso,&nbsp; y   por tanto, &nbsp;a la interpretaci&oacute;n de los datos en una l&oacute;gica procesual se   registra todav&iacute;a en el nivel que se identifica con el cuarto estadio del modelo   del desarrollo cognitivo de Piaget. En el modelo del desarrollo cognitivo   piagetiano, este estadio se caracteriza por las operaciones formales que,   gracias a la competencia de representaci&oacute;n simb&oacute;lica independizada de la   presencia real de los objetos, implicar&iacute;an la posibilidad de integrar en   nuestras representaciones simb&oacute;licas una cantidad ilimitada de aspectos (factores).   En una palabra, no se ve en el modelo de Piaget raz&oacute;n para el bloqueo que ve&iacute;a   Elias y que ciertamente ve y, adem&aacute;s, logra explicar Dux. De hecho Elias,   cuando se refer&iacute;a a las dificultades de admitir el proceso ps&iacute;quico (individual   como hist&oacute;rico-colectivo) como objeto leg&iacute;timo de estudio, apuntaba a cierto   tipo de causalidad (WEILER, 2008; VAN BENTHEM VAN DEN BERGH, 2012). Sugiere   esto que encontr&oacute; cierto tipo de causalidad ligado con cierta forma tambi&eacute;n de   objeto y que a ambos los ve&iacute;a como caracter&iacute;stica del punto en el desarrollo   del pensamiento en que diagnosticaba un bloqueo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Si se consideran las   reflexiones de Elias sobre este punto a la luz de la teor&iacute;a hist&oacute;rico-gen&eacute;tica,   que incluye la reconstrucci&oacute;n de las m&aacute;s tempranas estructuras cognitivas,&nbsp; a   partir de las condiciones evolutivas de nuestra especie &#150; asunto enfatizado por   Elias en la <i>Teor&iacute;a del S&iacute;mbolo</i> &#150; se nota que se refer&iacute;a a unas   estructuras categoriales que todos los seres humanos forman en su m&aacute;s temprana   ontog&eacute;nesis y que aun en las sociedades industriales que han desarrollado las   operaciones formales no han sido superadas del todo. Una sociolog&iacute;a procesual   en esta perspectiva,&nbsp; se entiende condicionada por el desarrollo de una l&oacute;gica   procesual, que implica la superaci&oacute;n de los restos de la l&oacute;gica subjetivista, y   &eacute;sta en sus &uacute;ltimos reductos todav&iacute;a comparte con&nbsp; el mundo antiguamente   conformado por&nbsp; causantes animados,&nbsp; la estructura de una relaci&oacute;n bipolar en   la cual todas las formas fenom&eacute;nicas dadas remiten a algo que de alguna manera   ya lo contiene. Tal estructura es la misma en que queda atrapado todo intento   de derivar al sujeto de un sujeto, al conocimiento de conocimiento</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Referencias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BLOK, A. "Primitief en geciviliseerd", en <i>Sociologische   Gids, themanummer. </i>mei/ juni/ juli/ augustus (jg. XXIX), 1982, p. 197-209.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6992201200030000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">B&Uuml;HLER, K. <i>Die geistige Entwicklung des   Kindes. </i>Jena. Gustav Fischer Verlag, (1918/ 1922).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6992201200030000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DEUTSCH, W. "Die Entdeckung der fr&uuml;hen   Jahre: Vergangenheit erinnern und fr&uuml;he Jahre erforschen", <i>Journal f&uuml;r     Psychologie</i>. 12, 1, 2004, p. 11&#150;24.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-6992201200030000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(DLA) A: Elias, hace referencia al Fondo   del archivo Deutsches Literaturarchiv Marbach, que re&uacute;ne los papeles legados   por Elias.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6992201200030000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DUX, G. <i>Die Logik der Weltbilder:   Sinnstrukturen im Wandel der Geschichte.</i> Frankfurt: Suhrkamp, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6992201200030000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>Historisch-genetische   Theorie der Kultur. </i>Weilerswist: Velbr&uuml;ck, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6992201200030000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>Teor&iacute;a   hist&oacute;rico-gen&eacute;tica de la cultura. La l&oacute;gica procesual en el cambio cultural</i>.   Bogot&aacute;: Ediciones Aurora, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6992201200030000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&nbsp; </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS, N. <i>El proceso de la civilizaci&oacute;n.</i> M&eacute;xico: Fondo de Cultura Econ&oacute;mica, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6992201200030000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>Mi Trayectoria Intelectual. </i>Barcelona:   Pen&iacute;nsula, 1995a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6992201200030000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>Sociolog&iacute;a fundamental,</i> Barcelona: Gedisa, 1995b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6992201200030000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GABRIEL, N. "Norbert Elias and   developmental psychology"<i>, The Sociological Review,</i> special Issue on   Elias, 2011, p. 202-219.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6992201200030000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GIGERENZER, G. (et al.) <i>The empire of   change.</i> Cambridge. Cambridge University Press, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6992201200030000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GILLESPIE, A. &amp; ZITTOUN, T. "Styling   the Movement of Thought", In: J. Valsiner &amp; R. Van der Veer,<i> Methodological thinking in psychology: 60 years gone astray? </i>Charlotte:   Information Age Publishing, 2010, p. 69-88.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6992201200030000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GLEICHMANN, P. R."Norbert Elias aus Anlass   seines 90. Geburtstages",<i> K&ouml;lner Zeitschrift f&uuml;r Soziologie und     Sozialpsychologie.</i> H. 2/ 1987, p. 406-417.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6992201200030000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GOODY, J. "Elias and the anthropological   tradition",<i> Anthropological Theory. </i>Vol. 2(4), 2002, p. 401-212.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-6992201200030000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________."The 'Civilizing Process' in   Ghana", <i>Archives europ&eacute;ennes de sociologie. </i>Vol. 44 (1), 2003, p. 61-73.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-6992201200030000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "Elias et la tradition   anthropologique", In: S. Chevalier &amp; J.-M. Privat (eds.). <i>Norbert Elias     et l'anthropologie: 'Nous sommes tous si &eacute;tranges...'. </i>Paris: CNRS Editions,   2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-6992201200030000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>The Theft of History</i>.   Cambridge: University Press, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-6992201200030000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JAHODA, G.<i> Images of Savages: Ancient   Roots of Modern prejudice in western culture. </i>London: Routledge, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-6992201200030000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JOLY, M.<i> Norbert Elias au-del&agrave; de Freud.   Sociologie, psychologie, psychoanalyse. </i>Paris: La D&eacute;couverte, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0102-6992201200030000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KILMINSTER, R. <i>Norbert Elias:   Post-philosophical sociology.</i> London: Routledge, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-6992201200030000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "Norbert Elias's   post-philosophical sociology: from 'critique' to relative detachment", <i>The     Sociological Review</i>, special Issue, 2011, p. 91-116.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-6992201200030000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KOFFKA, K.<i> Die Grundlagen   der psychischen Entwicklung.</i> Verlag A. W. Zickfeld, Osterwieck a.H, 1921.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0102-6992201200030000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">K&Ouml;HLER, W.<i> Intelligenzpr&uuml;fungen an   Anthropoiden.</i> Berlin: Abhandlungen der preussischen Akademie der   Wissenschaften, physikalisch-mathematische Klasse, 1917.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-6992201200030000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KREPPNER, K. "William L. Stern, 1871-1938:   A neglected founder of developmental psychology",<i> Developmental Psychology. </i>28   (4), 1992, p. 539-47.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0102-6992201200030000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________."Heinz Werner and the   Psychological Institute in Hamburg", en Valsiner, Jaan (ed.). <i>Heinz Werner     and developmental science.</i> New York, Dordrecht, London, Moscow: Kluwer   Academic / Plenum Publisher, 2005, p. 55-74.x</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0102-6992201200030000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "Observational Methodology and   Film in Developmental Psychology", In: J. Valsiner &amp; A. Toomela (eds.).<i> Methodological thinking in psychology: 60 years gone astray?</i> Charlotte.   Information Age Publishing, 2010, p. 231-259.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6992201200030000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KRUEGER, F.<i> &Uuml;ber Entwicklungspsychologie   (Arbeiten zur Entwicklungspsychologie 1).</i> Leipzig: W. Engelmann, 1915.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6992201200030000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAMIEL, J. T. <i>Beyond individual and   group differences</i>. Thousand Oaks: Sage, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-6992201200030000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LANGER, J. "Werner&acute;s Comparative Organismic   Theory", In: Mussen, Paul H. (ed.)<i>.Carmichael&acute;s Manual of Child Psychology</i>.   Third Edition, Vol. I. New York, London, Sydney, Toronto: John Wiley &amp;   Sons, 1970, p. 733-771</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6992201200030000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LISTON, K. &amp; MENNELL, S. "Ill Met in   Ghana: Jack Goody and Norbert Elias on Process and Progress in Africa", <i>Theory,     Culture and Society</i> 26 (7&#150;8), 2009, p. 52&#150;70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0102-6992201200030000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MENNELL, S<i>. Norbert Elias &#150; an   introduction</i>. Dublin: University College Dublin Press, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0102-6992201200030000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOLENAAR, P. C. M. "A manifesto on   psychology as idiographic science: Bringing the person back into scientific   psychology, this time, forever", <i>Measurement: Interdisciplinary research and     perspectives </i>2. 2004, p. 201-218.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0102-6992201200030000500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">M&Uuml;LLER, U. "The context of the formation of   Heinz Werner&acute;s ideas", In: Valsiner, Jaan (ed.).<i> Heinz Werner and     Developmental Science. </i>New York, Dordrecht, London, Moscow. Kluwer Academic   / Plenum Publisher, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0102-6992201200030000500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NIESTROJ, B. H. E. "Norbert Elias: A   milestone in historical psychosociology.The making of the social person".<i> Journal of Historical Sociology,</i> vol. 2 (2), 1989, p.   136-160.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0102-6992201200030000500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OESTERDIEKHOFF, G. W.<i> Zivilisation und Strukturgenese. Norbert Elias   und Jean Piaget im Vergleich.</i> Frankfurt: Suhrkamp, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0102-6992201200030000500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "La sociolog&iacute;a   gen&eacute;tico-estructural como heredera de la sociolog&iacute;a cl&aacute;sica y de la teor&iacute;a de   la civilizaci&oacute;n", In: Vera Weiler (ed.),<i> Norbert Elias y el problema del     desarrollo humano.</i> Bogot&aacute;: Ediciones Autora, 2011, p. 71-95.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0102-6992201200030000500037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SMEDSLUND, J. "Psychology: Common sense and   the pseudoempirical", In: J. Smith; R. Harr&eacute; &amp; . L. Langehove (eds.). <i>Rethinking     psychology.</i> London: Sage, 1995, p. 196-206.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0102-6992201200030000500038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STERN, C. &amp; STERN, W. <i>Die   Kindersprache. Eine psychologische und sprachtheoretische Untersuchung. </i>Leipzig:   Verlag Johann Ambrosius Barth, 1907.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0102-6992201200030000500039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STERN, W. <i>Person und Sache. System der   philosophischen Weltanschauung. (Vol. I, Ableitung und Grundlehre). </i>Leipzig:   J.A. Barth, 1906.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0102-6992201200030000500040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STERN, W. <i>Psychologie der fr&uuml;hen   Kindheit bis zum sechsten Lebensjahre. </i>Leipzig: Quelle &amp; Meyer, 1930.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0102-6992201200030000500041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VALSINER, J. <i>Developmental Psychology in   the Soviet Union</i>. Bloomington, Indianapolis. Indiana University Press,   1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0102-6992201200030000500042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. (ed.) <i>Heinz Werner and   Developmental Science. </i>New York, Dordrecht, London, Moscow. Kluwer Academic   / Plenum Publisher, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0102-6992201200030000500043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VALSINER, J. &amp; TOOMELA, A. (eds.) <i>Methodological   thinking in psychology: 60 years gone astray? </i>Charlotte: Information Age   Publishing, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0102-6992201200030000500044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VALSINER, J.; MOLENAAR, P.; LYRA, M. C.F.P.   &amp; CHAUDARY, N. (eds.) <i>Dynamic process methodology in the social and     developmental sciences. </i>New York: Springer, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0102-6992201200030000500045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VAN BENTHEM VAN DEN BERGH, G.<i> Attribution of blame as the past and present mode of orientation: the social   sciences as a potential improvement,</i> <a href="http://www.norberteliasfoundation.nl/docs/pdf/BlameAttribution.pdf" target="_blank">http://www.norberteliasfoundation.nl/docs/pdf/BlameAttribution.pdf</a>, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0102-6992201200030000500046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VAN DER VEER, R. "The making of a   developmental psychologist", en Valsiner, Jaan (ed.), <i>Heinz Werner and     developmental science</i>. New York, Dordrecht, London, Moscow: Kluwer Academic   / Plenum Publisher, 2005, p. 75-105.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0102-6992201200030000500047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VAN DER VEER, R. &amp; VALSINER, J. <i>Understanding   Vygotsky. A quest for synthesis.</i>Oxford &amp; Cambridge: Blackwell, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0102-6992201200030000500048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________.<i> The Vygotsky Reader. </i>Oxford   &amp; Cambridge. Blackwell, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0102-6992201200030000500049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VOLKELT, H.<i> &Uuml;ber die Vorstellungen der   Tiere.</i> Leipzig, Berlin: Verlag Wilhelm Engelmann, 1914.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0102-6992201200030000500050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEILER, V. "Lucien L&eacute;vy-Bruhl visto por Norbert   Elias",<i> Revista Mexicana de Sociolog&iacute;a. </i>70. n. 4 (octubre-diciembre),   2008, p. 791-822.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0102-6992201200030000500051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "Algunos antecedentes de la   estrategia de investigaci&oacute;n de Norbert Elias", In: Carina V. Kaplan y Victoria   Orce (coords.). <i>Poder, Pr&aacute;cticas Sociales y Proceso Civilizador.</i> Buenos   Aires: NOVEDUC, 2009, p. 33-42.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0102-6992201200030000500052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "La versi&oacute;n psicogen&eacute;tica de la   Historia Cultural. A prop&oacute;sito de los cien a&ntilde;os del Instituto de Historia   Cultural y Universal en Leipzig", en Anuario Colombiano de Historia Social y de   la Cultura. Vol. 37. N. 1, 2010, p. 227-267.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0102-6992201200030000500053&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "El problema del desarrollo en   la psicolog&iacute;a hasta 1940 en relaci&oacute;n con el pensamiento de Norbert Elias", en   Vera Weiler (ed.), Norbert Elias y el problema del desarrollo humano. Bogot&aacute;:   Ediciones Aurora, 2011, p. 97-134.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0102-6992201200030000500054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WERNER, H. <i>Einf&uuml;hrung in die genetische   Entwicklungspsychologie</i>. 3&ordf; ed., 1953. Muniche: J.A. Barth, 1926. &#91;Trad.,<i> Compendio de Psicolog&iacute;a Evolutiva. Barcelona.</i> Salvat., 1936&#93;; &#91;Trad., <i>Psicolog&iacute;a     comparada del desarrollo mental. </i>Buenos Aires: Paid&oacute;s, 1965&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0102-6992201200030000500055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>Comparative Psychology of   Mental Development</i>. New York, London: Harper &amp; Brothers, 1940.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0102-6992201200030000500056&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILTERDINK, N. "Die Zivilisationstheorie im   Kreuzfeuer der Diskussion. Ein Bericht vom Kongress &uuml;ber Zivilisationsprozesse   in Amsterdam", In: Gleichmann, P., Goudsblom, J. &amp; Korte, H. (eds.).<i> Macht und Zivilisation. Materialien zu Norbert Elias Zivilisationstheorie 2. </i>Frankfurt:   Suhrkamp, 1984, p. 280-404.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0102-6992201200030000500057&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WUNDT, W. <i>Elemente der   V&ouml;lkerpsychologie. Grundlinien einer psychologischen Entwicklungsgeschichte der   Menschheit.</i> Leipzig: Alfred Kr&ouml;ner, 1912.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0102-6992201200030000500058&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido:       20.07.2012<br />   Aprovado: 09.09.2012</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt*"></a><a href="#tx*">*</a> Revis&atilde;o t&eacute;cnica realizada por An&aacute;lia Soria</font>    <br>     <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a>. En este       apartado se integran partes de una versi&oacute;n revisada de Weiler 2011.<br />   <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a>. "(...) que havia sido tomada por muitos dos representantes       de uma abordagem de desenvolvimento para a psicologia, acima de tudo por Piaget       (...)" &#91;tradu&ccedil;&atilde;o dos editores&#93;.<br />   <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a>.   "Em tempos mais recentes tem avan&ccedil;ado os estudos sobre os processos de       pensamento de pessoas mais simples. Este avan&ccedil;o tanto se baseia em estudos       desenvolvidos com crian&ccedil;as quanto na grande massa de novos ind&iacute;cios referentes   &agrave;s pessoas mais simples, tal como o homem K (sic) Wener (...)" &#91;tradu&ccedil;&atilde;o       dos editores&#93;.<br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a>.   "Um exemplo que vem &agrave; mente s&atilde;o as investiga&ccedil;&otilde;es de Piaget sobre as formas de       pensamento das crian&ccedil;as. Ele foi capaz de mostrar que a maneira como as       crian&ccedil;as vinculam experi&ecirc;ncias umas com as outras s&atilde;o formas espec&iacute;ficas,       diferentes do geralmente &eacute; considerado como o padr&atilde;o de conex&atilde;o entre as       experi&ecirc;ncias, o qual se refere ao que tradicionalmente se denomina formas       racionais do pensamento" &#91;tradu&ccedil;&atilde;o dos editores&#93;.<br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a>. "As       publica&ccedil;&otilde;es que fomos for&ccedil;ados a ler, muitas vezes, eram extremamente valiosas       nelas mesmas e, muitas vezes, tamb&eacute;m, nos perguntamos       o quanto a psicologia n&atilde;o se desenvolveria se par&aacute;ssemos todas as novas       pesquisas e experimentos para refletir e elaborar a respeito dos tesouros       encontrados em arquivos da pr&oacute;pria psicologia" &#91;tradu&ccedil;&atilde;o dos editores&#93;.<br />   <a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a>.   "H&aacute; crescentes evid&ecirc;ncias de que as teorias e metodologias da psicologia,       especialmente da Europa continental, estavam muito mais avan&ccedil;adas, a 60 anos,       do que a nossa principal corrente da psicologia contempor&acirc;nea.</font> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes         da Segunda Guerra Mundial, duas escolas gerais de pensamento em psicologia, a         norte-americana e alem&atilde;-austr&iacute;aca, poderiam ser diferenciadas. A &uacute;ltima era         consideravelmente mais avan&ccedil;ada em suas teorias e pr&aacute;ticas fenomenol&oacute;gicas que         as suas descendentes norte-americanas. Uma s&eacute;rie de perspectivas cruciais se         perderam em psicologia quando a hegemonia da pesquisa se moveu para o oeste,         cruzando o Atl&acirc;ntico, em conjunto com as trag&eacute;dias da II Guerra Mundial" &#91;tradu&ccedil;&atilde;o         dos editores&#93;.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLOK]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA["Primitief en geciviliseerd"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologische Gids, themanummer. mei/ juni/ juli/ augustus (jg. XXIX)]]></source>
<year>1982</year>
<page-range>197-209</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BÜHLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die geistige Entwicklung des Kindes]]></source>
<year>1918</year>
<month>/ </month>
<day>19</day>
<publisher-loc><![CDATA[Jena ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gustav Fischer Verlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEUTSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA["Die Entdeckung der frühen Jahre: Vergangenheit erinnern und frühe Jahre erforschen"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal für Psychologie]]></source>
<year>2004</year>
<volume>12</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>11-24</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[(DLA) A: Elias, hace referencia al Fondo del archivo Deutsches Literaturarchiv Marbach, que reúne los papeles legados por Elias]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Logik der Weltbilder: Sinnstrukturen im Wandel der Geschichte]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historisch-genetische Theorie der Kultur]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Weilerswist ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Velbrück]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoría histórico-genética de la cultura. La lógica procesual en el cambio cultural]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Aurora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El proceso de la civilización]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mi Trayectoria Intelectual]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Península]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociología fundamental]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gedisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GABRIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Norbert Elias and developmental psychology"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Sociological Review]]></source>
<year>2011</year>
<page-range>202-219</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIGERENZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The empire of change]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GILLESPIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZITTOUN]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Styling the Movement of Thought"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Valsiner]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Van der Veer]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Methodological thinking in psychology: 60 years gone astray?]]></source>
<year>2010</year>
<page-range>69-88</page-range><publisher-loc><![CDATA[Charlotte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Information Age Publishing]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLEICHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="af"><![CDATA["Norbert Elias aus Anlass seines 90. Geburtstages"]]></article-title>
<source><![CDATA[Kölner Zeitschrift für Soziologie und Sozialpsychologie]]></source>
<year>1987</year>
<volume>2</volume>
<page-range>406-417</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOODY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Elias and the anthropological tradition"]]></article-title>
<source><![CDATA[Anthropological Theory]]></source>
<year>2002</year>
<volume>2</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>401-212</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOODY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The 'Civilizing Process' in Ghana"]]></article-title>
<source><![CDATA[Archives européennes de sociologie]]></source>
<year>2003</year>
<volume>44</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>61-73</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOODY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Elias et la tradition anthropologique"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Chevalier]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Privat]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Norbert Elias et l'anthropologie: 'Nous sommes tous si étranges...']]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CNRS Editions]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOODY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Theft of History]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAHODA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Images of Savages: Ancient Roots of Modern prejudice in western culture]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Norbert Elias au-delà de Freud. Sociologie, psychologie, psychoanalyse]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KILMINSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Norbert Elias: Post-philosophical sociology]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KILMINSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Norbert Elias's post-philosophical sociology: from 'critique' to relative detachment"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Sociological Review]]></source>
<year>2011</year>
<numero>special</numero>
<issue>special</issue>
<page-range>91-116</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOFFKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Grundlagen der psychischen Entwicklung]]></source>
<year>1921</year>
<publisher-loc><![CDATA[Zickfeld^eOsterwieck a.H Osterwieck a.H]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verlag A. W.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KÖHLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intelligenzprüfungen an Anthropoiden]]></source>
<year>1917</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abhandlungen der preussischen Akademie der Wissenschaften]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREPPNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["William L. Stern, 1871-1938: A neglected founder of developmental psychology"]]></article-title>
<source><![CDATA[Developmental Psychology]]></source>
<year>1992</year>
<volume>28</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>539-47</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREPPNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Heinz Werner and the Psychological Institute in Hamburg"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Valsiner]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jaan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Heinz Werner and developmental science]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>55-74</page-range><publisher-loc><![CDATA[New YorkDordrechtLondonMoscow ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer AcademicPlenum Publisher]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREPPNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Observational Methodology and Film in Developmental Psychology"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Valsiner]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Toomela]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Methodological thinking in psychology: 60 years gone astray?]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Charlotte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Information Age Publishing]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRUEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Über Entwicklungspsychologie (Arbeiten zur Entwicklungspsychologie 1)]]></source>
<year>1915</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leipzig ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[W. Engelmann]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAMIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beyond individual and group differences]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Werner´s Comparative Organismic Theory"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mussen]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Carmichael´s Manual of Child Psychology]]></source>
<year>1970</year>
<volume>I</volume>
<edition>Third</edition>
<page-range>733-771</page-range><publisher-loc><![CDATA[New YorkLondonSydneyToronto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Wiley & Sons]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LISTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MENNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Ill Met in Ghana: Jack Goody and Norbert Elias on Process and Progress in Africa"]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory, Culture and Society]]></source>
<year>2009</year>
<volume>26</volume>
<numero>7-8</numero>
<issue>7-8</issue>
<page-range>52-70</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Norbert Elias - an introduction]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Dublin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University College Dublin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOLENAAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. C. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["A manifesto on psychology as idiographic science: Bringing the person back into scientific psychology, this time, forever"]]></article-title>
<source><![CDATA[Measurement: Interdisciplinary research and perspectives]]></source>
<year>2004</year>
<volume>2</volume>
<page-range>201-218</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÜLLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The context of the formation of Heinz Werner´s ideas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Valsiner]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jaan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Heinz Werner and Developmental Science]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkDordrechtLondonMoscow ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer AcademicPlenum Publisher]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NIESTROJ]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. H. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Norbert Elias: A milestone in historical psychosociology.The making of the social person]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Historical Sociology]]></source>
<year>1989</year>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OESTERDIEKHOFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Zivilisation und Strukturgenese. Norbert Elias und Jean Piaget im Vergleich]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OESTERDIEKHOFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La sociología genético-estructural como heredera de la sociología clásica y de la teoría de la civilización"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Weiler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Norbert Elias y el problema del desarrollo humano]]></source>
<year>2011</year>
<page-range>71-95</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Autora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMEDSLUND]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Psychology: Common sense and the pseudoempirical"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Smith]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Harré]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Langehove]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rethinking psychology]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>196-206</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Kindersprache. Eine psychologische und sprachtheoretische Untersuchung]]></source>
<year>1907</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leipzig ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verlag Johann Ambrosius Barth]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Person und Sache. System der philosophischen Weltanschauung. (Vol. I, Ableitung und Grundlehre)]]></source>
<year>1906</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leipzig ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[J.A. Barth]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Psychologie der frühen Kindheit bis zum sechsten Lebensjahre]]></source>
<year>1930</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leipzig ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Quelle & Meyer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALSINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Developmental Psychology in the Soviet Union]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bloomington^eIndianapolis Indianapolis]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Indiana University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALSINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Heinz Werner and Developmental Science]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkDordrechtLondonMoscow ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer AcademicPlenum Publisher]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALSINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TOOMELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Methodological thinking in psychology: 60 years gone astray?]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Charlotte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Information Age Publishing]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALSINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOLENAAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LYRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.F.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHAUDARY]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dynamic process methodology in the social and developmental sciences]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Springer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN BENTHEM VAN DEN BERGH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Attribution of blame as the past and present mode of orientation: the social sciences as a potential improvement]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN DER VEER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The making of a developmental psychologist"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Valsiner]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jaan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Heinz Werner and developmental science]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>75-105</page-range><publisher-loc><![CDATA[New YorkDordrechtLondonMoscow ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer AcademicPlenum Publisher]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN DER VEER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VALSINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Understanding Vygotsky. A quest for synthesis]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[OxfordCambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN DER VEER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Vygotsky Reader]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[OxfordCambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VOLKELT]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Über die Vorstellungen der Tiere]]></source>
<year>1914</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leipzig^eBerlin Berlin]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verlag Wilhelm Engelmann]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEILER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Lucien Lévy-Bruhl visto por Norbert Elias"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Mexicana de Sociología]]></source>
<year>(oct</year>
<month>ub</month>
<day>re</day>
<volume>70</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>791-822</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEILER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Algunos antecedentes de la estrategia de investigación de Norbert Elias"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Carina]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kaplan]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Orce]]></surname>
<given-names><![CDATA[Victoria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poder, Prácticas Sociales y Proceso Civilizador]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>33-42</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NOVEDUC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEILER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La versión psicogenética de la Historia Cultural. A propósito de los cien años del Instituto de Historia Cultural y Universal en Leipzig"]]></article-title>
<source><![CDATA[Anuario Colombiano de Historia Social y de la Cultura]]></source>
<year>2010</year>
<volume>37</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>227-267</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEILER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["El problema del desarrollo en la psicología hasta 1940 en relación con el pensamiento de Norbert Elias"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Weiler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Norbert Elias y el problema del desarrollo humano]]></source>
<year>2011</year>
<page-range>97-134</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Aurora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WERNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Einführung in die genetische Entwicklungspsychologie]]></source>
<year>1953</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Muniche ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[J.A. Barth]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B56">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WERNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comparative Psychology of Mental Development]]></source>
<year>1940</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper & Brothers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B57">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILTERDINK]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA["Die Zivilisationstheorie im Kreuzfeuer der Diskussion. Ein Bericht vom Kongress über Zivilisationsprozesse in Amsterdam"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Gleichmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Goudsblom]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Korte]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Macht und Zivilisation. Materialien zu Norbert Elias Zivilisationstheorie 2]]></source>
<year>1984</year>
<page-range>280-404</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B58">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WUNDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Elemente der Völkerpsychologie. Grundlinien einer psychologischen Entwicklungsgeschichte der Menschheit]]></source>
<year>1912</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leipzig ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alfred Kröner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
