<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142012000200020</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142012000200020</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Do estilo em ciência e em história das ciências]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Paty]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP FFLCH Departamento de Filosofia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>75</numero>
<fpage>291</fpage>
<lpage>308</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142012000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142012000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142012000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Ao considerar o conhecimento científico como uma forma de pensamento simbólico, entende-se com isso não simples sistemas de signos, mas conteúdos de pensamento (expressos por conceitos) ligados entre si e que fazem sentido, que são, no espaço das representações mentais, os substitutos do "dado objetivo" que se supõe subjazer à experiência que fazemos do "mundo" pelos sentidos e, nesse nível indissociavelmente, pelo entendimento. Esse pensamento simbólico adquire densidade e consistência pela "tecelagem" realizada graças ao trabalho dos pensamentos individuais que se comunicam, social e culturalmente, inscritos no tempo da história. Da tensão dinâmica entre o sujeito do conhecimento, que busca a inteligibilidade (pela operação de sua razão), e a objetividade dos conteúdos que ele se propõe (inicialmente dados, depois modificados ou produzidos), resulta o movimento do pensamento científico e a transformação dos conhecimentos. Esse trabalho do pensamento simbólico é marcado por um estilo próprio a cada um, mas que em parte pode ser comum em contextos, escolas ou tradições. Em ciência e em história das ciências, o estilo intervém em dois níveis: o da abordagem "objetal" da produção das obras pelos cientistas e o da abordagem "reflexiva" da história epistemológica e da filosofia, que se interrogam sobre a significação tanto dos próprios conteúdos de conhecimento quanto do pensamento racional, simbólico, cuja função é manifestá-los.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[By considering scientific knowledge as a form of symbolic thought, we do not mean by the latter simply systems of signs, but thought contents (expressed by concepts) related between them and providing meaning ; they are, in the space of mental representations, the substitutes of the «objectively given» that one supposes to underly the experience of the «world» done through the senses and the understanding, both being indissociable at this level. This symbolic thought gets density and consistence in the «weaving» that is made, through the work of the individuals thoughts put together in social and cultural communication, and immersed in the time of history. The dynamical tension between the subject of knowledge, who is looking for intelligibility (by the operations of his reasoning), and the objectivity he aims at of the knowledge contents (first given to him, and then modified or renewed by him), produces as an effect the movement of scientific thought and the transformations of knowledge. This work of the symbolic thought is characterized by a style proper to each acting subject, but which may exhibit some common features in given contexts, schools or traditions. In science and in history of science, style intervenes at two levels : that one of the « objectal » approach of the production of works by scientists, and that one of the « reflexive » approach by epistemological history and by philosophy, which inquire about the meaning of the knowledge contents themselves as well as about that of the rational, symbolic, thought whose function is to bring them to light.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Conhecimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Criação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estilo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[História]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Inteligibilidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Objetividade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pensamento simbólico]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Razão]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sujeito]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Tensão]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Tecelagem dos conhecimentos]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Creation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[History]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Intelligibility]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Knowledge]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Objectivity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Reason]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Style]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Subject]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Symbolic thought]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Tension]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Weaving of knowledges]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CI&Ecirc;NCIAS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do   estilo em ci&ecirc;ncia</font> <font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">e em hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Michel Paty</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professor visitante no Departamento de   Filosofia da FFLCH-USP e diretor em&eacute;rito de pesquisa no Centre National de la    Recherche Scientifique (equipe REHSEIS, UMR 7596, CNRS e Universidade  Paris 7-Denis Diderot). &Eacute; autor de <i>Einstein philosophe</i> (Presses  Universitaires de France, 1993), <i>A mat&eacute;ria roubada</i> (Edusp, 1995), <i>A     ci&ecirc;ncia nas rela&ccedil;&otilde;es Brasil-Fran&ccedil;a</i> (1850-1950) (col. Edusp, 1996), <i>La physique du XXe si&egrave;cle</i> (Les Ulis, 2003); <i>D'Alembert</i> (Esta&ccedil;&atilde;o  Liberdade, 2004). @ &#150; <a href="mailto:michel.paty@univ-paris-diderot.fr">michel.paty@univ-paris-diderot.fr</a>    <br> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao considerar o conhecimento   cient&iacute;fico como uma forma de pensamento simb&oacute;lico, entende-se com isso n&atilde;o   simples sistemas de signos, mas conte&uacute;dos de pensamento (expressos por   conceitos) ligados entre si e que fazem sentido, que s&atilde;o, no espa&ccedil;o das   representa&ccedil;&otilde;es mentais, os substitutos do "dado objetivo" que se sup&otilde;e subjazer   &agrave; experi&ecirc;ncia que fazemos do "mundo" pelos sentidos e, nesse n&iacute;vel   indissociavelmente, pelo entendimento. Esse pensamento simb&oacute;lico adquire   densidade e consist&ecirc;ncia pela "tecelagem" realizada gra&ccedil;as ao trabalho dos   pensamentos individuais que se comunicam, social e culturalmente, inscritos no   tempo da hist&oacute;ria. Da tens&atilde;o din&acirc;mica entre o <i>sujeito </i>do conhecimento, que busca a inteligibilidade (pela opera&ccedil;&atilde;o de sua   raz&atilde;o), e a <i>objetividade </i>dos   conte&uacute;dos que ele se prop&otilde;e (inicialmente dados, depois modificados ou   produzidos), resulta o movimento do pensamento cient&iacute;fico e a transforma&ccedil;&atilde;o dos   conhecimentos. Esse trabalho do pensamento simb&oacute;lico &eacute; marcado por um estilo   pr&oacute;prio a cada um, mas que em parte pode ser comum em contextos, escolas ou   tradi&ccedil;&otilde;es. Em ci&ecirc;ncia e em hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias, o estilo interv&eacute;m em dois   n&iacute;veis: o da abordagem "objetal" da produ&ccedil;&atilde;o das obras pelos cientistas e o da   abordagem "reflexiva" da hist&oacute;ria epistemol&oacute;gica e da filosofia, que se   interrogam sobre a significa&ccedil;&atilde;o tanto dos pr&oacute;prios conte&uacute;dos de conhecimento   quanto do pensamento racional, simb&oacute;lico, cuja fun&ccedil;&atilde;o &eacute; manifest&aacute;-los.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Conhecimento, Cria&ccedil;&atilde;o,   Estilo, Hist&oacute;ria, Inteligibilidade, Objetividade, Pensamento simb&oacute;lico, Raz&atilde;o,   Sujeito, Tens&atilde;o, Tecelagem dos conhecimentos.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> By considering scientific   knowledge as a form of symbolic thought, we do not mean by the latter simply   systems of signs, but thought contents (expressed by concepts) related between   them and providing meaning ; they are, in the space of mental   representations, the substitutes of the &laquo;objectively given&raquo; that one supposes   to underly the experience of the &laquo;world&raquo; done through the senses and the   understanding, both being indissociable at this level. This symbolic thought   gets density and consistence in the &laquo;weaving&raquo; that is made, through the work of   the individuals thoughts put together in social and cultural communication, and   immersed in the time of history. The dynamical tension between the <i>subject</i> of knowledge, who   is looking for intelligibility (by the operations of his reasoning), and the <i>objectivity </i>he aims at of   the knowledge contents (first given to him, and then modified or renewed by   him), produces as an effect the movement of scientific thought and the   transformations of knowledge. This work of the symbolic thought is   characterized by a style proper to each acting subject, but which may exhibit   some common features in given contexts, schools or traditions. In science and   in history of science, style intervenes at two levels : that one of the   &laquo; objectal &raquo; approach of the production of works by scientists, and   that one of the &laquo; reflexive &raquo; approach by epistemological history and   by philosophy, which inquire about the meaning of the knowledge contents   themselves as well as about that of the rational, symbolic, thought whose   function is to bring them to light.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Creation, History, Intelligibility, Knowledge, Objectivity, Reason, Style,   Subject, Symbolic thought, Tension, Weaving of knowledges. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Racionalidade e   historicidade do conhecimento cient&iacute;fico</b></font> <font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>considerado como pensamento simb&oacute;lico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto atos e frutos   do pensamento, os conhecimentos cient&iacute;ficos se apresentam como <i>formas simb&oacute;licas</i>, sem que   essa qualifica&ccedil;&atilde;o nada lhes retire de sua   dimens&atilde;o pr&aacute;tica e material e de seus efeitos concretos. De </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">uma maneira geral, o pensamento     simb&oacute;lico pode ser visto como a marca propriamente humana da presen&ccedil;a no mundo.     A linguagem e os mitos, outras formas do pensamento simb&oacute;lico junto com o conhecimento     cient&iacute;fico tais como as considerava Ernst Cassirer (1923-1925), produzem igualmente efeitos no mundo social (e psicol&oacute;gico) e no mundo     material. As ci&ecirc;ncias, em particular, que estabelecem, transformam e aplicam     saberes "objetivos", pertencem, pela natureza de seus enunciados, &agrave; ordem do     simb&oacute;lico (a da linguagem, dos conceitos, das teorias, das representa&ccedil;&otilde;es do     mundo); mas elas n&atilde;o se limitam a esses enunciados, compreendendo tamb&eacute;m os     atos pr&aacute;ticos sobre os objetos e os fen&ocirc;menos, materiais e sociais,     estabelecidos ou transformados por esses enunciados mesmos. O simb&oacute;lico, no     qual se exprime o pensamento humano, n&atilde;o se reduz a signos abstratos,     totalmente depurados, ele possui uma densidade material que &eacute; a dos conte&uacute;dos     significados, mas tamb&eacute;m a dos seres carnais, vivos e pensantes que estabelecem     esses conte&uacute;dos ou os recebem, a de seus atos, seus "gestos" e suas rela&ccedil;&otilde;es     intersubjetivas e sociais. Pois &eacute; somente assim que esses conte&uacute;dos adquirem     sentido e s&atilde;o efetivos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Consideremos, por exemplo, os <i>conceitos </i>cient&iacute;ficos, que s&atilde;o os elementos   da descri&ccedil;&atilde;o em forma de representa&ccedil;&atilde;o (simb&oacute;lica), formados por uma ci&ecirc;ncia no   dom&iacute;nio que ela tomou por objeto (e que se aplicam a fen&ocirc;menos naturais, ou   sociais, ou mentais, ou ainda a propriedades ou constru&ccedil;&otilde;es formais como as da   matem&aacute;tica e da l&oacute;gica). A elabora&ccedil;&atilde;o desses conceitos corresponde a uma   atividade do pensamento guiada pelo projeto de explicar o dado fatual relativo   a esse dom&iacute;nio, transposto segundo as modalidades do pensamento, isto &eacute;, em   elementos simb&oacute;licos e em rela&ccedil;&otilde;es entre esses elementos. Os conceitos se   apresentam assim como s&iacute;mbolos racionais abstratos (sem identidade de natureza   com o que eles designam). Mas esses s&iacute;mbolos s&atilde;o bem mais do que simples   signos, pois possuem conte&uacute;dos de sentido complexos que fazem deles, para o   pensamento, os substitutos da "realidade exterior concreta" que designam e que   os tornam, por assim dizer, igualmente concretos, <i>pelo     menos num certo sentido</i>. De fato,   eles adquiriram carne e sentido pela experi&ecirc;ncia e na hist&oacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A especifica&ccedil;&atilde;o cada vez mais   consciente do projeto de conhecer o "mundo" (designando com isso "o que &eacute;", n&atilde;o   importa o que seja, exterior aos pensamentos singulares, mas que se manifesta a   eles, que o experimentam) &eacute; caracter&iacute;stica do movimento do pensamento   cient&iacute;fico que conhecemos. Ela se realiza pela diferencia&ccedil;&atilde;o e a generaliza&ccedil;&atilde;o   da posse efetiva desse pensamento sobre o mundo, mundo da natureza e das   formas, mas tamb&eacute;m das rela&ccedil;&otilde;es humanas e sociais, que constatamos com a diversidade   das ci&ecirc;ncias e das epistemes correspondentes, espec&iacute;ficas de seus objetos e   dom&iacute;nios. Aqui &eacute; importante levar em conta a diversidade das ci&ecirc;ncias,   considerando todo o leque que vai das ci&ecirc;ncias da natureza &agrave;s ci&ecirc;ncias humanas   e sociais, sem esquecer as ci&ecirc;ncias que tratam de objetos formais. Cada   ci&ecirc;ncia, nela mesma, &eacute; limitada em seu dom&iacute;nio e n&atilde;o pode pretender dar conta   da totalidade das experi&ecirc;ncias humanas e do conhecimento do mundo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Junto com o car&aacute;ter simb&oacute;lico de todo conhecimento, um outro   tra&ccedil;o essencial a considerar &eacute; que o centro de toda inteligibilidade e de toda   forma&ccedil;&atilde;o (ou mesmo de toda cria&ccedil;&atilde;o) de conhecimento simb&oacute;lico &eacute; o <i>sujeito individual. </i>Esse   compreende a dimens&atilde;o intelectual (relacionada ao pensamento por conceitos e &agrave;   fun&ccedil;&atilde;o do entendimento), mas inclui tamb&eacute;m outras dimens&otilde;es (afetiva, est&eacute;tica,   &eacute;tica etc., sem omitir as bases f&iacute;sicas dessas disposi&ccedil;&otilde;es, a saber, os   pr&oacute;prios corpos). Claro que se deve privilegiar, nessa considera&ccedil;&atilde;o, o car&aacute;ter <i>objetivo </i>do conhecimento   uma vez estabelecido, e valorizar o que contribui a estabelec&ecirc;-lo como tal,   caracterizando suas bases epistemol&oacute;gicas, a saber, a fun&ccedil;&atilde;o do racional, os   conceitos e a teoria, bem como a aten&ccedil;&atilde;o &agrave; experi&ecirc;ncia e os crit&eacute;rios de   valida&ccedil;&atilde;o que compreendem a cr&iacute;tica (racional tamb&eacute;m). Mas as outras fun&ccedil;&otilde;es do   pensamento, que se apagam nas formula&ccedil;&otilde;es em termos de conte&uacute;dos cognitivos   objetivos, desempenham seguramente um papel na <i>interioriza&ccedil;&atilde;o intelectual que produz a compreens&atilde;o </i>num   sujeito individual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No   leque dos conhecimentos de que falamos, a hist&oacute;ria ocupa um lugar particular   para o nosso prop&oacute;sito, pois seu objeto n&atilde;o &eacute; sen&atilde;o o conjunto das atividades   humanas inseparavelmente ligadas &agrave;s suas diversas representa&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas,   apreendidas segundo os tempos e os lugares: Marc Bloch (1949) a definia como a "ci&ecirc;ncia dos homens no tempo".   Ora, a hist&oacute;ria recorre de sa&iacute;da, para caracterizar seus objetos assim como   seus m&eacute;todos, &agrave;s produ&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas cuja mem&oacute;ria ela se prop&otilde;e constituir. Se   para isso deve recorrer a interpreta&ccedil;&otilde;es e &agrave; hermen&ecirc;utica, ela busca, no   entanto, a maior objetividade poss&iacute;vel quanto &agrave;s suas fontes e a seus arquivos,   que s&atilde;o os tra&ccedil;os concretos ou escritos das produ&ccedil;&otilde;es e dos efeitos dessas representa&ccedil;&otilde;es   simb&oacute;licas em sua diversidade (e tamb&eacute;m em suas rela&ccedil;&otilde;es).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A   dimens&atilde;o temporal do conhecimento cient&iacute;fico</b></font> <font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>e a tens&atilde;o din&acirc;mica entre o sujeito do conhecimento e a     objetividade</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das caracter&iacute;sticas essenciais dos conhecimentos cient&iacute;ficos   (para nos atermos a eles, mas isso vale igualmente para as outras formas de   conhecimento nas sociedades humanas) &eacute; a de serem produzidos e transformados ao   longo do tempo. O que chamamos "a ci&ecirc;ncia" &eacute; fundamentalmente <i>n&atilde;o est&aacute;tico. </i>Comporta uma   dimens&atilde;o temporal intr&iacute;nseca que se manifesta na sua <i>din&acirc;mica</i>, vis&iacute;vel tanto nas mudan&ccedil;as de   conte&uacute;dos de conhecimento quanto no movimento mesmo da atividade cient&iacute;fica e   nas transforma&ccedil;&otilde;es ligadas a seus efeitos. E, antes dessas mudan&ccedil;as, na <i>formula&ccedil;&atilde;o </i>dos conhecimentos,   que n&atilde;o estavam dados como tais na natureza e que, portanto, foram inventados   ou criados no seu pr&oacute;prio espa&ccedil;o simb&oacute;lico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse aspecto din&acirc;mico tornou-se muito aparente com a ci&ecirc;ncia   moderna e contempor&acirc;nea, desde o s&eacute;culo XVII: o aumento e a integra&ccedil;&atilde;o de todos   os conhecimentos adquiridos incitam a formar a ideia de um "progresso". Notemos   simplesmente aqui que essa no&ccedil;&atilde;o, que parece bem justificada para os conte&uacute;dos   cognitivos das ci&ecirc;ncias consideradas na hist&oacute;ria, transforma-se em ideologia   t&atilde;o logo se pretende estend&ecirc;-la sistematicamente fora do dom&iacute;nio que &eacute; o da sua   verifica&ccedil;&atilde;o fatual (que mesmo assim implica julgamentos normativos): ela   carrega ent&atilde;o todas as ambiguidades das rela&ccedil;&otilde;es entre ci&ecirc;ncia e sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A dimens&atilde;o temporal e o car&aacute;ter din&acirc;mico indicam imediatamente   um v&iacute;nculo com a hist&oacute;ria. &Eacute; verdade que as ci&ecirc;ncias existiam antes de serem   pensadas na hist&oacute;ria e antes que a hist&oacute;ria fosse pensada como ci&ecirc;ncia; mas n&atilde;o   &eacute; menos verdade que, vistos hoje em nossa perspectiva, os conhecimentos   cient&iacute;ficos se constitu&iacute;ram e se transformaram na hist&oacute;ria. A considera&ccedil;&atilde;o   desse estado de coisas constitui o objeto da hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A hist&oacute;ria humana &eacute; evidentemente o cadinho do que se forma e se   transforma, do que &eacute; posto &agrave; prova por meio da experi&ecirc;ncia vivida. Ela &eacute; o   campo em que se revela uma <i>tens&atilde;o </i>entre o papel insubstitu&iacute;vel do <i>sujeito </i>(psicol&oacute;gica, social, intelectual, historicamente situado) e o <i>car&aacute;ter objetivo </i>do que   ele contribui a manifestar.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim considerada, a tens&atilde;o entre o sujeito individual, inventor   ou receptor de conhecimento, e a objetividade requerida deste &uacute;ltimo n&atilde;o   implica uma contradi&ccedil;&atilde;o insol&uacute;vel que obrigaria a escolher somente um de seus   termos (segundo um esquema l&oacute;gico abstrato e atemporal), destruindo assim qualquer   possibilidade de conceber uma <i>din&acirc;mica     gen&eacute;rica, imanente, do conhecimento cient&iacute;fico e da racionalidade que o     estrutura. </i>Ao contr&aacute;rio, essa tens&atilde;o aparece como a fonte mesma   dessa din&acirc;mica, se admitirmos que a busca de conhecimento, como pensamento, &eacute;   motivada e orientada pela <i>exig&ecirc;ncia     de inteligibilidade.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Importa, pois, fazer sobressair aquilo que nas duas no&ccedil;&otilde;es   consideradas, a de <i>sujeito     individual </i>e a de <i>objetividade</i>,   permanece essencial em rela&ccedil;&atilde;o aos estados de coisas constatados que dizem   respeito ao <i>conhecimento     cient&iacute;fico e sua din&acirc;mica "interna" </i>(entendemos com isso: expresso   em termos de formas simb&oacute;licas significantes). Reencontraremos a mesma   exig&ecirc;ncia quando examinarmos <i>a     dimens&atilde;o da hist&oacute;ria</i>, que &eacute; o campo no qual se <i>desdobra a din&acirc;mica do movimento dos       conhecimentos. </i>Tentaremos assim depurar desde o in&iacute;cio essas no&ccedil;&otilde;es   (de sujeito e de objetividade) de todas as conota&ccedil;&otilde;es acrescidas cuja fun&ccedil;&atilde;o &eacute;   ideol&oacute;gica e n&atilde;o mais cognitiva, e que s&atilde;o um obst&aacute;culo &agrave; considera&ccedil;&atilde;o das duas   conjuntamente quando apresentadas como mutuamente exclusivas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <i>inteligibilidade </i>refor&ccedil;a e especifica o papel do sujeito individual de maneira ainda   mais profunda do que o faz o conhecimento: podemos defini-la como a <i>apropria&ccedil;&atilde;o pela raz&atilde;o, nos     pensamentos subjetivos singulares, de determinado elemento de conhecimento.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; l&iacute;cito, portanto, erigirmos o sujeito individual, "epist&ecirc;mico"   no que se refere ao conhecimento, em "sujeito transcendental", mas num sentido   um pouco diferente daquele em que o entendia Kant, pela considera&ccedil;&atilde;o da sua <i>fun&ccedil;&atilde;o </i>que &eacute; formar e   julgar conhecimentos para al&eacute;m das conting&ecirc;ncias imediatas, de acordo com a   faculdade de raz&atilde;o. A "transcend&ecirc;ncia", no sentido em que a utilizamos aqui,   n&atilde;o &eacute; concebida como fora do mundo, mas como <i>recuo </i>em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; imers&atilde;o no mundo, esse recuo e esse distanciamento   sendo pr&oacute;prios do homem no mundo material onde se encontra e que o produziu (a   isso se liga, ali&aacute;s, a ideia que ele faz da sua consci&ecirc;ncia e da sua <i>liberdade</i>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em realidade, a no&ccedil;&atilde;o de sujeito individual   ela pr&oacute;pria sup&otilde;e, mais do que engendra, a de <i>intersubjetividade</i>,   no campo da qual todo sujeito se constitui na sua singularidade interagindo e   se comunicando com os outros. Ela implica assim a dimens&atilde;o do social. Esta   &uacute;ltima &eacute; a matriz da sua inscri&ccedil;&atilde;o na hist&oacute;ria. Trata-se, portanto, de precisar   a posi&ccedil;&atilde;o do sujeito como lugar elementar e constitutivo de interioriza&ccedil;&atilde;o dos   conhecimentos nessa rede relacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O   indiv&iacute;duo e o social na hist&oacute;ria</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A perspectiva da import&acirc;ncia   do sujeito individual &eacute; relativamente recente na hist&oacute;ria do pensamento, quando   n&atilde;o das sociedades. O desencadear da revolu&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica no s&eacute;culo XVII abriu   as comportas de uma esp&eacute;cie de revolu&ccedil;&atilde;o permanente em que as no&ccedil;&otilde;es de sujeito   individual, de liberdade de pensar e de julgar (livre-arb&iacute;trio), e de fazer   isso segundo a raz&atilde;o que existe em cada indiv&iacute;duo, tiveram desde ent&atilde;o um papel   de incita&ccedil;&atilde;o consider&aacute;vel. Essas ideias, afirmadas na aurora da modernidade   cient&iacute;fica (por Montaigne, Galileu, Descartes, Pascal, Espinosa e outros),   foram desenvolvidas e amplificadas nos s&eacute;culos seguintes (de Rousseau a Kant,   na <i>Declara&ccedil;&atilde;o universal dos direitos do homem</i>, a de 1789 e a de 1948...).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa consci&ecirc;ncia se imp&ocirc;s, em nome de valores escolhidos (para a   humanidade, pelos povos...), mais ou menos ao mesmo tempo que se agu&ccedil;ava a   consci&ecirc;ncia de perten&ccedil;a social e se aprofundava a perspectiva da hist&oacute;ria e de   seus movimentos. A pr&oacute;pria ci&ecirc;ncia, conhecimento do mundo natural e social, e   das no&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias a esse conhecimento, chegava por reflexividade, junto   com seu poder atual sobre o mundo, &agrave; plena dimens&atilde;o da sua historicidade. E   pouco depois as ci&ecirc;ncias sociais, como a etnologia ou a antropologia e tamb&eacute;m a   sociologia e a pr&oacute;pria hist&oacute;ria, mostravam o quanto o indiv&iacute;duo &eacute; impregnado   pela cultura que recebe da sociedade onde nasceu e onde vive: ele partilha seus   mitos e seus sistemas de cren&ccedil;as, e seu saber &eacute; relativo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde ent&atilde;o nos encontramos diante do seguinte paradoxo: ao   mesmo tempo que se afirmava a import&acirc;ncia do indiv&iacute;duo e a exig&ecirc;ncia de seus   direitos inalien&aacute;veis numa perspectiva axiol&oacute;gica, houve uma tend&ecirc;ncia, numa   perspectiva cognitiva, a uma abordagem racional e cient&iacute;fica dos fatos da   hist&oacute;ria que parecia levar ao apagamento da no&ccedil;&atilde;o de sujeito (e de   acontecimento) como cognitiva ou historicamente significantes. Falou-se de   "conhecimento sem sujeito", de "filosofia sem sujeito", de "hist&oacute;ria sem   sujeito", como se a qualifica&ccedil;&atilde;o de objetividade devesse necessariamente   eliminar a dimens&atilde;o do sujeito individual. Essas posi&ccedil;&otilde;es, ali&aacute;s, podiam se   basear em bons argumentos, que recusavam as facilidades da invoca&ccedil;&atilde;o da   subjetividade onde essa n&atilde;o tinha fun&ccedil;&atilde;o alguma. O inconveniente da unilateralidade   de tais perspectivas foi o mesmo que se p&ocirc;de facilmente diagnosticar em rela&ccedil;&atilde;o   ao estruturalismo, apesar do seu ineg&aacute;vel interesse. Em realidade, esse ponto   de vista diz respeito &agrave; objetividade uma vez essa constitu&iacute;da, e n&atilde;o &agrave;s   condi&ccedil;&otilde;es e circunst&acirc;ncias da sua constitui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Paralelamente, assistiu-se   (e assiste-se ainda hoje) a afirma&ccedil;&otilde;es antag&ocirc;nicas e absolutas relacionadas ao   "internalismo" ou ao "externalismo" em mat&eacute;ria de hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias, como   se a aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s significa&ccedil;&otilde;es pr&oacute;prias dos conte&uacute;dos espec&iacute;ficos das ci&ecirc;ncias   e, inversamente, &agrave;quelas mais recentes da inscri&ccedil;&atilde;o social das ci&ecirc;ncias e de   sua "hist&oacute;ria social", devessem se excluir mutuamente. No entanto, deveria ser   claro que, embora tudo o que &eacute; do homem, seu pensamento inclu&iacute;do, traga a marca   do social, nem por isso podemos reduzir os conte&uacute;dos significativos das   ci&ecirc;ncias &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es sociais de sua produ&ccedil;&atilde;o: esse reducionismo acaba por   suprimir a no&ccedil;&atilde;o mesma de ci&ecirc;ncia, incluindo a de ci&ecirc;ncia social, condenada &agrave;   autofagia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Levar em conta a efetividade da ci&ecirc;ncia entre os conhecimentos e   suas condi&ccedil;&otilde;es mais evidentes de possibilidade (a saber, sujeitos individuais   que s&atilde;o seus produtores e receptores, inseridos no seu meio, as mudan&ccedil;as desses   conhecimentos e o pensamento simb&oacute;lico que os caracteriza) &eacute; algo que obriga a   considerar tanto <i>os n&iacute;veis     pr&oacute;prios de significa&ccedil;&atilde;o </i>desses conhecimentos entre a diversidade   das formas simb&oacute;licas quanto <i>a     fun&ccedil;&atilde;o dos sujeitos individuais </i>na elabora&ccedil;&atilde;o e no jogo dessas   formas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Notemos apenas, em rela&ccedil;&atilde;o aos primeiros, que, se uma   significa&ccedil;&atilde;o se deixa ver num sistema de conhecimentos, &eacute; &agrave; interioriza&ccedil;&atilde;o em   sujeitos que devemos relacion&aacute;-la: sem processos elementares singulares n&atilde;o se   pode sequer pensar inteligibilidade alguma, nem criatividade. E, em rela&ccedil;&atilde;o aos   segundos, em se tratando tanto de compreens&atilde;o quanto de cria&ccedil;&atilde;o de ideias,   haveremos de convir que, mesmo em circunst&acirc;ncias sociais determinantes, foi   preciso a cada vez que um problema de ordem cognitiva novo se colocasse diante   de situa&ccedil;&otilde;es in&eacute;ditas, foi preciso que algu&eacute;m (um indiv&iacute;duo) tivesse uma ideia   nova, na qual a maioria dos outros no "meio social" n&atilde;o havia pensado. O ato de <i>cria&ccedil;&atilde;o</i>, t&eacute;cnica,   art&iacute;stica ou cient&iacute;fica (que <i>faz</i> tamb&eacute;m <i>parte</i> dos fatos hist&oacute;ricos), n&atilde;o   pode encontrar explica&ccedil;&atilde;o nas no&ccedil;&otilde;es de comportamento-tipo ou m&eacute;dio, de   estat&iacute;stica ou de consenso social. E, mesmo sem chegar &agrave; "cria&ccedil;&atilde;o" no sentido   pleno do termo, a observa&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m se aplica a essa "cria&ccedil;&atilde;o" pequena e   relativamente banal que &eacute; a compreens&atilde;o que cada um faz de um certo estado de   conhecimento, sobre a qual Poincar&eacute; assinalou que n&atilde;o se diferencia   fundamentalmente da grande: para a subjetividade, as duas s&atilde;o da mesma   natureza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A hist&oacute;ria &eacute;, pela trama temporal do social, uma das dimens&otilde;es   da ci&ecirc;ncia, como campo de realiza&ccedil;&atilde;o da din&acirc;mica pr&oacute;pria desta &uacute;ltima em suas   transforma&ccedil;&otilde;es; por sua vez, ela se tornou tamb&eacute;m uma ci&ecirc;ncia. A hist&oacute;ria &eacute;   feita das atividades humanas inseparavelmente ligadas &agrave;s diversas representa&ccedil;&otilde;es   simb&oacute;licas correspondentes. Essas atividades, caracter&iacute;sticas da esp&eacute;cie   humana, bem como suas produ&ccedil;&otilde;es distribu&iacute;das no espa&ccedil;o e no tempo, correspondem   a uma <i>organiza&ccedil;&atilde;o do mundo</i>,   geralmente de acordo com um projeto, e s&atilde;o <i>criadoras     de significa&ccedil;&otilde;es</i> pass&iacute;veis de se revelar, em n&iacute;vel coletivo, na   trama da hist&oacute;ria. O artista, o cientista ou o pensador de qualquer &eacute;poca, o sujeito   humano individual que pensa e "transcende" o estado do mundo ao colocar-se &agrave;   dist&acirc;ncia dele e ao formar julgamentos conscientes sobre ele (no caso do   cientista, guiado por seu prop&oacute;sito de objetividade), est&aacute; ele pr&oacute;prio situado   na hist&oacute;ria que incide tamb&eacute;m sobre as outras dimens&otilde;es da vida social e do pensamento,   e ilumina em particular o campo cultural que cerca o sujeito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a rela&ccedil;&atilde;o do sujeito com a hist&oacute;ria n&atilde;o se constitui num   &uacute;nico sentido, o do homem imerso na hist&oacute;ria. &Eacute; verdade que, nos seus   movimentos de conjunto, a hist&oacute;ria parece colocar de lado os sujeitos, como a   ci&ecirc;ncia o faz ao proclamar sua objetividade. No entanto, se examinarmos bem, as   significa&ccedil;&otilde;es que nela detectamos (e que n&oacute;s mesmos julgamos enquanto seres   humanos singulares) nos remetem, na medida em que s&atilde;o hist&oacute;ricas &#150; e n&atilde;o, por   exemplo, c&oacute;smicas, no sentido puramente f&iacute;sico ou biol&oacute;gico &#150;, &agrave;s significa&ccedil;&otilde;es   sincr&ocirc;nicas que dizem respeito &agrave;s situa&ccedil;&otilde;es e &agrave;s &eacute;pocas estudadas, e que s&oacute;   existiram por interm&eacute;dio de indiv&iacute;duos singulares. A ci&ecirc;ncia hist&oacute;rica implica,   por sua possibilidade, uma justa reciprocidade (de princ&iacute;pio) entre o sujeito   que a concebe e os seres dos quais ele fala, para que possa reconstitu&iacute;-los   imaginando-os (Bloch, 1949). Esses est&atilde;o   na origem &#150; e s&atilde;o as sedes &#150; das significa&ccedil;&otilde;es e das atividades que o   historiador se prop&otilde;e reconstituir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A evid&ecirc;ncia &eacute; ainda maior no que se refere &agrave;s significa&ccedil;&otilde;es e &agrave;s   atividades relacionadas ao conhecimento. De uma maneira geral, as ci&ecirc;ncias, as   artes e as outras inst&acirc;ncias culturais que caracterizam as civiliza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o   seriam pens&aacute;veis sem os sujeitos que s&atilde;o suas sedes elementares. A <i>interioriza&ccedil;&atilde;o </i>(nos   pensamentos individuais) &eacute; a origem efetiva e a base elementar desses   movimentos e dessas realiza&ccedil;&otilde;es. As "grandes tend&ecirc;ncias" de que fala a hist&oacute;ria   t&ecirc;m por lugar de possibilidade e de realiza&ccedil;&atilde;o elementar, do mesmo modo que o   processo de objetiva&ccedil;&atilde;o da ci&ecirc;ncia, os sujeitos individuais e sua possibilidade   de agir e se comunicar, entre si, mas tamb&eacute;m, para cada um, com o mundo. A   subjetividade e a singularidade dos pensamentos e das a&ccedil;&otilde;es humanas, &agrave;s voltas   com o mundo que as cerca, exigem a comunica&ccedil;&atilde;o de uns com os outros, pela qual   esses pensamentos e essas a&ccedil;&otilde;es se inscrevem na hist&oacute;ria e <i>fazem a Hist&oacute;ria</i>, de uma   maneira ou de outra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A considerar do ponto de vista hist&oacute;rico mesmo as condi&ccedil;&otilde;es   elementares da produ&ccedil;&atilde;o da ci&ecirc;ncia na busca de objetividade, n&atilde;o se pode sen&atilde;o   constatar que ela est&aacute; ligada aos sujeitos individuais, capazes de   representa&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica, sem os quais n&atilde;o haveria conhecimento, nem compreens&atilde;o   e assimila&ccedil;&atilde;o desse. O individual e o social dependem um do outro e se   constituem mutuamente. Assim n&atilde;o se poderia subestimar o papel do social, em   ci&ecirc;ncia como em qualquer outro campo, mas o simples fato de as representa&ccedil;&otilde;es   simb&oacute;licas terem uma dimens&atilde;o e uma import&acirc;ncia social &eacute; incapaz de explicar,   por si s&oacute;, essas formas simb&oacute;licas e decidir sobre seus conte&uacute;dos de   significa&ccedil;&atilde;o. &Eacute; insuficiente, para explicar os movimentos das ci&ecirc;ncias e das   artes, invocar consensos sociais produzidos pela &eacute;poca. Em particular, a no&ccedil;&atilde;o   "<i>passe-partout</i>"   de "paradigma", muito em voga nos tempos atuais, n&atilde;o pode explicar o aspecto de   cria&ccedil;&atilde;o do trabalho cient&iacute;fico em todos os per&iacute;odos, a partir do momento em que   algo de novo &eacute; pensado. Em troca, as no&ccedil;&otilde;es de <i>escolas</i>, de <i>tradi&ccedil;&otilde;es</i>,   de <i>estilos</i>, ou   ainda a de <i>campo cient&iacute;fico </i>(esta   &uacute;ltima proposta por Pierre Bourdieu) s&atilde;o &uacute;teis e fecundas para mostrar a   inscri&ccedil;&atilde;o social e hist&oacute;rica das atividades intelectuais e criadoras nas ci&ecirc;ncias   ou nas artes. Elas concedem plenamente um lugar &agrave; possibilidade de uma din&acirc;mica   imanente do pensamento cient&iacute;fico, levando em conta ao mesmo tempo as condi&ccedil;&otilde;es   intelectuais e culturais dessas produ&ccedil;&otilde;es, elas mesmas ligadas &agrave;s   transforma&ccedil;&otilde;es sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sobre esse ponto, concluamos que a   hist&oacute;ria, que tem por objeto efeitos ligados a formas simb&oacute;licas, n&atilde;o pode   permanecer muda sobre o papel do sujeito na sociedade e que, em particular, o   papel pr&oacute;prio do sujeito em rela&ccedil;&atilde;o ao conhecimento (a fun&ccedil;&atilde;o de inteligibilidade   e de formula&ccedil;&atilde;o de julgamentos) &eacute; irredut&iacute;vel a uma comunidade consensual de   indiv&iacute;duos reduzida &agrave; simples dimens&atilde;o social. Essa conclus&atilde;o parece ter a   for&ccedil;a de um teorema. Ela implica uma consist&ecirc;ncia pr&oacute;pria da hist&oacute;ria que, por   assim dizer, torna objetivas, no seu devir, as formas simb&oacute;licas produzidas. &Eacute;   talvez a&iacute; que a hist&oacute;ria mais se aproximaria do que chamamos ci&ecirc;ncia em geral,   sua objetividade sendo, afinal, a dessas formas apreendidas na sua   temporalidade, e n&atilde;o a da concep&ccedil;&atilde;o empobrecedora contra a qual Paul Veyne (1971, 1978)   se insurgia porque n&atilde;o dava lugar ao sujeito e, em particular, ao sujeito   criador. Ele via nisso um "reducionismo cient&iacute;fico e materialista", mas em   verdade n&atilde;o era sen&atilde;o um reducionismo estreitamente cientificista.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conceber   e compreender: o estilo na tecelagem do simb&oacute;lico</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa etapa da nossa investiga&ccedil;&atilde;o, a no&ccedil;&atilde;o de "estilo"<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> revela-se esclarecedora, como modalidade e pr&aacute;tica da exig&ecirc;ncia de   inteligibilidade. N&oacute;s a convocamos aqui em dois n&iacute;veis: no n&iacute;vel do historiador   que aborda as atividades e as obras cient&iacute;ficas do passado nessa perspectiva, e   no n&iacute;vel dos cientistas que foram os autores dessas obras que o historiador   (das ci&ecirc;ncias) examina. A quest&atilde;o da objetividade est&aacute; no centro dessa dupla   preocupa&ccedil;&atilde;o, pois em ambos os casos ela incide sobre a tens&atilde;o entre o sujeito   individual e o conhecimento produzido, objetivado, o da hist&oacute;ria e seus   movimentos, no primeiro caso, o do conte&uacute;do de um saber sobre o mundo, no   segundo caso. A primeira perspectiva &eacute; mais "reflexiva", a segunda &eacute; "objetal"   (ou objetivante). Considerar as duas ao mesmo tempo &eacute; certamente uma   necessidade para conceber plenamente a historicidade dos conhecimentos   cient&iacute;ficos e precisar o que &eacute; essa historicidade, estando admitido que os conte&uacute;dos   desses conhecimentos t&ecirc;m voca&ccedil;&atilde;o a ser <i>objetivos</i> e, portanto, no fim de contas, <i>trans-hist&oacute;ricos. </i>Pelo menos esses conte&uacute;dos n&atilde;o se deixam dissolver nas condi&ccedil;&otilde;es   externas, contingentes, que no entanto asseguraram a possibilidade de sua   formula&ccedil;&atilde;o, e exigem ser levados em conta no seu n&iacute;vel pr&oacute;prio de significa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O recurso &agrave; hist&oacute;ria, ao movimento da constitui&ccedil;&atilde;o dos   conhecimentos imbricados em circunst&acirc;ncias diversas, oferece um quadro mais   exato, mais objetivo (no sentido pr&oacute;prio do termo) do que s&atilde;o os conhecimentos   cient&iacute;ficos, porque atento aos processos efetivos pelos quais a ci&ecirc;ncia se   constitui e se transforma. Ele permite situar a significa&ccedil;&atilde;o desses   conhecimentos (entendidos como pensamento do mundo e como a&ccedil;&atilde;o sobre ele)   captados em suas diversas etapas. Sua inten&ccedil;&atilde;o vai al&eacute;m da simples descri&ccedil;&atilde;o de   fatos de conhecimento nessa ou naquela &eacute;poca, e tal vis&atilde;o da historicidade   corresponde a uma perspectiva racional ligada &agrave; exig&ecirc;ncia de compreender.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As duas abordagens, objetal e reflexiva, que acabamos de   mencionar, combinam-se porque ambas tratam de <i>conceber     e compreender o que faz sentido na sua dimens&atilde;o hist&oacute;rica. </i>Objetos   de pensamento dotados de significa&ccedil;&atilde;o s&atilde;o produzidos e seu sentido n&atilde;o &eacute; apenas   relativo. De fato, esses objetos t&ecirc;m uma <i>densidade </i>que sua constitui&ccedil;&atilde;o ou sua constru&ccedil;&atilde;o lhes outorga, pois s&atilde;o   produzidos conhecimentos novos que se apoiam sobre conhecimentos que os   precederam (nem que seja para derrub&aacute;-los) e os tornaram poss&iacute;veis, fornecendo   elementos para pens&aacute;-los, recorrendo a crit&eacute;rios de objetividade. Eles s&atilde;o   interiorizados em pensamentos que t&ecirc;m por sede c&eacute;rebros de seres materiais,   f&iacute;sicos e afetivos, que os assimilam conforme sua capacidade, de tal modo que   adquirem como que a consist&ecirc;ncia concreta de conte&uacute;dos-pensamentos que   desempenham no pensamento o papel de substitutos do mundo efetivo, externo a   ele. N&atilde;o &eacute; assim, afinal, que podemos dizer que compreendemos o mundo?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poder&iacute;amos resumir o movimento de   densifica&ccedil;&atilde;o dos conte&uacute;dos de conhecimento que acompanham a hist&oacute;ria humana   recorrendo &agrave; ideia de uma tecelagem, que constitui e preenche a forma em   superf&iacute;cie e espessura, na trama do pensamento simb&oacute;lico, a partir de um   material t&atilde;o t&ecirc;nue como um fio quase abstrato, o de um elemento do pensamento   imaginativo e racional. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Cria&ccedil;&atilde;o   de conhecimentos novos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Consideremos o processo do pensamento cient&iacute;fico tal como se   efetua num sujeito individual, seja ele estudante, "homem culto" ou cientista.   Esse processo &eacute; guiado por uma exig&ecirc;ncia de inteligibilidade que se pode   formular globalmente como comum a todos, mas que no detalhe se diferencia em   cada um. &Eacute; o que sabemos bem em rela&ccedil;&atilde;o aos estudantes, que t&ecirc;m percursos e   velocidades de compreens&atilde;o diferentes, mesmo para um conhecimento comumente   aceito, e nos quais os bloqueios encontrados n&atilde;o s&atilde;o os mesmos para todos. Mas   a hist&oacute;ria nos revela isso tamb&eacute;m em rela&ccedil;&atilde;o aos pr&oacute;prios cientistas, sobretudo   quando abordam problemas abertos, com solu&ccedil;&otilde;es n&atilde;o estabelecidas. Cada um deles   compreende de modo diferente (na maioria das vezes, e at&eacute; um certo ponto) as   quest&otilde;es discutidas, os problemas a resolver e at&eacute; mesmo as proposi&ccedil;&otilde;es aceitas   como resolvidas: em cada um deles um sistema de conhecimentos se estabeleceu   com um ponto de vista pr&oacute;prio ou idiossincr&aacute;tico. Isso vai marcar sua abordagem   particular e a manifesta&ccedil;&atilde;o de uma "verdade" que ainda n&atilde;o existia, e que   portanto n&atilde;o bastava "colher", mas precisava se formar. Toda descoberta   significativa &eacute; cria&ccedil;&atilde;o, obra individual e imprevis&iacute;vel. &Eacute; por cria&ccedil;&atilde;o que o   "novo" &eacute; formulado e trazido &agrave; luz. A <i>ideia</i> desse novo se forma primeiro no pensamento, antes de se manifestar e aparecer   com evid&ecirc;ncia, como parte da representa&ccedil;&atilde;o objetiva. Nesse sentido, pode-se   dizer, no que se refere aos conhecimentos, que a ideia precede o real (mais   exatamente <i>este real aqui</i>,   o real-para-n&oacute;s, que se ver&aacute; enriquecido pelo conhecimento novo).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas caracter&iacute;sticas individuais, que fazem que os caminhos em   ci&ecirc;ncia se distingam, podem ser relacionadas, como em arte, a caracter&iacute;sticas   de estilo.<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> Podemos entender o <i>estilo </i>no sentido de um g&ecirc;nero ou de uma corrente numa determinada &eacute;poca,   ou no sentido de uma caracter&iacute;stica individual, como em arte, em que ela &eacute;   parte integrante da no&ccedil;&atilde;o de cria&ccedil;&atilde;o: &eacute; nesse segundo sentido que o utilizo   aqui. &Eacute; poss&iacute;vel evidenciar caracter&iacute;sticas de estilo no trabalho dos   cientistas (ou, mais modestamente, dos pesquisadores cient&iacute;ficos), sobretudo   por meio de estudos comparativos entre trabalhos paralelos ou correlatos.<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a> Entre o dado conhecido a considerar, sua representa&ccedil;&atilde;o mental te&oacute;rica com a   formula&ccedil;&atilde;o de problemas e a forma&ccedil;&atilde;o de proposi&ccedil;&otilde;es novas como solu&ccedil;&otilde;es desses   problemas, situa-se a "liberdade criadora" que faz intervir ao mesmo tempo o   racioc&iacute;nio e a imagina&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um dos aspectos mais importantes do pensamento cient&iacute;fico, para   al&eacute;m da simples gest&atilde;o dos saberes adquiridos, para al&eacute;m da compreens&atilde;o e da   assimila&ccedil;&atilde;o em profundidade que o termo "inteligibilidade" resume, &eacute; a produ&ccedil;&atilde;o   de conhecimentos novos e o fato de essa produ&ccedil;&atilde;o ser o resultado de <i>atos de cria&ccedil;&atilde;o intelectual. </i>De   que maneira esse <i>aparecimento     da novidade </i>nas ideias (e depois nas coisas, seja pelo olhar que as   ilumina, seja pelos novos objetos produzidos a partir dessas ideias) &eacute; poss&iacute;vel e qual &eacute; sua   din&acirc;mica, eis uma quest&atilde;o que me parece ser uma das mais importantes da   filosofia do conhecimento, e a hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias fornece elementos de   resposta ou pelo menos fatos que correspondem &agrave; experi&ecirc;ncia humana em sua   diversidade nesse campo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa cria&ccedil;&atilde;o tem a ver mais com a representa&ccedil;&atilde;o das coisas do   que com as pr&oacute;prias coisas, que preexistem &agrave;s ideias que delas se faz. Mas a   aus&ecirc;ncia de distin&ccedil;&atilde;o expl&iacute;cita entre as duas excluiu por muito tempo do   vocabul&aacute;rio da ci&ecirc;ncia a palavra cria&ccedil;&atilde;o. A plena consci&ecirc;ncia da <i>natureza simb&oacute;lica </i>dos   conhecimentos cient&iacute;ficos permite essa liberta&ccedil;&atilde;o e d&aacute; uma outra dimens&atilde;o &agrave;   quest&atilde;o da objetividade: a objetividade qualifica representa&ccedil;&otilde;es que se prop&otilde;em   a <i>adequa&ccedil;&atilde;o ao que &eacute;. </i>A   exist&ecirc;ncia das ci&ecirc;ncias como fato de hist&oacute;ria indica, portanto, que &eacute; poss&iacute;vel <i>criar</i> no dom&iacute;nio dos conhecimentos   objetivos, e mesmo criar conhecimentos <i>objetivos.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O   fen&ocirc;meno de <i>cria&ccedil;&atilde;o</i>,   tanto nas Artes como nas Ci&ecirc;ncias, torna <i>particularmente manifesta a necessidade     de nos referirmos ao sujeito</i>.   Nenhum efeito coletivo seria suficiente para explicar a inven&ccedil;&atilde;o e a cria&ccedil;&atilde;o de <i>formas     novas </i>nas ideias, nas   representa&ccedil;&otilde;es, nos objetos produzidos, que n&atilde;o existiam anteriormente no   universo das formas simb&oacute;licas nem no mundo real, e que eram mesmo <i>impens&aacute;veis. </i>Esse &eacute; sem d&uacute;vida o fato mais fundamental (o fato   fundador) da <i>ci&ecirc;ncia </i>e   da <i>arte</i>, e tamb&eacute;m da <i>filosofia</i>, que &eacute; pensamento reflexivo sobre as   significa&ccedil;&otilde;es: <i>elas se inventam no pensamento humano inscrito na     hist&oacute;ria</i>, as atividades nesses   dom&iacute;nios se desenvolvendo segundo exig&ecirc;ncias espec&iacute;ficas de cada um deles.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A   quest&atilde;o da objetividade</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A ci&ecirc;ncia possui como pr&oacute;prio a caracter&iacute;stica de ser uma   atividade humana que procura explicar o mundo tal como ele &eacute; dado, produzir   representa&ccedil;&otilde;es (simb&oacute;licas) que lhe sejam adequadas, e a <i>inteligibilidade </i>que assim   se opera nos sujeitos individuais ou transcendentais &eacute; guiada pela exig&ecirc;ncia de <i>objetividade</i>,   isto &eacute;, de adequa&ccedil;&atilde;o ao que &eacute; (para al&eacute;m da simples intersubjetividade, que   seria um crit&eacute;rio fr&aacute;gil dessa adequa&ccedil;&atilde;o), o que se traduz em termos de <i>verdade.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o &eacute; minimizar a import&acirc;ncia da objetividade relacion&aacute;-la a uma   exig&ecirc;ncia para o pensamento. A abordagem hist&oacute;rica oferece uma tonalidade   interessante a esse problema. O que diferencia a hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias dos   outros dom&iacute;nios da hist&oacute;ria (social, econ&ocirc;mica, da arte, das religi&otilde;es etc.) &eacute;   essencialmente a perspectiva de objetividade inerente &agrave; ci&ecirc;ncia, isto &eacute;, a   propriedade dessa atividade de produzir representa&ccedil;&otilde;es (descri&ccedil;&atilde;o e explica&ccedil;&atilde;o)   como <i>verdades racionais</i> que escapam ao sujeito, ao mesmo tempo que dele se originam por sua atividade   criadora, e que s&atilde;o <i>trans-hist&oacute;ricas </i>embora resultem de uma atividade historicamente situada (Bourdieu, 2001). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que se refere ao conhecimento, e muito particularmente o   conhecimento cient&iacute;fico, seria um erro confundir a <i>objetividade </i>com uma <i>intersubjetividade.</i><a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> &Eacute; verdade que as formas e as circunst&acirc;ncias pr&aacute;ticas dos julgamentos de   objetividade se fazem segundo modalidades intersubjetivas e sociais, mas elas   n&atilde;o se reduzem a tais modalidades, em raz&atilde;o de exig&ecirc;ncias que escapam &agrave;s simples   modalidades sociais (e certamente as "transcendem", no sentido "imanente"   indicado mais acima).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O acordo de subjetividades n&atilde;o protege contra o erro, e a   garantia de adequa&ccedil;&atilde;o "ao que &eacute;" &eacute; necessariamente mais exigente: ela deve se   aplicar &agrave; rela&ccedil;&atilde;o do pensamento com o objeto que esse se prop&otilde;e, antes da   rela&ccedil;&atilde;o de pensamento a pensamento. Por sua vez, a objetividade e a   cientificidade n&atilde;o se decidem por decreto, nem por um consenso ideol&oacute;gico ou   local, como o mostram m&uacute;ltiplos exemplos ou casos da hist&oacute;ria, das desventuras   de Cop&eacute;rnico e Galileu ao caso Lyssenko e &agrave; recente sociobiologia dos "genes de   viol&ecirc;ncia" ou outros (at&eacute; mesmo de inferioridade social ou de pobreza...).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A objetividade, que &eacute; uma demanda,   uma exig&ecirc;ncia para que o conhecimento n&atilde;o seja nem solipsista nem ilus&oacute;rio, &eacute;   garantida (ou dada como tal) pela imposi&ccedil;&atilde;o de uma norma que constitui a regra   para o pensamento: essa norma, sem se reduzir a algo de simplesmente social   (pois se trata de conhecimento), se enuncia pelo menos no n&iacute;vel social (numa   perspectiva de universalidade). Mas ela est&aacute; em parte contida no pensamento   interiorizado do sujeito, quando esse aceita uma forma de pensamento, um   m&eacute;todo, proposi&ccedil;&otilde;es de base e categorias gerais (o conjunto sendo concebido   como de alcance universal) que constituem seu quadro de pensamento e orientam   sua pesquisa pessoal. Contudo, ela &eacute; menos exigente no n&iacute;vel do sujeito que no   n&iacute;vel social, no sentido de que a inteligibilidade se apoia nessa regra (norma,   ou forma) sem se reduzir a ela, podendo, se necess&aacute;rio, ignor&aacute;-la ou   rejeit&aacute;-la. No n&iacute;vel social da "comunidade" cient&iacute;fica, a inteligibilidade n&atilde;o   &eacute; uma no&ccedil;&atilde;o defin&iacute;vel com exatid&atilde;o, a n&atilde;o ser, precisamente, por sua   identifica&ccedil;&atilde;o &agrave; norma, que ent&atilde;o n&atilde;o &eacute; mais que uma m&eacute;dia e n&atilde;o possui significa&ccedil;&atilde;o   individual. Uma "inteligibilidade-tipo" seria apenas um (mau) esquema de   ensino, simplesmente "ideal" e irreal.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Estilo,   racionalidade, sentido</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A racionalidade acompanha o pensamento cient&iacute;fico e estrutura os   modos de inteligibilidade: ela tem por fun&ccedil;&atilde;o a organiza&ccedil;&atilde;o dos elementos de   conhecimento. N&atilde;o se deve confundi-la com a l&oacute;gica, que ela ultrapassa, ao   possibilitar a <i>intui&ccedil;&atilde;o     intelectual </i>como s&iacute;ntese racional imediata e ao tornar efetiva a   no&ccedil;&atilde;o de <i>estilo cient&iacute;fico </i>que   se desdobra sobre sua n&atilde;o univocidade, considerando um problema cient&iacute;fico   dado. A "liberdade l&oacute;gica" do trabalho do pensamento cient&iacute;fico, cara a   Poincar&eacute; e a Einstein, &eacute; subjacente a essas no&ccedil;&otilde;es (Paty, 1993, cap.9;   1999a).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se assim conceber que o exerc&iacute;cio da racionalidade inerente   ao pensamento cient&iacute;fico &eacute; parte integrante da liberdade do pensamento, e   mant&eacute;m uma liga&ccedil;&atilde;o com a vontade e com valores, sobretudo cognitivos. Para al&eacute;m   dos conte&uacute;dos de ci&ecirc;ncia propriamente ditos, o pensamento humano prop&otilde;e a <i>significa&ccedil;&atilde;o </i>e enuncia, em   particular, que <i>conhecer tem     um sentido</i>. Essas   palavras, <i>significa&ccedil;&atilde;o </i>e <i>sentido</i>, designam   categorias gerais do pensamento e de seus julgamentos que n&atilde;o correspondem a   conte&uacute;dos particulares &#150; de conhecimento ou de outros dom&iacute;nios do pensamento   simb&oacute;lico, como a arte &#150;, mas os acompanham, os iluminam, por assim dizer, do   interior. Na verdade, elas s&atilde;o inerentes a toda convoca&ccedil;&atilde;o de elementos de   pensamento simb&oacute;lico e qualificam a ordem de disposi&ccedil;&atilde;o destes &uacute;ltimos, dos   quais recebem, por sua vez, reflexivamente a luz &#150; e &agrave;s vezes uma explicita&ccedil;&atilde;o   de suas defini&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O conhecimento implica a ideia de sentido, mesmo se os dois n&atilde;o   se confundem. <i>Compreender </i>&eacute;,   para al&eacute;m de <i>conhecer</i>,   para al&eacute;m dos saberes adquiridos, <i>formar     sentido</i>, e &eacute; quando interiorizamos esse sentido que os conte&uacute;dos de   conhecimento se tornam <i>intelig&iacute;veis </i>para n&oacute;s: apropriamo-nos deles em nossos pensamentos. Disso resulta   a diversidade das maneiras de compreender, segundo as particularidades   individuais das pessoas, em torno de um mesmo n&uacute;cleo de objetividade do qual   falamos. Da&iacute; decorrem exig&ecirc;ncias a levar em conta no ensino. &Eacute; da&iacute; que procede   tamb&eacute;m a possibilidade de inven&ccedil;&atilde;o e de cria&ccedil;&atilde;o, tanto em ci&ecirc;ncia como em arte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas das exig&ecirc;ncias de racionalidade foram sendo precisadas   ao longo dos s&eacute;culos, seja pela elimina&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios saberes para fora do   dom&iacute;nio cient&iacute;fico (depois de terem legitimamente feito parte dele, como a   astrologia ou a alquimia), seja pela extens&atilde;o do pensamento cient&iacute;fico a   objetos que este n&atilde;o considerava at&eacute; ent&atilde;o, seja ainda pela modifica&ccedil;&atilde;o das   abordagens dos objetos e dos fen&ocirc;menos (concep&ccedil;&otilde;es da natureza do raio   luminoso, dos mundos celeste e sublunar, da conceitualiza&ccedil;&atilde;o-matematiza&ccedil;&atilde;o do   movimento dos corpos etc.).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se mostrar, no que se refere &agrave;   ci&ecirc;ncia, que a cria&ccedil;&atilde;o de conhecimentos novos &eacute; poss&iacute;vel porque os quadros do   pensamento e os modos mesmos da racionalidade se transformam ao se ampliarem   (Paty, 2004b, 2005e).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Historicidade   das formas simb&oacute;licas e do conhecimento</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As ci&ecirc;ncias est&atilde;o em transforma&ccedil;&atilde;o incessante, elas n&atilde;o s&atilde;o   uniformes e de natureza semelhante umas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s outras. Cada cultura ou   civiliza&ccedil;&atilde;o se caracteriza por um sistema de conhecimentos e podemos reconhecer   em cada uma, sob formas e com implica&ccedil;&otilde;es diferentes, alguns tra&ccedil;os do que   chamamos ci&ecirc;ncia: conhecimentos sistem&aacute;ticos que comparam, classificam,   generalizam e raciocinam por abstra&ccedil;&atilde;o, mesmo se umas privilegiam mais que as   outras o que para elas &eacute; concreto. A fun&ccedil;&atilde;o do conhecimento &eacute; universal e   ultrapassa, em todas as culturas, a utilidade pr&aacute;tica (ver a esse respeito as   ricas p&aacute;ginas de Claude L&eacute;vi-Strauss (1962)   em <i>La pens&eacute;e sauvage</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias, mas tamb&eacute;m a antropologia nos ensinam   que existem outras ci&ecirc;ncias ou outros sistemas de conhecimento cient&iacute;fico   diferentes daquele que conhecemos, ligado &agrave; nossa forma de sociedade. A   hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias n&atilde;o pode se limitar &agrave; de uma linha de cultura   privilegiada; ela deve se interessar (o que j&aacute; come&ccedil;ou a ser feito h&aacute; cerca de   meio s&eacute;culo) pela hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias do conjunto das culturas e das   civiliza&ccedil;&otilde;es do planeta, e participar assim de uma hist&oacute;ria universal.<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a> Deve se aprofundar nisso por meio de estudos comparativos (Paty, 1999c, 2007a).   Esses, quando existem, mostram que uma comunica&ccedil;&atilde;o entre as culturas &eacute;   poss&iacute;vel, ou foi efetiva, por meio da hist&oacute;ria e da diversidade cultural (Paty,   1999b, 2005a,   2005d). A exig&ecirc;ncia intelectual trazida   pela hist&oacute;ria ao campo das diversas culturas cient&iacute;ficas &eacute;, nesse aspecto, a   mesma: trata-se de <i>compreender     na historicidade</i>, o que sup&otilde;e uma medida comum entre regimes de   racionalidade diferentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Levar necessariamente em   conta a alteridade dos conhecimentos, ilustrada pela <i>universalidade     do pensamento simb&oacute;lico </i>em sua   rela&ccedil;&atilde;o com o mundo e pela <i>fun&ccedil;&atilde;o do racional </i>sob regimes de pensamento e sistemas de cultura muito diversos, n&atilde;o   implica, por&eacute;m, a convers&atilde;o a uma concep&ccedil;&atilde;o relativista segundo a qual todos os   sistemas de conhecimento seriam equivalentes. O conhecimento &eacute; uma fun&ccedil;&atilde;o   universal da atividade humana e todas as suas realiza&ccedil;&otilde;es, na sua diversidade,   s&atilde;o reveladoras em certo grau e cont&ecirc;m li&ccedil;&otilde;es respeit&aacute;veis e &uacute;teis. Alguns   desses sistemas s&atilde;o, no entanto, mais pr&oacute;prios que outros a representar o mundo   sem a proje&ccedil;&atilde;o arbitr&aacute;ria de cren&ccedil;as, de afetividade e de subjetividade; de   todos esses sistemas, o mais din&acirc;mico e o mais amplo parece ser o que   estabelece uma distin&ccedil;&atilde;o n&iacute;tida entre a racionalidade do conhecimento   objetivante e as outras fun&ccedil;&otilde;es do pensamento humano. Ele &eacute; &agrave;s vezes acusado,   por isso mesmo, de desumanizar o mundo. Mas &eacute; que n&atilde;o se distingue com clareza   o pensamento cient&iacute;fico propriamente dito de outras formas da atividade humana   ou de outras cren&ccedil;as que de fato contribuem, e de maneira mais eficaz, para   desumanizar o mundo e at&eacute; mesmo destru&iacute;-lo (por exemplo, a explora&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica   desenfreada da natureza e dos homens, ou as diversas formas de obscurantismo,   religioso ou ideol&oacute;gico).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse sistema, no qual foram concebidas a ci&ecirc;ncia e a hist&oacute;ria   tais como as consideramos no que precede, apresenta uma vantagem sobre <i>os outros</i> pelo lugar que concede, em   princ&iacute;pio, &agrave; cr&iacute;tica expl&iacute;cita de si mesmo &#150; precisamente porque n&atilde;o est&aacute; mais   colocado sob a autoridade de cren&ccedil;as. Resta saber se ele se oferece sempre os   meios de p&ocirc;r em pr&aacute;tica essa saud&aacute;vel metodologia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A historicidade atravessa todas as manifesta&ccedil;&otilde;es do pensamento e   da a&ccedil;&atilde;o humana, que se exprimem em sistemas de formas simb&oacute;licas segundo   modalidades espec&iacute;ficas a essas formas, transmiss&iacute;veis e memorizadas (e com   isso transpondo o tempo) gra&ccedil;as &agrave;s capacidades pr&oacute;prias do pensamento   simb&oacute;lico. Essas formas simb&oacute;licas abrangem conte&uacute;dos e significa&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o   se dissolvem no car&aacute;ter hist&oacute;rico, mas, ao contr&aacute;rio, se constituem como tais   por meio desse: pois &eacute; ele que tornou poss&iacute;vel o arranjo de seus "materiais"   (simb&oacute;licos e concretos) ao tornar efetiva, para esses conte&uacute;dos de sentido, a   espessura da temporalidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi assim que se constituiu a "mat&eacute;ria do simb&oacute;lico". Foi ao   longo do desenvolvimento temporal ao longo das gera&ccedil;&otilde;es e das trocas entre as   culturas que progressivamente se criaram e se instalaram os elementos   (conceituais) de inteligibilidade que permitem a assimila&ccedil;&atilde;o num dado estado de   conhecimento, esses elementos mesmos informando os do estado seguinte e o   tornando poss&iacute;vel. As ci&ecirc;ncias s&atilde;o tamb&eacute;m o fruto (e doravante o objeto) de uma   hist&oacute;ria: seus conte&uacute;dos conceituais foram constitu&iacute;dos gra&ccedil;as a essa hist&oacute;ria,   por estratos de organiza&ccedil;&otilde;es sucessivas e poss&iacute;veis de reencontrar sob o solo   atual como camadas geol&oacute;gicas, apesar dos movimentos e ondula&ccedil;&otilde;es de terreno   que sobrevieram a seguir como outras tantas reorganiza&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Invocar a <i>historicidade   dos conte&uacute;dos </i>(de uma ci&ecirc;ncia) &eacute; antes de tudo indicar que esses   foram modelados e como que tecidos ao longo do <i>curso do tempo</i>, com materiais que   correspondem a suas significa&ccedil;&otilde;es, dados e transformados, e cuja natureza de   conte&uacute;dos de pensamento conceituais orientados a uma apreens&atilde;o do mundo e das   coisas resiste a qualquer redu&ccedil;&atilde;o externa (social), por ser imanente a si mesma   no processo de elabora&ccedil;&atilde;o deles. Parece leg&iacute;timo dizer, ao contr&aacute;rio do que se   compreende geralmente como "historicismo",<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a> que <i>s&oacute; h&aacute; historicidade em raz&atilde;o dos     conte&uacute;dos</i>, pois &eacute; a compreens&atilde;o da maneira como esses se   constitu&iacute;ram que permite conceber, precisamente, sua historicidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Devemos considerar, portanto, que a tomada de consci&ecirc;ncia da <i>historicidade </i>dos   conhecimentos n&atilde;o &eacute; negadora da ideia de <i>conte&uacute;do     de verdade </i>dos conhecimentos. Admitiremos que <i>os conte&uacute;dos de verdade s&atilde;o relativos </i>(em raz&atilde;o do car&aacute;ter convencional da escolha inicial dos elementos   simb&oacute;licos e de outros aspectos contingentes),<a id="tx7"></a><a href="#nt7"><sup>7</sup></a> mas que <i>a ideia de verdade conserva um     sentido</i>, como express&atilde;o de uma exig&ecirc;ncia. A inteligibilidade tem por   objeto tais conte&uacute;dos de verdade (relativa).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ponto de vista da historicidade <i>mesmo</i> ajuda a formular melhor esses   problemas, se iluminarmos seus pressupostos e as modalidades pr&oacute;prias da   pesquisa hist&oacute;rica. Indiquemos aqui apenas alguns elementos. Um deles &eacute; a   esp&eacute;cie de simetria, de que falamos a prop&oacute;sito do estilo, entre o sujeito historiador   e aquele que se descobre sob o objeto de seu estudo. O conhecimento do   presente, como sublinhava Marc Bloch (1949),   ajuda a conhecer o passado, sendo inclusive sua condi&ccedil;&atilde;o primeira. A significa&ccedil;&atilde;o   tem import&acirc;ncia tanto nas formas do passado quanto nas do presente. E &eacute; preciso   admitir tamb&eacute;m, apesar das rupturas e descontinuidades, uma esp&eacute;cie de   continuidade m&iacute;nima entre sistemas de representa&ccedil;&atilde;o em &eacute;pocas diferentes da   hist&oacute;ria, j&aacute; que o &uacute;ltimo recebeu materiais do primeiro, em raz&atilde;o da   "tecelagem" que evocamos. A incomensurabilidade dos sistemas conceituais e   te&oacute;ricos proclamada de Kuhn a Feyerabend<a id="tx8"></a><a href="#nt8"><sup>8</sup></a> tornaria imposs&iacute;vel tal   passagem e toda racionalidade desapareceria. Mas a hist&oacute;ria nos ensina que uma   transmiss&atilde;o realmente existiu entre elementos <i>significantes </i>dos conte&uacute;dos de conhecimento (por exemplo, dos conceitos), n&atilde;o   obstante a dessemelhan&ccedil;a dos sistemas culturais nos quais cada um deles estava   inserido em sua &eacute;poca.<a id="tx9"></a><a href="#nt9"><sup>9</sup></a> Se s&atilde;o elementos significantes, &eacute; que eles   conservaram seu car&aacute;ter racional, que constitui de fato a <i>mat&eacute;ria </i>mesma do trabalho   do pensamento. Os elementos de um sistema transmigram a um outro e se   transformam, gra&ccedil;as ao trabalho daqueles que os pensam e os separam da sua   suposta "axiom&aacute;tica" de partida. Trata-se a&iacute; de fatos de hist&oacute;ria, que &eacute;   preciso explicar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A consci&ecirc;ncia da historicidade estabelece a exig&ecirc;ncia da sua   inteligibilidade, e a estabelece segundo condi&ccedil;&otilde;es epist&ecirc;micas que s&atilde;o aquelas   espec&iacute;ficas &agrave; hist&oacute;ria como disciplina. Por exemplo, segundo uma concep&ccedil;&atilde;o   pr&oacute;pria do tempo dos homens em suas sociedades e em suas culturas, que &eacute; o da   consci&ecirc;ncia hist&oacute;rica, do distanciamento e dos amadurecimentos. "O tempo da   hist&oacute;ria", escrevia Marc Bloch (1949, p.5), "&eacute; o plasma no qual se banham os fen&ocirc;menos   e como que o lugar da sua inteligibilidade". &Eacute; afirmar que a busca da   significa&ccedil;&atilde;o da hist&oacute;ria estabelece essa significa&ccedil;&atilde;o como imanente &agrave; pr&oacute;pria   hist&oacute;ria. A consci&ecirc;ncia do tempo da hist&oacute;ria faz levar em conta, em hist&oacute;ria   como tamb&eacute;m em hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias, as <i>mudan&ccedil;as     de significa&ccedil;&otilde;es </i>em cada um dos diferentes momentos da hist&oacute;ria   (para cada campo ou dom&iacute;nio considerado). Concluiremos disso que a   inteligibilidade da hist&oacute;ria, embora essa se ocupe de um objeto muito diferente   daquele das ci&ecirc;ncias exatas ou da natureza, mostra uma converg&ecirc;ncia com a   inteligibilidade que estas &uacute;ltimas se prop&otilde;em, tanto no presente como nos seus   desenvolvimentos ao longo da hist&oacute;ria. Essa converg&ecirc;ncia reside no fato de a   significa&ccedil;&atilde;o de seus conte&uacute;dos ser imanente a seu objeto mesmo (Paty, 2004a). Nesse sentido, parece-me l&iacute;cito   considerar a hist&oacute;ria como uma ci&ecirc;ncia (uma ci&ecirc;ncia humana e social, com sua   especificidade ou sua <i>episteme </i>pr&oacute;pria) que vem, com as outras, se inscrever no mundo e aumentar   seu conte&uacute;do.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Em particular, tal como foi examinada filosoficamente por Granger (1968).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> Sobre essas no&ccedil;&otilde;es, ver Fleck (1934), Granger (1968).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> Ver, em particular: Paty (1993, cap. 2), (1996, 1999a, 2005b, 2005c).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> Descartes exprimiu, &eacute; verdade, a identidade delas (no <i>Discurso do m&eacute;todo</i>), mas   em seu sistema, no qual a raz&atilde;o est&aacute; baseada na divindade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> Ver, por exemplo, Needham (1993); Jami et al. (1992); Habib &amp; Raina (1999);   Salda&ntilde;a (2005), Paty (1999b).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a> Entendo aqui por "historicismo" as posi&ccedil;&otilde;es que minimizam ou apagam as   considera&ccedil;&otilde;es racionais e te&oacute;ricas em nome da fatualidade da hist&oacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt7"></a><a href="#tx7">7</a> Constata&ccedil;&atilde;o feita por Pascal, retomada ou redescoberta por Willard van Orman   Quine (1969, 1990).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt8"></a><a href="#tx8">8</a> Ver em particular Kuhn (1977, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt9"></a><a href="#tx9">9</a> Cf., por exemplo, Paty (2001a, 2005a, 2005d).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BLOCH, M. Apologie pour l'histoire ou M&eacute;tier   d'historien, <i>Cahiers des     Annales</i>, 1949 (Manuscrito original: 1941. 1ª publ., p&oacute;stuma,   preparada por Lucien Febvre); edi&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica preparada por Etienne Bloch e   Jacques Le Goff. Armand Colin: Paris, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-4014201200020002000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU, P. <i>Science   de la science et r&eacute;flexivit&eacute;</i>. Paris: Raisons d'Agir, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-4014201200020002000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASSIRER, E. <i>Philosophie   der symbolischen Formen</i>, 3 v. 1923, 1924, 1929. Trad. fr. por Ole   Hansen-Love, Jean Lacoste e Claude Fronty. <i>La     philosophie des formes symboliques.</i> Paris: Minuit, 1972. 3v.   (Collection "Le sens commun")</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-4014201200020002000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FLECK, L. <i>Entstehung   und Entwicklung einer wissenschaftlichen Tatsache, </i>1934). Trad. fr. <i>Gen&egrave;se et d&eacute;veloppement d'un fait     scientifique.</i> Paris: Belles Lettres, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-4014201200020002000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GRANGER, G.-G. <i>Essai   d'une philosophie du style</i>. Paris: Armand Colin, 1968 &#91;reed. Paris:   Odile Jacob, 1988&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0103-4014201200020002000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HABIB, S. I.; RAINA, D. (Ed.) <i>Situating the history of science:</i> Dialogues with Joseph Needham. New Delhi: Oxford University Press, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4014201200020002000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JAMI, C. et al. (Ed.) <i>Science and empires</i>, Dordrecht: Kluwer, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4014201200020002000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KUHN, T. <i>The   essential tension</i>. Chicago: The University of Chicago Press, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4014201200020002000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <i>Dogma   contra critica. Mondi possibili nella storia della scienza.</i> A cura   di Stefano Gattei. Milano: Raffaello Cortina Editore, 2000. (Cole&ccedil;&atilde;o de textos   publicados separadamente em ingl&ecirc;s; in&eacute;dito em livro em ingl&ecirc;s)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4014201200020002000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">L&Eacute;VI-STRAUSS, C. <i>La   pens&eacute;e sauvage</i>. Paris: Plon, 1962.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-4014201200020002000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEEDHAM, J. <i>Dialogues   des civilisations Chine-Occident</i>. Pour une histoire oecum&eacute;nique des   sciences<i>. </i>Org.   por G. M&eacute;taill&eacute;. Paris: La D&eacute;couverte, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-4014201200020002000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PATY, M. <i>Einstein   philosophe</i>. La physique comme pratique philosophique. Paris: Presses   Universitaires de France, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-4014201200020002000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Le style d'Einstein, la nature du travail   scientifique et le probl&egrave;me de la d&eacute;couverte. <i>Revue     Philosophique de Louvain</i>, v,94, n.3, p.447-70, ago. 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-4014201200020002000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. A ideia de universalidade da ci&ecirc;ncia e sua   cr&iacute;tica filos&oacute;fica e hist&oacute;rica. Trad. Pablo Ruben Mariconda. <i>Discurso, </i>S&atilde;o Paulo, n.28,   p.7-60, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-4014201200020002000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. La cr&eacute;ation scientifique selon Poincar&eacute; et   Einstein. In: SERFATI,   M. (Ed.) <i>La recherche de la     v&eacute;rit&eacute;.</i> Paris: ACL-&Eacute;ditions Du Kangourou, 1999a. p.241-280. Col.   L'&Eacute;criture des Math&eacute;matiques </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-4014201200020002000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. L'universalit&eacute; de la science. Une id&eacute;e   philosophique &agrave; l'&eacute;preuve de l'histoire. <i>M&acirc;at.     Revue Africaine de Philosophie</i>, n.1, p.1-26, avril 1999b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4014201200020002000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Comparative history of modern science and the   context of dependency. Trad. do franc&ecirc;s por Nicholas Flay, <i>Science, Technology and Society. An     International Journal Devoted to the Developping World </i>(New Delhi:   Sage Publications), v.4, n.2, p.171-204, 1999c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4014201200020002000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> &#91;Original em franc&ecirc;s:   L'histoire comparative des sciences modernes et le contexte de d&eacute;pendance. <i>Convergencia. Revista de Ciencias     Sociales, </i>Cidade do M&eacute;xico, ano 8, n,24, p.11-48, jan.-abr. 2001&#93;.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Les concepts de la physique: contenus rationnels   et constructions dans l'histoire. <i>Principia</i>,   Florian&oacute;polis, v.5, n.1-2, p.209-40, jun.-dez. 2001a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4014201200020002000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. A cria&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica segundo Poincar&eacute; e   Einstein. Trad. S&eacute;rgio Alcides. <i>Estudos     Avan&ccedil;ados</i>, S&atilde;o Paulo, v.15, n.41, p.157-92. Jan.-abr., 2001b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4014201200020002000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Mati&egrave;re et n&eacute;cessit&eacute; dans la connaissance   scientifique. In: DUBESSY,   J. et al. (Ed.) <i>Les     mat&eacute;rialistes (et leurs d&eacute;tracteurs)</i>. Paris: Syllepses, 2004a.   p.155-80.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4014201200020002000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Nouveaut&eacute; et &eacute;mergence dans la qu&ecirc;te des   fondements. <i>Principia,     Revista de Epistemologia</i>, Florian&oacute;polis, v.8, n.1, p.19-54, 2004b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-4014201200020002000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. The question of rationality in front of the   diversity of knowledges practices. In: D'AMBROSIO, U. (Ed.) <i>Cultural     diversity: new perspectives in the History of Sciences</i> &#91;in SALDA&Ntilde;A, J. J. (Ed.)   Science and Cultural Diversity. In: XXI INTERNATIONAL CONGRESS OF HISTORY OF   SCIENCE. M&eacute;xico,   2001. <i>Proceedings</i>.   Universidad Aut&oacute;noma de M&eacute;xico &amp; Sociedad Mexicana de Historia de la   Ciencia y de la Tecnologia, CD-Rom, M&eacute;xico, 2005a, v.42, p.3261-81.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-4014201200020002000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Pens&eacute;e rationelle et cr&eacute;ation scientifique   chez Poincar&eacute;. In: COLLOQUE HENRI POINCAR&Eacute; "SCIENCE ET PENS&Eacute;ES", 17 de janeiro   2005, CD-Rom, Fondation Sophia-Antipolis, 2005b, 19p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-4014201200020002000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Einstein 1905: La th&eacute;orie de la relativit&eacute;   restreinte comme cr&eacute;ation scientifique. <i>Cahiers     Rationalistes</i>, n.579, p.6-16, nov-dez 2005c / n.580, p.6-18,   jan.-fev. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-4014201200020002000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Intelligibilit&eacute; rationnelle et historicit&eacute;. <i>La Pens&eacute;e. </i>Paris, n.344,   p.113-32, out.-dez. 2005d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4014201200020002000025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Des Fondements vers l'avant. Sur la   rationalit&eacute; des math&eacute;matiques et des sciences formalis&eacute;es. <i>Philosophia Scientiae</i>,   Nancy 2, Paris, v.9, n.2, p.109-30, 2005e.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4014201200020002000026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Os conceitos da f&iacute;sica: conte&uacute;dos racionais e   constru&ccedil;&otilde;es na hist&oacute;ria. Trad. Silvia Waisse Priven. In: AFFONSO-GOLDFARB, A.   M. et al. (Ed.) <i>Atas do     Col&oacute;quio Cesima Ano X </i>(outubro de 2005), Cesima &amp;PUC/SP, S&atilde;o   Paulo, CD-Rom, 2006a, cap. 29, p.1-35.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4014201200020002000027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Materia e necessidade no conhecimento   cient&iacute;fico. Trad. Claudemir Roque Tossato e Mauricio de Carvalho Ramos. <i>Scientiae Studia </i>(<i>Revista Latino-Americana de Filosofia     e Hist&oacute;ria da Ci&ecirc;ncia</i>, Sao Paulo, v.4, n.4, p.589-613, 2006b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-4014201200020002000028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Rationalit&eacute;s compar&eacute;es des contenus   math&eacute;matiques. Sur les travaux de Roshdi Rashed, ou: La philosophie dans le   champ de l'histoire des sciences, <i>Dogma.     Revue des Revues, Epist&eacute;mologie, </i>2007. 36p. Dispon&iacute;vel em:   &lt;<a href="http://dogma.free.fr" target="_blank">http://dogma.free.fr</a>&gt;. (Exposto em <i>Colloques     des sciences arabes</i>, Damasco, S&iacute;ria, 1-4 de novembro 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-4014201200020002000029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->)</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">QUINE, W. van O. <i>Ontological   Relativity and Other Essays</i>. New York: Columbia University Press,   1969. &#91;Trad. Jean Largeault, <i>Relativit&eacute;     de l'ontologie et autres essais.</i> Paris: Aubier-Montaigne, 1977&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4014201200020002000030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <i>Pursuit   of Truth</i>. Cambridge Mass.: Harvard University Press, 1990. &#91;Trad. <i>La poursuite de la v&eacute;rit&eacute;</i>.   Trad. Maurice Clavelin. Paris: Seuil, 1993&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4014201200020002000031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SALDA&Ntilde;A, J.-J. (Ed.) Science and Cultural Diversity.   In: XXI   INTERNATIONAL CONGRESS OF HISTORY OF SCIENCE. M&eacute;xico, 2001. <i>Proceedings</i>.   M&eacute;xico, Universidad Aut&oacute;noma de M&eacute;xico &amp; Sociedad Mexicana de Historia de   la Ciencia y de la Tecnologia, CD-Rom, M&eacute;xico, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4014201200020002000032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VEYNE, <i>Comment   on &eacute;crit l'histoire </i>(1971), seguido de <i>Foucault r&eacute;volutionne l'histoire </i>(1978).   Paris: Seuil, 1979. (Col. "Points")</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4014201200020002000033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 28.10.2010 e aceito em 26.11.2010.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tradu&ccedil;&atilde;o de Paulo Neves. O original em franc&ecirc;s   &#150; "Du style en science et en histoire des sciences" &#150; encontra-se a disposi&ccedil;&atilde;o     no IEA-USP para eventual consulta.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLOCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Apologie pour l'histoire ou Métier d'historien, Cahiers des Annales, 1949 (Manuscrito original: 1941. 1ª publ., póstuma, preparada por Lucien Febvre); edição crítica preparada por Etienne Bloch e Jacques Le Goff]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Armand Colin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paris]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Science de la science et réflexivité]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Raisons d'Agir]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASSIRER]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Philosophie der symbolischen Formen, 3 v. 1923, 1924, 1929. Trad. fr. por Ole Hansen-Love, Jean Lacoste e Claude Fronty. La philosophie des formes symboliques]]></source>
<year>1972</year>
<volume>3</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entstehung und Entwicklung einer wissenschaftlichen Tatsache, 1934). Trad. fr. Genèse et développement d'un fait scientifique]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Belles Lettres]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.-G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essai d'une philosophie du style. Paris: Armand Colin, 1968 [reed]]></source>
<year>1988</year>
<month>]</month>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Odile Jacob]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABIB]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Situating the history of science: Dialogues with Joseph Needham]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Delhi ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAMI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Science and empires]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Dordrecht ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KUHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The essential tension]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KUHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dogma contra critica]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mondi possibili nella storia della scienza. A cura di Stefano Gattei. Milano ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Raffaello Cortina Editore]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÉVI-STRAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La pensée sauvage]]></source>
<year>1962</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Plon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEEDHAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dialogues des civilisations Chine-Occident. Pour une histoire oecuménique des sciences. Org. por G. Métaillé]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Einstein philosophe. La physique comme pratique philosophique]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presses Universitaires de France]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le style d'Einstein, la nature du travail scientifique et le problème de la découverte]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Philosophique de Louvain]]></source>
<year>ago.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>94</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>447-70</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A ideia de universalidade da ciência e sua crítica filosófica e histórica]]></article-title>
<source><![CDATA[Trad. Pablo Ruben Mariconda. Discurso, São Paulo]]></source>
<year>1997</year>
<volume>28</volume>
<page-range>7-60</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La création scientifique selon Poincaré et Einstein]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SERFATI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La recherche de la vérité]]></source>
<year>1999</year>
<month>a</month>
<page-range>241-280</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ACL-Éditions Du KangourouCol. L'Écriture des Mathématiques]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'universalité de la science. Une idée philosophique à l'épreuve de l'histoire]]></article-title>
<source><![CDATA[Mâat. Revue Africaine de Philosophie]]></source>
<year>avri</year>
<month>l </month>
<day>19</day>
<volume>1</volume>
<page-range>1-26</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Comparative history of modern science and the context of dependency. Trad. do francês por Nicholas Flay, Science, Technology and Society]]></article-title>
<source><![CDATA[An International Journal Devoted to the Developping World (New Delhi: Sage Publications)]]></source>
<year>1999</year>
<month>c</month>
<volume>4</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>171-204</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les concepts de la physique: contenus rationnels et constructions dans l'histoire]]></article-title>
<source><![CDATA[Principia, Florianópolis]]></source>
<year>jun.</year>
<month>d</month>
<day>ez</day>
<volume>5</volume>
<numero>1-2</numero>
<issue>1-2</issue>
<page-range>209-40</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A criação científica segundo Poincaré e Einstein]]></article-title>
<source><![CDATA[Trad. Sérgio Alcides. Estudos Avançados, São Paulo]]></source>
<year>Jan.</year>
<month>a</month>
<day>br</day>
<volume>15</volume>
<numero>41</numero>
<issue>41</issue>
<page-range>157-92</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Matière et nécessité dans la connaissance scientifique]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DUBESSY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les matérialistes (et leurs détracteurs)]]></source>
<year>2004</year>
<month>a</month>
<page-range>155-80</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Syllepses]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Nouveauté et émergence dans la quête des fondements]]></article-title>
<source><![CDATA[Principia, Revista de Epistemologia, Florianópolis]]></source>
<year>2004</year>
<month>b</month>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>19-54</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The question of rationality in front of the diversity of knowledges practices]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[D'AMBROSIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[U]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultural diversity: new perspectives in the History of Sciences]]></source>
<year>2005</year>
<month>a</month>
<volume>42</volume>
<conf-name><![CDATA[XXI INTERNATIONAL CONGRESS OF HISTORY OF SCIENCE]]></conf-name>
<conf-date>2001</conf-date>
<conf-loc>México </conf-loc>
<page-range>3261-81</page-range><publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Autónoma de México & Sociedad Mexicana de Historia de la Ciencia y de la Tecnologia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Pensée rationelle et création scientifique chez Poincaré]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2005</year>
<month>b</month>
<conf-name><![CDATA[ COLLOQUE HENRI POINCARÉ "SCIENCE ET PENSÉES"]]></conf-name>
<conf-date>17 de janeiro 2005</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondation Sophia-Antipolis]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Einstein 1905: La théorie de la relativité restreinte comme création scientifique]]></article-title>
<source><![CDATA[Cahiers Rationalistes]]></source>
<year>nov-</year>
<month>de</month>
<day>z </day>
<volume>579</volume>
<page-range>6-16</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Intelligibilité rationnelle et historicité]]></article-title>
<source><![CDATA[La Pensée. Paris]]></source>
<year>out.</year>
<month> -</month>
<day>de</day>
<volume>344</volume>
<page-range>113-32</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Des Fondements vers l'avant. Sur la rationalité des mathématiques et des sciences formalisées]]></article-title>
<source><![CDATA[Philosophia Scientiae, Nancy 2, Paris]]></source>
<year>2005</year>
<month>e</month>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>109-30</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os conceitos da física: conteúdos racionais e construções na história. Trad. Silvia Waisse Priven]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[AFFONSO-GOLDFARB]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Atas do Colóquio Cesima Ano X (outubro de 2005)]]></source>
<year>2006</year>
<month>a</month>
<page-range>1-35</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Materia e necessidade no conhecimento científico]]></article-title>
<source><![CDATA[Trad. Claudemir Roque Tossato e Mauricio de Carvalho Ramos. Scientiae Studia (Revista Latino-Americana de Filosofia e História da Ciência, Sao Paulo]]></source>
<year>2006</year>
<month>b</month>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>589-613</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rationalités comparées des contenus mathématiques. Sur les travaux de Roshdi Rashed, ou: La philosophie dans le champ de l'histoire des sciences, Dogma]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-name><![CDATA[Revue des Revues, Epistémologie]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QUINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. van O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ontological Relativity and Other Essays]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkParis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University PressAubier-Montaigne]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QUINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. van O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pursuit of Truth]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge MassParis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University PressSeuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALDAÑA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Science and Cultural Diversity]]></article-title>
<source><![CDATA[Proceedings]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[XXI INTERNATIONAL CONGRESS OF HISTORY OF SCIENCE]]></conf-name>
<conf-date>2001</conf-date>
<conf-loc>México </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[MéxicoMéxico ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Autónoma de México & Sociedad Mexicana de Historia de la Ciencia y de la Tecnologia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>VEYNE</collab>
<source><![CDATA[Comment on écrit l'histoire (1971), seguido de Foucault révolutionne l'histoire (1978)]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
