<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-8587</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Religião & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Relig. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-8587</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos da Religião]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-85872011000200012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-85872011000200012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Ricoeur o un horizonte filosófico más allá de la muerte]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Brower]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>31</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>218</fpage>
<lpage>223</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-85872011000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-85872011000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-85872011000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Ricoeur o un    horizonte filos&oacute;fico m&aacute;s all&aacute; de la muerte</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Jorge Brower</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RICOEUR, Paul.    <i>Vivo hasta la muerte seguido de Fragmentos</i>. Buenos Aires: Fondo de Cultura    Econ&oacute;mica, 2008, 117 pp.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En los &uacute;ltimos    a&ntilde;os de su vida, Ricoeur, fil&oacute;sofo fundamental de la segunda parte    del siglo XX, con sus trabajos desde la<i> fenomenolog&iacute;a</i> hasta<i>    la hermen&eacute;utica del texto y de la acci&oacute;n</i>, se vuelca, de manera    prolija y a la vez amorosa, sobre cuestiones centrales que atraviesan su obra,    y que en este breve texto cobran un sentido que liga su filosof&iacute;a de    manera especial con su existencia concreta.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A&uacute;n cuando    se trata de un conjunto de papeles y documentos incompletos, tal vez, aparentemente    inconexos, exponen la potente lucidez de quien, en el ocaso de su vida, reafirma    el valor de la existencia desde distintos y a veces distantes t&oacute;picos    que pueden ser comprendidos como coordenadas centrales de su producci&oacute;n    intelectual. Las directrices de este pensamiento invitan al lector a un estado    de complicidad con los espacios reflexivos delineados. Ciertamente se trata    de una complicidad muy &iacute;ntima, que nos involucra desde el escenario-horizonte    de nuestra propia vida, su limitaci&oacute;n-finitud y el dise&ntilde;o simb&oacute;lico    del<i> m&aacute;s all&aacute; de la muerte</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Editado originalmente    en franc&eacute;s por Catherine Goldstein y Jean-Luis Schlegel en 2007, con    el t&iacute;tulo <i>Vivant jusqu&acute;a la mort suivi defragments,</i> el texto    expone dos grupos de documentos. El primero (1995-1996) titulado "Hasta la muerte.    Del duelo y de la alegr&iacute;a", y el segundo (2004-2005) "Fragmentos". Este    segundo corpus discursivo, contiene material con y sin t&iacute;tulo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El trayecto y propuesta    de lectura nos introduce a la obra, con un Prefacio de Olivier Abel que sit&uacute;a    las problem&aacute;ticas desarrolladas por Ricoeur en los textos agrupados como    ya indicamos. De este modo, aparecen se&ntilde;alizadas las reflexiones sobre    el tiempo de la escritura asociado al tiempo mortal y el tiempo de la publicaci&oacute;n    desde donde arranca el tiempo de la obra en una <i>perdurabilidad ignorante    de la muerte.</i> Este t&oacute;pico parece suficiente para echar a andar un    pensamiento filos&oacute;fico profundo cuya meditaci&oacute;n central se desarrolla    en torno a la muerte. Las tres cuestiones o t&oacute;picos respecto a los cuales    se desarrolla esta meditaci&oacute;n y que articulan los documentos de 1995-1996    son: <i>Las figuras de lo imaginario</i>, <i>Del duelo y de la alegr&iacute;a</i>    y <i>&#191;A&uacute;n soy cristiano?</i> Sobre estos tres elementos volveremos    m&aacute;s adelante, ya que es necesario considerar previamente que el tono    de su escritura conserva la vitalidad de la <i>filosof&iacute;a de la voluntad</i>    dise&ntilde;ada y desarrollada por Ricoeur desde la d&eacute;cada del 50&acute;,    plasmada finalmente en <i>La M&eacute;moire, l&acute;histoire, l&acute;oubli</i>    (2000). La clave fundamental de esta postura filos&oacute;fica se traduce en    el permanente estado <i>ag&oacute;nico</i> respecto de la vida, como <i>un hambre    de vivir</i> que involucra la <i>fraternidad</i> sin olvidar la b&uacute;squeda    de <i>ser s&iacute; mismo</i>. Como se&ntilde;ala Abel, Ricoeur opta<i> sin    cesar por el deseo de vivir. </i>Desde esa actitud vital, el autor se hace cargo    de los t&oacute;picos centrales se&ntilde;alados antes y que constituyen su    meditaci&oacute;n sobre la muerte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el conjunto    de documentos titulados: "Hasta la muerte: Del duelo y de la alegr&iacute;a",    recoge tres grandes significaciones de la muerte, para tomar distancia de ellas    y poder finalmente desligarse de sus cargas simb&oacute;licas. La primera de    estas significaciones tiene que ver con la muerte de los otros y las m&uacute;ltiples    preguntas que los que siguen vivos hacen respecto a este hecho. Dicho cuestionamiento    o conjunto de interrogantes deben ser exorcizadas, ya que toda significaci&oacute;n    al respecto, es una significaci&oacute;n <i>de sobrevivientes que se preguntan    si tambi&eacute;n los muertos siguen existiendo</i>. Se trata de una <i>obsesi&oacute;n    del antefuturo</i> innecesaria, ya que aunque tendremos que morir, no sabemos    ni cu&aacute;ndo ni c&oacute;mo (<i>mors certa, hora incerta</i>). La segunda    significaci&oacute;n de la muerte tiene que ver con la propia palabra muerte,    en su sentido de pasar, finalizar o terminar. Sobre este segundo aspecto, el    sobreviviente debe hacer el duelo <i>de la separaci&oacute;n del difunto que    se aparta del vivo para que &eacute;ste sobreviva.</i> Nuevamente el fil&oacute;sofo    enfatiza en su reflexi&oacute;n la condici&oacute;n del <i>a&uacute;n vivos</i>.    Toda la capacidad de pensamiento debe orientarse a dicho estado, hacia<i> la    movilizaci&oacute;n de los recursos m&aacute;s profundos de la vida para seguir    afirm&aacute;ndose. </i>En ese contexto-trance recurre al concepto de<i> agonizante</i>,    a&uacute;n vivo, que apela a esos recursos profundos de la vida. All&iacute;    se encuentra la epifan&iacute;a de lo <i>Esencial</i>. La lucha de la vida hasta    la muerte. En el desarrollo de esta l&iacute;nea reflexiva Ricoeur recurre al    testimonio de Jorge Sempr&uacute;n (<i>La escritura o la vida </i>1994), como    sobreviviente de los campos de deportaci&oacute;n, en donde narra la muerte    de Maurice Halbwachs (Buchenwald 1944). De esta experiencia, lo significativo    tiene que ver con la compa&ntilde;&iacute;a que Sempr&uacute;n da a Halbwachs    y por tanto, de <i>la amistad en el morir acompa&ntilde;ado. </i>En ese proceso    aflora lo <i>Esencial</i>: la dignidad, la humanidad <i>vencida pero inc&oacute;lume.</i>    La tercera configuraci&oacute;n imaginaria o significaci&oacute;n simb&oacute;lica    tiene que ver con la muerte como <i>personaje activo</i>. Cuesti&oacute;n planteada    por los sobrevivientes respecto de los muertos: <i>&#191;vive a&uacute;n, en    otra parte, de otra manera?</i> Esta tercera reflexi&oacute;n-meditaci&oacute;n    sobre la muerte se vincula con lo sucedido en los campos de concentraci&oacute;n    y exterminio. En ese contexto, moribundos y muertos conforman una sola <i>Masa</i>    indistinta (en t&eacute;rminos de Agust&iacute;n, una <i>massa perdita</i>).    Ricoeur comprende esta m&aacute;quina de la muerte, auxiliado por el testimonio    de Sempr&uacute;n, como la oposici&oacute;n del Mal absoluto a la fraternidad.    Hechos estos alcances, el pensador vuelve al eje central de su tercer imaginario    o significaci&oacute;n simb&oacute;lica para sentenciar que <i>Toda muerte extermina</i>.    Esta sentencia centrada en la modalidad del exterminio no puede ser entendida    por el solo hecho de morir, sino que por la acci&oacute;n del Mal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La meditaci&oacute;n    de Ricoeur articulada sobre los elementos que antes hemos sintetizado, debe    ser entendida como proyecci&oacute;n de la imaginaci&oacute;n, proyecci&oacute;n    simb&oacute;lica que se puede desdoblar desde infinitos pliegues de sentido.    No est&aacute; en juego en este ejercicio, la <i>experiencia</i> propia, sino    el infinito desarrollo de sistemas de significaci&oacute;n, <i>siempre a destiempo,    siempre inminente.</i> En tal sentido, el Duelo al que invita este pensador,    es respecto a nuestra condici&oacute;n de v&iacute;ctimas de lo imaginario.    Este es el exorcismo fundamental al que se nos llama y que finalmente ser&aacute;    la motivaci&oacute;n central de todo el texto. El autor pone su esfuerzo en    entender que la <i>nuda angustia de vivir</i> se manifiesta a la sombra<i> de    lo imaginario de la muerte.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hacia el final    de este primer grupo de documentos ("Hasta la muerte: Del duelo y de la alegr&iacute;a"),    el pensador orienta sus meditaciones sobre su muerte. Utilizando el concepto    de <i>desapego</i> de Eckhart, llega<i> la renuncia a las proyecciones imaginarias    del s&iacute; identitario tras la muerte propia. </i>Su reflexi&oacute;n comienza    de esta forma, a tocar los l&iacute;mites del lenguaje, y por tanto, los l&iacute;mites    del accionar del imaginario simbolizado y simbolizante. Afirmaciones como la    siguiente lo ratifican: <i>la muerte es en verdad el fin de la vida en el tiempo    com&uacute;n a m&iacute;, vivo, y a quienes me sobrevivir&aacute;n.</i> Las    reflexiones posteriores adquieren el tono esencialmente humano de quien nos    invita a transferir el amor por la vida al otro y tambi&eacute;n de amar al    otro como nuestro sobreviviente. Esta l&iacute;nea de pensamiento que se va    cerrando sobre el <i>s&iacute; mismo</i>, incluye la voz del ex&eacute;geta    jesuita Xavier-Le&oacute;n Dufour expresada en su obra <i>Face &aacute; la mort:    J&eacute;sus et Paul</i> (1979). Los an&aacute;lisis interpretativos de Dufour    sirven a Ricoeur para plantearse la posibilidad de que el Reino de Dios ya <i>est&aacute;    entre nosotros</i> (Lucas 17,21), para quienes viven en la fe del Cristo resucitado,    acto sublime de amor fraterno por el que se <i>ha pasado de la muerte a la vida</i>    (Juan 5, 24). En tal caso se tratar&iacute;a de un existir, tal vez en la memoria    de Dios (idea tomada posiblemente de A.N. Whitehead), que el autor se&ntilde;ala    no merecer. Nada espera en este sentido para &eacute;l, para <i>despu&eacute;s    de su muerte</i>, finalizando esta parte de la meditaci&oacute;n con una afirmaci&oacute;n    rotunda: <i>Acepto no ser m&aacute;s.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los documentos    y papeles agrupados en la segunda parte del texto con el t&iacute;tulo "Fragmentos",    tocan variados t&oacute;picos, siempre de sumo inter&eacute;s para el autor.    Su exposici&oacute;n se advierte o sospecha inconclusa. Dentro de los t&oacute;picos    tratados, destacan nuevamente sus reflexiones sobre el <i>tiempo de vida recortado    en el tiempo hist&oacute;rico </i>y por otro lado, el <i>tiempo de la obra</i>    perdurable m&aacute;s all&aacute; de la muerte. Esta reflexi&oacute;n tiene    como referencia un cuadro de Watteau en el que se puede distinguir el nombre    de la obra y su inmortalidad frente al per&iacute;odo acotado de la existencia    del propio artista. Desde esa perspectiva distingue el <i>tiempo inmortal de    la obra</i>, del <i>tiempo mortal del existente vivo</i>, asociando este &uacute;ltimo    al tiempo del<i> retiro</i>, al tiempo del <i>desaparecer</i>, de tener que    desaparecer con la tristeza que ello implica. Sin embargo, en ese estado de    precariedad absoluta, el fil&oacute;sofo vuelve su mirada hacia la obra y su    tiempo inmortal o<i> ang&eacute;lico</i> que ser&aacute; recepcionada por otros    seres vivos en su tiempo propio y con ello la experiencia de estar vivo cobrar&aacute;    toda su plenitud y su potencia creadora.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Un segundo grupo    de documentos destacable, (titulado Fragmento I), se refiere a su <i>elecci&oacute;n    continua</i> respecto al cristianismo. Esta elecci&oacute;n se presenta como    una <i>adhesi&oacute;n</i>, m&aacute;s que como fe. Se trata, plantea el autor,    de una adhesi&oacute;n al cristianismo, que implica el apego a una <i>figura    personal bajo la cual el Infinito, el Alt&iacute;simo se da a amar</i>. Ricoeur    avanza un poco m&aacute;s en las ra&iacute;ces de esta adhesi&oacute;n, haciendo    alusi&oacute;n a sus herencias culturales. De este modo, su relaci&oacute;n    con la figura y persona de Jes&uacute;s se establece a partir del conocimiento    de textos can&oacute;nicos, pertenecientes a la tradici&oacute;n evang&eacute;lica    reformada. En este sentido se&ntilde;ala finalmente: <i>Nada de fe inmediata</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El resto de papeles    y documentos son muy breves y podr&iacute;an ser la expresi&oacute;n de un fil&oacute;sofo    debilitado f&iacute;sicamente. Sin embargo, hacia el final del texto hay una    referencia a Jaques Derrida y su proyecto filos&oacute;fico. Sobre este punto,    se manifiesta de manera en&eacute;rgica para afirmar su distancia definitiva    de la <i>deconstrucci&oacute;n</i>. Cualquier adhesi&oacute;n hacia ella constituir&iacute;a,    se&ntilde;ala Ricoeur, <i>pedirme que muera</i>. El autor no puede comprometer    fidelidad alguna, con un proyecto filos&oacute;fico que, a su juicio, est&aacute;    vinculado a <i>una revoluci&oacute;n desgarradora y total del lenguaje</i> que    expresa <i>un signo de narcisismo verbal</i>. Esta afirmaci&oacute;n le sirve    para reafirmar ya por &uacute;ltima vez, su inter&eacute;s de que su obra sea    entendida como <i>huella </i>para los otros (<i>los m&iacute;os</i> en t&eacute;rminos    del fil&oacute;sofo), sus sobrevivientes, forma de que dicha obra y legado viva    en el tiempo inmortal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A&uacute;n cuando    el texto rese&ntilde;ado no tiene la extensi&oacute;n y desarrollo minucioso    de los temas abordados en la obra m&aacute;s significativa de Ricoeur, no deja    de constituir una reflexi&oacute;n, como siempre iluminadora, sobre un tema    que de una u otra forma est&aacute; en todo el pensamiento filos&oacute;fico,    desarrollado de manera m&aacute;s o menos sistem&aacute;tico y tambi&eacute;n    con mayor o menor obsesi&oacute;n. S&oacute;lo nos resta recordar, cu&aacute;l    es el mensaje de este pensador, qu&eacute; nos quiere decir finalmente, m&aacute;s    all&aacute; del esfuerzo discursivo y ret&oacute;rico. Al hacernos esta pregunta,    no podemos dejar de pensar en Levinas, y con ello, interpretar este ejercicio    expresado como conjunto de meditaciones sobre <i>la muerte</i>, en relaci&oacute;n    directa con la vida, con el valor de la vida en su dimensi&oacute;n <i>ag&oacute;nica</i>,    desde esa <i>hambre</i> de<i> vivir</i> individual y <i>fraternal</i>. La postura    de Ricoeur, como la de Levinas, corresponde a la de los seres contra <i>la muerte</i>    que ven en esta la<i> imposibilidad de toda posibilidad</i>. El duelo al que    nos invita Ricoeur tiene como correlato la retirada del armaz&oacute;n metaf&oacute;rico    que da expresi&oacute;n al imaginario sobre la muerte, simplemente para vivir    entendido como lo esencial. La muerte, la individual, no debe proyectarse como    una sombra simb&oacute;lica que oscurezca la plenitud de la vida, obstaculizando    simult&aacute;neamente la posibilidad de entender el sentido del<i> s&iacute;    mismo</i> y de compartir con el pr&oacute;jimo la fraternidad m&aacute;s honesta    del amor humano.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Jorge Brower    </b>(<a href="mailto:profesor_brower@yahoo.es">profesor_brower@yahoo.es</a>)    <br>   Professor de Castelhano da Faculdade de Humanidades da Universidade de Santiago    do Chile. </font></p>      ]]></body>
</article>
