<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2011000100019</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2011000100019</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A árida arte de conciliar carreira e plenitude nos vários âmbitos do viver]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sponchiado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Justina Inês]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>283</fpage>
<lpage>285</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2011000100019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2011000100019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2011000100019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana">&nbsp;<b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>A &aacute;rida arte de conciliar carreira e   plenitude nos v&aacute;rios &acirc;mbitos do viver</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Justina In&ecirc;s Sponchiado</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Universidade Federal de Santa Catarina </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Maternidade tardia: mulheres profissionais    em busca de realiza&ccedil;&atilde;o plena.</I></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">HEWLETT, Sylvia Ann.    <br> Tradução de Grace Khawali. Osasco, SP: Novo Século,    2008. 287 p.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Doutora em Economia, Sylvia Ann Hewlett foi professora nas universidades de Cambridge, Columbia e Princeton; e fundadora presidente da ONG Center for Work&#45;Life Policy. Autora de seis livros, articulista do <I>New York Times, </I>foi tamb&eacute;m a primeira mulher a presidir, nos anos 1980, o Conselho de Pol&iacute;ticas Econ&ocirc;micas nos EUA. Vive em Nova York. Sua a&ccedil;&atilde;o social dirigese, sobretudo, a empres&aacute;rios e empres&aacute;rias, apostando na forma&ccedil;&atilde;o de opini&atilde;o e na constru&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas que apoiem a fam&iacute;lia, na perspectiva de criar condi&ccedil;&otilde;es para que as mulheres possam conciliar <I>carreira e vida</I>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Relativizando sua aposta irrestrita na fam&iacute;lia de modelo tradicional, colheremos elementos relevantes para as reflex&otilde;es sobre rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, considerando a condi&ccedil;&atilde;o de mulheres profissionais heterossexuais. Depois do pref&aacute;cio em que declara sua alegria de viver um casamento feliz e sua infinita paix&atilde;o por ser m&atilde;e, exp&otilde;e sua intensa luta para conciliar carreira e maternidade e para ter filhos mais tarde; sentimentos envolvidos ao sofrer um aborto de g&ecirc;meos iniciado durante um dia exaustivo e estressante de trabalho; cr&iacute;ticas de colegas por engravidar, <I>desviando&#45;se do foco da carreira e do trabalho</I>, e por insistir em ter &#91;ainda&#93; mais filhos. Ela conta como enfrentou &#150; e confrontou &#150; tudo isso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Lan&ccedil;a m&atilde;o de elementos de sua &aacute;rea para argumentar por pol&iacute;ticas que considerem a maternidade como potencialmente enriquecedora das mulheres profissionais: em vez de perder grandes potencialidades, as empresas e corpora&ccedil;&otilde;es e a sociedade em geral podem ganhar ao encontrar maneiras que favore&ccedil;am a concilia&ccedil;&atilde;o da carreira e da vida pessoal &#150; entendida como maternidade e casamento, e intera&ccedil;&otilde;es em grupos e redes de amizade &#150; de suas profissionais de carreira. Sem isso, afirma, elas t&ecirc;m duras escolhas a fazer: a carreira OU os filhos e as filhas &#150; e, na maioria dos casos que investigou, uma rela&ccedil;&atilde;o afetiva duradoura. A bandeira que levanta n&atilde;o &eacute; nova; intrigantes s&atilde;o os dados que ela aponta. Com tradu&ccedil;&atilde;o em alguns momentos duvidosa, o livro tem mesmo assim algo relevante a dizer a feministas e estudiosas &#150; e estudiosos &#150; de g&ecirc;nero. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Publicado originalmente nos EUA sob o t&iacute;tulo <I>Creating a Life, Maternidade tardia: mulheres profissionais em busca de realiza&ccedil;&atilde;o plena </I>aborda, a partir de pesquisa e em tom de den&uacute;ncia, a descoberta tardia, por parte de grande n&uacute;mero de mulheres que se dedicaram integralmente &agrave; constru&ccedil;&atilde;o e &agrave; consolida&ccedil;&atilde;o da carreira &#150; deixando <I>a vida</I> pessoal no autom&aacute;tico &#150;, da grande dificuldade e mesmo inviabiliza&ccedil;&atilde;o do desejo de tornarem&#45;se m&atilde;es apesar das promessas da reprodu&ccedil;&atilde;o assistida. N&atilde;o ter filhos n&atilde;o teria sido para essas mulheres uma escolha deliberada, e deparar&#45;se com a impossibilidade ou grande luta para ter filhos mais adiante n&atilde;o &eacute; algo que lhes seja indiferente. Para a autora, casamento, maternidade e paternidade &#150; embora vividos de maneira diferente pelas hist&oacute;ricas constru&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero &#150; &#91;ainda&#93; s&atilde;o parte essencial de vida plena tanto para mulheres quanto para homens, por isso considera um engodo n&atilde;o esclarecer &agrave;s jovens, que de modo geral expressam uma cren&ccedil;a na possibilidade de ter filhos em algum momento de um futuro distante depois de consolidar a carreira, que no mais das vezes tal consolida&ccedil;&atilde;o lhes toma os anos de maior probabilidade de gerarem filhos e muitas vezes tamb&eacute;m de constitu&iacute;rem uma vida amorosa com alguma estabilidade. Perguntamo&#45;nos se, de fato, elas o teriam efetivamente desejado, e a t&ocirc;nica da autora, segundo indica, baseada nas respostas das mulheres por ela entrevistadas, &eacute; afirmativa &#150; o que para ela explica a ampla aceita&ccedil;&atilde;o de revistas e livros de autoajuda para a conquista de uma rela&ccedil;&atilde;o amorosa mais duradoura. Hewlett atribui tal experi&ecirc;ncia da "gera&ccedil;&atilde;o p&oacute;sfeminismo", segundo ela vivida praticamente por dez entre dez das mulheres de altos postos entrevistadas, como um duro efeito do feminismo da igualdade que ela combate: entende que, ao opor&#45;se a medidas diferenciadas para mulheres no mercado de trabalho, apostando que ainda mais lhes aprisionariam no lugar de m&atilde;es e respons&aacute;veis pelos filhos e pelas filhas, tal feminismo contribuiu para a continuidade da inexist&ecirc;ncia de pol&iacute;ticas de apoio &agrave; fam&iacute;lia e &agrave;s m&atilde;es trabalhadoras nos EUA e no Reino Unido. Sem discordar da l&oacute;gica capitalista, a autora critica a propaganda enganosa e o mercado sem regula&ccedil;&atilde;o &eacute;tica de m&eacute;todos que prometem a possibilidade de se terem filhos biol&oacute;gicos a qualquer tempo da vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na sua an&aacute;lise, defende a fam&iacute;lia e n&atilde;o considera outras configura&ccedil;&otilde;es familiares que as historicamente tradicionais, nem situa&ccedil;&otilde;es em que o casamento se revela realmente aprisionador, sobretudo para mulheres e m&atilde;es em condi&ccedil;&otilde;es pouco favor&aacute;veis. E &eacute; s&oacute; num dos cap&iacute;tulos finais que analisa momentos, ao longo da hist&oacute;ria, em que a maternidade foi, ao mesmo tempo que uma condi&ccedil;&atilde;o a partir da qual se atribuiu humanidade &agrave;s mulheres, tamb&eacute;m fonte indel&eacute;vel de sofrimento e morte. A autora aposta que a experi&ecirc;ncia da maternidade (e da paternidade) &eacute; humanizadora... Do meu ponto de vista, n&atilde;o parece que o seja necessariamente e sob quaisquer circunst&acirc;ncias... Poderia tamb&eacute;m, em determinadas condi&ccedil;&otilde;es, contribuir para a desestrutura&ccedil;&atilde;o e a desumaniza&ccedil;&atilde;o, e n&atilde;o o contr&aacute;rio, enquanto que a possibilidade de escolha em certas circunst&acirc;ncias pode ser essencial e estruturante, sobretudo por oportunizar papel assertivo na defini&ccedil;&atilde;o de rumos para a pr&oacute;pria vida. A afirma&ccedil;&atilde;o da autora me parece delicada, pois pode induzir &agrave; conclus&atilde;o simplista de que a n&atilde;o viv&ecirc;ncia da maternidade &eacute; algo desumano &#150; um passo na dire&ccedil;&atilde;o da estigmatiza&ccedil;&atilde;o e da &#91;ainda&#93; ca&ccedil;a &agrave;s bruxas, que ousam expressar outras possibilidades de ser &#91;e estar&#93; mulher que as postas por princ&iacute;pios que podem servir ao hist&oacute;rico movimento Tradi&ccedil;&atilde;o, Fam&iacute;lia e Propriedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o pensaria que o livro tivesse algo a acrescentar ao debate de g&ecirc;nero se n&atilde;o estivesse a fazer um balan&ccedil;o da minha trajet&oacute;ria. Isso mobilizou o acompanhamento de um racioc&iacute;nio noutra &eacute;poca intoler&aacute;vel. Mesmo n&atilde;o estando t&atilde;o no topo da carreira como as entrevistadas pela autora, me reconhe&ccedil;o nas suas vozes; e perscruto outras mulheres em avalia&ccedil;&atilde;o semelhante: nem avan&ccedil;amos tanto na carreira como projetamos, e por isso n&atilde;o tivemos acesso a outras coisas que tal avan&ccedil;o supostamente oportunizaria, nem tivemos filhos e filhas e/ou constitu&iacute;mos uma rela&ccedil;&atilde;o afetiva mais alentada &#150; valores historicamente postos com os quais somos incessantemente bombardeadas e temos que nos haver. E &eacute; comum ouvir garotas apostando que os avan&ccedil;os da ci&ecirc;ncia lhes garantir&atilde;o gerar filhos e filhas em algum lugar do futuro, quanto tiverem de fato alcan&ccedil;ado um patamar profissional desejado, talvez em parte idealizado. Possivelmente ter filhos n&atilde;o seja seu maior desejo e, por isso, se voltam para o que demanda maior investimento e assertividade no presente. Talvez tenham a certeza de poder reunir tudo isso adiante. O livro discute se essas s&atilde;o expectativas realistas e os sentimentos de muitas das mulheres que fizeram tal aposta; tamb&eacute;m argumenta a favor de pol&iacute;ticas &#150; sobretudo empresariais &#150; que favore&ccedil;am a concilia&ccedil;&atilde;o entre o que chama de vida pessoal e carreira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; relevante que as experi&ecirc;ncias alcan&ccedil;adas sejam consideradas no seu contexto e em todos os seus aspectos. Temos um leque indiscutivelmente mais amplo de possibilidades em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s gera&ccedil;&otilde;es anteriores, muito devido a conquistas das que nos antecederam. E a soci&oacute;loga brasileira <I>Heleieth Saffioti</I> ensina que <I>h&aacute; que se colocarem cunhas para ir consolidando conquistas hist&oacute;ricas</I>, sem deixar&#45;nos escorregar para o que queremos ultrapassar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sylvia Ann Hewlett n&atilde;o toma como elemento de an&aacute;lise, nem como componente do caldo cultural em que t&ecirc;m desfecho as hist&oacute;rias trazidas, o que podemos chamar de individualismo exacerbado forjado num contexto social de capitalismo agressivo; competitivo ao extremo, produz sem tr&eacute;guas novas demandas, determinando um jeito de (sobre)viver que torna dif&iacute;cil conciliar outros aspectos, quaisquer que sejam: constituir e manter grupo(s) de amigas e amigos; conhecer outras pessoas interessantes e interagir com elas; nutrir&#45;se de express&otilde;es art&iacute;sticas e culturais; alimentar a criatividade para al&eacute;m do trabalho imediato; participar de atividades de engajamento pol&iacute;tico; viajar &#150; coisas que, se colocadas na balan&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o a ter filhos, talvez redimensionem a absoluta import&acirc;ncia atribu&iacute;da a esta experi&ecirc;ncia em detrimento das demais. Podemos avaliar que n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel, individualmente, alcan&ccedil;ar toda a experi&ecirc;ncia humana, o que talvez n&atilde;o t&iacute;nhamos t&atilde;o claro e palp&aacute;vel na juventude. E &eacute; preciso marcar que a autora est&aacute; se referindo &agrave;s mulheres mais altamente remuneradas dos EUA, bem distantes da realidade da imensa maioria; e que as coisas que citei acima, e ainda que as consideremos essenciais, n&atilde;o s&atilde;o acess&iacute;veis &agrave; maioria. Talvez a imaginada estabilidade e aquelas alegrias poss&iacute;veis num contexto familiar sejam as mais amplamente "democr&aacute;ticas", e os problemas surgidos da&iacute; sejam aqueles que a maioria das mulheres &#150; e possivelmente tamb&eacute;m dos homens &#150; com as quais de alguma forma interagimos tamb&eacute;m experimentam. Mesmo diante da dor que a autora perscruta nas falas, no tom e no gestual de mulheres altamente bem&#45;sucedidas, solteiras ou divorciadas e sem filhos no alto de seus anos 40 ou 50 anos de idade, elas est&atilde;o a mostrar que h&aacute; outras trajet&oacute;rias poss&iacute;veis e faltas diferentes; e maneiras diversas de vivenci&aacute;&#45;las. Vale sopesar que a an&aacute;lise de Sylvia Ann Hewlett &eacute;, provavelmente, informada por sua expressa descren&ccedil;a na possibilidade de uma vida plena sem filhos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Hewlett mostra que homens podem e efetivamente tornam&#45;se pais at&eacute; bem mais tarde; que o avan&ccedil;o na carreira lhes amplia as oportunidades de encontrar uma mulher, ao contr&aacute;rio do que afirma vir ocorrendo entre as mulheres; que, enquanto elas buscam um homem pelo menos do mesmo n&iacute;vel, homens (estadunidenses) n&atilde;o buscam e nem lidam bem com uma companheira que tenha ascendido igual ou mais do que eles na carreira &#150; o que para eles poderia significar competi&ccedil;&atilde;o &#150;, e desejam mais <I>complementaridade, apoio e guarida</I> afetiva do que parceria. Nos seus achados de pesquisa, mulheres bem&#45;sucedidas profissionalmente tiveram filhos na faixa dos 20 anos ou n&atilde;o tiveram e precisam lidar com os significados disso, de modo geral, sem muita solidariedade em seu meio &#150; que tende a v&ecirc;&#45;las como ego&iacute;stas, competitivas, "sozinhas". N&atilde;o discute a naturaliza&ccedil;&atilde;o do cuidado com filhos e filhas como priorit&aacute;ria responsabilidade das mulheres; p&otilde;e em evid&ecirc;ncia embates entre argumentos pr&oacute;&#45;filhos e filhos&#45;free, e entende que ter filhos torna as pessoas mais afetuosas, esperan&ccedil;osas no futuro e mais propensas &agrave;s preocupa&ccedil;&otilde;es com o coletivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ser&aacute; que &eacute; realmente quase imposs&iacute;vel organizar e significar o viver al&eacute;m das fronteiras do modelo amplamente conhecido? Pode&#45;se, ao n&atilde;o ter filhos, liberar energias vitais, intelig&ecirc;ncia, criatividade e for&ccedil;a de trabalho para dedicar &agrave;s artes, &agrave; ci&ecirc;ncia, ao engajamento em projetos pol&iacute;ticos transformadores das profundas desigualdades sociais, &agrave; coletividade? E, por que n&atilde;o, &agrave; aventura? Seriam mesmo os filhos e as filhas (biol&oacute;gicos) garantia de desejo e de possibilidade de luta por um mundo melhor? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s dificuldades com as quais se encontram muitas mulheres quando se consideram prontas para ter filhos, talvez possamos ressignificar tal drama pessoal trazendo &agrave; cena o fato de que h&aacute; muitas crian&ccedil;as esperando para ter algu&eacute;m a quem chamar de m&atilde;e ou de pai, se nos dispusermos a ultrapassar no&ccedil;&otilde;es r&iacute;gidas de fam&iacute;lias e consanguinidade. Que felizmente vivemos tempos em que h&aacute; jurisprud&ecirc;ncia para ado&ccedil;&atilde;o de crian&ccedil;as por pessoas solteiras &#150; o que tende a ser mais favor&aacute;vel para mulheres &#150; e jurisprud&ecirc;ncia tamb&eacute;m para ado&ccedil;&atilde;o de crian&ccedil;as por fam&iacute;lias homoafetivas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A autora afirma que <I>h&aacute; um grande desn&iacute;vel entre realidade e sonho </I>para as mulheres p&oacute;sfeministas estadunidenses <I>de alta realiza&ccedil;&atilde;o.</I> Por certo n&atilde;o &eacute; s&oacute; para um grupo de pessoas que fizeram determinado trajeto que isso ocorre! "Ouvir" o que t&ecirc;m a dizer sobre sua experi&ecirc;ncia e sobre como a significam, sentem e vivenciam pode ser realmente importante, especialmente por constitu&iacute;rem&#45;se nas mulheres que provavelmente alcan&ccedil;aram os mais altos postos de poder e de remunera&ccedil;&atilde;o da hist&oacute;ria conhecida. Poder&iacute;amos analisar o recorte feito pela autora por outro &acirc;ngulo: o do fato de que tenham tido suas for&ccedil;as e vitalidade sugadas pelo mercado em que atuam. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tomar decis&otilde;es de vida com elementos hist&oacute;ricos da experi&ecirc;ncia das que as antecederam pode ser realmente relevante para as gera&ccedil;&otilde;es seguintes de mulheres, para que possam ouvir&#45;se em sua singularidade e fazer desde cedo <I>escolhas maduras,</I> o que a autora defende. Por&eacute;m, sem imparcialidade: nem tudo s&atilde;o flores na vida de mulheres casadas e m&atilde;es, sobretudo trabalhadoras, e &eacute; no combate de todas as formas de opress&atilde;o e limita&ccedil;&atilde;o que as feministas t&ecirc;m se lan&ccedil;ado. Refletir mais amplamente sobre o que isso significa pode oferecer elementos tamb&eacute;m para que se fa&ccedil;am op&ccedil;&otilde;es sobre como nos posicionarmos politicamente num mundo assim configurado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Indico a leitura de <I>Maternidade tardia</I>    por trazer &agrave; cena a voz de muitas mulheres, e tamb&eacute;m de alguns    homens, a respeito de um tema sobre o qual vale ouvir diferentes posi&ccedil;&otilde;es    e sopesar com arguto cuidado. Mas convido a faz&ecirc;&#45;lo ampliando as cartografias    das configura&ccedil;&otilde;es familiares e localizando o tema no tempo e no    espa&ccedil;o. </font></p>      ]]></body>
</article>
