<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782008000300009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782008000300009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A primeira encruzilhada da democracia brasileira: os casos de Rui Barbosa e de Joaquim Nabuco]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Brazilian democracy at its first crossroads: the cases of Rui Barbosa and Joaquim Nabuco]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le premier conflit de la démocratie brésilienne: le cas de Rui Barbosa et de Joaquim Nabuco]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lynch]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christian Edward Cyril]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal Fluminense  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>16</volume>
<fpage>113</fpage>
<lpage>125</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782008000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782008000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782008000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O advento do discurso liberal-democrático no Brasil ocorreu no momento em que as forças oligárquicas reuniram elementos para contestar a preeminência da Coroa sobre as estruturas políticas imperiais. A promoção da abolição da escravatura pela Coroa, contudo, gerou um curto-circuito na forma como, até então, liberalismo e democracia vinham sendo articulados. Nesse sentido, o contraste entre as posturas de Rui Barbosa e de Joaquim Nabuco é exemplar. A partir de uma perspectiva universalista normativa, Rui Barbosa seguiu a cartilha doutrinária liberal, correndo o risco de entregar o poder às oligarquias, ao passo que, por meio de uma análise sociológica, Nabuco preconizou o "despotismo esclarecido" da Coroa, capaz, segundo ele, de quebrar o poder oligárquico e implementar as necessárias reformas sociais. No presente artigo, a partir do recurso direto à documentação primária, analisa-se tal debate, não tanto para esmiuçar as diferenças entre os dois políticos, considerados em suas personalidades individuais, mas para ilustrar uma questão mais ampla, que remonta ao percurso da construção da democracia brasileira. A comparação entre os discursos de Rui Barbosa e Joaquim Nabuco ilustra o dilema entre priorizar reformas políticas e priorizar reformas sociais, em um contexto em que elas pareciam claramente excludentes. O debate ajuda ainda a compreender os impasses da trajetória democrática no Brasil, premida entre o liberalismo oligárquico e a ampliação autoritária do espaço público.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The advent of liberal-democratic discourse in Brazil occurred at the moment in which oligarchic forces brought together elements able to contest the Crown´s preeminence over imperial political structures. However, the crown's position on the abolition of slavery generated a short circuit in the way in which, until this moment, liberalism and democracy had been articulated. In this regard, the contrast between Rui Barbosa and Joaquim Nabuco´s positions is exemplary. Through a normative universalist position, Rui Barbosa followed liberal doctrine, running the risk of handing power over to the oligarchies, whereas Nabuco, through sociological analysis, advocated the Crown´s "illustrated despotism" which he believed would be capable of breaking up oligarchic power and implementing necessary social reforms. Our article, through direct recourse to primary sources of documentation, analyzes this debate. Its purposes are not primarily to produce a detailed discussion of the differences between the two politicians through consideration of their individual personalities but to illustrate a broader issue that deals with the trajectory of building democracy in Brazil. Comparison of the discourse of both politicians illustrates the dilemma of placing priority on political or social reform within a context in which the two seem to be clearly mutually exclusive. Furthermore, the debate enables us to understand the impasses that emerge in the trajectory of democracy in Brazil, squeezed between oligarchic liberalism and an authoritarian broadening of public space.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L'avènement du discours libéro-démocratique au Brésil a eu lieu au moment où les forces oligarchiques réunissent assez d'éléments pour contester la prépondérance de la Couronne sur les structures politiques impériales. Cependant la promotion de l'abolition de l'esclavage par la Couronne a provoqué un court-circuit dans la manière dont le libéralisme et la démocratie étaient articulés. Dans ce sens, le contraste entre la conduite de Rui Barbosa et de Joaquim Nabuco sont remarquables. A partir d'une perspective universaliste normative, Rui Barbosa a suivi le manuel doctrinaire libéral au risque de rendre le pouvoir aux oligarchies, tandis que, suivant une analyse sociologique, Nabuco a prôné le « despotisme éclairé » de la Couronne, capable, selon lui, de briser le pouvoir oligarchique et mettre en oeuvre les réformes sociales nécessaires. Dans cet article, qui se sert directement de la documentation primaire, on analyse ce débat, moins pour explorer les différences entre les deux politiciens, considérés comme personnalités individuelles, que pour illustrer une question plus importante, qui remonte au parcours de construction de la démocratie brésilienne. La comparaison entre les discours de Rui Barbosa et Joaquim Nabuco illustre le dilemme entre rendre prioritaire des réformes politiques et rendre prioritaire des réformes sociales, dans un contexte dans lequel elles semblaient nettement s'opposer. Le débat aide à saisir les difficultés de la trajectoire démocratique au Brésil, coincée entre le libéralisme oligarchique et l'élargissement autoritaire de l'espace public.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[democracia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[liberalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[modernização]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Rui Barbosa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Joaquim Nabuco]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[reformas políticas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[reformas sociais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[liberalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[modernization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Rui Barbosa]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Joaquim Nabuco]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[political reforms]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social reforms]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[démocratie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[libéralisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[modernisation]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Rui Barbosa]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[João Nabuco]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[réformes politiques]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[réformes sociales]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>A primeira encruzilhada da democracia brasileira:    os casos de Rui Barbosa e de Joaquim Nabuco</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Brazilian democracy at its first crossroads:    the cases of Rui Barbosa and Joaquim Nabuco</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Le premier conflit de la d&eacute;mocratie    br&eacute;silienne: le cas de Rui Barbosa et de Joaquim Nabuco</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Christian Edward Cyril Lynch</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O advento do discurso liberal&#45;democr&aacute;tico    no Brasil ocorreu no momento em que as for&ccedil;as olig&aacute;rquicas reuniram    elementos para contestar a preemin&ecirc;ncia da Coroa sobre as estruturas pol&iacute;ticas    imperiais. A promo&ccedil;&atilde;o da aboli&ccedil;&atilde;o da escravatura    pela Coroa, contudo, gerou um curto&#45;circuito na forma como, at&eacute; ent&atilde;o,    liberalismo e democracia vinham sendo articulados. Nesse sentido, o contraste    entre as posturas de Rui Barbosa e de Joaquim Nabuco &eacute; exemplar. A partir    de uma perspectiva universalista normativa, Rui Barbosa seguiu a cartilha doutrin&aacute;ria    liberal, correndo o risco de entregar o poder &agrave;s oligarquias, ao passo    que, por meio de uma an&aacute;lise sociol&oacute;gica, Nabuco preconizou o    "despotismo esclarecido" da Coroa, capaz, segundo ele, de quebrar    o poder olig&aacute;rquico e implementar as necess&aacute;rias reformas sociais.    No presente artigo, a partir do recurso direto &agrave; documenta&ccedil;&atilde;o    prim&aacute;ria, analisa&#45;se tal debate, n&atilde;o tanto para esmiu&ccedil;ar    as diferen&ccedil;as entre os dois pol&iacute;ticos, considerados em suas personalidades    individuais, mas para ilustrar uma quest&atilde;o mais ampla, que remonta ao    percurso da constru&ccedil;&atilde;o da democracia brasileira. A compara&ccedil;&atilde;o    entre os discursos de Rui Barbosa e Joaquim Nabuco ilustra o dilema entre priorizar    reformas <i>pol&iacute;ticas</i> e priorizar reformas sociais, em um contexto    em que elas pareciam claramente excludentes. O debate ajuda ainda a compreender    os impasses da trajet&oacute;ria democr&aacute;tica no Brasil, premida entre    o liberalismo olig&aacute;rquico e a amplia&ccedil;&atilde;o autorit&aacute;ria    do espa&ccedil;o p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave:</b> democracia; liberalismo;    moderniza&ccedil;&atilde;o; Rui Barbosa; Joaquim Nabuco; reformas pol&iacute;ticas;    reformas sociais. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The advent of liberal&#45;democratic discourse in    Brazil occurred at the moment in which oligarchic forces brought together elements    able to contest the Crown&acute;s preeminence over imperial political structures.    However, the crown's position on the abolition of slavery generated a    short circuit in the way in which, until this moment, liberalism and democracy    had been articulated. In this regard, the contrast between Rui Barbosa and Joaquim    Nabuco&acute;s positions is exemplary. Through a normative universalist position,    Rui Barbosa followed liberal doctrine, running the risk of handing power over    to the oligarchies, whereas Nabuco, through sociological analysis, advocated    the Crown&acute;s "illustrated despotism" which he believed would    be capable of breaking up oligarchic power and implementing necessary social    reforms. Our article, through direct recourse to primary sources of documentation,    analyzes this debate. Its purposes are not primarily to produce a detailed discussion    of the differences between the two politicians through consideration of their    individual personalities but to illustrate a broader issue that deals with the    trajectory of building democracy in Brazil. Comparison of the discourse of both    politicians illustrates the dilemma of placing priority on political or social    reform within a context in which the two seem to be clearly mutually exclusive.    Furthermore, the debate enables us to understand the impasses that emerge in    the trajectory of democracy in Brazil, squeezed between oligarchic liberalism    and an authoritarian broadening of public space.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> <b>Keywords:</b> democracy; liberalism; modernization;    Rui Barbosa; Joaquim Nabuco; political reforms; social reforms.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">L'av&egrave;nement du discours lib&eacute;ro&#45;d&eacute;mocratique    au Br&eacute;sil a eu lieu au moment o&ugrave; les forces oligarchiques r&eacute;unissent    assez d'&eacute;l&eacute;ments pour contester la pr&eacute;pond&eacute;rance    de la Couronne sur les structures politiques imp&eacute;riales. Cependant la    promotion de l'abolition de l'esclavage par la Couronne a provoqu&eacute;    un court&#45;circuit dans la mani&egrave;re dont le lib&eacute;ralisme et la d&eacute;mocratie    &eacute;taient articul&eacute;s. Dans ce sens, le contraste entre la conduite    de Rui Barbosa et de Joaquim Nabuco sont remarquables. A partir d'une    perspective universaliste normative, Rui Barbosa a suivi le manuel doctrinaire    lib&eacute;ral au risque de rendre le pouvoir aux oligarchies, tandis que, suivant    une analyse sociologique, Nabuco a pr&ocirc;n&eacute; le &laquo; despotisme    &eacute;clair&eacute; &raquo; de la Couronne, capable, selon lui, de briser    le pouvoir oligarchique et mettre en oeuvre les r&eacute;formes sociales n&eacute;cessaires.    Dans cet article, qui se sert directement de la documentation primaire, on analyse    ce d&eacute;bat, moins pour explorer les diff&eacute;rences entre les deux politiciens,    consid&eacute;r&eacute;s comme personnalit&eacute;s individuelles, que pour    illustrer une question plus importante, qui remonte au parcours de construction    de la d&eacute;mocratie br&eacute;silienne. La comparaison entre les discours    de Rui Barbosa et Joaquim Nabuco illustre le dilemme entre rendre prioritaire    des r&eacute;formes politiques et rendre prioritaire des r&eacute;formes sociales,    dans un contexte dans lequel elles semblaient nettement s'opposer. Le    d&eacute;bat aide &agrave; saisir les difficult&eacute;s de la trajectoire d&eacute;mocratique    au Br&eacute;sil, coinc&eacute;e entre le lib&eacute;ralisme oligarchique et    l'&eacute;largissement autoritaire de l'espace public.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> <b>Mots&#45;cl&eacute;s:</b> d&eacute;mocratie;    lib&eacute;ralisme; modernisation; Rui Barbosa; Jo&atilde;o Nabuco; r&eacute;formes    politiques; r&eacute;formes sociales.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo do artigo &eacute; o de chamar a aten&ccedil;&atilde;o    para a diversidade dos discursos de <I>moderniza&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica</I>    que legitimaram as campanhas pol&iacute;ticas das duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas    da monarquia brasileira &#150; as da elei&ccedil;&atilde;o direta, da aboli&ccedil;&atilde;o    da escravatura, do federalismo e da rep&uacute;blica. Debru&ccedil;o&#45;me especificamente    sobre os mais destacados liberais do per&iacute;odo &#150; Rui Barbosa (1849&#45;1923)    e Joaquim Nabuco (1849&#45;1910) &#150; com o fito de examinar por qu&ecirc;, formados    na mesma f&ocirc;rma angl&oacute;fila e pertencendo &agrave; mesma gera&ccedil;&atilde;o    e ao mesmo grupo do Partido Liberal, ambos atritaram&#45;se ou divergiram durante    aquelas campanhas e romperam por dez anos. Rui Barbosa era o defensor por excel&ecirc;ncia    da moderniza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica: para ele, as reformas pol&iacute;ticas    eram um imperativo civilizador e, como tal, elas deveriam ser impostas de cima    para baixo, com ou sem a monarquia. Joaquim Nabuco, ao contr&aacute;rio, entendia    que as reformas pol&iacute;ticas teriam pouco ou nenhum alcance enquanto a maioria    da popula&ccedil;&atilde;o continuasse exclu&iacute;da da vida c&iacute;vica    pela depend&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o a senhores e patr&otilde;es.    Do contr&aacute;rio, n&atilde;o haveria opini&atilde;o p&uacute;blica capaz    de conferir subst&acirc;ncia &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas,    que acabariam por esgar&ccedil;ar o abismo entre elas e o pa&iacute;s real.    Da&iacute; porque Nabuco priorizou reformas que alterassem a estrutura fundi&aacute;ria    nacional, a fim de criar uma classe de trabalhadores educados e pequenos propriet&aacute;rios.    A realiza&ccedil;&atilde;o dessas reformas dependia, entretanto, da preserva&ccedil;&atilde;o    das estruturas pol&iacute;ticas mon&aacute;rquicas, atacadas por Rui Barbosa    e pelos republicanos como autorit&aacute;rias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que interessa aqui n&atilde;o &eacute; tanto    voltar a esmiu&ccedil;ar as diferen&ccedil;as entre os dois pol&iacute;ticos,    considerados em suas personalidades individuais &#150; o que j&aacute; foi    feito por autores como Luiz Viana Filho (1949) e Levi Carneiro (1954) &#150;,    mas faz&ecirc;&#45;lo de uma maneira que ilustre uma quest&atilde;o mais ampla,    que remonta ao percurso da constru&ccedil;&atilde;o da democracia brasileira,    e isso a partir do recurso direto &agrave; documenta&ccedil;&atilde;o prim&aacute;ria.    A compara&ccedil;&atilde;o entre os discursos de Rui Barbosa e Nabuco ilustra    o dilema entre priorizar reformas pol&iacute;ticas ou reformas sociais, num    contexto em que elas pareciam claramente excludentes. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>II. O QUADRO IDEOL&Oacute;GICO DO II REINADO    E O LIBERALISMO RADICAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O modelo institucional do II Reinado era o do    governo parlamentar brit&acirc;nico, mas filtrado pelos te&oacute;ricos franceses    e pela pr&aacute;tica pol&iacute;tica da "Monarquia de Julho", caracterizados    pelo unitarismo, pela justi&ccedil;a administrativa e por um sistema parlamentar    que, com todas as suas limita&ccedil;&otilde;es, permitia uma altern&acirc;ncia    razo&aacute;vel dos partidos no poder. Sua adapta&ccedil;&atilde;o ao Brasil,    no final da d&eacute;cada de 1830, originou o <I>modelo pol&iacute;tico saquarema</I>,    isto &eacute;, um governo parlamentar e centralizador tutelado pela Coroa. Os    senadores e fundadores do Partido Conservador, Bernardo Pereira de Vasconcelos    (1795&#45;1850) e Paulino Jos&eacute; Soares de Souza, o Visconde do Uruguai (1807&#45;1866),    que haviam sido os principais art&iacute;fices e defensores do modelo, justificavam&#45;no    por meio de dois argumentos b&aacute;sicos. O primeiro era o da necess&aacute;ria    preemin&ecirc;ncia do Imperador sobre o Parlamento, na medida em que a monarquia    constitucional havia sido aclamada diretamente pelo povo antes da reuni&atilde;o    da Constituinte; por isso mesmo, era o Imperador, e n&atilde;o a representa&ccedil;&atilde;o    parlamentar, o defensor perp&eacute;tuo do Brasil. Era um argumento, portanto,    de contornos bonapartistas (cf. LYNCH, 2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo motivo residia na invertebra&ccedil;&atilde;o    da sociedade nacional, cujo atraso intelectual e pobreza refletiam&#45;se na vacuidade    da vida pol&iacute;tica e no individualismo de seus pol&iacute;ticos. A aus&ecirc;ncia    de uma opini&atilde;o p&uacute;blica consistente tornava impratic&aacute;vel    um governo parlamentar &agrave; inglesa, isto &eacute;, estruturado de baixo    para cima, a partir de elei&ccedil;&otilde;es honestas. Da&iacute; que, na falta    de uma base eleitoral em que o sistema pudesse apoiar&#45;se, ele s&oacute; pudesse    organizar&#45;se de cima para baixo, isto &eacute;, a partir da legitimidade democr&aacute;tica    de que a monarquia heredit&aacute;ria havia sido investida. Os saquaremas pensavam    que seria, dessa forma, poss&iacute;vel ao governo organizar a pol&iacute;tica    para impor o interesse p&uacute;blico sobre o particularismo e submeter os potentados    rurais, criando a ordem e difundindo, a partir da Corte, a civiliza&ccedil;&atilde;o    pelas prov&iacute;ncias (MATTOS, 1994, p. 153). A prerrogativa da Coroa na escolha    de senadores e conselheiros de Estado vital&iacute;cios ajudava, inclusive,    a forjar um quadro pol&iacute;tico e burocr&aacute;tico aut&ocirc;nomo, imune    &agrave;s fraudes que marcavam as elei&ccedil;&otilde;es para deputados; e eram    naqueles, portanto, que a administra&ccedil;&atilde;o tinha de fiar&#45;se. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, o modelo saquarema come&ccedil;ou    a ser seriamente contestado a partir de 1867&#45;75, quando a segunda reforma eleitoral    inglesa e a consolida&ccedil;&atilde;o da rep&uacute;blica francesa apontaram    inequivocamente para a democratiza&ccedil;&atilde;o dos direitos pol&iacute;ticos    na Europa ocidental, e as teorias do <I>governo misto</I> e do <I>governo parlamentar</I>,    definidas pelos te&oacute;ricos da "Monarquia de Julho", foram substitu&iacute;das    pelas da <I>democracia</I> e do <I>parlamentarismo</I>. Refer&ecirc;ncia a todas    as monarquias constitucionais, n&atilde;o restava agora mais d&uacute;vidas    de que, ao contr&aacute;rio do que sustentavam at&eacute; ent&atilde;o os te&oacute;ricos    do governo misto, vigia na Inglaterra um parlamentarismo democr&aacute;tico,    que fizera da c&acirc;mara eletiva o &uacute;nico &oacute;rg&atilde;o legitimado    para formar e demitir governos, devendo a Coroa apenas <I>reinar e n&atilde;o    governar</I>. O jornalista e arauto do parlamentarismo ingl&ecirc;s, Walter    Bagehot (1826&#45;1877), explicava, em sua obra <I>A constitui&ccedil;&atilde;o    brit&acirc;nica</I>, que dali por diante a Coroa e a C&acirc;mara dos Lordes    deveriam ser vistas apenas como as <I>partes dignificadas</I> da Constitui&ccedil;&atilde;o    inglesa, fachada solene e aparatosa do governo mon&aacute;rquico, por detr&aacute;s    da qual escondiam&#45;se suas <I>partes eficientes</I> &#150; C&acirc;mara dos    Comuns eletiva, gabinete respons&aacute;vel, Primeiro&#45;Ministro executivo. Eram    estes os &oacute;rg&atilde;os modernos e democr&aacute;ticos que se encarregavam    de governar o pa&iacute;s por tr&aacute;s da decorativa fachada hist&oacute;rica    (BAGEHOT, 2003, p. 208).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse momento coincidiu ainda, no Brasil, com    a grita das oligarquias provinciais contra a press&atilde;o exercida &#150;    a t&iacute;tulo de <I>civilizar os sert&otilde;es </I>(COSER, 2005, p. 239)    &#150; pelo governo nacional e a favor de uma maior autonomia pol&iacute;tica    e administrativa, de que foi ve&iacute;culo por excel&ecirc;ncia a obra do Deputado    liberal alagoano Aureliano Tavares Bastos (1839&#45;1875), autor de <I>Os Males    do Presente e as Esperan&ccedil;as do Futuro</I>, das <I>Cartas do Solit&aacute;rio</I>    e de <I>A Prov&iacute;ncia</I>. Da&iacute; a campanha de reformas promovida    pelos liberais, que inclu&iacute;a a elei&ccedil;&atilde;o direta, a descentraliza&ccedil;&atilde;o,    a autonomia do Judici&aacute;rio, a extin&ccedil;&atilde;o do contencioso administrativo,    a temporariedade do Senado, a neutraliza&ccedil;&atilde;o do poder Moderador    e, de forma mais vaga, a aboli&ccedil;&atilde;o da escravatura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse quadro de contesta&ccedil;&atilde;o da    centraliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e do ascendente da Coroa sobre o    Parlamento, a ala esquerda do Partido Liberal brasileiro adotou uma forma ainda    mais exaltada de liberalismo &#150; a do <I>radicalismo</I> que, combinando    pureza de princ&iacute;pios e pragmatismo estrat&eacute;gico, exprimia&#45;se numa    linguagem idealista e desabusada. Ao exemplo de seus hom&oacute;logos franceses    &#150; principalmente Jules Simon (1814&#45;1896), seu principal doutrinador &#150;,    os radicais acreditavam representar uma consci&ecirc;ncia p&uacute;blica democr&aacute;tica    gerada pelo conhecimento cient&iacute;fico da filosofia da hist&oacute;ria e    propunham, por isso, romper as f&oacute;rmulas de transig&ecirc;ncia que caracterizavam,    at&eacute; ent&atilde;o, a pol&iacute;tica liberal. Para al&eacute;m dos meramente    liberais, os radicais pregavam a separa&ccedil;&atilde;o entre Igreja e Estado,    a democratiza&ccedil;&atilde;o do sufr&aacute;gio, a instru&ccedil;&atilde;o    p&uacute;blica universal &#150; medidas necess&aacute;rias a uma sociedade    moderna e, como tal, autenticamente liberal (SIMON, 1868, p. 4).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O liberalismo radical era a linguagem de Rui    Barbosa e de Joaquim Nabuco, eleitos deputados gerais, em 1878, aos 29 anos    de idade, pela Bahia e por Pernambuco, respectivamente. Embora tivessem v&iacute;nculos    com a aristocracia rural de suas prov&iacute;ncias, os radicais preferiam tentar    apoiar&#45;se nos setores altos e m&eacute;dios das cidades, onde viam uma promessa    de modernidade e opini&atilde;o p&uacute;blica. Preocupados com o atraso do    Brasil, eles acreditavam que pela maior mobiliza&ccedil;&atilde;o da opini&atilde;o    p&uacute;blica seria poss&iacute;vel acelerar o tempo hist&oacute;rico, devendo    a pol&iacute;tica transcender as arenas parlamentares por meio de confer&ecirc;ncias    e com&iacute;cios. Rui Barbosa explicava: "Toda reforma &eacute; a prepara&ccedil;&atilde;o    de uma reforma superior; todo progresso, a determinante de um progresso futuro"    (BRASIL. C&Acirc;MARA DOS DEPUTADOS, <I>Anais da C&acirc;mara dos Deputados</I>,    21.jun.1880). Entretanto, os liberais urbanos comprometiam&#45;se a lutar dentro    da lei. Em vez de uma for&ccedil;a de subvers&atilde;o, seu radicalismo era    assim "um elemento de ordem, um princ&iacute;pio de paz, um ponto permanente    de apoio ao g&ecirc;nio do progresso moderado contra os empux&otilde;es opostos    da rea&ccedil;&atilde;o retr&oacute;grada e das exalta&ccedil;&otilde;es revolucion&aacute;rias    &#91;...&#93;, equilibrando o desenvolvimento do Estado entre essas exagera&ccedil;&otilde;es    extremas" (BARBOSA, 1950, p. 4).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Constituindo&#45;se no primeiro segmento pol&iacute;tico    brasileiro a apresentar identidade sociol&oacute;gica com aqueles que portavam    valores liberal&#45;democr&aacute;ticos na Europa, eles buscaram refor&ccedil;ar    o peso do eleitorado das cidades por meio da atua&ccedil;&atilde;o doutrin&aacute;ria    pela imprensa e da funda&ccedil;&atilde;o de associa&ccedil;&otilde;es civis,    como a Confedera&ccedil;&atilde;o Abolicionista e a Sociedade Central de Imigra&ccedil;&atilde;o.    Do ponto de vista da reorganiza&ccedil;&atilde;o do Estado, conforme o parlamentarismo    democr&aacute;tico de Bagehot, os radicais n&atilde;o tinham medo de mexer na    Constitui&ccedil;&atilde;o de 1824 a fim de <I>colocar o Brasil &agrave; altura    do s&eacute;culo</I>. Como dizia Rui Barbosa, a Carta n&atilde;o era "um    Talmude, onde o texto, materialmente obedecido, exer&ccedil;a a menos inteligente    e a mais servilizadora das tiranias" (<I>idem</I>, p. 95). O jovem Nabuco    n&atilde;o destoaria: "A nossa Constitui&ccedil;&atilde;o &eacute; um grande    maquinismo liberal, e um mecanismo servido de todos os &oacute;rg&atilde;os    de locomo&ccedil;&atilde;o e de progresso, &eacute; um organismo vivo que caminha    e adapta&#45;se &agrave;s fun&ccedil;&otilde;es diversas que em cada &eacute;poca    t&ecirc;m necessariamente que produzir" (NABUCO, 1983, p. 98).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista da doutrina social, os liberais    urbanos absorviam em diferentes graus o impacto do <I>novo liberalismo</I> brit&acirc;nico,    teorizado por Thomas Hill Green (1836&#45;1882) e capitaneado pelo Primeiro&#45;Ministro    William Gladstone (1809&#45;1898), chefe dos liberais ingleses. Para enfrentar os    desafios da democratiza&ccedil;&atilde;o, o maior do quais era a insatisfa&ccedil;&atilde;o    do operariado com a desigualdade social e sua atra&ccedil;&atilde;o quase irresist&iacute;vel    pelo socialismo, o <I>novo liberalismo</I> adotava uma concep&ccedil;&atilde;o    mais positiva do Estado, admitindo a limita&ccedil;&atilde;o do direito de propriedade    e de livre contrata&ccedil;&atilde;o em favor do interesse daqueles que, com    seus sal&aacute;rios, n&atilde;o tinham acesso aos confortos necess&aacute;rios    a um padr&atilde;o de vida razo&aacute;vel. N&atilde;o por acaso, o novo liberalismo    passou a bater no dom&iacute;nio da antiga aristocracia de sangue e a recorrer    cada vez mais &agrave; no&ccedil;&atilde;o de p&aacute;tria, deixando &agrave;    sombra o antigo universalismo, a fim de justificar uma maior preocupa&ccedil;&atilde;o    com a igualdade material. Cabia, pois, ao Estado remover os obst&aacute;culos    ao desenvolvimento humano para permitir a um n&uacute;mero crescente de indiv&iacute;duos    o gozo das garantias liberais, o que passava necessariamente pela forma&ccedil;&atilde;o    de uma sociedade de pequenos propriet&aacute;rios (LASKI, 1973, p. 174). No    Brasil, foi a emancipa&ccedil;&atilde;o dos escravos que passou a ser vista    pela maioria dos liberais urbanos como a reforma social por excel&ecirc;ncia.    Os mais exaltados dentre eles eram ainda atra&iacute;dos pelo exemplo da reforma    fundi&aacute;ria promovida por Gladstone, na Irlanda, territ&oacute;rio at&eacute;    ent&atilde;o dividido em enormes latif&uacute;ndios, cujos donos viviam em Londres    &agrave; custa do trabalho de lavradores desprovidos de qualquer prote&ccedil;&atilde;o    &#150; situa&ccedil;&atilde;o que parecia, a esses liberais, assustadoramente    semelhante &agrave; do Brasil (CARVALHO, 1998, p. 180).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"> Contextualizado o quadro ideol&oacute;gico    em que Rui Barbosa e Nabuco fizeram sua educa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica,    passo a examinar agora seus comportamentos durante as quatro grandes campanhas    democr&aacute;ticas que tiveram lugar durante a d&eacute;cada de 1880: a reforma    eleitoral, a aboli&ccedil;&atilde;o da escravatura, a federaliza&ccedil;&atilde;o    das prov&iacute;ncias e a rep&uacute;blica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>III. A REFORMA ELEITORAL: LIBERALISMO ILUSTRADO    E DEMOCRACIA ILETRADA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A primeira campanha foi a da reforma eleitoral.    Para os liberais, era a introdu&ccedil;&atilde;o da elei&ccedil;&atilde;o direta    que regeneraria o sistema representativo brasileiro. Acabando com as fraudes    eleitorais, a reforma fortaleceria a depend&ecirc;ncia do governo em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave; C&acirc;mara dos Deputados, acabaria com as interven&ccedil;&otilde;es    do gabinete nas elei&ccedil;&otilde;es e com a necessidade de a Coroa periodicamente    alternar os partidos no poder. Numa palavra, a reforma eleitoral renovaria o    sistema pol&iacute;tico, permitindo a pr&aacute;tica do parlamentarismo &agrave;    inglesa no Brasil. Pelo fato de que ela implicaria, por&eacute;m, na redu&ccedil;&atilde;o    do enorme eleitorado, de predom&iacute;nio rural, que formalmente votava no    pa&iacute;s, a reforma passou a ser reivindicada pela lavoura, na d&eacute;cada    de 1870, como um meio de organizar e consolidar sua influ&ecirc;ncia eleitoral    por meio de um <I>parlamentarismo aristocr&aacute;tico</I>, que em seu benef&iacute;cio    eliminasse a autonomia do Estado e evitasse a imposi&ccedil;&atilde;o de novas    leis abolicionistas, como ocorrera por ocasi&atilde;o da Lei do Ventre Livre.    Privando os analfabetos do voto e excluindo os pobres restantes por meio da    eleva&ccedil;&atilde;o do censo pecuni&aacute;rio, os fazendeiros poderiam melhor    coagi&#45;los aos rigores do trabalho rural &#150; sob pena de expuls&aacute;&#45;los    da terra: "A elei&ccedil;&atilde;o direta, com censo alto", explicava    um deles, "desobrigar&aacute; o lavrador de manter em suas terras vadios    ou parasitas, que entendem&#45;se com direito de ser sustentados em troca do voto    que v&atilde;o dar; e esses se tornar&atilde;o trabalhadores" (FUNDA&Ccedil;&Atilde;O    CASA DE RUI BARBOSA, 1988 &#91;1878&#93;, p. 52).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A crise de legitimidade do modelo pol&iacute;tico    saquarema e a press&atilde;o da aristocracia rural tornaram a reforma eleitoral    uma aspira&ccedil;&atilde;o dos setores agr&aacute;rios dos dois partidos, obrigando    o Imperador Dom Pedro II (1825&#45;1891) a despachar os conservadores e a chamar    os liberais, em 1878, depois de dez anos de oposi&ccedil;&atilde;o destes. Sintomaticamente,    o primeiro gesto pol&iacute;tico do novo Primeiro&#45;Ministro, o Visconde de Sinimbu    (1810&#45;1906), foi a convoca&ccedil;&atilde;o de um congresso agr&iacute;cola    no Rio de Janeiro, composto de representantes de toda a lavoura do sudeste,    diante dos quais comprometeu&#45;se a governar de acordo com suas reivindica&ccedil;&otilde;es.    Matavam&#45;se, assim, dois coelhos numa &uacute;nica cajadada: excluindo das urnas    "a esc&oacute;ria do povo" (<I>idem</I>, p. 48), "a massa ignorante    que tem concorrido para falsear a representa&ccedil;&atilde;o nacional"    (<I>idem</I>, p. 196), "a liberdade pol&iacute;tica" seria restaurada,    consolidando&#45;se o governo do pa&iacute;s nas m&atilde;os da aristocracia rural;    ao passo que, destitu&iacute;dos do trunfo que lhes permitia barganhar, os pobres    se veriam obrigados a trabalhar na lavoura, sob pena de serem expulsos da terra    (<I>idem</I>, p. 32). Em outras palavras, o discurso democr&aacute;tico, que    na Europa justificava a reforma eleitoral a partir da necessidade de amplia&ccedil;&atilde;o    da esfera p&uacute;blica, prestava&#45;se no Brasil para legitimar a elimina&ccedil;&atilde;o    da autonomia do Estado, em benef&iacute;cio exclusivo da grande propriedade    rural, que faria dele um instrumento de classe; ou seja, o discurso democr&aacute;tico    era empregado aqui, pela lavoura escravocrata, para aristocratizar o sistema    pol&iacute;tico (cf. LYNCH, 2007a).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por isso mesmo, quando o governo apresentou seu    projeto, deputados liberais como Jos&eacute; Bonif&aacute;cio, o Mo&ccedil;o    (1827&#45;1886) e Joaquim Nabuco deram&#45;se conta de que, sob as vestes do discurso    parlamentarista, a inten&ccedil;&atilde;o era a de oligarquizar o sistema pol&iacute;tico    para obstRui Barbosar o movimento abolicionista. Eles romperam ent&atilde;o    com o gabinete Sinimbu e o acusaram de trair os ideais democr&aacute;ticos,    por querer, segundo Nabuco, "n&atilde;o alargar o voto, n&atilde;o reformar    a Constitui&ccedil;&atilde;o no sentido liberal, mas no sentido reacion&aacute;rio,    tirando dos seus alicerces a primeira pedra das nossas liberdades. E para qu&ecirc;?    Para constituir&#45;se uma aristocracia!" (NABUCO, 1983, p. 108); "Ao    passo que em todo o mundo civilizado a democracia celebra as suas festas populares    pelo alargamento do voto, que tende a tornar&#45;se universal", protestava    Jos&eacute; Bonif&aacute;cio, "queremos celebrar as nossas, condenando    ao ilotismo pol&iacute;tico a m&aacute;xima parte da popula&ccedil;&atilde;o    de um pa&iacute;s livre" (ANDRADA E SILVA, 1978, p. 68). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, Rui Barbosa era favor&aacute;vel    ao projeto, alegando ser preciso dar "margem ao patriotismo, &agrave; <I>ilustra&ccedil;&atilde;o</I>,    &agrave; independ&ecirc;ncia, &agrave; <I>fortuna</I>, &agrave; experi&ecirc;ncia"    (Rui Barbosa <I>apud</I> PORTO, 2002, p. 100). Como l&iacute;der do governo,    ele escreveu um discurso de 120 p&aacute;ginas para convencer a oposi&ccedil;&atilde;o    de que o novo censo pecuni&aacute;rio excluiria apenas os indigentes e os mendigos,    e que a elimina&ccedil;&atilde;o dos analfabetos era um imperativo do sistema    representativo, que precisava deixar de ser uma "democracia selvagem"    para se tornar uma "democracia racional". E conclu&iacute;a: "A    soberania da consci&ecirc;ncia, a soberania do discernimento (que outra n&atilde;o    &eacute; a do projeto), vale, seja como for, um pouco mais que a soberania analfabeta,    a soberania n&eacute;scia do inconsciente" (BRASIL. C&Acirc;MARA DOS DEPUTADOS,    10.jul.1879). Nabuco voltou &agrave; tribuna para sustentar que n&atilde;o podia    ser democr&aacute;tico um projeto que reduzia o eleitorado em vez de alarg&aacute;&#45;lo,    o que levou Rui Barbosa a contestar "o irrefletido liberalismo dos nossos    antagonistas" e a defender novamente o governo, sob a alega&ccedil;&atilde;o    de que a redu&ccedil;&atilde;o do eleitorado seria compensada pela melhoria    da qualidade do voto (BARBOSA, 1952, p. 116).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conforme previa Nabuco, a nova lei &#150; que    quase se chamou&#45;se <I>Lei Rui Barbosa</I> &#150; reduziu o eleitorado em dez    vezes e consolidou o sistema pol&iacute;tico nas m&atilde;os da lavoura, substituindo    o antigo modelo pol&iacute;tico saquarema por um parlamentarismo aristocr&aacute;tico.    Redator da nova lei, Rui Barbosa foi reeleito Deputado; todavia, j&aacute; engajado    na luta contra a escravid&atilde;o, Nabuco n&atilde;o teve a mesma sorte. N&atilde;o    por acaso, ele acusou ent&atilde;o a nova lei &#150; a <I>lei Saraiva</I> &#150;    de ter feito do Parlamento "um verdadeiro Congresso Agr&iacute;cola"    (NABUCO, 1988b, p. 32). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>IV. A REFORMA SOCIAL: IMPERATIVO CIVILIZADOR    E FORMA&Ccedil;&Atilde;O SOCIAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda campanha em que Rui Barbosa e Nabuco    engajaram&#45;se foi a da aboli&ccedil;&atilde;o da escravatura. Decidido a apoiar    o movimento, em 1884, o Imperador chamou &agrave; Presid&ecirc;ncia do Conselho    o Senador liberal Manuel Pinto de Sousa Dantas (1831&#45;1894), padrinho pol&iacute;tico    de Rui Barbosa. At&eacute; ent&atilde;o, a contribui&ccedil;&atilde;o de Rui    Barbosa &agrave; causa havia sido m&iacute;nima, mas seu dever partid&aacute;rio    e sua convic&ccedil;&atilde;o particular levaram&#45;no a escrever esta que alguns    consideram a segunda maior contribui&ccedil;&atilde;o intelectual feita &agrave;    causa abolicionista (MORAN, 1973, p. 52). Incumbido novamente de relatar o projeto    de lei, o Deputado baiano escreveu um parecer de 180 p&aacute;ginas, denominado    <I>Emancipa&ccedil;&atilde;o dos escravos</I>, em que triunfava pelo assombroso    conhecimento de Direito Comparado, pela erudi&ccedil;&atilde;o e pela dial&eacute;tica    ret&oacute;rica (cf. BARBOSA, 1988). Para al&eacute;m da injusti&ccedil;a da    escravid&atilde;o, o ponto central de sua cr&iacute;tica a ela residia no seu    anacronismo do ponto de vista da filosofia da hist&oacute;ria como progresso.    A escravid&atilde;o deveria ser eliminada como regime de trabalho, antes de    tudo, por ser a maior causa do vergonhoso atraso do Brasil entre as na&ccedil;&otilde;es    civilizadas. Seus argumentos, por sua vez, eram organizados pela necessidade    de refutar de forma paciente e erudita pelo menos uma d&uacute;zia de argumentos    jur&iacute;dicos, pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos daqueles que se opunham    ao projeto de Dantas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Rui Barbosa era, antes de tudo, um esp&iacute;rito    jur&iacute;dico. Para ele, a forma da exposi&ccedil;&atilde;o resumia&#45;se essencialmente    na contesta&ccedil;&atilde;o ret&oacute;rica dos argumentos do oponente, isto    &eacute;, depois de seus ideais universais de justi&ccedil;a, era principalmente    a necessidade de opor&#45;se e de combater&#45;se pessoas e grupos que dava a forma    e o lugar de suas posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas. Recorrendo n&atilde;o    apenas &agrave;s opini&otilde;es pret&eacute;ritas de seus opositores ou de    antigos l&iacute;deres dos dois partidos, mas tamb&eacute;m a diversas estat&iacute;sticas    e tabelas &#150; indicativas da cientificidade das conclus&otilde;es abolicionistas    &#150; e a obras de Direito Internacional Comparado, que se encarregavam de    apontar a injusti&ccedil;a e o isolamento do Brasil, Rui Barbosa apontava, uma    a uma, as contradi&ccedil;&otilde;es e insubsist&ecirc;ncias da oposi&ccedil;&atilde;o,    completando o trabalho com abundantes cita&ccedil;&otilde;es de Alexis de Tocqueville,    John Stuart Mill, Charles Darwin e Leroy Beaulieu, entre outros intelectuais,    pol&iacute;ticos, economistas ou cientistas contr&aacute;rios &agrave; escravid&atilde;o    (<I>idem</I>). As reformas sociais efetuadas na Irlanda por Gladstone, entretanto,    eram invocadas por ele, menos como algo bom em si mesmo do que como argumento    destinado a desmentir a acusa&ccedil;&atilde;o de que o projeto abolicionista    n&atilde;o era liberal e sim socialista. Em outras palavras, serviam mais para    negar a propositura advers&aacute;ria do que para fundar uma pol&iacute;tica    social, tanto assim, que, depois de abolida a escravid&atilde;o, Rui Barbosa    abandonou a agenda das reformas sociais para retomar a das reformas pol&iacute;ticas,    que antes j&aacute; haviam&#45;no ocupado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por sua vez, Nabuco aproveitou a derrota eleitoral    para escrever <I>O abolicionismo</I>, obra que transcendeu o n&iacute;vel de    propaganda para tornar&#45;se a primeira obra&#45;prima de nossa literatura social.    Ao partir de uma concep&ccedil;&atilde;o de na&ccedil;&atilde;o mais larga do    que aquela da elite brasileira, Nabuco entendia a aboli&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    apenas como uma exig&ecirc;ncia da marcha civilizadora da hist&oacute;ria, mas    como um imperativo da constru&ccedil;&atilde;o nacional que, para constituir&#45;se    como tal, precisava incorporar os pobres e os escravos. Seu olhar sociol&oacute;gico    transformou a escravid&atilde;o numa verdadeira infra&#45;estrutura da sociedade    brasileira, respons&aacute;vel pelo monop&oacute;lio da propriedade e da pol&iacute;tica    por uma minoria de senhores e patr&otilde;es que submetia o mundo dos trabalhadores    ao seu arb&iacute;trio e impedia o surgimento de uma classe de trabalhadores    livres. Haja vista que n&atilde;o existia uma na&ccedil;&atilde;o formada apenas    de senhores, ou seja, de uma &uacute;nica classe &#150; a patronal &#150;,    a forma&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da nacionalidade brasileira dependia    da supera&ccedil;&atilde;o dessa dicotomia entre mundo do trabalho e mundo da    cidadania, cujo primeiro passo estava na extin&ccedil;&atilde;o da escravatura    e no reconhecimento da dignidade e da juridicidade do mundo do trabalho. Por    isso mesmo, n&atilde;o bastava acabar com a escravid&atilde;o, sendo preciso    ainda eliminar a sua obra: a aboli&ccedil;&atilde;o total deveria ser a primeira    de uma s&eacute;rie de reformas sociais necess&aacute;rias &agrave; eleva&ccedil;&atilde;o    do povo brasileiro ao grau de civiliza&ccedil;&atilde;o que se esperava dele    (cf. NABUCO, 1988a). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Advogando medidas como a reforma agr&aacute;ria,    o imposto territorial e o fim da escravid&atilde;o, o objetivo do "partido    da reforma social" (NABUCO, 1988b, p. V&#45;VI) era combater a rea&ccedil;&atilde;o    aristocr&aacute;tica em andamento, isto &eacute;, a "tentativa para fazer    retroceder o curso da democracia entre n&oacute;s e proclamar a pol&iacute;tica    de desconfian&ccedil;a contra o povo, que eu quero ver de todos os modos elevado    na sua pr&oacute;pria estima e aos nossos olhos e educado na escola de todos    os direitos e da mais completa igualdade" (<I>idem</I>, p. 34). Ou seja,    Nabuco levava a s&eacute;rio o car&aacute;ter social do novo liberalismo brit&acirc;nico,    vendo na interven&ccedil;&atilde;o do Estado no mundo da economia &#150; a    fim de reduzir as desigualdades e desconcentrar a propriedade &#150; um requisito    essencial para <I>desenfeudar</I> o povo do dom&iacute;nio olig&aacute;rquico    e liberalizar o conjunto da sociedade brasileira, e n&atilde;o apenas suas elites.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>V. A CAMPANHA FEDERALISTA: MONARQUIA LIBERAL    E MONARQUIA DEMOCR&Aacute;TICA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A terceira campanha de que Nabuco e Rui Barbosa    participaram foi a da federaliza&ccedil;&atilde;o das prov&iacute;ncias. A iniciativa    federalista coubera ao primeiro, em 1885. Para Nabuco, o federalismo era ent&atilde;o    um meio de pressionar a Coroa a retomar a agenda abolicionista, que ele julgara    estacionada, e de permitir &agrave;s prov&iacute;ncias um meio de fazerem&#45;no    por si mesmas, dando&#45;lhes autonomia face ao gabinete conservador que retornara    ao poder. De volta &agrave; C&acirc;mara, quando Rui Barbosa era dela expelido,    Nabuco justificou seu projeto de federa&ccedil;&atilde;o com os mesmos argumentos    de Tavares Bastos: a federa&ccedil;&atilde;o era uma demanda hist&oacute;rica    e um imperativo geogr&aacute;fico que acomodaria as diverg&ecirc;ncias de interesses    provinciais e permitiria seu desenvolvimento contra a tend&ecirc;ncia crescente    de absor&ccedil;&atilde;o pela burocracia central; no entanto, a nova federa&ccedil;&atilde;o    deveria preservar a for&ccedil;a do governo nacional e assegurar que os governos    provinciais n&atilde;o fossem engolidos por suas oligarquias. O projeto n&atilde;o    foi julgado digno de delibera&ccedil;&atilde;o; contudo, ao voltar ao poder,    em 1889, o Partido Liberal estava decidido a cumprir um extenso programa de    reformas decidido na sua primeira conven&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O reformismo liberal visava a fazer frente &agrave;    propaganda federativa republicana, que crescera enormemente depois de 13 de    maio, com a ades&atilde;o maci&ccedil;a da aristocracia rural, descontente com    a aboli&ccedil;&atilde;o sem indeniza&ccedil;&atilde;o. Com efeito, a lavoura    estava ansiosa por governar suas prov&iacute;ncias e temerosa de que viessem    mais reformas sociais, tais como as anunciadas pela Fala do Trono, de 1889,    que anunciara a desapropria&ccedil;&atilde;o de terrenos marginais &agrave;s    estradas de ferro para dividi&#45;las e entreg&aacute;&#45;las aos imigrantes e aos    escravos libertos (JAVARI, 1993, p. 511). A primeira das reformas anunciadas    pelo novo gabinete, do Visconde de Ouro Preto (1836&#45;1912), era uma descentraliza&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tico&#45;administrativa marcada pela desconcentra&ccedil;&atilde;o tribut&aacute;ria    e pela escolha dos presidentes de prov&iacute;ncia segundo os mesmos crit&eacute;rios    da escolha dos senadores &#150; elei&ccedil;&atilde;o popular provincial, lista    tr&iacute;plice dos mais votados e escolha do Imperador. A proposta fazia concess&otilde;es    &agrave;s demandas federalistas das oligarquias mais poderosas, como a paulista    e a ga&uacute;cha, sem chegar aos seus extremos, julgados geralmente perigosos    &agrave; unidade nacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fato de o Visconde de Ouro Preto n&atilde;o    ter abra&ccedil;ado o federalismo motivou protestos de Nabuco e de Rui Barbosa.    No entanto, ao reapresentar seu projeto federalista &agrave; C&acirc;mara dos    Deputados, em 1888, o Deputado pernambucano apresentava uma inflex&atilde;o    em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sua primeira tentativa, de tr&ecirc;s anos    antes. A federaliza&ccedil;&atilde;o das prov&iacute;ncias era agora vista menos    como um bem em si mesmo do que como uma concess&atilde;o necess&aacute;ria para    salvar a monarquia contra o assalto da aristocracia rural, que, depois da Lei    &Aacute;urea, aderira &agrave; rep&uacute;blica e, com suas oligarquias estaduais,    com o separatismo e a ditadura militar, amea&ccedil;ava o Brasil. O hist&oacute;rico    de servi&ccedil;os prestados pela monarquia &#150; a independ&ecirc;ncia pol&iacute;tica    por Pedro I (1798&#45;1834), a constru&ccedil;&atilde;o do Estado por Pedro II e    a forma&ccedil;&atilde;o da nacionalidade pela Princesa Isabel (1846&#45;1921) &#150;    teriam demonstrado que a Coroa podia ser um poderoso ve&iacute;culo de transforma&ccedil;&otilde;es    pol&iacute;ticas e sociais e que, como tal, era uma arma indispens&aacute;vel    num sistema representativo bloqueado pelo exclusivismo da grande propriedade    rural, que monopolizava a esfera p&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A resist&ecirc;ncia das oligarquias rurais das    prov&iacute;ncias, organizadas politicamente pela reforma eleitoral, e as dificuldades    dos abolicionistas em avan&ccedil;arem num ambiente de fr&aacute;gil opini&atilde;o    p&uacute;blica, diante do peso esmagador do campo, levaram Nabuco &agrave; conclus&atilde;o    de que os verdadeiros democratas estavam privados, no Brasil, de um meio liberal    de realiza&ccedil;&atilde;o das reformas: o apelo a um espa&ccedil;o p&uacute;blico    nacional. Para que as reformas sociais pudessem prosseguir, a preserva&ccedil;&atilde;o    da forma mon&aacute;rquica tornara&#45;se uma condi&ccedil;&atilde;o <I>sine qua    non</I>, pois s&oacute; ela tinha for&ccedil;a para enfrentar a aristocracia    rural, e era essa mesma a raz&atilde;o pela qual o republicanismo crescia velozmente,    depois de 13 de maio (BRASIL. C&Acirc;MARA DOS DEPUTADOS, 8.ago.1888). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Nabuco, n&atilde;o dispondo mais de qualquer    esfera de poder alheia &agrave; voracidade das elites, a rep&uacute;blica brasileira    n&atilde;o haveria de constituir governo da coisa p&uacute;blica, mas da coisa    privada das elites agr&aacute;rias, que a monopolizariam para melhor oprimir    o povo em seu pr&oacute;prio nome. Porque "as oligarquias republicanas,    em toda a Am&eacute;rica, t&ecirc;m demonstrado ser um terr&iacute;vel impedimento    &agrave; apari&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e social do povo", Nabuco    declarava estar "com o povo defendendo a Monarquia, porque n&atilde;o h&aacute;    na Rep&uacute;blica lugar para os analfabetos, para os pequenos, para os pobres"    (<I>idem</I>, 7.jun.1889). Nesse ponto, se o olhar sociol&oacute;gico de Nabuco    coincidia com o de outros estadistas brasileiros da tradi&ccedil;&atilde;o conservadora,    como Jos&eacute; Bonif&aacute;cio de Andrada e Silva (1763&#45;1838), o Marqu&ecirc;s    de Caravelas (1768&#45;1836), Bernardo de Vasconcelos e o Visconde de Uruguai, ele    deles diferenciava&#45;se pelo fato de que pretendia aproveitar a autonomia e a    centralidade da Coroa antes para constituir a na&ccedil;&atilde;o do que o Estado,    tarefa que julgava j&aacute; conclu&iacute;da. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; Rui Barbosa rompera com as lideran&ccedil;as    do partido para lan&ccedil;ar&#45;se em uma feroz campanha jornal&iacute;stica pela    federaliza&ccedil;&atilde;o das prov&iacute;ncias. Para ele, a proposta do Visconde    de Ouro Preto era "uma transa&ccedil;&atilde;o, que de modo nenhum satisfaz    as atuais aspira&ccedil;&otilde;es do pa&iacute;s, nem se contrap&otilde;e ao    movimento republicano como um regime capaz de neutraliz&aacute;&#45;lo" (FUNDA&Ccedil;&Atilde;O    JOAQUIM NABUCO, <I>Arquivo Joaquim Nabuco</I>). O fato de ter sido voto vencido    na conven&ccedil;&atilde;o do partido n&atilde;o s&oacute; n&atilde;o o impelia    a moderar sua conduta, como tornava&#45;o cada vez mais audaz no seu antagonismo    demolidor: &agrave; medida que perdia lugar em seu partido, ele defendia suas    propostas com mais intoler&acirc;ncia e paix&atilde;o, o que enfraquecia suas    possibilidades de voltar a ocupar cargos e, novamente, alimentava sua radicaliza&ccedil;&atilde;o    (GON&Ccedil;ALVES, 2000, p. 48).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Rui Barbosa n&atilde;o apenas se recusara a integrar    o minist&eacute;rio como se declarara em oposi&ccedil;&atilde;o a ele, passando    a fustig&aacute;&#45;lo e ao pr&oacute;prio regime mon&aacute;rquico em seus artigos    di&aacute;rios no <I>Di&aacute;rio de Not&iacute;cias</I>. Para Rui Barbosa,    o federalismo tinha de vir com ou sem a monarquia; por isso, negava &agrave;    Coroa todos os m&eacute;ritos que lhe conferia Nabuco na aboli&ccedil;&atilde;o    da escravatura, atribuindo&#45;os &agrave;s rebeli&otilde;es escravas e &agrave;    opini&atilde;o p&uacute;blica alimentada pela propaganda. Rui Barbosa desconfiava    ainda do reformismo social do Imperador, que anunciara, na Fala do Trono, uma    reforma fundi&aacute;ria destinada a assentar os ex&#45;escravos e os imigrantes.    Para Rui Barbosa, poderia ser apenas um fact&oacute;ide destinado a cegar os    libertos "desvairados pela propaganda redentorista" e a faz&ecirc;&#45;los    apoiarem o futuro reinado reacion&aacute;rio de Dona Isabel e de seu marido,    o Conde d'Eu (BARBOSA, 1956, p. 137). Aludindo ao colega pernambucano e aos    "deslizes do seu esp&iacute;rito", Rui Barbosa criticava aos que viam    na Coroa um instrumento da reforma social e negava&#45;se a crer que Nabuco tornara&#45;se    "um hipotecado pelos v&iacute;nculos da aboli&ccedil;&atilde;o aos projetos    do terceiro reinado" (<I>idem</I>, p. 83).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mais espantoso &eacute; que Rui Barbosa, a    despeito de sua linguagem desabrida, ainda declarava&#45;se monarquista. As palavras    demolidoras &agrave; monarquia brasileira destinavam&#45;se apenas, segundo ele,    a persuadir a Coroa a enquadrar&#45;se no figurino parlamentarista democr&aacute;tico    de Bagehot, a conseguir "a monarquia representativa na sua pureza".    Na verdade, ele nunca aceitou a id&eacute;ia de que a autonomia do Estado imperial    fosse antes efeito do que causa das dificuldades do sistema representativo no    Brasil, nem a tese de que as interven&ccedil;&otilde;es do poder Moderador eram    necess&aacute;rias para evitar o dom&iacute;nio olig&aacute;rquico de um partido    &uacute;nico. Para o pol&iacute;tico baiano, admiti&#45;las faria dele um conservador    da "escola reacion&aacute;ria" do Visconde de Uruguai (BARBOSA, 1978,    p. 307). A boa hermen&ecirc;utica constitucional impunha que, numa sociedade    democr&aacute;tica e liberal, as atribui&ccedil;&otilde;es mon&aacute;rquicas    fossem interpretadas como mera fachada da monarquia constitucional brasileira    e que, na pr&aacute;tica, somente pudessem ser exercidas por uma autoridade    respons&aacute;vel, isto &eacute;, o gabinete. Elas n&atilde;o passavam de "f&oacute;rmula    reverencial, em homenagem ao papel simb&oacute;lico da Coroa" (<I>idem</I>,    p. 41). N&atilde;o havia, pois, meio termo: o exerc&iacute;cio do poder Moderador    conforme a vontade do Imperador n&atilde;o passava de exerc&iacute;cio ileg&iacute;timo    do <I>poder pessoal</I>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>VI. OS SENTIDOS DA REP&Uacute;BLICA: A FORMAS    E A SUBST&Acirc;NCIA DA DEMOCRACIA NO BRASIL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, a &uacute;ltima quest&atilde;o pol&iacute;tica    em que se envolveram Rui Barbosa e Joaquim Nabuco foi a da rep&uacute;blica,    que os levou a romperem rela&ccedil;&otilde;es por dez anos. Para o autor de    <I>Cartas da Inglaterra</I>, liberal embebido na f&ocirc;rma inglesa e na filosofia    da hist&oacute;ria como progresso da liberdade, havia apenas um tipo de governo    leg&iacute;timo a ser ensaiados para al&eacute;m da monarquia parlamentarista    inglesa &#150; a rep&uacute;blica federativa e presidencialista norte&#45;americana,    que era a outra face da mesma tradi&ccedil;&atilde;o. A mudan&ccedil;a, segundo    ele, seria "de um regime constitucional para outro, igualmente constitucional:    da monarquia &agrave; inglesa para a rep&uacute;blica &agrave; americana, de    institui&ccedil;&otilde;es j&aacute; liberais para outras mais adiantadas em    liberdade" (BARBOSA, 1956, p. 269).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Bem sucedido o golpe que o elevou ao posto de    Vice&#45;Chefe do governo provis&oacute;rio, o que deu uma face aparentemente democr&aacute;tica    a um regime dominado pelas for&ccedil;as armadas, pelos positivistas e pela    aristocracia paulista, Rui Barbosa fez de tudo para assegurar que a nova ordem    exprimisse&#45;se conforme as institui&ccedil;&otilde;es liberais dos Estados Unidos.    Da&iacute; porque ele uniu&#45;se aos republicanos conservadores de S&atilde;o Paulo    e combateu com todas as suas for&ccedil;as a amea&ccedil;a da francofilia pol&iacute;tica    representada pelo jacobinismo positivista de Silva Jardim (1860&#45;1891), An&iacute;bal    Falc&atilde;o (1859&#45;1900), J&uacute;lio de Castilhos (1860&#45;1903), Lauro Sodr&eacute;    (1858&#45;1944) e outros, para quem a rep&uacute;blica verdadeira deveria ser um    presidencialismo autorit&aacute;rio e progressista (cf. SODR&Eacute;, 1896;    FALC&Atilde;O, 1932; CASTILHOS, 1978; JARDIM, 1978). O resultado foi a Constitui&ccedil;&atilde;o    provis&oacute;ria, de 22 de junho de 1890, que serviria de anteprojeto aos trabalhos    da Constituinte republicana. A Constitui&ccedil;&atilde;o provis&oacute;ria    representava uma tentativa consciente de, "sobre as mais amplas bases democr&aacute;ticas    e liberais" &#150; como constava de seu pre&acirc;mbulo &#150;, romper    com a moldura intelectual francesa do pensamento brasileiro, substituindo a    centraliza&ccedil;&atilde;o pelo federalismo, o parlamentarismo pelo presidencialismo,    a justi&ccedil;a administrativa pelo poder Judici&aacute;rio aut&ocirc;nomo,    o Conselho de Estado e o Tribunal de Cassa&ccedil;&atilde;o por um Supremo Tribunal    Federal e o poder Moderador, pelo controle normativo da constitucionalidade.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora desconfiado de que o presidencialismo    pudesse converter&#45;se num ve&iacute;culo de arb&iacute;trio e irresponsabilidade,    Rui Barbosa n&atilde;o conseguiu vencer o pr&oacute;prio rigor doutrin&aacute;rio    e acomodar parlamentarismo e federalismo. &Eacute; que ele tinha horror a fazer    experimentos: al&eacute;m de envolverem contemporiza&ccedil;&otilde;es com o    atraso pol&iacute;tico, as solu&ccedil;&otilde;es institucionais h&iacute;bridas    arriscavam o experimento pela falta de precedentes naqueles pa&iacute;ses cujos    costumes pol&iacute;ticos ele pretendia reproduzir com a nova ordem pol&iacute;tica    &#150; a Inglaterra e os Estados Unidos. Para ele, o conhecimento essencial    para a adequada inocula&ccedil;&atilde;o institucional do germe da liberdade    num ambiente como o brasileiro, que lhe era hostil, era o Direito Internacional    Comparado. Como "o car&aacute;ter geral das grandes na&ccedil;&otilde;es    senhoras de si mesmas" era fornecido por seu "esp&iacute;rito jur&iacute;dico",    o relativismo cultural e a intui&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica desempenhavam    um papel de pouca ou nenhuma relev&acirc;ncia (BARBOSA, 1892, p. 58). Sua esperan&ccedil;a    era a de que o poder Judici&aacute;rio fosse capaz de coibir os poderes pol&iacute;ticos    caso estes pretendessem extrapolar suas atribui&ccedil;&otilde;es. Emancipado    pela nova Constitui&ccedil;&atilde;o e armado com os poderes de julgar os conflitos    entre os entes federativos e de declarar a nulidade dos atos normativos e leis    dos outros poderes que reputasse incompat&iacute;veis com a nova ordem, o Supremo    Tribunal Federal deveria fazer, como nos Estados Unidos, as vezes de "um    poder neutral, arbitral, terminal, que afaste os contendores, restabelecendo    o dom&iacute;nio da constitui&ccedil;&atilde;o" (Barbosa <I>apud</I> DELGADO,    1946, p. 141). Embora seu projeto tenha sofrido algumas modifica&ccedil;&otilde;es    durante o processo constituinte, elas n&atilde;o chegaram a desfigur&aacute;&#45;lo,    pelo que Rui Barbosa sempre se referiu &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o republicana    de 1891 como sua obra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A postura de Nabuco foi completamente diferente.    Desde o in&iacute;cio da campanha abolicionista, ele deixara claro que a grande    quest&atilde;o da democracia brasileira n&atilde;o era a monarquia, mas a escravid&atilde;o    &#150; ou seja, era social antes de ser pol&iacute;tica (NABUCO, 1988b, p.    14). Por conta do rebaixamento do povo e da extens&atilde;o territorial do pa&iacute;s,    Nabuco achava que, independentemente das f&oacute;rmulas legais, o regime <I>real</I>    do Brasil por muito tempo seria ainda o de uma ditadura de fato; por isso, toda    a quest&atilde;o estava em saber se era poss&iacute;vel volt&aacute;&#45;la para    os exclu&iacute;dos do pa&iacute;s. Ora, o processo de aboli&ccedil;&atilde;o    da escravatura teria demonstrado inequivocamente "o car&aacute;ter de governo    nacional no mais largo sentido da palavra" assumido pela Coroa, isto &eacute;,    seu reconhecimento de que a <I>raz&atilde;o nacional</I> identificada com o    poder Moderador &#150; espa&ccedil;o de neutralidade do interesse nacional,    que pairava acima da pol&iacute;tica partid&aacute;ria &#150; estava acima    das apar&ecirc;ncias constitucionais (NABUCO, 1983, p. 372). Juntamente com    Andr&eacute; Rebou&ccedil;as (1838&#45;1898), o Visconde de Taunay (1843&#45;1899) e    o Bar&atilde;o do Rio Branco (1845&#45;1912), Nabuco lan&ccedil;ou&#45;se numa grande    campanha jornal&iacute;stica de sustenta&ccedil;&atilde;o da monarquia, alegando    que a campanha republicana havia tornado&#45;se um movimento de desforra da aristocracia    rural e do escravismo contra a perspectiva do resgate dos escravos e do povo    pela monarquia (GOUV&Ecirc;A, 1989, p. 365).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando do golpe militar de 15 de novembro, no    auge do seu prest&iacute;gio pol&iacute;tico, Nabuco n&atilde;o apenas se recusou    a aderir ao regime de que Rui Barbosa tornara&#45;se o principal l&iacute;der civil,    como resolveu abandonar a vida parlamentar. Para ele, a rep&uacute;blica n&atilde;o    teria como florescer no Brasil para al&eacute;m das meras formas constitucionais    desenhadas pelo antigo colega, j&aacute; que seus bons resultados dependiam    da preexist&ecirc;ncia de uma sociedade democr&aacute;tica guiada pelo esp&iacute;rito    p&uacute;blico e que era devido &agrave; aus&ecirc;ncia desse requisito sociol&oacute;gico    que todas as rep&uacute;blicas ibero&#45;americanas oscilavam entre a anarquia e    a oligarquia. A forma poss&iacute;vel do bom governo no Brasil passava pelo    predom&iacute;nio de uma pol&iacute;tica descolada do particularismo das fac&ccedil;&otilde;es    olig&aacute;rquicas, capaz de garantir o interesse de todos e ampliar o espa&ccedil;o    p&uacute;blico em benef&iacute;cio do povo. Da&iacute; que, para ele, "a    monarquia &eacute; que era a rep&uacute;blica" (NABUCO, 2005, p. 109).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para al&eacute;m dos problemas internos do novo    regime, agravados pelo federalismo, Nabuco tamb&eacute;m estava preocupado com    as amea&ccedil;as representadas pela escalada do imperialismo europeu. Vendo    em perigo o Estado nacional pelas sucess&otilde;es de golpes militares, rebeli&otilde;es    e guerras civis que se sucederam ao 15 de novembro, o autor de <I>O abolicionismo</I>    recuou de suas preocupa&ccedil;&otilde;es com a forma&ccedil;&atilde;o nacional    para centrar&#45;se no problema da estabiliza&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es,    ou seja, da reconstru&ccedil;&atilde;o do Estado nacional, problema que n&atilde;o    havia sido resolvido pela Constitui&ccedil;&atilde;o de 1891 e de que dependia    a sobreviv&ecirc;ncia do Brasil como pa&iacute;s livre e independente. No entanto,    sua vis&atilde;o de soci&oacute;logo pol&iacute;tico impedia&#45;o de, como Rui    Barbosa, aproveitar f&oacute;rmulas prontas: "Classificar os governos pela    sua forma &eacute; como a antiga classifica&ccedil;&atilde;o bot&acirc;nica    pelas suas formas exteriores. Os governos, como os vegetais, devem ser classificados    pelos &oacute;rg&atilde;os da frutifica&ccedil;&atilde;o, frutifica&ccedil;&atilde;o    em liberdade, em direito, em honestidade, em progresso" (NABUCO, 1999,    p. 73). As institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas deveriam ser elaboradas    a partir de um equil&iacute;brio entre o estado real do povo como um todo &#150;    e n&atilde;o apenas as aspira&ccedil;&otilde;es de suas elites alienadas &#150;    e os valores que fortaleceriam o Estado na consolida&ccedil;&atilde;o da nacionalidade    e na dire&ccedil;&atilde;o da liberdade democr&aacute;tica (NABUCO, 1949a, p.    37). Embora seu temperamento n&atilde;o o fizesse particularmente interessado    em Direito Constitucional, Nabuco continuou a meditar sobre as potencialidades    do poder Moderador para pensar como o Estado brasileiro poderia organizar&#45;se    como rep&uacute;blica e escapar da instabilidade do mundo hisp&acirc;nico: "O    que a Am&eacute;rica do Sul precisa", escrevia ele, ao final de <I>Balmaceda</I>,    "&eacute; um extenso Poder Moderador, um Poder que exer&ccedil;a a fun&ccedil;&atilde;o    arbitral entre os partidos intransigentes" (<I>idem</I>, p. 135). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com efeito, todas as suas obras do per&iacute;odo    s&atilde;o obsessivamente atravessadas pela necessidade de garantir&#45;se esferas    est&aacute;veis e suprapartid&aacute;rias de poder, capazes de, a despeito da    falta de cultura c&iacute;vica adequada de suas elites e de sua popula&ccedil;&atilde;o,    exercer de forma verdadeiramente republicana o seu papel governamental. Ainda    que n&atilde;o se tenha detido, nas obras ent&atilde;o publicadas, explicitamente    sobre o problema institucional brasileiro, suas notas particulares ainda n&atilde;o    publicadas, depositadas na Funda&ccedil;&atilde;o Joaquim Nabuco, s&atilde;o    evid&ecirc;ncias de que o assunto n&atilde;o lhe sa&iacute;a da cabe&ccedil;a,    na d&eacute;cada de 1890: "A Rep&uacute;blica est&aacute; precisando de    quem a organize, como Vasconcelos organizou o Imp&eacute;rio", escrevia,    "o que fizeram os constituintes foi copiar a Constitui&ccedil;&atilde;o    Norte&#45;Americana, e o que se tem feito depois &eacute; for&ccedil;ar a na&ccedil;&atilde;o    nesse molde". A cr&iacute;tica contra a <I>tabula rasa</I> efetuada pela    Constituinte visava o seu antigo colega e agora advers&aacute;rio, Rui Barbosa,    que, segundo Nabuco, "n&atilde;o era um organizador, um criador de institui&ccedil;&otilde;es,    mas um copista de g&ecirc;nio &#91;...&#93; cujo fundo indestrut&iacute;vel, fixo, era    parlamentar, anglo&#45;sax&ocirc;nio, mon&aacute;rquico, prestou&#45;se a dar &agrave;    Rep&uacute;blica Federativa uma Constitui&ccedil;&atilde;o Americana, como lhe    teria dado qualquer outra que ela quisesse. Era quest&atilde;o de estante, nada    mais"; e condenava o procedimento adotado por Rui Barbosa: "organizar    a forma republicana entre n&oacute;s &eacute; adaptar as institui&ccedil;&otilde;es    ao g&ecirc;nio do pa&iacute;s, o que importa desfazer tudo o que est&aacute;    feito, refazer tudo o que est&aacute; desfeito" (FUNDA&Ccedil;&Atilde;O    JOAQUIM NABUCO, <I>Arquivo Joaquim Nabuco</I>, Mp2, cap. 1, doc. 26a).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ou seja, para Nabuco, era preciso reorganizar    as institui&ccedil;&otilde;es republicanas &agrave; luz das experi&ecirc;ncias    do Imp&eacute;rio, o que o levava a pensar como, a partir delas, a rep&uacute;blica    brasileira poderia ser organizada: "Eu estimaria hoje uma transa&ccedil;&atilde;o    entre o princ&iacute;pio din&aacute;stico e o preconceito americano, uma esp&eacute;cie    de governo sem prazo marcado, enquanto agradasse; presid&ecirc;ncia vital&iacute;cia    de um dos netos do Imperador &#150; parece&#45;me que era o melhor &#150; o poss&iacute;vel,    quem sabe?". E arriscava, noutra nota, uma organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    republicana parlamentarista, caracterizada, para al&eacute;m do controle normativo    da constitucionalidade preconizado por Rui Barbosa, por um poder Moderador exercido    por um presidente extra&iacute;do da realeza ou das for&ccedil;as armadas, auxiliado    por um Conselho de Estado, e cuja administra&ccedil;&atilde;o fosse vigiada    por um Tribunal de Contas. Os excessos federalistas seriam coibidos por um municipalismo    atuante e por uma nova configura&ccedil;&atilde;o do territ&oacute;rio nacional,    divido em departamentos, transferindo&#45;se a capital para uma ilha a fim de evitar    que os golpes que nela tivessem lugar contaminassem automaticamente os estados.    Embora parecesse absurda, conclu&iacute;a Nabuco, era esta "a solu&ccedil;&atilde;o    mais aproximada que eu posso achar para a quadratura republicana" (<I>idem</I>).    O caminho apontado por Nabuco, na d&eacute;cada de 1890, seria aquele seguido,    d&eacute;cadas depois, por autores como Alberto Torres e Oliveira Vianna. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>VII. CONCLUS&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como se percebe, a despeito de sua comum forma&ccedil;&atilde;o,    por quest&otilde;es de temperamento e prioridades, Rui Barbosa e Nabuco estiveram    mais ou menos afastados nas causas pol&iacute;ticas e sociais a que se dedicaram.    Levi Carneiro frisou perfeitamente essa diferen&ccedil;a ao destacar que, esp&iacute;rito    jur&iacute;dico, Rui Barbosa era "uma for&ccedil;a, quase sobrenatural,    a servi&ccedil;o da justi&ccedil;a", ao passo que, esp&iacute;rito filos&oacute;fico    ou sociol&oacute;gico, Nabuco era um "pensador devotado &agrave; felicidade    coletiva dos outros homens" (CARNEIRO, 1954, p. 15). Tanto assim, que,    afastados do Parlamento, Nabuco refugiar&#45;se&#45;ia na diplomacia, isto &eacute;,    na defesa dos interesses nacionais para al&eacute;m das vicissitudes da pol&iacute;tica    partid&aacute;ria, e Rui Barbosa, na advocacia, ou seja, no culto dos direitos    fundamentais dos cidad&atilde;os em que se espelhava seu ideal de justi&ccedil;a.    Entretanto, o que interessa n&atilde;o &eacute; apenas distinguir os dois pol&iacute;ticos,    considerados em suas pr&oacute;prias personalidades, mas faz&ecirc;&#45;lo de maneira    a ilustrar uma quest&atilde;o mais ampla, que remonta ao percurso da constru&ccedil;&atilde;o    da democracia brasileira. Da&iacute; que gostaria agora de remeter ao t&iacute;tulo    deste trabalho: a <I>primeira encruzilhada da democracia no Brasil</I>.    O contexto dessa encruzilhada era o de uma na&ccedil;&atilde;o fraturada: de    um lado, por uma elite propriet&aacute;ria, mundo dos senhores e dos patr&otilde;es    que monopolizava a esfera p&uacute;blica; e de outro, por um povo exclu&iacute;do    &#150; mundo do trabalho escravizado e dependente, para quem o Estado n&atilde;o    existia e cuja &uacute;nica alternativa &agrave; mis&eacute;ria era a domina&ccedil;&atilde;o    pessoal exercida pelo senhor ou patr&atilde;o. Ou seja, &eacute; uma na&ccedil;&atilde;o    onde habitavam dois povos, que conviviam e ocasionalmente dialogavam, sem perderem,    todavia, a rela&ccedil;&atilde;o de hierarquia e sem reconhecerem&#45;se, no espa&ccedil;o    p&uacute;blico, como iguais em dignidade. No final do s&eacute;culo XIX, a encruzilhada    democr&aacute;tica estava, portanto, na possibilidade de escolher entre dois    caminhos que deveriam ser paralelos, mas que, naquele momento, na tortuosa estrada    da moderniza&ccedil;&atilde;o brasileira, eram perpendiculares: reforma pol&iacute;tica    ou reforma social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O primeiro caminho, o da reforma social, partia    de uma concep&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica mais substantiva e sociol&oacute;gica,    que, n&atilde;o podendo conceber a na&ccedil;&atilde;o dividida em castas, teve    de transcender a restrita concep&ccedil;&atilde;o de na&ccedil;&atilde;o das    elites para tamb&eacute;m considerar o <I>povo de baixo</I> como parte dela.    Esse caminho implicava pensar a democracia a partir do conjunto da na&ccedil;&atilde;o,    e n&atilde;o apenas das aspira&ccedil;&otilde;es exclusivistas das elites de    desfrutarem as liberdades dos pa&iacute;ses civilizados, deixando de fora o    restante da sociedade. Nesse quadro, a reforma pol&iacute;tica s&oacute; poderia    acompanhar a social &agrave; medida em que fosse compat&iacute;vel com ela &#150;    quadro que, para Nabuco, n&atilde;o se apresentava em 1889. Pensar aqui, por    sua vez, a organiza&ccedil;&atilde;o institucional da democracia, implicava    relativizar minimamente os eventuais tipos ideais de Estado democr&aacute;tico,    a fim de considerar as experi&ecirc;ncias de outros pa&iacute;ses e as pr&oacute;prias.    Ou seja, que o caminho institucional da democracia passava pela considera&ccedil;&atilde;o    das especificidades nacionais e n&atilde;o se poderia deixar aprisionar excessivamente    por modelos abstratos. Esse foi o caminho escolhido por Nabuco. Ele s&oacute;    se permitiu colaborar com a rep&uacute;blica dez anos depois, e, mesmo assim,    na qualidade de diplomata &#150; posto que lhe permitia cumprir o seu dever    de servir ao Brasil, mantendo&#45;se acima das formas de governo e das disputas    olig&aacute;rquicas da pol&iacute;tica interna: "Eu quero viver at&eacute;    o fim, monarquista", escreveu ele, "mas quero morrer, reconciliado    com os novos destinos do meu pa&iacute;s. Nada podendo fazer pelo seu esp&iacute;rito,    quero fazer pelo seu corpo, pelo seu territ&oacute;rio, e a fidelidade ao territ&oacute;rio,    &agrave; integridade nacional, j&aacute; &eacute; a divisa de uma gera&ccedil;&atilde;o"    (FUNDA&Ccedil;&Atilde;O JOAQUIM NABUCO, <I>Arquivo Joaquim Nabuco</I>, Mp2,    cap. 1, doc. 24a). Nabuco n&atilde;o foi o primeiro a apontar o caminho, nem    foi o &uacute;ltimo a dizer que a democracia liberal no Brasil passava por caminhos    aparentemente n&atilde;o&#45;liberais. Continua, entretanto, o primeiro da galeria    pela lucidez e pela penetra&ccedil;&atilde;o de sua an&aacute;lise social e    pol&iacute;tica, at&eacute; hoje n&atilde;o superada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O outro caminho, o da reforma pol&iacute;tica,    partia de uma concep&ccedil;&atilde;o liberal formalista de democracia e era    defendido pelo <I>primeiro povo</I> ou o <I>povo de cima</I>. Esse povo era    uma aristocracia em rela&ccedil;&atilde;o ao <I>povo de baixo</I>, mas pelo    fato de que restringia a esfera p&uacute;blica &agrave; sua pr&oacute;pria classe    social, a ponto de s&oacute; ver a si mesmo no espelho da na&ccedil;&atilde;o,    ele se pensava uma democracia e, como tal, queria tomar o poder e governar conforme    seus interesses. Democr&aacute;tica para as elites agr&aacute;rias que queriam    eliminar a autonomia do Estado, a op&ccedil;&atilde;o do <I>povo de cima</I>    era evidentemente olig&aacute;rquica, considerando&#45;se o conjunto da na&ccedil;&atilde;o.    Na falta de reformas sociais, seria poss&iacute;vel &agrave; aristocracia rural,    em nome da modernidade pol&iacute;tica, democr&aacute;tica e republicana, converter    o Estrado num instrumento de classe, preservando a hierarquia e as distin&ccedil;&otilde;es    face ao <I>segundo povo</I> ou o <I>povo de baixo</I>. Foi esse o caminho trilhado    por Rui Barbosa, vitorioso com a consolida&ccedil;&atilde;o da I Rep&uacute;blica.    Embora ele n&atilde;o pertencesse &agrave; aristocracia rural, seu formalismo    jur&iacute;dico&#45;pol&iacute;tico e sua concep&ccedil;&atilde;o ilustrada de na&ccedil;&atilde;o    reduziram&#45;lhe a tal ponto o horizonte de expectativas, que o levaram involuntariamente    a ajudar a lavoura na liquida&ccedil;&atilde;o de um regime de governo que seria    sempre o de sua predile&ccedil;&atilde;o e a servir depois de arquiteto institucional    da aristocr&aacute;tica rep&uacute;blica dos senhores de engenho e fazendeiros    de caf&eacute;. Entretanto, suas ilus&otilde;es com o novo regime duraram pouco    tempo (cf. LYNCH, 2007b). Ao tornar&#45;se o s&iacute;mbolo do Direito e da justi&ccedil;a,    contra a corrup&ccedil;&atilde;o e as oligarquias da rep&uacute;blica, ao pregar    a reforma da pr&oacute;pria obra para chegar, enfim, &agrave; reforma social    e resgatar a dimens&atilde;o esquecida da democratiza&ccedil;&atilde;o brasileira,    Rui Barbosa teria a oportunidade de redimir&#45;se e de encontrar na hist&oacute;ria    um lugar &agrave; altura do seu talento &#150; ainda que trinta anos depois    de Nabuco.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B> ANDRADA E SILVA</B>, J. B. 1978. <I>Discursos    parlamentares.</I> Bras&iacute;lia : Senado Federal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0104-4478200800030000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>BAGEHOT</B>, W. 2003. <I>The English Constitution</I>.    10<SUP>th</SUP> ed. s/l : Project Gutenberg. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.gutenberg.org/etext/4351" target="_blank">http://www.gutenberg.org/etext/4351</a>.    Acesso em : 15.mar.2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0104-4478200800030000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>BARBOSA</B>, R. 1892. <I>O Estado de s&iacute;tio</I>    : sua natureza, seus efeitos, seus limites. Rio de Janeiro : Companhia Impressora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0104-4478200800030000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1932. <I>Correspond&ecirc;ncia</I>.    S&atilde;o Paulo : Saraiva.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0104-4478200800030000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p> <font size="2" face="Verdana"> <B>_____</B>. 1950. <I>Teoria pol&iacute;tica</I>.    Rio de Janeiro : W. M. Jackson.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0104-4478200800030000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1952. <I>Obras seletas. </I>Tribuna    parlamentar. V.I : Imp&eacute;rio. Rio de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o    Casa de Rui Barbosa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0104-4478200800030000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1956. <I>Tribuna parlamentar </I>&#150;    Rep&uacute;blica<I>.</I> T. V. Rio de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o Casa    de Rui Barbosa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0104-4478200800030000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1978. <I>Rep&uacute;blica</I> :    teoria e pr&aacute;tica. Textos doutrin&aacute;rios sobre direitos humanos e    pol&iacute;ticos consagrados na primeira constitui&ccedil;&atilde;o republicana.    Petr&oacute;polis : Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0104-4478200800030000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1988. <I>A emancipa&ccedil;&atilde;o    dos escravos</I>. Rio de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o Casa de Rui Barbosa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0104-4478200800030000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>CARNEIRO</B>, L. 1954. <I>Dois arautos da    democracia</I> : Rui Barbosa e Joaquim Nabuco. Rio de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o    Casa de Rui Barbosa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0104-4478200800030000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>CARVALHO</B>, M. A. R. 1998. <I>O quinto s&eacute;culo    </I>&#150; Andr&eacute; Rebou&ccedil;as e a Constru&ccedil;&atilde;o do Brasil. Rio de Janeiro : Revan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0104-4478200800030000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>CASTILHOS</B>, J. 1978. <I>Id&eacute;ias pol&iacute;ticas    de J&uacute;lio de Castilhos</I>. Rio de Janeiro : Senado Federal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0104-4478200800030000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>COSER</B>, I. J. A. 2005. Civiliza&ccedil;&atilde;o    e sert&atilde;o no pensamento social brasileiro do s&eacute;culo XIX. <I>Caderno    CRH</I>, Salvador, v. 18, n. 44, p. 237&#45;248, maio&#45;ago. Dispon&iacute;vel em    : <a href="http://www.cadernocrh.ufba.br/viewarticle.php?id=51&layout=abstract" target="_blank">http://www.cadernocrh.ufba.br/viewarticle.php?id=51&amp;layout=abstract</a>.    Acesso em : 15.mar.2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0104-4478200800030000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>DELGADO</B>, L. 1946. <I>Rui Barbosa</I> &#150;    tentativa de compreens&atilde;o e s&iacute;ntese. Rio de Janeiro : J. Olympio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0104-4478200800030000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>FALC&Atilde;O</B>, A. 1932. <I>F&oacute;rmula    da civiliza&ccedil;&atilde;o brasileira. </I>Rio de Janeiro : Guanabara.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0104-4478200800030000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>GON&Ccedil;ALVES</B>, J. F. 2000. <I>Rui Barbosa</I>    : pondo as id&eacute;ias no lugar. Rio de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o    Get&uacute;lio Vargas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0104-4478200800030000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>GOUV&Ecirc;A</B>, F. C. 1989. <I>Joaquim Nabuco    entre a Monarquia e a Rep&uacute;blica</I>. Recife : Funda&ccedil;&atilde;o    Joaquim Nabuco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0104-4478200800030000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>JARDIM</B>, A. S. 1978. <I>Propaganda republicana.</I>    Rio de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o Casa de Rui Barbosa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0104-4478200800030000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>JAVARI</B>, B. (org.). 1993. <I>Imp&eacute;rio    brasileiro</I> : falas do trono, desde o ano de 1823 at&eacute; o ano de 1889,    acompanhadas dos respectivos votos de gra&ccedil;a da c&acirc;mara tempor&aacute;ria    e de diferentes informa&ccedil;&otilde;es e esclarecimentos sobre todas as sess&otilde;es    extraordin&aacute;rias, adiamentos, dissolu&ccedil;&otilde;es, sess&otilde;es    secretas e fus&otilde;es com um quadro das &eacute;pocas e motivos que deram    lugar &agrave; reuni&atilde;o das duas c&acirc;maras e competente hist&oacute;rico,    coligidas na secretaria da C&acirc;mara dos Deputados. Rio de Janeiro : Itatiaia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-4478200800030000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>LASKI</B>, H. J. 1973. <I>O liberalismo europeu</I>.    S&atilde;o Paulo : Mestre Jou.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-4478200800030000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>LYNCH</B>, C. E. C. 2005. O discurso pol&iacute;tico    monarquiano e a recep&ccedil;&atilde;o do conceito de poder Moderador no Brasil    (1822&#45;1824). <I>Dados</I>, Rio de Janeiro, v. 48, n. 3, p. 611&#45;654,    set.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-4478200800030000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 2007a. <I>O momento monarquiano    </I>&#150; O conceito de poder Moderador e o debate pol&iacute;tico brasileiro    do s&eacute;culo XIX. Rio de Janeiro. Tese (Doutorado em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica).    Instituto Universit&aacute;rio de Pesquisas do Rio de Janeiro. Dispon&iacute;vel    em : <a href="http://www.iuperj.br/biblioteca/teses/tese%20christian%20lynch.pdf" target="_blank">http://www.iuperj.br/biblioteca/teses/tese%20christian%20lynch.pdf</a>.    Acesso em : 15.mar.2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-4478200800030000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 2007b. A utopia democr&aacute;tica    &#150; Rui Barbosa entre o Imp&eacute;rio e a Rep&uacute;blica. <I>In</I> :    SENNA, M. (org.). <I>Rui Barbosa em perspectiva</I> : sele&ccedil;&atilde;o    de textos fundamentais. Rio de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o Casa    de Rui Barbosa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-4478200800030000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>MATTOS</B>, I. R. 1994<I>. O tempo saquarema    </I>&#150; a forma&ccedil;&atilde;o do Estado imperial. Rio de Janeiro : Acess.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-4478200800030000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>MORAN</B>, E. F. 1972. <I>Rui Barbosa e a    aboli&ccedil;&atilde;o</I>. Rio de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o Casa de    Rui Barbosa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-4478200800030000900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>NABUCO</B>, J. 1949a. <I>Balmaceda </I>&#150;    A interven&ccedil;&atilde;o estrangeira durante a Revolta de 1893. S&atilde;o    Paulo : Progresso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-4478200800030000900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1949b. <I>Cartas aos amigos</I>.    V. II : (1898&#45;1910). S&atilde;o Paulo : Progresso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-4478200800030000900027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1983. <I>Discursos parlamentares</I>.    Bras&iacute;lia : C&acirc;mara dos Deputados.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-4478200800030000900028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1988a. <I>O abolicionismo.</I>    Rio de Janeiro : Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478200800030000900029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1988b. <I>Campanha abolicionista    do Recife</I>. Recife : Massangana.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478200800030000900030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1999. Por que continuo a ser monarquista.    <I>In</I> : ANDRADE, M. C.(org.) <I>A Aboli&ccedil;&atilde;o e a Rep&uacute;blica</I>.    Recife : UFPE.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478200800030000900031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p> <font size="2" face="Verdana"> <B>_____</B>. 2005. <I>Di&aacute;rios</I>.    V.II : 1889&#45;1910<I>.</I> Recife : Funda&ccedil;&atilde;o Joaquim Nabuco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-4478200800030000900032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>PORTO</B>, W. C. 2002. <I>O voto no Brasil</I>.    Da col&ocirc;nia &agrave; 6ª Rep&uacute;blica. 2ª ed. Rio de Janeiro    : Topbooks.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-4478200800030000900033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>SIMON</B>, J. 1868. <I>La politique radicale.</I>    Paris : Librarie Internationale.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-4478200800030000900034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>SODR&Eacute;</B>, L. 1896. <I>Cren&ccedil;as    e opini&otilde;es</I>. Bel&eacute;m : Di&aacute;rio Oficial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-4478200800030000900035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>VIANA FILHO</B>, L. 1949<I>. Rui Barbosa e    Nabuco</I>. Rio de Janeiro : J. Olympio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-4478200800030000900036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><B>OUTRA FONTE</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B> BRASIL</B>. C&acirc;mara dos Deputados. <I>Anais da C&acirc;mara dos Deputados</I>. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://imagem.camara.gov.br/diarios.asp" target="_blank">http://imagem.camara.gov.br/diarios.asp</a>.    Acesso em : 3.maio.2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-4478200800030000900037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>FUNDA&Ccedil;&Atilde;O CASA DE RUI BARBOSA</B>.    1988 &#91;1878&#93;. <I>Atas do Congresso Agr&iacute;cola do Rio de Janeiro</I>. Fac&#45;s&iacute;mile.    Rio de Janeiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-4478200800030000900038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>FUNDA&Ccedil;&Atilde;O JOAQUIM NABUCO</B>.    <I>Arquivo Joaquim Nabuco</I>. Mp2, cap. 1, doc. 24a; Mp2, cap. 1, doc. 26a.    Recife.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-4478200800030000900039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em 5 de outubro de 2007.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Aprovado em 20 de dezembro de 2007.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Christian Edward Cyril Lynch (<a href="mailto:clynch3@hotmail.com">clynch3@hotmail.com</a>)    &eacute; Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pelo Instituto Universit&aacute;rio    de Pesquisas do Rio de Janeiro (Iuperj), Pesquisador da Funda&ccedil;&atilde;o    Casa de Rui Barbosa (FCRB) e Professor do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o    em Sociologia e Direito da Universidade Federal Fluminense (UFF).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDRADA E SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discursos parlamentares]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Senado Federal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAGEHOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The English Constitution]]></source>
<year>2003</year>
<edition>10</edition>
<publisher-name><![CDATA[Project Gutenberg]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Estado de sítio: sua natureza, seus efeitos, seus limites]]></source>
<year>1892</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia Impressora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Correspondência]]></source>
<year>1932</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saraiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria política]]></source>
<year>1950</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[W. M. Jackson]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Obras seletas: Tribuna parlamentar]]></source>
<year>1952</year>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Casa de Rui Barbosa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tribuna parlamentar: República]]></source>
<year>1956</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Casa de Rui Barbosa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[República: teoria e prática. Textos doutrinários sobre direitos humanos e políticos consagrados na primeira constituição republicana]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A emancipação dos escravos]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Casa de Rui Barbosa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARNEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dois arautos da democracia: Rui Barbosa e Joaquim Nabuco]]></source>
<year>1954</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Casa de Rui Barbosa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O quinto século: André Rebouças e a Construção do Brasil]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTILHOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Idéias políticas de Júlio de Castilhos]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Senado Federal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. J. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Civilização e sertão no pensamento social brasileiro do século XIX]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>2005</year>
<volume>18</volume>
<numero>44</numero>
<issue>44</issue>
<page-range>237-248</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELGADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rui Barbosa: tentativa de compreensão e síntese]]></source>
<year>1946</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[J. Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FALCÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fórmula da civilização brasileira]]></source>
<year>1932</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Guanabara]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONÇALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rui Barbosa: pondo as idéias no lugar]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getúlio Vargas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOUVÊA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Joaquim Nabuco entre a Monarquia e a República]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Joaquim Nabuco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JARDIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Propaganda republicana]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Casa de Rui Barbosa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAVARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Império brasileiro: falas do trono, desde o ano de 1823 até o ano de 1889, acompanhadas dos respectivos votos de graça da câmara temporária e de diferentes informações e esclarecimentos sobre todas as sessões extraordinárias, adiamentos, dissoluções, sessões secretas e fusões com um quadro das épocas e motivos que deram lugar à reunião das duas câmaras e competente histórico, coligidas na secretaria da Câmara dos Deputados]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Itatiaia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LASKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O liberalismo europeu]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mestre Jou]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LYNCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O discurso político monarquiano e a recepção do conceito de poder Moderador no Brasil (1822-1824)]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2005</year>
<volume>48</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>611-654</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LYNCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O momento monarquiano: O conceito de poder Moderador e o debate político brasileiro do século XIX]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LYNCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A utopia democrática: Rui Barbosa entre o Império e a República]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SENNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rui Barbosa em perspectiva: seleção de textos fundamentais]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Casa de Rui Barbosa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O tempo saquarema: a formação do Estado imperial]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Acess]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rui Barbosa e a abolição]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Casa de Rui Barbosa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Balmaceda: A intervenção estrangeira durante a Revolta de 1893]]></source>
<year>1949</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Progresso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cartas aos amigos]]></source>
<year>1949</year>
<volume>II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Progresso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discursos parlamentares]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Câmara dos Deputados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O abolicionismo]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Campanha abolicionista do Recife]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Massangana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Por que continuo a ser monarquista]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ANDRADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Abolição e a República]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFPE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diários: V.II : 1889-1910]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Joaquim Nabuco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O voto no Brasil: Da colônia à 6ª República]]></source>
<year>2002</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Topbooks]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La politique radicale]]></source>
<year>1868</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Librarie Internationale]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SODRÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crenças e opiniões]]></source>
<year>1896</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Diário Oficial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANA FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rui Barbosa e Nabuco]]></source>
<year>1949</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[J. Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dCâmara dos Deputados</collab>
<source><![CDATA[Anais da Câmara dos Deputados]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<collab>FUNDAÇÃO CASA DE RUI BARBOSA</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1988</year>
<conf-name><![CDATA[ Congresso Agrícola do Rio de Janeiro]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>FUNDAÇÃO JOAQUIM NABUCO</collab>
<source><![CDATA[Arquivo Joaquim Nabuco]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
