<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792013000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792013000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Suape em construção, peões em luta: o novo desenvolvimento e os conflitos do trabalho]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Suape under construction, unskilled laborers in struggle: new development and labor conflicts]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La construction de Suape, des ouvriers qui luttent: le nouveau développement et les conflits du travail]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Oliveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Véras de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Campina Grande  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[João Pessoa Paraíba]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>68</numero>
<fpage>233</fpage>
<lpage>252</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792013000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792013000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792013000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo discute, pela ótica do trabalho e de seus conflitos, a emergência de uma nova agenda de desenvolvimento no Brasil. Tem como foco as revoltas e greves dos trabalhadores que atuam na construção de dois dos principais empreendimentos do Complexo Industrial Portuário de Suape, a Refinaria Abreu e Lima e a Petroquímica Suape, durante os anos de 2011 e 2012. Esta abordagem pretende apreender os processos desencadeados pelos conflitos, mediações e negociações e o que tem estado em disputa, com as demandas dos trabalhadores e os discursos e práticas governamentais, empresariais e sindicais. Perguntamo-nos se essas mobilizações, além de trazerem ganhos imediatos para os trabalhadores, têm permitido que estes se façam reconhecer como legítimos portadores de demandas sociais. E em que medida tais demandas vêm sendo não só objeto de denúncia pública, mas, também, um modo de problematizar os termos que dão sustentação ao novo discurso desenvolvimentista.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Taking the labor and conflicts point of view, this article discusses the emergence of a new agenda for development in Brazil. Its focus is the construction worker protests and strikes at two of the Suape Port Industrial Complex's main sites, the Abreu e Lima Refinery and the Suape Petrochemical Plant, in 2011 and 2012. Through the use of this approach we intend to comprehend the processes touched off by the conflicts, mediations, and negotiations, as well as what has been at stake with workers' demands and also union, management and government discourse and practices. We ask ourselves if these mobilizations, besides giving them immediate gains, have given workers recognition as legitimate agents of social demands. We also ask to what degree such demands have become not only a target of public outcry but also a way of problematizing the terms that give sustenance to the new development discourse.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article examine l'émergence d'un nouveau programme de développement au Brésil dans l'optique du travail et de ses conflits. L'accent est mis sur les émeutes et les grèves des ouvriers qui travaillent dans la construction de deux des principales entreprises du Complexe Industriel Portuaire de Suape, la Raffinerie Abreu et Lima et l'entreprise pétrochimique Suape, au cours des années 2011 et 2012. Cette approche se veut d'analyser les processus déclenchés par les conflits, les médiations et les négociations et ce qui a été remis en question, en parallèle aux demandes des travailleurs ainsi que les discours et les pratiques des gouvernements, des entreprises et des syndicats. Nous nous demandons si ces mobilisations ont permis, au-delà des gains immédiats obtenus par les travailleurs, que ceux-ci soient reconnus comme les porteurs légitimes des revendications sociales. Et dans quelle mesure de telles revendications ne sont pas seulement l'objet d'une dénonciation publique mais représentent aussi une manière de remettre en cause les termes du nouveau discours sur le développement.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Desenvolvimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sindicalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Construção civil]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Suape]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Development]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labor]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Unionism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Civil construction]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Suape]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Développement]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Travail]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Syndicalisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Construction civile]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Suape]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><B>DOSSI&Ecirc;</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B>Suape em constru&ccedil;&atilde;o, pe&otilde;es em luta: o novo desenvolvimento e os conflitos do trabalho<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Suape under construction, unskilled laborers in struggle: new development and labor conflicts </B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>La construction de Suape, des ouvriers qui luttent: le nouveau d&eacute;veloppement et les conflits du travail </B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Roberto V&eacute;ras de Oliveira</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Doutor em Sociologia. Professor do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Federal da Para&iacute;ba &#150; UFPB &#150; e membro do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia da UFPB &#150; PPGS&#150; e do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Federal de Campina Grande &#150; PPGCS/UFCG. Av. Washington Luis, 268, apto 201, Bessa. Cep: 58035&#45;340. Jo&atilde;o Pessoa &#150; Para&iacute;ba &#150; Brasil. <a href="mailto:roberto.veras.2002@gmail.com">roberto.veras.2002@gmail.com</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo discute, pela &oacute;tica do trabalho e de seus conflitos, a emerg&ecirc;ncia de uma nova agenda de desenvolvimento no Brasil. Tem como foco as revoltas e greves dos trabalhadores que atuam na constru&ccedil;&atilde;o de dois dos principais empreendimentos do Complexo Industrial Portu&aacute;rio de Suape, a Refinaria Abreu e Lima e a Petroqu&iacute;mica Suape, durante os anos de 2011 e 2012. Esta abordagem pretende apreender os processos desencadeados pelos conflitos, media&ccedil;&otilde;es e negocia&ccedil;&otilde;es e o que tem estado em disputa, com as demandas dos trabalhadores e os discursos e pr&aacute;ticas governamentais, empresariais e sindicais. Perguntamo&#45;nos se essas mobiliza&ccedil;&otilde;es, al&eacute;m de trazerem ganhos imediatos para os trabalhadores, t&ecirc;m permitido que estes se fa&ccedil;am reconhecer como leg&iacute;timos portadores de demandas sociais. E em que medida tais demandas v&ecirc;m sendo n&atilde;o s&oacute; objeto de den&uacute;ncia p&uacute;blica, mas, tamb&eacute;m, um modo de problematizar os termos que d&atilde;o sustenta&ccedil;&atilde;o ao novo discurso desenvolvimentista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave:</b> Desenvolvimento. Trabalho. Sindicalismo. Constru&ccedil;&atilde;o civil. Suape. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Taking the labor and conflicts point of view, this article discusses the emergence of a new agenda for development in Brazil. Its focus is the construction worker protests and strikes at two of the Suape Port Industrial Complex's main sites, the Abreu e Lima Refinery and the Suape Petrochemical Plant, in 2011 and 2012. Through the use of this approach we intend to comprehend the processes touched off by the conflicts, mediations, and negotiations, as well as what has been at stake with workers' demands and also union, management and government discourse and practices. We ask ourselves if these mobilizations, besides giving them immediate gains, have given workers recognition as legitimate agents of social demands. We also ask to what degree such demands have become not only a target of public outcry but also a way of problematizing the terms that give sustenance to the new development discourse. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key words:</b> Development. Labor. Unionism. Civil construction. Suape. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cet article examine l'&eacute;mergence d'un nouveau programme de d&eacute;veloppement au Br&eacute;sil dans l'optique du travail et de ses conflits. L'accent est mis sur les &eacute;meutes et les gr&egrave;ves des ouvriers qui travaillent dans la construction de deux des principales entreprises du Complexe Industriel Portuaire de Suape, la Raffinerie Abreu et Lima et l'entreprise p&eacute;trochimique Suape, au cours des ann&eacute;es 2011 et 2012. Cette approche se veut d'analyser les processus d&eacute;clench&eacute;s par les conflits, les m&eacute;diations et les n&eacute;gociations et ce qui a &eacute;t&eacute; remis en question, en parall&egrave;le aux demandes des travailleurs ainsi que les discours et les pratiques des gouvernements, des entreprises et des syndicats. Nous nous demandons si ces mobilisations ont permis, au&#45;del&agrave; des gains imm&eacute;diats obtenus par les travailleurs, que ceux&#45;ci soient reconnus comme les porteurs l&eacute;gitimes des revendications sociales. Et dans quelle mesure de telles revendications ne sont pas seulement l'objet d'une d&eacute;nonciation publique mais repr&eacute;sentent aussi une mani&egrave;re de remettre en cause les termes du nouveau discours sur le d&eacute;veloppement. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots&#45;cl&eacute;s:</b> D&eacute;veloppement. Travail. Syndicalisme. Construction civile. Suape. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo discute, pela &oacute;tica do trabalho e de seus conflitos, a emerg&ecirc;ncia de uma nova agenda de desenvolvimento no Brasil. Tem como foco as revoltas e greves dos trabalhadores que atuam na constru&ccedil;&atilde;o de dois dos principais empreendimentos do Complexo Industrial Portu&aacute;rio de Suape, a Refinaria Abreu e Lima e a Petroqu&iacute;mica Suape, durante os anos de 2011 e 2012. Busca problematizar, a partir deste caso, a reedi&ccedil;&atilde;o de uma constru&ccedil;&atilde;o pr&aacute;tico discursiva de teor desenvolvimentista no Pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Complexo Industrial Portu&aacute;rio Governador Eraldo Gueiros &#150; Suape, ou CIPS, est&aacute; situado na Regi&atilde;o Metropolitana de Recife &#150; RMR,<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>Litoral Sul de Pernambuco, nos munic&iacute;pios de Ipojuca e Cabo de Santo Agostinho, abrangendo uma &aacute;rea de 13,4 mil hectares. A partir da primeira edi&ccedil;&atilde;o do Programa de Acelera&ccedil;&atilde;o do Crescimento &#150; PAC, em 2007, se constituiu em um dos maiores polos de investimentos do pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pernambuco vive um <i>boom</i> econ&ocirc;mico, ap&oacute;s um per&iacute;odo de decl&iacute;nio. A economia regional esteve, por d&eacute;cadas, sob forte impacto dos incentivos fiscais da Superintend&ecirc;ncia do Desenvolvimento do Nordeste &#150; SUDENE. De 1963 a 1969, o estado foi o principal benefici&aacute;rio dessa pol&iacute;tica, recebendo 36,9% dos incentivos (seguido da Bahia, com 32,8%). Tal participa&ccedil;&atilde;o caiu, entre 1970 a 1974, para 25,7% e, de 1975 a 1984, para 16,6%. Acompanhando a evolu&ccedil;&atilde;o dos investimentos incentivados pela Sudene, o PIB estadual cresceu 10,6% ao ano de 1970 a 1975, 6,6% de 1975 a 1980 e 2,4% de 1980 a 1985, invertendo sua rela&ccedil;&atilde;o com o PIB regional (com m&eacute;dias anuais, respectivamente, de 10,2%, 7,2% e 4,4%). Ap&oacute;s alguma recupera&ccedil;&atilde;o no final dos anos 1980, Pernambuco cresceu, na d&eacute;cada de 1990, com m&eacute;dias anuais de 2,0% e o Nordeste, com 3,0%. Concorreu para tal evolu&ccedil;&atilde;o a exclus&atilde;o do estado do II Plano Nacional de Desenvolvimento &#150; PND, lan&ccedil;ado em 1975, o qual previu investimentos para a Bahia (P&oacute;lo Petroqu&iacute;mico de Cama&ccedil;ari), Alagoas e Sergipe (Complexo Cloroqu&iacute;mico), Maranh&atilde;o (P&oacute;lo Minerometal&uacute;rgico) (Lima e Katz, 1993). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A proposta do Porto de Suape surgiu nos anos 1960, inspirando&#45;se nos complexos industrial&#45;portu&aacute;rios de Marseille&#45;Fos, na Fran&ccedil;a, e de Kashima, no Jap&atilde;o (Suape/Governo Pernambuco, 2010).<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> Ainda durante os procedimentos preliminares, em 1975 foi publicado um manifesto assinado por intelectuais pernambucanos, liderados pelo economista Cl&oacute;vis Cavalcanti, em um protesto (sobretudo de teor ambiental) &agrave; constru&ccedil;&atilde;o do porto,<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> evidenciando a relev&acirc;ncia p&uacute;blica que o projeto j&aacute; havia adquirido, assim como o seu car&aacute;ter controverso (Cavalcanti, 2008). O processo, no entanto, seguiu. Em 1977, foi realizada a desapropria&ccedil;&atilde;o da &aacute;rea e foram iniciadas as obras de infraestrutura (porto, sistema vi&aacute;rio, abastecimento d'&aacute;gua, energia el&eacute;trica e telecomunica&ccedil;&otilde;es). Em 1978, foi formalizada a cria&ccedil;&atilde;o da empresa p&uacute;blica estadual "com a finalidade de administrar a implanta&ccedil;&atilde;o do distrito industrial, o desenvolvimento das obras e a explora&ccedil;&atilde;o das atividades portu&aacute;rias" (Suape/Governo Pernambuco, 2010). Quanto &agrave;s comunidades locais, estabeleceu&#45;se um misto de esperan&ccedil;a e medo, conforme apurou o relat&oacute;rio que deu suporte ao <i>Plano Diretor de preserva&ccedil;&atilde;o e revitaliza&ccedil;&atilde;o do Cabo de Santo Agostinho, Vila de Nazareth, povoados de Baibu e Suape</i>, realizado por Sena Caldas &amp; Polito Arquitetos Associados Ltda (1980, <i>apud</i> Rocha, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Complexo de Suape come&ccedil;ou a funcionar com a incorpora&ccedil;&atilde;o, em 1986, da BR Distribuidora, Shell, Texaco e Esso, oriundas do Porto do Recife. Em 2005, foi anunciado o projeto da Refinaria Abreu e Lima, produto, inicialmente, de uma negocia&ccedil;&atilde;o entre a Petrobras e a Petr&oacute;leo de Venezuela S.A. &#150; PDVSA. Conforme Santos (2012), at&eacute; esse momento, "Suape se caracterizaria por investimentos no porto e na instala&ccedil;&atilde;o de empresas de m&eacute;dio porte, com baixa complexidade tecnol&oacute;gica, pouca exig&ecirc;ncia de qualifica&ccedil;&atilde;o profissional e limitada capacidade de irradia&ccedil;&atilde;o na economia regional". A partir de 2007, com o Programa de Acelera&ccedil;&atilde;o do Crescimento &#45; PAC, o Complexo passou a atrair grandes investimentos p&uacute;blicos e privados, convertendo&#45;se, desde ent&atilde;o, com seu entorno, em um gigantesco "canteiro de obras". Os investimentos p&uacute;blicos no CIPS passaram de R$ 155 milh&otilde;es (entre 1995 e 1998) para R$ 136 milh&otilde;es (1999 a 2002) e R$ 147,6 milh&otilde;es (2003 a 2006); enquanto, entre 2007 e 2010, pularam para R$ 1,46 bilh&otilde;es. Quanto aos investimentos privados, totalizaram US$ 2,2 bilh&otilde;es at&eacute; 2006; sendo que, de 2007 a 2010, reuniram US$ 17 bilh&otilde;es (Suape/Governo Pernambuco, 2010). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O Complexo, na atualidade, compreende mais de 100 empresas instaladas e dezenas de outras em fase de instala&ccedil;&atilde;o. Alguns destaques: Refinaria Abreu e Lima e Petroqu&iacute;mica Suape (Petrobr&aacute;s); Estaleiro Atl&acirc;ntico Sul &#150; EAS; Energ&eacute;tica Suape (termel&eacute;trica); Impsa Wind Power (fabrica&ccedil;&atilde;o de geradores e&oacute;licos); Bunge (refinaria de &oacute;leos vegetais, fabrica&ccedil;&atilde;o de margarinas e moinho de trigo); Tecon Suape (log&iacute;stica do porto). Oficialmente, estima&#45;se em 25 mil o n&uacute;mero de empregos diretos projetados para as empresas instaladas e em instala&ccedil;&atilde;o (Suape/ Governo Pernambuco, 2010). A Refinaria representa, de longe, o maior investimento, estimado em US$ 13 bilh&otilde;es. A previs&atilde;o oficial &eacute; que gerar&aacute; 1,5 mil empregos diretos e algo em torno de 130 mil indiretos. As obras de constru&ccedil;&atilde;o tiveram in&iacute;cio em 2007, com previs&atilde;o inicial de conclus&atilde;o para 2011, sendo adiada para 2012 e, depois, para 2013. O n&uacute;mero de trabalhadores envolvidos na constru&ccedil;&atilde;o da Refinaria e da Petroqu&iacute;mica foi avaliado em cerca de 50 mil no final de 2012 (Santos, 2012). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Moutinho <i>et al</i> (2011), o bom momento da economia pernambucana resultou, sobretudo, de defini&ccedil;&otilde;es estrat&eacute;gicas de desenvolvimento nacional e regional, materializadas nos grandes investimentos do PAC, nos quais se destacam, al&eacute;m de Suape: a Ferrovia Nova Transnordestina, a Transposi&ccedil;&atilde;o do Rio S&atilde;o Francisco, o P&oacute;lo Farmacoqu&iacute;mico. Acrescente&#45;se a esses: a f&aacute;brica da Fiat, a Cidade da Copa, entre outros.<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> Com isso, o projeto Suape adquiriu peso nas agendas do Governo do Estado e dos governos municipais do entorno, ganhou posi&ccedil;&atilde;o de destaque na m&iacute;dia local e no imagin&aacute;rio dos pernambucanos. No discurso de Eduardo Campos, o tom &eacute; sempre euf&oacute;rico e o conte&uacute;do, desenvolvimentista: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Pernambuco vive um momento muito especial em sua economia. Investimentos p&uacute;blicos e privados est&atilde;o tirando do papel empreendimentos importantes, que transformam a sociedade e a vida dos pernambucanos de uma maneira nunca vista em sua hist&oacute;ria &#091;...&#093; Nesse contexto, Pernambuco, que &eacute; destaque no Pa&iacute;s, centraliza as aten&ccedil;&otilde;es dos investidores, sendo Suape a mola propulsora desse desenvolvimento (Suape/Governo Pernambuco, 2010). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As cr&iacute;ticas &agrave;s consequ&ecirc;ncias ambientais e sociais do projeto estiveram presentes desde as suas origens (Cavalcanti, 2008). Contudo, o empreendimento seguiu. Especialmente, ganhou maior legitimidade e for&ccedil;a quando da retomada de uma agenda desenvolvimentista no pa&iacute;s e na regi&atilde;o. De algum modo, se estabeleceu incorporando elementos da cr&iacute;tica, em um esfor&ccedil;o de <i>justifica&ccedil;&atilde;o</i>.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> Foi assim que o novo <i>Plano Diretor Suape 2030</i>, publicado em 2011, buscou compatibilizar suas raz&otilde;es econ&ocirc;micas (portu&aacute;rio&#45;industriais) com demandas ambientais, culturais, sociais. Em destaque, incorporou uma amplia&ccedil;&atilde;o da Zona de Prote&ccedil;&atilde;o Ecol&oacute;gica, de 48% para 59% da &aacute;rea total (Folha de Pernambuco, 30/09/2011). O adjetivo "sustent&aacute;vel" ganhou import&acirc;ncia crescente nos discursos dos agentes estrat&eacute;gicos de Suape. Em maio de 2008, empres&aacute;rios e pol&iacute;ticos se reuniram na sede da Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias de Pernambuco para tratar do tema do "Desenvolvimento Sustent&aacute;vel do Territ&oacute;rio Estrat&eacute;gico de Suape". Na ocasi&atilde;o, o BNDES apresentou um projeto para a regi&atilde;o, prevendo apoio a a&ccedil;&otilde;es em: controle urbanoambiental; tratamento de res&iacute;duos s&oacute;lidos; articula&ccedil;&atilde;o de arranjos produtivos locais; sistema vi&aacute;rio; transporte p&uacute;blico; educa&ccedil;&atilde;o; qualifica&ccedil;&atilde;o profissional; preserva&ccedil;&atilde;o do patrim&ocirc;nio hist&oacute;rico, tur&iacute;stico e cultural (JC,<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> 17/05/2008). Entretanto, o conv&ecirc;nio s&oacute; foi firmado em setembro de 2010, com a denomina&ccedil;&atilde;o de <i>Programa Especial de Controle Urbano&#45;Ambiental no Territ&oacute;rio Estrat&eacute;gico de Suape</i>, com recursos n&atilde;o reembols&aacute;veis de R$ 10,9 milh&otilde;es. O representante do BNDES em Pernambuco, Paulo Guimar&atilde;es, em declara&ccedil;&atilde;o ao JC (12/08/2011), deixou escapar um elemento de compensa&ccedil;&atilde;o nessa iniciativa: "temos uma grande preocupa&ccedil;&atilde;o com o desenvolvimento social do territ&oacute;rio, porque o banco financiou os principais grandes empreendimentos instalados em Suape". Da&iacute; derivou o <i>Programa Suape Sustent&aacute;vel</i>, lan&ccedil;ado em 2011, envolvendo os gestores do CIPS, oito secretarias de estado, prefeituras, as empresas instaladas em Suape, o BNDES, o Banco do Nordeste, ente outros. Declarou&#45;se, com o referido Programa, o prop&oacute;sito de transformar o Complexo Suape e seu Territ&oacute;rio Estrat&eacute;gico em um modelo de "desenvolvimento sustent&aacute;vel", "equilibrando o crescimento econ&ocirc;mico, a inclus&atilde;o social e a preserva&ccedil;&atilde;o do meio ambiente" (<a href="http://www.suape.pe.gov.br" target="_blank">http://www.suape.pe.gov.br</a>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um esfor&ccedil;o de <i>justifica&ccedil;&atilde;o</i> das atuais pol&iacute;ticas de desenvolvimento parece estabelecido no construto discursivo dos agentes estrat&eacute;gicos de Suape, o que n&atilde;o tem ocorrido sen&atilde;o sob uma contradit&oacute;ria composi&ccedil;&atilde;o entre racionalidades de teor <i>econ&ocirc;mico</i>, <i>social</i> e <i>ambiental</i>. Quanto ao lugar do trabalho no novo discurso desenvolvimentista em Pernambuco e Suape, ao que tudo indica, tem se fixado em dois pontos principais: na capacidade dos empreendimentos gerarem empregos e no crescente desafio de qualificar e incorporar os trabalhadores pernambucanos em m&atilde;o de obra apta a ocupar os agora exigentes postos de trabalho. Uma declara&ccedil;&atilde;o de Eduardo Campos ao JC (01/01/2012), no in&iacute;cio do seu segundo mandato, &eacute; ilustrativa quanto a isso: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Tivemos um tempo em que t&iacute;nhamos pessoas preparadas e n&atilde;o t&iacute;nhamos oportunidades. Isso era constrangedor. Agora, em cinco anos se gerou quase 500 mil empregos, o desemprego caiu &#091;...&#093; As oportunidades est&atilde;o chegando e os pernambucanos est&atilde;o entrando nessas oportunidades. Vamos ler os n&uacute;meros como eles s&atilde;o! N&oacute;s t&iacute;nhamos 15% de desemprego. Reduzimos dois ter&ccedil;os em cinco anos. Estamos fazendo um grande esfor&ccedil;o na educa&ccedil;&atilde;o, que n&atilde;o se muda de um ano para o outro, mas sim de uma gera&ccedil;&atilde;o para outra. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, a eclos&atilde;o de uma onda de conflitos, protagonizada pelos <i>pe&otilde;es</i><a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> dos canteiros de obra de Suape, real&ccedil;ou outros aspectos, produzindo deslocamentos nas din&acirc;micas das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, com repercuss&otilde;es econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas. Especialmente a partir de 2011, revoltas, paralisa&ccedil;&otilde;es e greves, acompanhadas por confusos e tensos processos de negocia&ccedil;&atilde;o social e sindical, envolvendo os pr&oacute;prios <i>pe&otilde;es</i>, sindicatos, empresas, governos estadual e municipais, Minist&eacute;rio P&uacute;blico do Trabalho &#150; MPT, Minist&eacute;rio do Trabalho e Emprego, Justi&ccedil;a do Trabalho, &oacute;rg&atilde;os de m&iacute;dia, entre outros, v&ecirc;m marcando fortemente a cena da regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma abordagem com foco em tais conflitos nos permitir&aacute; apreender os processos desencadeados (conflitos, media&ccedil;&otilde;es e negocia&ccedil;&otilde;es) e o que tem estado em disputa em tais processos (com as demandas dos trabalhadores e os discursos e pr&aacute;ticas governamentais, empresariais e sindicais). Perguntamo&#45;nos se, com essas mobiliza&ccedil;&otilde;es, para al&eacute;m de estarem conseguindo trazer ganhos imediatos para os trabalhadores, estes t&ecirc;m sido capazes de se fazer <i>reconhecer</i><a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> como leg&iacute;timos portadores de demandas sociais. Em que medida tais demandas v&ecirc;m sendo n&atilde;o s&oacute; objeto de den&uacute;ncia p&uacute;blica, mas, tamb&eacute;m, de alguma elabora&ccedil;&atilde;o, de modo a problematizar os termos com base nos quais emergiu uma nova perspectiva desenvolvimentista em Pernambuco e no pa&iacute;s?<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>A VOLTA DO DESENVOLVIMENTISMO: agenda e debate </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O emblema maior do novo discurso desenvolvimentista do Governo Federal tem sido o PAC, lan&ccedil;ado em 2007. O Governo Lula passou a incorporar o referencial do papel indutor do Estado com vistas ao crescimento econ&ocirc;mico, real&ccedil;ando, ao mesmo tempo, o seu compromisso com a gera&ccedil;&atilde;o de emprego e renda e a estabilidade macroecon&ocirc;mica (P&ecirc;go; Campos Neto, 2008). Objetivou&#45;se, por meio de investimentos, principalmente em infraestrutura, aumentar a produtividade das empresas, estimular investimentos privados, gerar emprego e renda e reduzir as desigualdades regionais. At&eacute; 2010, segundo dados oficiais, foram investidos mais de R$ 600 bilh&otilde;es, oriundos do Governo Federal, de empresas estatais e do setor privado, com destaque para os setores de energia, transporte, habita&ccedil;&atilde;o, saneamento, recursos h&iacute;dricos, al&eacute;m de programas de impacto social, como o "Minha Casa Minha Vida" (habita&ccedil;&atilde;o) e o "Luz para Todos" (distribui&ccedil;&atilde;o de energia el&eacute;trica). A participa&ccedil;&atilde;o do investimento total no PIB passou de 16,4%, em 2006, para 18,4%, em 2010 (Brasil, 2010). Em 2010, foi lan&ccedil;ado o PAC 2, redefinindo, mas, sobretudo, confirmando, os eixos estruturantes da sua primeira edi&ccedil;&atilde;o (Brasil, 2012). Para Batista Jr. (2007), n&atilde;o obstante as cr&iacute;ticas, ocorreu "uma mudan&ccedil;a na orienta&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica econ&ocirc;mica", onde essa "pode ser excessivamente cautelosa ou lenta, mas ela &eacute; significativa. O governo Lula est&aacute; migrando, aos poucos, para o desenvolvimentismo, talvez um desenvolvimentismo 'light'". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os indicadores econ&ocirc;micos e sociais que, a partir de 2004, passaram a apresentar tend&ecirc;ncias sistematicamente positivas, podem ser creditados duplamente ao novo dinamismo econ&ocirc;mico e &agrave;s novas condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, nas quais se estabeleceu um certo patamar de lutas salariais e sindicais. Em balan&ccedil;o recente, Krein <i>et al</i> (2012, p. 119) admitem que, na Era Lula, n&atilde;o s&oacute; devem ser computados "os impactos positivos do aumento progressivo do dinamismo econ&ocirc;mico sobre o mercado e as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho no Brasil", mas, tamb&eacute;m, &eacute; preciso que sejam destacadas que "as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e as lutas e conquistas do movimento sindical foram decisivas para acrescentar melhorias ao mercado de trabalho brasileiro". Especialmente para os segmentos ligados &agrave; Central &Uacute;nica dos Trabalhadores &#150; CUT, constitu&iacute;da sob rela&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas com o Partido dos Trabalhadores, prevaleceu, nesse momento, a ado&ccedil;&atilde;o de uma estrat&eacute;gia ambivalente, que refor&ccedil;ou uma situa&ccedil;&atilde;o j&aacute; presente nos anos 1990: a perda de protagonismo pol&iacute;tico do sindicalismo no cen&aacute;rio nacional, ao mesmo tempo em que o mesmo se manteve presente e atuante (Ara&uacute;jo; V&eacute;ras de Oliveira, 2011). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao lado da emerg&ecirc;ncia de uma nova agenda e um novo discurso pol&iacute;tico orientado ao desenvolvimento, ressurgiu um debate acad&ecirc;mico sobre o tema. O primeiro a utilizar a express&atilde;o "novo desenvolvimentismo" foi Bresser&#45;Pereira (2003), para quem o fracasso da "ortodoxia neoliberal" em garantir estabiliza&ccedil;&atilde;o macroecon&ocirc;mica e crescimento coloca a possibilidade de uma nova pol&iacute;tica econ&ocirc;mica, na Am&eacute;rica Latina. Em contraste com o "populismo da esquerda burocr&aacute;tica e sindical" (herdeira do <i>nacional desenvolvimentismo</i>), prop&otilde;e uma estrat&eacute;gia nacional de desenvolvimento sem protecionismo e com rigor fiscal e monet&aacute;rio, baseada em uma ind&uacute;stria competitiva, voltada &agrave; exporta&ccedil;&atilde;o. Requer Estado e mercado fortes, pol&iacute;ticas p&uacute;blicas permanentes e flexibiliza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho (Bresser&#45;Pereira, 2006). Sics&uacute; <i>et al</i> (2007) apostam no fortalecimento do "empresariado nacional" como "n&uacute;cleo end&oacute;geno" do desenvolvimento, associado a um "Estado forte" e a um "pacto nacionalista", mas sem que se trate de um retorno &agrave; pol&iacute;tica de substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es, ao protecionismo e ao Estado empresa. Atribuem maior &ecirc;nfase, comparativamente a Bresser&#45;Pereira, &agrave; compatibiliza&ccedil;&atilde;o entre crescimento econ&ocirc;mico e equidade social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ridenti (2009) questiona a pertin&ecirc;ncia do retorno do desenvolvimentismo, t&atilde;o criticado no passado. Lembra que, sob tal refer&ecirc;ncia, omitiram&#45;se as contradi&ccedil;&otilde;es de classes, ao priorizarem&#45;se as contradi&ccedil;&otilde;es entre na&ccedil;&otilde;es. Por isso, &eacute; preciso n&atilde;o deixar de se perguntar: a quem serve o desenvolvimento? Isso, sob pena de serem reeditados os mesmos problemas do passado. Quanto a Fiori (2012a e 2012b), pergunta&#45;se: por que o "desenvolvimentismo de esquerda", ressurgido recentemente, estreitou&#45;se tanto no seu "horizonte ut&oacute;pico", tornando&#45;se uma "ideologia tecnocr&aacute;tica", sem capacidade de mobiliza&ccedil;&atilde;o social, n&atilde;o sendo, tamb&eacute;m, capaz de construir uma nova base te&oacute;rica? Na sua cr&iacute;tica, o autor argumenta que a "Escola Campineira", embora surgida de uma cr&iacute;tica ao paradigma cepalino, teria sido sufocada, mais recentemente, com a crise socialista e a onda neoliberal, tendo perdido sua capacidade te&oacute;rica e seu conte&uacute;do pol&iacute;tico. Com a retomada do discurso desenvolvimentista, restaria a sensa&ccedil;&atilde;o de um "horizonte ut&oacute;pico" estreito, sem poder de mobiliza&ccedil;&atilde;o. Em resposta a Luis Fiori, Carneiro (2012) prop&otilde;e que o "novo desenvolvimentismo" &eacute; uma formula&ccedil;&atilde;o da equipe da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas &#150; FGV/ SP, que privilegia as pol&iacute;ticas macroecon&ocirc;micas, subordinando a essas as pol&iacute;ticas sociais, condicionando ganhos salariais &agrave; eleva&ccedil;&atilde;o da produtividade. Enquanto o "desenvolvimentismo de esquerda", centrado na UNICAMP ("Escola Campineira") e na UFRJ, priorizaria a dimens&atilde;o social do desenvolvimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Boschi (2011), discutindo o retorno do intervencionismo estatal na Am&eacute;rica Latina, insiste na dimens&atilde;o social como fator de desenvolvimento e no papel estrat&eacute;gico do Estado como seu indutor e garantidor de inclus&atilde;o social. Coloca, assim, em evid&ecirc;ncia a pol&iacute;tica, o projeto nacional, a necessidade de constitui&ccedil;&atilde;o de coaliz&otilde;es de apoio a um novo compromisso desenvolvimentista. Tamb&eacute;m para Pochmann (2012), a condi&ccedil;&atilde;o para um salto no desenvolvimento da Am&eacute;rica Latina &eacute; a constitui&ccedil;&atilde;o de uma "nova maioria pol&iacute;tica". Sobre o Brasil, haveria duas alternativas: uma orientada &agrave; exporta&ccedil;&atilde;o de <i>commodities</i> e a outra, a investimentos em valor agregado e em conhecimento. Apenas com investimentos nesta dire&ccedil;&atilde;o seria poss&iacute;vel superar o subdesenvolvimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para outros, a retomada de pol&iacute;ticas de desenvolvimento justifica um novo ciclo de pesquisas sobre o tema. Eli Diniz (2011) destaca que, no mundo, vem ressurgindo um pensamento cr&iacute;tico ao <i>liberalismo</i>, assim como retorna a refer&ecirc;ncia do desenvolvimento, com nova &ecirc;nfase no papel do Estado, nas liberdades substantivas (Amartya Sen), na quest&atilde;o ambiental. Quanto ao Brasil, o crescimento e o emprego ganham import&acirc;ncia. Observa, ainda, que, no debate atual, embora com diferen&ccedil;as, em geral se busca associar mercado e Estado, o <i>econ&ocirc;mico</i> e o <i>social</i>, ganhos salariais e eleva&ccedil;&atilde;o da produtividade. Mas admite que ainda n&atilde;o se constituiu uma articula&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as capaz de dar sustenta&ccedil;&atilde;o a um projeto desenvolvimentista. Draibe e Riesco (2011) prop&otilde;em a adequa&ccedil;&atilde;o dos referenciais anal&iacute;ticos ao estudo das mudan&ccedil;as recentes nas pol&iacute;ticas econ&ocirc;micas e sociais na Am&eacute;rica Latina, para melhor se avaliar sobre se est&aacute; em gesta&ccedil;&atilde;o um novo desenvolvimentismo na regi&atilde;o. Formulam a no&ccedil;&atilde;o de <i>Estado Latino&#45;Americano Desenvolvimentista de Bem Estar &#150; ELADBES</i>, visando real&ccedil;ar a rela&ccedil;&atilde;o entre <i>economia</i> e <i>pol&iacute;tica social</i>. Sugerem que as atuais pol&iacute;ticas desenvolvimentistas estariam repondo as articula&ccedil;&otilde;es entre os dois &acirc;mbitos. Acrescentam, ainda, que, embora haja sinais de esgotamento do ciclo neoliberal, n&atilde;o parece se tratar de mero retorno ao desenvolvimentismo, nem simples reafirma&ccedil;&atilde;o do neoliberalismo. O rumo a seguir ser&aacute; decidido no campo da pol&iacute;tica. Kerstenetzky (2011) tamb&eacute;m evidencia a rela&ccedil;&atilde;o entre desenvolvimento e equidade. Ap&oacute;s constatar uma segmenta&ccedil;&atilde;o entre tais termos, prop&otilde;e a sua concilia&ccedil;&atilde;o, opondo&#45;se ao argumento de que a possibilidade de constru&ccedil;&atilde;o de um Estado do bem estar social requer a exist&ecirc;ncia pr&eacute;via de desenvolvimento e de que o gasto social &eacute;, por si s&oacute;, economicamente ineficiente. Defende como condi&ccedil;&atilde;o para tanto que as pol&iacute;ticas sociais sejam economicamente orientadas e as pol&iacute;ticas econ&ocirc;micas, socialmente orientadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O debate, aqui brevemente mapeado, alimenta&#45;se de uma agenda que vem se estabelecendo, no Brasil e na Am&eacute;rica Latina, sob um novo discurso desenvolvimentista. As diversas posi&ccedil;&otilde;es em geral reconhecem o retorno a um papel mais central do Estado na economia. Muitas vezes, sugerem alguma compatibiliza&ccedil;&atilde;o entre desenvolvimento e equidade. Mas o modo de conceber essa rela&ccedil;&atilde;o &eacute; um aspecto de importante diferencia&ccedil;&atilde;o entre as perspectivas adotadas. Destacar o lugar do <i>social</i> requer dar um realce especial ao momento da <i>pol&iacute;tica</i>, assim como tomar esta para al&eacute;m da discuss&atilde;o sobre o papel do Estado. Para Boschi (2011, p. 16), "as diversas pol&iacute;ticas que se busca colocar em pr&aacute;tica mobilizam atores e interesses que enfrentam um jogo de estrat&eacute;gias, uma din&acirc;mica que, por natureza, &eacute; incerta". P&ocirc;r em evid&ecirc;ncia a dimens&atilde;o <i>social</i> do desenvolvimento requer tratar com centralidade a problem&aacute;tica do <i>trabalho</i> referida &agrave; quest&atilde;o da cidadania. Com Ivo (2012, p. 206): </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Da minha perspectiva, considero que avaliar a relev&acirc;ncia da agenda social do desenvolvimento hoje implica analisar um padr&atilde;o decisivo do Estado na distribui&ccedil;&atilde;o e no enfrentamento da dimens&atilde;o estruturante e qualificada de inser&ccedil;&atilde;o pelo mercado de trabalho e na prote&ccedil;&atilde;o sustentada em direitos sociais, ou na regula&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es n&atilde;o mercantis (base de que tratam as pol&iacute;ticas sociais). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para os estudiosos do trabalho, por seu lado, est&aacute; posto o desafio de levar em conta as implica&ccedil;&otilde;es da retomada das pol&iacute;ticas de desenvolvimento quanto &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es, rela&ccedil;&otilde;es e a&ccedil;&otilde;es coletivas laborais. &Eacute; o que, por exemplo, se traduz em Ramalho e Fortes (2012, p. 09), quando se det&ecirc;m sobre as experi&ecirc;ncias de desenvolvimento da Baixada e Sul fluminense, sob a perspectiva de "pensar as regi&otilde;es como espa&ccedil;os sociais e hist&oacute;ricos, com organiza&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e identidades pr&oacute;prias, buscando nas particularidades regionais elementos que possam influenciar na constru&ccedil;&atilde;o de novos projetos de desenvolvimento e seus impactos sociais e econ&ocirc;micos". Entra, aqui, o elemento do <i>territ&oacute;rio</i>. A abordagem desses espa&ccedil;os regionais se faz com um foco nas quest&otilde;es do trabalho, sob a refer&ecirc;ncia dos seus nexos com os modelos de desenvolvimento implementados no pa&iacute;s ao longo do s&eacute;culo XX e na passagem para o s&eacute;culo XXI: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; se, na era nacional&#45;desenvolvimentista, o trabalho assumiu um papel central na constitui&ccedil;&atilde;o de identidades coletivas e formas de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, como repensar a articula&ccedil;&atilde;o entre esses elementos quando se retoma o debate sobre o desenvolvimento em um novo contexto? (Idem, p. 10). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; nesse registro que pretendemos discutir Suape (considerando seus v&iacute;nculos com a nova agenda e discurso desenvolvimentistas em Pernambuco e no pa&iacute;s) pela &oacute;tica dos conflitos do trabalho que l&aacute; v&ecirc;m tendo lugar mais recentemente (com suas implica&ccedil;&otilde;es rec&iacute;procas frente a tal agenda e discurso). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>TRABALHO E TRABALHADORES NA CONSTRU&Ccedil;&Atilde;O CIVIL EM SUAPE</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Evid&ecirc;ncias de um desenvolvimento contradit&oacute;rio </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; evidente o excelente momento da economia pernambucana. Enquanto o PIB do Brasil cresceu, de 2005 a 2012, a taxas anuais de 2,9%, 3,8%, 5,4%, 5,1%, &#45;0,2%, 7,5%, 2,7% e 0,9%, respectivamente; o de Pernambuco, na mesma sequ&ecirc;ncia de anos, teve um melhor desempenho: 4,2%, 5,1%, 5,4%, 5,3%, 5,2%, 9,3%, 4,5% e 2,3% (IBGE, 2005 a 2012). Tal <i>performance</i> se reflete nos indicadores econ&ocirc;micos de Ipojuca e Cabo de Santo Agostinho, gra&ccedil;as a Suape. Em 2003, Ipojuca j&aacute; detinha o quarto maior PIB de Pernambuco (5,9%), com Cabo em terceiro (6,2%), Jaboat&atilde;o em segundo (8,5%) e Recife em primeiro (33,3%). Em 2005, o PIB <i>per capita</i> de Ipojuca se tornou o maior do Estado, representando mais de 4,6 vezes o da cidade de Recife. Em 2007, o PIB de Ipojuca passou a terceiro, invertendo sua posi&ccedil;&atilde;o com Cabo. Em 2010, chega ao segundo lugar (com 9,6% do PIB estadual), alcan&ccedil;ando um PIB <i>per capita</i> de 5,8 vezes o da capital (IBGE, 2003 a 2010). O crescimento populacional em Cabo e Ipojuca tamb&eacute;m teve evolu&ccedil;&atilde;o expressiva, sendo de 21,0% e 36,0%, respectivamente, em 2000 e 2010; enquanto o Nordeste e Pernambuco cresceram no mesmo per&iacute;odo, correspondentemente, 11,1% e 10,9% (IBGE, 2000 e 2010). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, a problem&aacute;tica social persiste. Enquanto Ipojuca registrou um PIB <i>per capita</i>, em 2010, a pre&ccedil;os correntes, de R$ 112.924,25, o <i>valor do rendimento nominal m&eacute;dio mensal per capita dos domic&iacute;lios particulares permanentes</i>, para o mesmo ano, ficou em R$ 416,18 &#150; abaixo do Sal&aacute;rio M&iacute;nimo, que, na &eacute;poca, era de R$ 510,00 (IBGE, 2010). Em Ipojuca, a taxa de analfabetismo, embora tenha ca&iacute;do, entre 2000 e 2010, de 28,7% para 19,2%, manteve&#45;se acima das verificadas para Pernambuco, 18,0%, Nordeste, 19,1%, e Brasil, 9,6% (IBGE, 2000 e 2010). Uma j&aacute; comprometida infraestrutura urbana e de servi&ccedil;os passou a sofrer uma forte press&atilde;o com o extraordin&aacute;rio fluxo migrat&oacute;rio para a regi&atilde;o (Monteiro, 2011). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nessa fase de implanta&ccedil;&atilde;o dos maiores empreendimentos de Suape, ganham destaque os impactos da constru&ccedil;&atilde;o civil nas din&acirc;micas econ&ocirc;mica e social da regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Emprego na RMR e na constru&ccedil;&atilde;o civil em Cabo e Ipojuca </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre fevereiro de 2003 e de 2013, a taxa de desocupa&ccedil;&atilde;o da RMR caiu de 12,1% para 6,5%. No mesmo per&iacute;odo, os <i>empregados com carteira de trabalho assinada no setor privado</i> passaram de 35,0% para 47,1% do total e os <i>empregados sem carteira de trabalho assinada no setor privado</i>, de 15,1% para 10,0%. Um claro sinal de melhora no perfil da ocupa&ccedil;&atilde;o da regi&atilde;o, mesmo considerando&#45;se que esta passou a receber significativos fluxos migrat&oacute;rios, invertendo&#45;se a dire&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica dos mesmos. Quanto ao <i>rendimento m&eacute;dio real habitual da popula&ccedil;&atilde;o ocupada</i>, para o mesmo per&iacute;odo, tamb&eacute;m cresceu, passando de R$ 1.057,25 para R$ 1.376,00, embora sempre se mantendo em patamares mais baixos, quando comparados ao conjunto das RM pesquisadas (que passou de R$ 1.555,33 para R$ 1.849,50, no mesmo intervalo) (IBGE/PME, 2003 a 2013). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse contexto, o setor da constru&ccedil;&atilde;o civil na RMR, observado pela distribui&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o ocupada, ganhou crescente participa&ccedil;&atilde;o, com estoques de ocupa&ccedil;&atilde;o cada vez maiores. Passou de 5,7%, em fevereiro de 2005, para 7,6%, em fevereiro de 2007 e 7,8%, em fevereiro de 2013. Entre fevereiro de 2005 e de 2013, os <i>empregados com carteira de trabalho assinada no setor privado</i> tiveram aumento expressivo, passando de 24,7% para 42,5% do total de ocupados no setor, respectivamente. Isso, <i>enquanto os empregados sem carteira de trabalho assinada no setor privado</i> passaram de 24,9% para 13,5% e os "por conta pr&oacute;pria", de 43,9% para 37,2% (IBGE/PME, 2005, 2007 e 2013). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o munic&iacute;pio de Ipojuca, a <a href="/img/revistas/ccrh/v26n68/a03tab01.jpg">Tabela 1</a> mostra a evolu&ccedil;&atilde;o da din&acirc;mica do emprego formal na Constru&ccedil;&atilde;o Civil, de janeiro de 2006 a mar&ccedil;o de 2013. Destaque&#45;se a eleva&ccedil;&atilde;o do n&iacute;vel de contrata&ccedil;&atilde;o em 2009 (coincidindo com o in&iacute;cio das obras de terraplanagem da Refinaria e da Petroqu&iacute;mica), assim como em 2010 (quando come&ccedil;aram as obras de constru&ccedil;&atilde;o das duas plantas industriais<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>). Mas o grande salto no n&iacute;vel de contrata&ccedil;&atilde;o ocorreu a partir de 2011, quando as referidas obras ganharam ritmo. Sobressai, ainda, a rotatividade no emprego, atingindo em 2012 as impressionantes marcas de 36.992 admiss&otilde;es e 29.451 demiss&otilde;es.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda sobre o perfil do emprego formal na constru&ccedil;&atilde;o civil em Ipojuca, entre janeiro de 2008 e de 2013, destaca&#45;se, pelo elevado volume de contra&ccedil;&otilde;es, baixo n&iacute;vel salarial e extraordin&aacute;ria rotatividade no emprego, o segmento de <i>serventes de obras</i> (17.612 admiss&otilde;es, 10.428 desligamentos, 7.184 de saldo, com sal&aacute;rio m&eacute;dio de admiss&atilde;o de R$ 637,05). Mas, de outra parte, evidencia&#45;se, tamb&eacute;m, a elevada e diversificada demanda por ocupa&ccedil;&otilde;es com maiores exig&ecirc;ncias de qualifica&ccedil;&atilde;o profissional (exemplos: instalador de tubula&ccedil;&otilde;es, montador de estruturas met&aacute;licas, soldador, entre outros) (MTE/CAGED, 2003 a 2013). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Qualifica&ccedil;&atilde;o como necessidade, oportunidade e justifica&ccedil;&atilde;o </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em reportagem da <i>Revista Exame</i> (07/04/ 2010), evidenciando o descompasso entre o crescimento econ&ocirc;mico e a disponibilidade de m&atilde;o de obra qualificada, Marcelo Odebrecht, presidente do grupo que leva seu nome, comentou: "a falta de gente qualificada &eacute; uma de nossas piores fraquezas, pois impede que o pa&iacute;s cres&ccedil;a por v&aacute;rios anos seguidos". &Oacute;rg&atilde;os de m&iacute;dia, em tom sensacionalista, t&ecirc;m falado de "apag&atilde;o de m&atilde;o de obra".<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> Estudo de Moutinho <i>et al</i> (2011), diante da crescente car&ecirc;ncia de trabalhadores qualificados para os diversos novos segmentos produtivos em Suape, evidenciou o desafio de converter trabalhadores com baixa escolaridade em oper&aacute;rios qualificados. Tamb&eacute;m Monteiro (2011) comentou que as elevadas exig&ecirc;ncias de qualifica&ccedil;&atilde;o profissional contrastavam com o perfil da m&atilde;o de obra dispon&iacute;vel na regi&atilde;o, destacando esse como um grande problema para os novos empreendimentos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa quest&atilde;o se tornou, assim, um decisivo desafio da pol&iacute;tica de desenvolvimento no Brasil e em Pernambuco, ao se situar entre, de um lado, as <i>demandas empresariais</i> (para que seja disponibilizada m&atilde;o de obra que atenda &agrave;s suas necessidades de qualifica&ccedil;&atilde;o e em quantidade suficiente para que os sal&aacute;rios possam ser mantidos em padr&otilde;es <i>competitivos</i>) e, de outro, as <i>demandas dos trabalhadores</i> (para que agora sejam criadas &#150; especialmente para os pernambucanos &#150; oportunidades de uma melhor inser&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho). A <i>legitima&ccedil;&atilde;o</i> das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de qualifica&ccedil;&atilde;o profissional dependem, nesse contexto, de sua capacidade de se colocarem como centrais, para ambas as demandas, ao mesmo tempo em que as venham atender, em alguma medida. Notamos, quanto a esse aspecto, um qu&ecirc; de ambiguidade discursiva. No caso aqui em tela, nas palavras de Eduardo Campos, diante do sucesso econ&ocirc;mico de Suape, </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; o desafio agora &eacute; capacitar a popula&ccedil;&atilde;o para a nova realidade do nosso mercado de trabalho. Parcerias, conv&ecirc;nios e contratos est&atilde;o promovendo uma in&eacute;dita mobiliza&ccedil;&atilde;o em prol da forma&ccedil;&atilde;o e especializa&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o de obra pernambucana (Suape/Governo Pernambuco, 2010). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O elemento de ambiguidade, para fins de <i>justifica&ccedil;&atilde;o</i>, requer que os agentes estrat&eacute;gicos da agenda desenvolvimentista, governantes e empres&aacute;rios, <i>afinem</i> o discurso. Neste, as demandas acima referidas tendem a ser enunciadas como (quase) uma mesma quest&atilde;o. N&atilde;o fica suficientemente expl&iacute;cito no discurso governamental, como indica o fragmento acima, que a a&ccedil;&atilde;o do Estado nessa &aacute;rea n&atilde;o pode, necessariamente, deixar de lidar com, pelo menos, essas duas vis&otilde;es do problema, diferentes nos seus sentidos, podendo implicar diversas formas de conflitos de perspectivas, assim como de acertos, composi&ccedil;&otilde;es.<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> Entretanto, como o encaminhamento do problema n&atilde;o tem implicado uma franca explicita&ccedil;&atilde;o dessas diferen&ccedil;as de perspectiva, nem o reconhecimento p&uacute;blico dos conflitos que implicam, a quest&atilde;o n&atilde;o tem sido posta claramente em termos de contrata&ccedil;&atilde;o social, mas de atendimento, por parte do Estado (monologicamente), da <i>demanda da sociedade</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O encaminhamento pr&aacute;tico da quest&atilde;o, no entanto, ao mesmo tempo em que confirma essa perspectiva, problematiza&#45;a parcialmente. A primeira grande a&ccedil;&atilde;o de qualifica&ccedil;&atilde;o profissional no territ&oacute;rio de Suape foi, segundo Arioneide Bel&eacute;m, da Superintend&ecirc;ncia Regional do Trabalho e Emprego de Pernambuco &#150; SRTE/PE (entrevistada pelo autor em mar&ccedil;o de 2013), a realiza&ccedil;&atilde;o do Plano Setorial de Qualifica&ccedil;&atilde;o &#150; PLANSEQ da Constru&ccedil;&atilde;o Civil, contando com recursos do Fundo de Amparo ao Trabalhador &#150; FAT e das empresas beneficiadas. Uma edi&ccedil;&atilde;o esteve voltada &agrave; qualifica&ccedil;&atilde;o para m&aacute;quinas pesadas (de 2007 a 2010), e outras duas para segmentos mais leves (2007&#45;2008 e 2010&#45;2011). Em ambas foram constitu&iacute;das Comiss&otilde;es de Concerta&ccedil;&atilde;o, reunindo empresas, sindicatos, SRTE, Senai, e outras institui&ccedil;&otilde;es. Destacou a entrevistada que, diante da baixa escolariza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores da regi&atilde;o, foi preciso diminuir as exig&ecirc;ncias inicialmente estabelecidas, de modo a ampliar o n&uacute;mero de cursistas. Para a Secret&aacute;ria Executiva de Trabalho e Qualifica&ccedil;&atilde;o de Pernambuco, Angela Mochel (entrevistada pelo autor e equipe da Fundaj, em dezembro de 2012), o Estaleiro Atl&acirc;ntico Sul &#150; EAS foi um marco no perfil da demanda por m&atilde;o de obra no estado. Intenso processo de discuss&atilde;o se estabeleceu em torno do cadastramento, sele&ccedil;&atilde;o e treinamento, envolvendo o Estaleiro, as Ag&ecirc;ncias do Trabalho, prefeituras da regi&atilde;o de Suape, Senai. Segundo informa&ccedil;&otilde;es do Senai&#45;Pe (<i>O Estado de S&atilde;o Paulo</i>, 30/08/2010), o n&uacute;mero de alunos formados pela institui&ccedil;&atilde;o passou, de 19,4 mil para 48,6 mil, entre 2003 a 2010. Com as demandas do setor de petr&oacute;leo e g&aacute;s, o Senai&#45;Pe executou, em 2009, o Programa de Mobiliza&ccedil;&atilde;o da Ind&uacute;stria Nacional de Petr&oacute;leo e G&aacute;s Natural &#150; PROMINP (do Minist&eacute;rio das Minas e Energia em parceria com a Petrobras). Segundo Soares J&uacute;nior e Martins (2010), o or&ccedil;amento do Proninp/Senai&#45;Pe, para 2009, foi de mais de R$ 10 milh&otilde;es, envolvendo 14 cursos, 389 turmas e mais de 6,2 mil alunos. At&eacute; 2010, o governo de Pernambuco havia criado 13 novas escolas t&eacute;cnicas, frente a um total de 16, disponibilizando 13 mil vagas. Outras a&ccedil;&otilde;es nesse campo se estabeleceram, envolvendo a FIEPE, governos municipais, Universidades, SEBRAE, BNDES, grandes empresas (Monteiro, 2011; Soares J&uacute;nior e Martins, 2010). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s tantas iniciativas no campo da qualifica&ccedil;&atilde;o profissional, embora tenham sido anunciadas como oportunidades de uma nova inser&ccedil;&atilde;o das popula&ccedil;&otilde;es locais no mercado de trabalho, fica o alerta do ex&#45;prefeito de Ipojuca, Pedro Serafim, em entrevista para o JC (12/08/2011): "ainda ficamos com os menores sal&aacute;rios". Mesmo havendo significativa incorpora&ccedil;&atilde;o de trabalhadores locais aos empreendimentos de Suape (com destaque para a constru&ccedil;&atilde;o civil) e mesmo considerando que tal incorpora&ccedil;&atilde;o tem implicado convers&atilde;o ocupacional (com os segmentos majorit&aacute;rios sendo oriundos da lavoura da cana de a&ccedil;&uacute;car), com eleva&ccedil;&atilde;o significativa dos empregos com carteira assinada, isso n&atilde;o tem significado a instaura&ccedil;&atilde;o de um padr&atilde;o salarial e de condi&ccedil;&otilde;es de trabalho muito diferentes dos padr&otilde;es hist&oacute;ricos da regi&atilde;o. Os conflitos que ser&atilde;o analisados denunciam tal situa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Reconstitui&ccedil;&otilde;es identit&aacute;rias </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A regi&atilde;o de Suape tem a marca hist&oacute;rica do trabalho na cana&#45;de&#45;a&ccedil;&uacute;car, na pesca artesanal e, mais recentemente, no turismo. Com o Complexo Suape, estabeleceu&#45;se entre este e as comunidades locais uma din&acirc;mica de conflitos, intensificados, nas d&eacute;cadas de 1990 e 2000, com a&ccedil;&otilde;es de expropria&ccedil;&atilde;o (P&eacute;rez e Gon&ccedil;alves, 2012). Para Santos (2012), existem, ainda, 28 mil pessoas residindo dentro do per&iacute;metro do Complexo. Tais conflitos, associados &agrave; decad&ecirc;ncia da base produtiva anterior, t&ecirc;m afetado, significativamente, as comunidades locais, em sua reprodu&ccedil;&atilde;o e identidades.<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto aos moradores da regi&atilde;o, absorvidos nos novos empreendimentos, est&atilde;o vivenciando um processo de reconvers&atilde;o ocupacional e identit&aacute;ria.<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> Em contraste com suas trajet&oacute;rias ocupacionais anteriores, veem&#45;se, agora, imersos na rotina de empresas estruturadas, formais, algumas de grande porte. Para muitos desses, o sentimento &eacute; de melhora de vida e at&eacute; de euforia, a exemplo de uma oper&aacute;ria citada por Rodrigues (2012, p. 39): </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; esse &eacute; o meu primeiro emprego. Antes eu era uma dona de casa, agora sou metal&uacute;rgicasoldadora do EAS, que vai construir grandes navios. O presidente Lula sabe o que isso significa. Me sinto honrada em fazer parte disso, em saber que cada um desses navios ter&aacute; um pedacinho de mim. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O discurso desenvolvimentista encontra nesse tipo de manifesta&ccedil;&atilde;o (da parte dos trabalhadores oriundos da regi&atilde;o e rec&eacute;m&#45;incorporados aos novos empreendimentos de Suape) uma percep&ccedil;&atilde;o que o complementa e o <i>legitima</i>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os trabalhadores dos empreendimentos de Suape s&atilde;o de dois tipos principais: os moradores da regi&atilde;o e os trabalhadores vindos de fora, os "trecheiros".<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> Quanto aos primeiros, "normalmente, s&atilde;o contratados para ocupar os postos de trabalho mais baixos na hierarquia da obra" (Rodrigues, 2012, p. 43). Conforme apurou Rodrigues (2012), as empresas, em Suape, se utilizaram da estrat&eacute;gia de treinamento de trabalhadores agr&iacute;colas, como forma de poder dispor de m&atilde;o de obra barata e d&oacute;cil. Entre os trabalhadores oriundos da regi&atilde;o e os "trecheiros", em Suape, as diferen&ccedil;as de perfil t&ecirc;m redundado em tens&otilde;es. Sendo que esses &uacute;ltimos, segundo apurou Rodrigues (2012), t&ecirc;m trazido, de andan&ccedil;as pelo Brasil, n&atilde;o s&oacute; uma experi&ecirc;ncia profissional, mas, tamb&eacute;m, sindical e pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Sindicatos em Suape </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o sindicalismo, Suape tornou&#45;se um grande desafio. Requer saber lidar com: grandes empresas; concentra&ccedil;&otilde;es de trabalhadores; heterogeneidade no seu perfil; discrep&acirc;ncias salariais e de condi&ccedil;&otilde;es de trabalho; car&aacute;ter explosivo dos conflitos; intensas disputas sindicais. Em geral, os sindicalistas n&atilde;o t&ecirc;m conseguido se legitimar como representantes das demandas dos trabalhadores. Para os principais sindicatos filiados &agrave; CUT, com base na regi&atilde;o, o Sindmetal&#45;Pe (Metal&uacute;rgicos), o Sindipetro&#45;Pe/Pb (Petroleiros), o Sindiqu&iacute;mica&#45;Pe (Qu&iacute;micos), o Sticc/Pe (Constru&ccedil;&atilde;o Civil), prevalece, ainda, uma postura de certa perplexidade, segundo evidenciou um dirigente do Sindmetal&#45;Pe (entrevistado pelo autor em mar&ccedil;o de 2013). Isso tem se traduzido, em geral, em n&iacute;veis baix&iacute;ssimos de sindicaliza&ccedil;&atilde;o. Para um dirigente do Sindipetro&#45;Pe/Pb (entrevistado pelo autor em mar&ccedil;o de 2013), este tem uma situa&ccedil;&atilde;o diferenciada, visto que as empresas da Petrobras, em Suape, s&atilde;o suas principais bases de atua&ccedil;&atilde;o. Quanto &agrave; For&ccedil;a Sindical, antecipando&#45;se ao <i>boom</i> da constru&ccedil;&atilde;o civil, trazido com o PAC, criou, em 2000, o Sintepav&#45;Pe (para a constru&ccedil;&atilde;o civil "pesada"), aproveitando&#45;se da desaten&ccedil;&atilde;o do Sticc/Pe (conhecido como "Marreta"), criado em 1919 e filiado &agrave; CUT desde os anos 1980. O Sintepav&#45;Pe passou a representar, legalmente, os trabalhadores da Constru&ccedil;&atilde;o Civil "pesada" em Pernambuco, incluindo Suape. O seu fundador e presidente &eacute; o mesmo que, atualmente, preside a For&ccedil;a Sindical no estado, Aldo Amaral. A Conlutas tamb&eacute;m tem tido atua&ccedil;&atilde;o em Suape. Embora n&atilde;o detenha representa&ccedil;&atilde;o legal nas empresas do Complexo, essa Central tem deslocado militantes para atuarem nos conflitos da regi&atilde;o, tendo conseguido conquistar o direito de participar em assembleias e mesas de negocia&ccedil;&atilde;o (Rodrigo, 2012). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A atua&ccedil;&atilde;o sindical no setor da constru&ccedil;&atilde;o civil no Brasil tem tido, nos processos de terceiriza&ccedil;&atilde;o, um desafio especial. Segundo Cockell e Perticarrari (2010, p. 635), embora tais pr&aacute;ticas tenham como motiva&ccedil;&atilde;o a busca de servi&ccedil;os especializados, visam, sobretudo, reduzir custos trabalhistas, quando s&atilde;o subcontratadas empresas arregimentadoras de m&atilde;o de obra, denominadas "gatos". As subcontrata&ccedil;&otilde;es podem levar a processos sucessivos, quando subcontratadas subcontratam outras empresas. As condi&ccedil;&otilde;es de trabalho se diferenciam ao longo dessa cadeia. O mesmo ocorre em Suape, onde s&atilde;o praticadas diferen&ccedil;as contrastantes em aspectos como sal&aacute;rios, acomoda&ccedil;&otilde;es,<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> alimenta&ccedil;&atilde;o, transporte, entre outros (Monteiro, 2011; Rodrigues, 2012). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os contrastes salariais e de condi&ccedil;&otilde;es de trabalho entre "trecheiros" e trabalhadores da regi&atilde;o e entre contratados diretos e subcontratados, associados a atrasos em pagamentos, rela&ccedil;&otilde;es com chefias, entre outras situa&ccedil;&otilde;es, t&ecirc;m sido fatores de importantes conflitos nos canteiros de obra em Suape. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>AS LUTAS DOS PE&Otilde;ES DE SUAPE: O QUE querem dizer? </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No processo de constru&ccedil;&atilde;o dos empreendimentos de Suape, os conflitos foram se acumulando no ritmo das obras. Em janeiro de 2008, ocorreu uma paralisa&ccedil;&atilde;o de dois dias dos 2 mil trabalhadores atuantes nos servi&ccedil;os de terraplanagem da Refinaria. Queixas: n&atilde;o&#45;pagamento de horas extras, atraso de sal&aacute;rios, maus tratos pelas chefes (Jornal Tribuna Popular, 30/01/2008). No mesmo ano, ocorreu a primeira greve dos trabalhadores do EAS, com dura&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s dias (Rodrigues, 2012). No in&iacute;cio de 2009, os dois mil trabalhadores ainda atuantes nas obras do EAS realizaram paralisa&ccedil;&atilde;o de um dia, em protesto pelo n&atilde;o pagamento da Participa&ccedil;&atilde;o nos Lucros (DP, 04/03/2009). Em 2010, os 3 mil trabalhadores do Cons&oacute;rcio Conest, formado pelas construtoras Odebrecht e OAS, realizaram uma paralisa&ccedil;&atilde;o de um dia, contra o plano de compensa&ccedil;&atilde;o das folgas de fim de ano. Em novembro, os mesmos trabalhadores protestaram pelos sal&aacute;rios inferiores pagos aos trabalhadores da regi&atilde;o, mesmo para fun&ccedil;&otilde;es iguais (A Verdade, 04/11/2010, <a href="http://www.averdade.org.br" target="_blank">www.averdade.org.br</a>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Revoltas e greves em 2011 </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 25 de janeiro de 2011, os sete mil trabalhadores da Odebrecht, envolvidos na constru&ccedil;&atilde;o da Petroqu&iacute;mica, paralisaram o trabalho, por aumento de 30% de adicional de periculosidade e melhorias nas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho (DP, 09/02/ 2011). No dia 2 de fevereiro, o Tribunal Regional do Trabalho &#150; TRT decretou a greve ilegal. Na noite do mesmo dia, em protesto, um alojamento foi incendiado. Ocorreram demiss&otilde;es e um trabalhador foi preso. Sucederam&#45;se novas depreda&ccedil;&otilde;es (JC, 03/02/2011). No dia seguinte, foi formada uma comiss&atilde;o de seis trabalhadores, para representar suas demandas (JC, 20/02/2011). No dia 9, em assembleia no p&aacute;tio de acesso &agrave; Refinaria, com mais de cinco mil trabalhadores, e sob um clima de tens&otilde;es, o Sindicato defendeu que as reivindica&ccedil;&otilde;es deveriam ser remetidas para a data&#45;base da categoria, em agosto. Um conflito se estabeleceu, sendo protagonizado, de um lado, pelos "baianos", revoltados com a posi&ccedil;&atilde;o dos sindicalistas e, de outro lado, por estes, que passaram a desqualificar aqueles como "pregui&ccedil;osos" e descomprometidos com o desenvolvimento de Pernambuco. Procurado pelo JC (20/02/2011), o presidente do Sintepav&#45;Pe n&atilde;o admitiu as "express&otilde;es mais fortes", mas reconheceu que acusou os "baianos" de "falta de interesse no crescimento econ&ocirc;mico do Estado". Chamam a aten&ccedil;&atilde;o tr&ecirc;s aspectos da participa&ccedil;&atilde;o do Sindicato no epis&oacute;dio: as dificuldades de afirma&ccedil;&atilde;o da sua lideran&ccedil;a perante os trabalhadores inquietos; a ado&ccedil;&atilde;o de uma estrat&eacute;gia divisionista, alimentando uma tens&atilde;o latente (entre "pernambucanos" e "baianos"); o recurso ao argumento do "compromisso com o desenvolvimento de Pernambuco", para <i>justificar</i> a desmobiliza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores. Entretanto, os acontecimentos evolu&iacute;ram na dire&ccedil;&atilde;o oposta: a revolta uniu pernambucanos e "forasteiros". A tens&atilde;o cresceu, houve empurra&#45;empurra, e os dirigentes do Sindicato se viram acantonados... Um tiro foi disparado, atingindo um trabalhador baiano. Um seguran&ccedil;a do Sintepav&#45;Pe foi preso, acusado de "atirar na multid&atilde;o" (JC, 20/02/2011). Grupos de trabalhadores se dirigiram &agrave; rodovia PE&#45;60, bloqueando, assim, a principal via de acesso a Suape. Com a chegada da pol&iacute;cia, se estabeleceu um momento de negocia&ccedil;&atilde;o. A principal reivindica&ccedil;&atilde;o dos manifestantes foi a "presen&ccedil;a da imprensa" (Rodrigues, 2012, p. 54). Curioso o fato de ter imperado entre os revoltosos, na ocasi&atilde;o, a necessidade de buscar tornar vis&iacute;veis, para a sociedade, as suas demandas. Sintom&aacute;tico que a superexposi&ccedil;&atilde;o dos assuntos de Suape, do novo discurso e agenda desenvolvimentistas tenham convivido, at&eacute; ent&atilde;o, com o sil&ecirc;ncio dos seus protagonistas (governantes e empres&aacute;rios, mas, tamb&eacute;m, sindicalistas), sobre as condi&ccedil;&otilde;es de trabalho de contingentes t&atilde;o significativos de trabalhadores. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No dia 14 de fevereiro, previsto para a volta ao trabalho, o clima era ainda tenso, com policiais presentes. No p&aacute;tio de acesso &agrave; Refinaria, formou&#45;se uma assembleia, com o apoio de militantes da Conlutas. A paralisa&ccedil;&atilde;o foi mantida, sendo constitu&iacute;da uma comiss&atilde;o de oito trabalhadores (Rodrigues, 2012). Na vers&atilde;o do presidente do Sintepav&#45;Pe, as manifesta&ccedil;&otilde;es tinham motiva&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica (DP, 15/02/2011). J&aacute; para Adalberto Silva, um dos membros da comiss&atilde;o, o Sindicato defendia "os interesses da construtora e n&atilde;o as necessidades dos trabalhadores" (DP, 15/02/2011). A comiss&atilde;o seguiu para o MPT, que passou a mediar as negocia&ccedil;&otilde;es. A primeira audi&ecirc;ncia ocorreu no dia 16 de fevereiro. Estiveram representados: o Governo Estadual (Secretarias do Trabalho, Qualifica&ccedil;&atilde;o e Empreendimentos, da Articula&ccedil;&atilde;o Social e Regional, da Defesa Social e do Corpo de Bombeiros Militar de Pernambuco); os empres&aacute;rios (Conest, Petrobras, Sindicato Nacional da Ind&uacute;stria da Constru&ccedil;&atilde;o Pesada &#150; SINICON, Confedera&ccedil;&atilde;o Nacional da Ind&uacute;stria e Constru&ccedil;&atilde;o); os trabalhadores (Sintepav&#45;Pe; Federa&ccedil;&atilde;o Nacional dos Trabalhadores da Ind&uacute;stria da Constru&ccedil;&atilde;o Pesada &#150; FENATRACOP, Comiss&atilde;o dos Trabalhadores); a SRTE&#45;PE/MTE; a Prefeitura Municipal de Ipojuca, entre outros (Rodrigues, 2012). Chamou a aten&ccedil;&atilde;o o fato de n&atilde;o haver, ali, uma pauta de reivindica&ccedil;&otilde;es. A dificuldade (ou indisponibilidade) do Sindicato em atuar como uma <i>ag&ecirc;ncia social</i><a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> processadora das demandas dos trabalhadores, e o car&aacute;ter incipiente da comiss&atilde;o, mesmo diante de queixas e exig&ecirc;ncias que pululavam entre os trabalhadores, &eacute; o que, provavelmente, explica tal situa&ccedil;&atilde;o. Nas palavras do Procurador Geral, F&aacute;bio Freitas: "naquele primeiro momento de reivindica&ccedil;&atilde;o, o Sindicato, praticamente, ele n&atilde;o falou"; acrescentando: sua presen&ccedil;a se justificou pelo "aspecto legal" (depoimento dado a Rodrigues, 2012, 58). Os primeiros resultados das negocia&ccedil;&otilde;es foram: a suspens&atilde;o do pedido de diss&iacute;dio pelo Sinicon; o reconhecimento da comiss&atilde;o para compor a mesa de negocia&ccedil;&atilde;o e a garantia de estabilidade de 60 dias para seus membros; garantia de que n&atilde;o seriam descontados os dias parados enquanto durassem as negocia&ccedil;&otilde;es; suspens&atilde;o imediata do movimento grevista enquanto durassem as negocia&ccedil;&otilde;es. Para Adalberto da Silva, a audi&ecirc;ncia legitimou o processo de negocia&ccedil;&atilde;o. Agora, era preciso validar, junto aos trabalhadores, os acordos firmados: "estamos no processo de convencimento entre nossos companheiros para mostrar que essa &eacute; a melhor maneira encontrada de atingir nossos objetivos" (DP, 17/02/2011). Para a comiss&atilde;o, em particular, estava sendo travada uma dupla luta por <i>reconhecimento</i>: de um lado, das demandas dos trabalhadores frente &agrave; mesa de negocia&ccedil;&otilde;es; de outro, de si mesma junto aos trabalhadores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No dia 23 de fevereiro, na segunda audi&ecirc;ncia, ainda sem que fosse apresentada uma pauta de reivindica&ccedil;&otilde;es, foi formulada uma proposta, a qual foi assinada pela comiss&atilde;o, Fenatracop e Confedera&ccedil;&atilde;o Nacional da Ind&uacute;stria e Constru&ccedil;&atilde;o, mas n&atilde;o pelo Sintepav&#45;Pe. Entre os 13 pontos apresentados, constaram: pagamento de 3hs <i>in itinere</i> aos trabalhadores; estabilidade para a comiss&atilde;o por um ano; reclassifica&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores em desvio de fun&ccedil;&atilde;o, com corre&ccedil;&atilde;o salarial; reajuste do vale alimenta&ccedil;&atilde;o de R$ 40,00 para R$ 300,00, por m&ecirc;s; pagamento de adicional de horas extras aos s&aacute;bados, de 50% para 100%; n&atilde;o desconto dos dias parados (Rodrigues, 2012). As audi&ecirc;ncias e o processo de negocia&ccedil;&atilde;o seguiram. Entre uma e outra, os trabalhadores se reuniam em assembleia. Entretanto, conforme observou F&aacute;bio Freitas, o Sindicato estava t&atilde;o "desprestigiado" que n&atilde;o participou daquelas assembleias (depoimento dado a Rodrigues, 2012, p. 63). Embora se tenha chegado, na audi&ecirc;ncia no dia 15 de mar&ccedil;o, a um acordo sobre alguns itens (ajuste no vale alimenta&ccedil;&atilde;o para R$ 130,00, estabilidade de um ano para a Comiss&atilde;o, abono dos dias parados, pagamento de 80% para horas extras), com outros sendo remetidos a uma avalia&ccedil;&atilde;o posterior (pagamento das horas <i>in itinere</i>) e ou &agrave; data base (aux&iacute;lio resid&ecirc;ncia), os trabalhadores recusaram o valor do aux&iacute;lio refei&ccedil;&atilde;o, que n&atilde;o deveria ser menor do que R$ 160,00, e o percentual de aumento pelas horas extras, que n&atilde;o deveria ser menor do que 100% (JC, 18/03/2011). Era mais um forte indicativo da falta de representatividade do Sindicato, e mesmo da comiss&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A insatisfa&ccedil;&atilde;o entre os trabalhadores permanecia.<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a> Um oper&aacute;rio do Conest, em depoimento ao jornal A Nova Democracia (Ano IX, nº 75, mar/2011, <a href="http://www.anovademocracia.com.br" target="_blank">http://www.anovademocracia.com.br</a>), comenta: "o governo na televis&atilde;o fala que Suape &eacute; uma maravilha" (um elemento de fissura na dimens&atilde;o <i>justificadora</i> do discurso desenvolvimentista?). A paralisa&ccedil;&atilde;o, agora, havia sido estendida para os demais canteiros de obras de Suape, envolvendo cerca de 35 mil trabalhadores. Ap&oacute;s outra rodada de negocia&ccedil;&otilde;es, os trabalhadores, em assembleia, no dia 25, optaram pela manuten&ccedil;&atilde;o da greve (JC, 25/03/2011). Na nona audi&ecirc;ncia, ocorrida no dia 28 de mar&ccedil;o, o Procurador admitiu que havia chegado ao limite sua tentativa de mediar as negocia&ccedil;&otilde;es (ATA, 28/03/2011, <i>apud</i> Rodrigues, 2012, p. 65). No dia 29 de mar&ccedil;o, o TRT declarou a greve ilegal e, ao mesmo tempo, foram atendidos os 100% no pagamento das horas extras e os R$ 160,00 de vale alimenta&ccedil;&atilde;o (DP, 29/03/2011). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo Adalberto Silva, com vistas &agrave; conven&ccedil;&atilde;o coletiva da categoria, em agosto, era preciso buscar a unifica&ccedil;&atilde;o dos sal&aacute;rios e benef&iacute;cios entre as empresas em &acirc;mbito nacional. No dia 15 de abril, na d&eacute;cima audi&ecirc;ncia, as negocia&ccedil;&otilde;es foram conclu&iacute;das sem que as partes chegassem a um acordo sobre o desconto dos dias parados (Rodrigo, 2012). Nos canteiros de obras, os conflitos continuaram. Os trabalhadores seguiam insatisfeitos: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Quando reclamamos do p&eacute;ssimo tratamento, das horas extras que quase nunca pagam e das p&eacute;ssimas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, eles gritam com a gente coisas como: "voc&ecirc;s eram cortadores de cana, passavam fome e hoje tem profiss&atilde;o e sal&aacute;rio, t&atilde;o reclamando de que? At&eacute; fardinha voc&ecirc;s t&ecirc;m." Veja que absurdo! (A Nova Democracia, Ano IX, nº 76, abril de 2011). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Naquele momento, em levantamento feito pelo DIEESE (UOL Not&iacute;cias, 04/04/2011), foi estimado em 170 mil o n&uacute;mero de grevistas da constru&ccedil;&atilde;o civil em todo o pa&iacute;s, sobretudo envolvendo as obras do PAC. Em geral, as reivindica&ccedil;&otilde;es se relacionavam a: condi&ccedil;&otilde;es de trabalho; sal&aacute;rios; alojamentos, pagamento de horas extras; equaliza&ccedil;&atilde;o de direitos entre contratantes e subcontratadas, entre outros. Diante da repercuss&atilde;o das mobiliza&ccedil;&otilde;es, as Centrais Sindicais obtiveram do Governo Federal o compromisso com uma agenda nacional de negocia&ccedil;&otilde;es, sobre condi&ccedil;&otilde;es de trabalho nas obras do PAC, envolvendo empres&aacute;rios, Governo e sindicalistas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em Suape, nas mobiliza&ccedil;&otilde;es da data&#45;base em julho, havia um clima de insatisfa&ccedil;&atilde;o com a resist&ecirc;ncia das empresas em abonar os dias parados na greve de fevereiro e mar&ccedil;o. No dia 1º de agosto, foi aprovado o indicativo de greve. Diante do fato, em nota oficial, o Sinicon entra com pedido de ilegalidade da greve e justifica, acusando o Sintepav&#45;Pe de "atropelar as negocia&ccedil;&otilde;es", quando "v&aacute;rios itens da pauta de reivindica&ccedil;&atilde;o j&aacute; tinham sido concedidos pela categoria patronal" (G1.globo.com, 02/08/ 2011 &#45; <a href="http://g1.globo.com/economia/noticia/2011/08/trabalhadores&#45;do&#45;complexo&#45;de&#45;suape&#45;estao&#45;emgreve.html" target="_blank">http://g1.globo.com/economia/noticia/2011/08/trabalhadores&#45;do&#45;complexo&#45;de&#45;suape&#45;estao&#45;emgreve.html</a>). Segundo o Sintepav&#45;Pe, a proposta patronal n&atilde;o era suficiente. A luta era por 15% de aumento, cesta b&aacute;sica de R$ 300,00, abono dos dias parados na &uacute;ltima greve (For&ccedil;a Sindical, 02/08/2011 &#150; <a href="http://www.fsindical.org.br" target="_blank">http://www.fsindical.org.br</a>). Em 5 de agosto, os trabalhadores suspendem a greve. Foram negociados: aumento salarial de 11%, cesta b&aacute;sica de R$ 200; abono de 50% dos dias parados na greve de mar&ccedil;o; abono total da greve de agosto; concess&atilde;o de passagens a&eacute;reas para os que moram a mais de 1 mil km; redu&ccedil;&atilde;o do tempo de folga de campo (cinco dias), com 90 dias de intervalo. Desta vez, o secret&aacute;rio de Articula&ccedil;&atilde;o Social e Regional de Pernambuco participou das negocia&ccedil;&otilde;es (G1.globo.com, 05/08/ 2011). O apelo discursivo do "desenvolvimento de Pernambuco" ganha, assim, mais evid&ecirc;ncia. N&atilde;o &agrave; toa, a advogada do Sinicon introduziu a seguinte frase: "n&oacute;s temos um compromisso com o desenvolvimento de Pernambuco" (DP, 06/08/2011). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Em 2012, nova onda de mobiliza&ccedil;&otilde;es </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em fevereiro, os cerca de dez mil trabalhadores da Odebrecht entraram em greve, por pagamento de 150 horas referentes &agrave; Participa&ccedil;&atilde;o nos Lucros e Resultados &#150; PLR &#150; de 2011. Para o presidente do Sindicato, teria contribu&iacute;do para a revolta o tratamento desrespeitoso da Odebrecht para com os trabalhadores (JC, 17/02/2012). Seis dias depois, o movimento foi encerrado, com um acordo firmado entre a empresa e o Sindicato. Para capitalizar esses resultados, o presidente do Sintepav&#45;Pe assim se pronunciou: "venceram os trabalhadores e o bom senso. Mas &eacute; importante lembrar que sem a mobiliza&ccedil;&atilde;o a empresa n&atilde;o aceitaria rever a sua posi&ccedil;&atilde;o" (DP, 23/02/2012). Esses trabalhadores, no entanto, voltaram a paralisar o trabalho em 18 de junho, reivindicando cumprimento de normas de seguran&ccedil;a do trabalho e o pagamento do adicional de periculosidade de 30%. A esses se juntaram 400 trabalhadores do Cons&oacute;rcio Cabe&ccedil;os, revoltados com um acidente que matou um trabalhador na semana anterior. As explos&otilde;es espont&acirc;neas continuavam dando o tom das mobiliza&ccedil;&otilde;es em Suape, com a a&ccedil;&atilde;o do Sindicato vindo sempre em seguida (DP, 18/06/2012). No dia 19, houve acordo na greve do Cons&oacute;rcio Cabe&ccedil;os, pondo fim &agrave; paralisa&ccedil;&atilde;o. Entretanto, a greve na Odebrecht continuou. O Sinicon entrou com pedido de diss&iacute;dio junto ao TRT, mas seguiu negociando. No dia 26 de junho a greve foi encerrada (DP, 26/06/2012). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em 27 de julho, o Sintepav&#45;Pe assinou acordo com o Sinicon, incluindo: aumento salarial de 10,5%; aumento da cesta b&aacute;sica para R$ 260; equipara&ccedil;&atilde;o salarial entre trabalhadores de mesma fun&ccedil;&atilde;o, nas diversas empresas. O acordo foi homologado em assembleia, em 1º de agosto. Entretanto, logo ap&oacute;s a homologa&ccedil;&atilde;o, houve revolta, sendo desencadeada uma onda de protestos, com depreda&ccedil;&otilde;es de alojamentos e a paralisa&ccedil;&atilde;o do trabalho (JC, 02/08/2012). Em nota oficial, o Sinicon, argumentou: "diante desta posi&ccedil;&atilde;o, as empresas representadas pelo Sinicon analisam a possibilidade de demiss&atilde;o e outras medidas legais, visto que as negocia&ccedil;&otilde;es j&aacute; foram encerradas e a conven&ccedil;&atilde;o j&aacute; foi assinada junto ao sindicato da categoria" (JC, 02/08/2012). O Sintepav&#45;Pe, em nota oficial, admitiu que foi tomado de surpresa pelo movimento, criticou os "atos de vandalismo, documentos ap&oacute;crifos ou pessoas encapuzadas" e se disse em defesa dos interesses dos trabalhadores (DP, 02/08/2012). Frente &agrave;s acusa&ccedil;&otilde;es de que a assembleia que votou o acordo havia sido esvaziada, o presidente do Sindicato justificou que teria come&ccedil;ado a chover na ocasi&atilde;o, com alguns oper&aacute;rios tendo deixado o lugar, acrescentando: "mas quem saiu &eacute; como se tivesse assinado uma procura&ccedil;&atilde;o para quem ficou" (JC, 02/08/2012). Em 6 de agosto, em sess&atilde;o de concilia&ccedil;&atilde;o, realizada no MPT, n&atilde;o houve acordo. No dia seguinte, o TRT decretou a greve ilegal (JC, 07/08/2012). O Sintepav&#45;Pe orientou os oper&aacute;rios para o retorno ao trabalho e tentou acordo para evitar o desconto dos dias parados. Mas houve revolta na assembleia do dia 8, que come&ccedil;ou com pedras sendo arremessadas contra os diretores do Sindicato, que tiveram que sair &agrave;s pressas. Dali, a revolta se alastrou, com &ocirc;nibus e alojamentos sendo depredados. Com a chegada da Pol&iacute;cia, balas de borracha e bombas de efeito moral foram detonadas e pris&otilde;es efetuadas (JC, 08/08/ 2012). O Sintepav&#45;Pe divulgou nota, condenando a "a&ccedil;&atilde;o de v&acirc;ndalos", afirmando que realizava uma "assembleia informativa", para poder cumprir seu "papel institucional" de repassar aos trabalhadores a decis&atilde;o do TRT. E, na sequ&ecirc;ncia, retorna com o apelo ao discurso desenvolvimentista: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O Sintepav&#45;Pe chama a aten&ccedil;&atilde;o de toda sociedade pernambucana, em especial o Governo do Estado de Pernambuco, para as consequ&ecirc;ncias de a&ccedil;&otilde;es isoladas como as que v&ecirc;m ocorrendo em Suape nos &uacute;ltimos dias. Atitudes como as que se viram hoje afastam novos investimentos, diminuindo assim o n&uacute;mero de empregos e consequentemente desaquecendo a economia estadual. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, assegurou seu apoio &agrave; "causa dos seus filiados", defendeu os meios legais de luta e recomendou a volta ao trabalho (JC, 08/08/2012). Nesse contexto, de conflitos explosivos, o Sindicato, que se propunha a se manter em estrito marco institucional e aderente aos termos do discurso estabelecido, se via em apuros. O Sintepav&#45;Pe escolhe um alvo e parte para o ataque: "O PSTU, que &eacute; ligado ao Conlutas, tenta dividir a categoria, distribuindo panfletos afirmando que Pernambuco tem um dos piores sal&aacute;rios do Brasil e pleiteando um reajuste de 15%" (declara&ccedil;&atilde;o do presidente, no JC, 08/08/2012). A resposta do Conlutas veio com a dirigente estadual Cl&aacute;udia Ribeiro: "O Sintepav&#45;Pe faz acusa&ccedil;&otilde;es falsas, levianas e mentirosas. O que os trabalhadores querem s&atilde;o melhores condi&ccedil;&otilde;es de trabalho. Tudo que aconteceu foi gerado por insatisfa&ccedil;&otilde;es da base, que est&aacute; jogada em galp&otilde;es ou em casas onde moram 10, 20 pessoas amontoadas" (JC, 08/08/2012). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No dia 9 do mesmo m&ecirc;s, o retorno ao trabalho foi parcial. Um clima de inseguran&ccedil;a se instalou na regi&atilde;o, ocupada por policiais. Muitas empresas liberaram os trabalhadores para s&oacute; retornarem no dia 13. Diante dos acontecimentos, a Secretaria de Articula&ccedil;&atilde;o Social e Regional foi escalada para atuar no caso (DP, 09/08/2012). No dia 10, tentativas de retorno ao trabalho encontraram a resist&ecirc;ncia de piquetes. As empresas decidiram flexibilizar as puni&ccedil;&otilde;es (DP, 10/08/2012). Tr&ecirc;s dias depois, muitos n&atilde;o retornam ao trabalho, em protesto pelo an&uacute;ncio de desconto dos dias parados e pelo atraso no pagamento do adiantamento quinzenal. Alguns incidentes foram ainda registrados. O Sintepav&#45;Pe procurou se afirmar como condutor das reivindica&ccedil;&otilde;es, abordando os trabalhadores e orientando&#45;os a baterem o ponto, mas sem retornarem ao trabalho. Em nota, a entidade prop&otilde;e que s&oacute; haja retorno quando houver garantias de que as empresas abonar&atilde;o "todos os dias da paralisa&ccedil;&atilde;o iniciada no &uacute;ltimo dia 1º de agosto" (DP, 13/08/2012). No dia 14, tamb&eacute;m n&atilde;o houve retorno ao trabalho. Um acordo s&oacute; veio ocorrer no dia seguinte: o pagamento da quinzena foi liberado e as empresas concordaram em abonar 70% dos dias parados (DP, 15/08/2012). As atividades foram retomadas no dia 16 de agosto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, com as not&iacute;cias de que haveria demiss&otilde;es e descontos de parte dos dias parados, retornou um clima de nova paralisa&ccedil;&atilde;o. Novas negocia&ccedil;&otilde;es foram iniciadas, desta vez com a participa&ccedil;&atilde;o de uma comiss&atilde;o de trabalhadores. Houve retorno ao trabalho, mas ficou no ar uma opera&ccedil;&atilde;o "bra&ccedil;os cruzados" (DP, 16/08/2012). Um novo impasse se estabeleceu. Os trabalhadores exigiam 100% de abono dos dias parados. Uma expectativa se criou com a reuni&atilde;o prevista para ocorrer em Bras&iacute;lia, com representantes das empresas, das centrais sindicais e do pr&oacute;prio governo. Na pauta, o impasse em Suape. Mas os representantes das centrais sindicais n&atilde;o compareceram, n&atilde;o havendo indica&ccedil;&otilde;es de solu&ccedil;&atilde;o para os impasses (DP, 17/08/ 2012). Um representante do MTE foi designado para iniciar nova rodada de negocia&ccedil;&otilde;es (DP, 18/08/2012). No dia 20, ainda sem solu&ccedil;&atilde;o, a situa&ccedil;&atilde;o em Suape voltou a ficar tensa com o an&uacute;ncio de centenas de demiss&otilde;es. No dia seguinte, continuaram as demiss&otilde;es "por justa causa" (DP, 21/08/2012). Ocorreu, no dia 23, a volta ao trabalho (DP, 23/08/2012). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mat&eacute;ria do JC (26/06/2012) chama a aten&ccedil;&atilde;o para o que, na vis&atilde;o do &oacute;rg&atilde;o, se deve apreender com os acontecimentos: "vinte dias deste m&ecirc;s de agosto abalaram o marco inicial do desenvolvimento econ&ocirc;mico de Pernambuco"; "a paralisa&ccedil;&atilde;o agressiva e sem norte &#091;...&#093; escancarou o despreparo do sindicalismo local"; a "escassez de m&atilde;o de obra qualificada" e os "prazos e or&ccedil;amentos r&iacute;gidos para tirar os empreendimentos do papel" "conferem um poder de negocia&ccedil;&atilde;o distorcido para os trabalhadores". Um ator (<i>outsider</i>), ao tentar entrar em cena, para, assim, poder ser <i>reconhecido</i> como portador leg&iacute;timo de demandas sociais, testa os limites da dimens&atilde;o <i>justificadora</i> do novo discurso desenvolvimentista (aqui inclu&iacute;do seu componente midi&aacute;tico). At&eacute; onde vai o seu alcance? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os conflitos seguem. Ainda em 2012, uma nova greve geral atingiu os canteiros de obras da Refinaria e da Petroqu&iacute;mica, com dura&ccedil;&atilde;o de 24 dias (de 30 de outubro a 23 de novembro). Novamente o TRT declarou a greve ilegal. Diversos mediadores foram convocados para solucionar os conflitos, entre eles o pr&oacute;prio Brizola Neto, ent&atilde;o Ministro do Trabalho, e o presidente nacional da For&ccedil;a Sindical, Paulo Pereira da Silva. Mas a greve s&oacute; acabou quando o Sinicon e o Sintepav&#45;Pe chegaram a um acordo, com a cria&ccedil;&atilde;o de uma tabela prevendo novos pisos salariais para 32 categorias profissionais (O Estado de S&atilde;o Paulo, 23/11/2012). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os conflitos em Suape seguem no mesmo ritmo em 2013, mesmo com o in&iacute;cio da desmobiliza&ccedil;&atilde;o das obras de constru&ccedil;&atilde;o da Refinaria e da Petroqu&iacute;mica. Um outro cen&aacute;rio se anuncia, no entanto, quanto mais tal desmobiliza&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;a, cuja previs&atilde;o &eacute; que se estenda at&eacute; a virada para 2014. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><B>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo, nos detivemos sobre conflitos envolvendo os <i>pe&otilde;es</i> e as empresas das grandes obras de Suape. Vimos que esses conflitos se desdobram e se articulam sob focos diversos, opondo: pe&otilde;es "forasteiros" e aqueles de origem local; trabalhadores diretos e terceirizados; trabalhadores e for&ccedil;as policiais; trabalhadores e Sindicato; militantes da Conlutas e do Sindicato; comunidades locais e gestores p&uacute;blicos e privados de Suape, entre outros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pudemos notar que, n&atilde;o obstante a aus&ecirc;ncia de uma organiza&ccedil;&atilde;o sindical capaz de captar, sistematizar e expressar os interesses e demandas coletivas dos trabalhadores, estes se mobilizaram e obtiveram conquistas relacionadas a sal&aacute;rio, vale refei&ccedil;&atilde;o, horas extras, condi&ccedil;&otilde;es de alojamento, abono de dias parados, reconhecimento e estabilidade para comiss&otilde;es de trabalhadores, entre outras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para al&eacute;m disso, percebemos que, entrando em cena, sob formas explosivas e inesperadas, os <i>pe&otilde;es</i> de Suape e suas condi&ccedil;&otilde;es de exist&ecirc;ncia e trabalho se tornaram vis&iacute;veis para a sociedade. Que quest&otilde;es, com isso, colocam para o novo discurso e agenda desenvolvimentista? Vimos o quanto elementos das cr&iacute;ticas ao projeto Suape foram sendo incorporados, de algum modo, nos discursos e pr&aacute;ticas dos atores estrat&eacute;gicos ali implicados. N&atilde;o &agrave; toa, em agosto de 2011, no auge das mobiliza&ccedil;&otilde;es em Suape, o governador assim se pronunciou: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Cresce na nossa consci&ecirc;ncia a import&acirc;ncia de planejar a expans&atilde;o dessa regi&atilde;o. N&atilde;o queremos repetir desigualdades que se arrastam por quatro s&eacute;culos de hist&oacute;ria. Porque de desigualdade esse territ&oacute;rio de Suape entende. S&atilde;o marcas muito profundas, que come&ccedil;aram com a explora&ccedil;&atilde;o dos &iacute;ndios e dos escravos, e n&atilde;o poder&atilde;o se repetir nesse novo ciclo de desenvolvimento (JC, 12/08/2011). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em que medida o discurso estabelecido do novo desenvolvimentismo, diante dessa dimens&atilde;o que se visibiliza com os conflitos, incorpora algo da cr&iacute;tica como <i>reconhecimento</i> ou t&atilde;o somente como <i>justifica&ccedil;&atilde;o</i>? Por outro lado, at&eacute; onde os trabalhadores t&ecirc;m sido capazes de se fazer <i>reconhecer</i>?<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> Com os conflitos aqui sumarizados, sobressai o fato de que aqueles conseguiram, protagonizando acontecimentos espetaculares, se tornar <i>vis&iacute;veis</i>. Ao mesmo tempo, ficou evidenciado que a media&ccedil;&atilde;o sindical, ao contr&aacute;rio de se constituir como um novo <i>agenciamento social</i>, no sentido de Sader (1988), n&atilde;o tem sido capaz de processar tais demandas e de se converter em canal de elabora&ccedil;&atilde;o de uma nova matriz pr&aacute;tico&#45;discursiva. Conversas com sindicalistas atuantes em Suape e as evid&ecirc;ncias trazidas com o desenrolar dos conflitos e negocia&ccedil;&otilde;es nos indicam o quanto o sindicalismo na regi&atilde;o est&aacute; longe de cumprir esse papel, o que, para tanto, requereria um outro patamar de elabora&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica de suas linhas de a&ccedil;&atilde;o, de modo a contemplar, entre outros aspectos: consolida&ccedil;&atilde;o de sua capacidade de representa&ccedil;&atilde;o diante dos trabalhadores; enraizamento e proje&ccedil;&atilde;o como ator influente no arranjo pol&iacute;tico e institucional local; articula&ccedil;&atilde;o em perspectiva de cadeias produtivas, de modo a compor a&ccedil;&otilde;es nacionais e internacionais referidas &agrave;s conex&otilde;es de Suape com a economia nacional e global; articula&ccedil;&atilde;o em uma perspectiva de a&ccedil;&atilde;o mais ampla, reportada ao debate sobre os rumos do desenvolvimento do pa&iacute;s. A abordagem da experi&ecirc;ncia sindical em Suape, a partir das dimens&otilde;es propostas acima, certamente, pode vir a ser bastante enriquecida quando posta <i>vis&#45;&agrave;&#45;vis</i> experi&ecirc;ncias outras, de relev&acirc;ncia internacional, assim como nacional. Neste caso, sobressai o caso do ABC Paulista (V&eacute;ras de Oliveira, 2011; Ramalho e Rodrigues, neste dossi&ecirc;). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na aus&ecirc;ncia de uma atua&ccedil;&atilde;o sindical mais consistente, os trabalhadores de Suape, se t&ecirc;m conseguido dar visibilidade a si e &agrave;s suas demandas, n&atilde;o necessariamente t&ecirc;m sido capazes de se fazer <i>reconhecidos</i> (na sua condi&ccedil;&atilde;o de agentes e portadores de demandas) como parte do empreendimento desenvolvimentista. Voltamos, assim, ao tema do jogo de tens&otilde;es entre as raz&otilde;es <i>econ&ocirc;micas</i> (referidas a no&ccedil;&otilde;es tais como <i>efic&aacute;cia</i>, <i>competitividade</i>, <i>crescimento</i>, <i>acumula&ccedil;&atilde;o</i>) e <i>sociais</i> (<i>reportadas &agrave; equidade</i>, <i>redistribui&ccedil;&atilde;o</i>, <i>prote&ccedil;&atilde;o social</i>, <i>participa&ccedil;&atilde;o</i> e <i>controle social</i>), enquanto par&acirc;metros para discutirmos os termos e possibilidades do novo discurso/agenda desenvolvimentista. Os conflitos do trabalho, no entanto, continuam; as disputas de sentidos, tamb&eacute;m. Migrando desses canteiros a outros (seja para se integrar a constru&ccedil;&atilde;o da planta da Fiat, que j&aacute; se inicia, ou para atuar em outras grandes obras pa&iacute;s afora) e da&iacute; aos novos empreendimentos, na medida em que v&atilde;o entrando em funcionamento (estaleiros, refinaria, petroqu&iacute;mica, sider&uacute;rgica, ind&uacute;stria de alimentos e bebidas etc.), as reconvers&otilde;es identit&aacute;rias, as disputas sindicais e os conflitos do trabalho continuar&atilde;o ganhando novos impulsos e seguir&atilde;o impactando as din&acirc;micas econ&ocirc;micas, sociais e pol&iacute;ticas na regi&atilde;o. A quest&atilde;o que fica se refere &agrave; capacidade dos trabalhadores e suas representa&ccedil;&otilde;es sindicais se afirmarem como protagonistas na constru&ccedil;&atilde;o de um novo padr&atilde;o de rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e de uma perspectiva de desenvolvimento que venha a ter nos elementos da <i>equidade social</i> e da <i>sustentabilidade ambiental</i>, aspectos t&atilde;o estrat&eacute;gicos como o da <i>efici&ecirc;ncia econ&ocirc;mica</i>. Isso implicar&aacute; tensionar e levar ao limite os termos atuais do padr&atilde;o de desenvolvimento embalado na nova edi&ccedil;&atilde;o, em Pernambuco e no Brasil, da agenda e discurso desenvolvimentistas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS </B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARA&Uacute;JO, A.; V&Eacute;RAS DE OLIVEIRA, R. El sindicalismo brasile&ntilde;o em la Era de Lula. <i>Trabajo</i>. M&eacute;xico, v. 5, n. 08, p. 83&#45;112, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-4979201300020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BATISTA JR., P. N. Desenvolvimento "light"? <i>Folha de S&atilde;o Paulo</i>, 25/01/2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-4979201300020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOLTANSKI, L.; CHIAPELLO, E. <i>O novo capitalismo</i>. S&atilde;o Paulo: WMF Martins Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-4979201300020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOSCHI, R. Introdu&ccedil;&atilde;o: institui&ccedil;&otilde;es, trajet&oacute;rias e desenvolvimento &#150; uma discuss&atilde;o a partir da Am&eacute;rica Latina. In: BOSCHI, R. (Org.). <i>Variedades de capitalismo, pol&iacute;tica e desenvolvimento na Am&eacute;rica Latina</i>. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-4979201300020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRASIL. <i>Programa de Acelera&ccedil;&atilde;o do Crescimento</i>: balan&ccedil;o 4 anos (2007&#45;2010). Bras&iacute;lia: Minist&eacute;rio do Planejamento, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-4979201300020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>PAC 2</i>. Bras&iacute;lia: Minist&eacute;rio do Planejamento, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-4979201300020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRESSER&#45;PEREIRA, L. C. <i>Desenvolvimento e crise no Brasil</i>: hist&oacute;ria, economia e pol&iacute;tica de Get&uacute;lio Vargas a Lula. 5ª Edi&ccedil;&atilde;o atualizada. S&atilde;o Paulo: Editora 34, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4979201300020000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. O novo desenvolvimentismo e a ortodoxia convencional. <i>S&atilde;o Paulo em Perspectiva</i>, S&atilde;o Paulo, Funda&ccedil;&atilde;o Seade, v. 20, n. 3, p. 5&#45;24, jul./set., 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-4979201300020000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARNEIRO, R. Um intelectual em seu labirinto. <i>Carta Maior</i>, 03/04/2012. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.cartamaior.com.br/templates/materiaMostrar.cfm?materia_id=19890" target="_blank">http://www.cartamaior.com.br/templates/materiaMostrar.cfm?materia_id=19890</a>. Consulta em 15/05/2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-4979201300020000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAVALCANTI, C. Desenvolvimento e meio ambiente: o conflito do Complexo Industrial&#45;Portu&aacute;rio de Suape, Pernambuco. Bras&iacute;lia. IV ENCONTRO NACIONAL DA ANPPAS, 4 a 6/06/2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4979201300020000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAVALCANTI, H.; ROCHA, D. <i>Nordestes emergentes</i>: uma "expedi&ccedil;&atilde;o fotogr&aacute;fica" no "admir&aacute;vel mundo novo" &#45; o Complexo Industrial Portu&aacute;rio de Suape. Recife: Fundaj, abril, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-4979201300020000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COCKELL, F. F.; PERTICARRARI, D. Contratos de boca: a institucionaliza&ccedil;&atilde;o da precariedade na constru&ccedil;&atilde;o civil. <i>Caderno CRH</i>, Salvador, v. 23, n. 60, set./dez., p. 633&#45;653. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-4979201300020000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DINIZ, E. O contexto internacional e a retomada do debate sobre desenvolvimento no Brasil contempor&acirc;neo (2000/ 2010). <i>Dados</i>, Rio de Janeiro, v. 54, n. 4, p. 493 a 531, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-4979201300020000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DRAIBE S. M.; RIESCO, M. Estados de Bem&#45;Estar Social e estrat&eacute;gias de desenvolvimento na Am&eacute;rica Latina; um novo desenvolvimentismo em gesta&ccedil;&atilde;o? <i>Sociologias</i>, Porto Alegre, v. 13, n. 27, maio./ago., 2011, p. 220&#45;254.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-4979201300020000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FIORI, J. L. O "desenvolvimentismo de esquerda". <i>Carta Maior</i>, 03/03/2012. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.outraspalavras.net/2012/03/02/o%E2%80%9Cdesenvolvimentismo&#45;de&#45;esquerda/" target="_blank">http://www.outraspalavras.net/2012/03/02/o%E2%80%9Cdesenvolvimentismo&#45;de&#45;esquerda/</a>). Consulta em 15/05/2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-4979201300020000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. Desenvolvimentismo e "depend&ecirc;ncia". <i>Carta Maior</i>, 03/04/2012b. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.controversia.com.br/index.php?act=textos&id=12386" target="_blank">http://www.controversia.com.br/index.php?act=textos&amp;id=12386</a>. Consulta em 15/05/2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-4979201300020000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRASER, N. From redistribution to recognition? Dilemmas of justice in a "Postsocialist" Age. In: OLSON, K. (Ed.). <i>Adding insult to injury</i>: Nancy Fraser debates her critics. London: Verso, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-4979201300020000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUEDES, A. D. <i>O Trecho, as m&atilde;es e os pap&eacute;is movimentos e dura&ccedil;&otilde;es no Norte de Goi&aacute;s</i>. (Tese de Doutorado) Museu Nacional/UFRJ, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-4979201300020000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">IBGE. <i>Censo</i>. Bras&iacute;lia. Anos Diversos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-4979201300020000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>Pesquisa Mensal de Emprego</i>. Bras&iacute;lia. Anos Diversos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-4979201300020000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">IVO, A. B. L. O paradigma do desenvolvimento: do mito fundador ao novo desenvolvimento. <i>Caderno CRH</i>, Salvador, v. 25, n. 65, p.187 &#45;210, maio./ago. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-4979201300020000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KERSTENETZKY, C. L. Welfare State e desenvolvimento. <i>Dados</i>, Rio de Janeiro, v. 54, n. 1, p. 129&#45;156, outubro, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-4979201300020000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KREIN, D. et al. Trabalho no governo Lula: avan&ccedil;os e contradi&ccedil;&otilde;es. <i>Revista da Abet</i>, v. 11, n. 2, jul&#45;dez, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-4979201300020000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEBRET, L. J. <i>Estudo sobre desenvolvimento e implanta&ccedil;&atilde;o de ind&uacute;strias, interessando a Pernambuco e ao Nordeste</i>. Recife: CDEP, 1955.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-4979201300020000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LIMA, J. P.; KATZ, F. A economia de Pernambuco: perda de dinamismo e a necessidade de buscar caminhos poss&iacute;veis. <i>Cadernos de Estudos Sociais</i>, Recife, v. 9, n. 1, jan./ jun. 1993, p. 80&#45;104.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0103-4979201300020000300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MONTEIRO, A. L. Refinaria Abreu e Lima em Suape: perspectivas para o desenvolvimento econ&ocirc;mico regional. 205 p. Tese (Doutorado em Geografia), UFPE, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-4979201300020000300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOUTINHO, L. M. <i>et al</i>. Impactos dos grandes projetos federais na economia de Pernambuco e proposi&ccedil;&otilde;es de pol&iacute;ticas. In: <i>An&aacute;lise do mapeamento e das pol&iacute;ticas para Arranjos Produtivos Locais no Norte, Nordeste e Mato Grosso e dos impactos dos grandes projetos federais no Nordeste</i>. Nota T&eacute;cnica 13, BNDES, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0103-4979201300020000300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MTE/CAGED. CADASTRO GERAL DE EMPREGADOS E DESEMPREGADOS CAGED <a href="http://portal.mte.gov.br/caged/" target="_blank">http://portal.mte.gov.br/caged/</a> Acesso em mar&ccedil;o de 2013. Bras&iacute;lia, 2003 a 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0103-4979201300020000300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NAVILLE, P. <i>Essai sur la qualification du travail</i>. 1ª &Eacute;dition &#091;1956&#093;. Paris: Syllepse (&Eacute;ditions), 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0103-4979201300020000300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA, F. <i>Elegia para uma re(li)gi&atilde;o</i>. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0103-4979201300020000300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">P&Ecirc;GO, B.; CAMPOS NETO, C. O PAC e o setor el&eacute;trico: desafios para o abastecimento do mercado brasileiro (2007&#150;2010). <i>Texto para Discuss&atilde;o</i>, Bras&iacute;lia: Ipea, n. 1329, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0103-4979201300020000300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">P&Eacute;REZ, M.; GON&Ccedil;ALVES, C. Desenvolvimento e conflito territorial &#150; primeiras reflex&otilde;es sobre as comunidades atingidas pelo Complexo Industrial Portu&aacute;rio de Suape&#45;Pe, Brasil. <i>Revista de Geografia</i>, Recife, v. 29, n. 2, p. 166&#45;179, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0103-4979201300020000300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">POCHMANN, M. Novo desenvolvimentismo como resposta &agrave; crise global. In: CASTRO, D.; MELO, J. M. (Orgs.), <i>Panorama da comunica&ccedil;&atilde;o e das telecomunica&ccedil;&otilde;es no Brasil</i>, 2011&#45;2012: Indicadores. Bras&iacute;lia: Ipea, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0103-4979201300020000300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAINHO, Lu&iacute;s Fl&aacute;vio. <i>Os pe&otilde;es do grande ABC</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0103-4979201300020000300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAMALHO, J. R.; FORTES, A. (Orgs.). Desenvolvimento, trabalho e cidadania: Baixada e Sul Fluminense. Rio de Janeiro: Sete Letras, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0103-4979201300020000300035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">REVISTA GRANDES CONSTRU&Ccedil;&Otilde;ES. Petrobras fecha contratos para obras na refinaria Abreu e Lima. N. 01, 02/ 03/2010 (<a href="http://www.grandesconstrucoes.com.br/br/index.php?option=com_conteudo&task=viewMateria&id=44" target="_blank">http://www.grandesconstrucoes.com.br/br/index.php?option=com_conteudo&amp;task=viewMateria&amp;id=44</a>). Acesso em mar&ccedil;o de 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0103-4979201300020000300036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RIDENTI, M. Desenvolvimentismo: o retorno. <i>Revista Espa&ccedil;o Acad&ecirc;mico</i>. Maring&aacute;, n. 92, jan&#45;2009. <a href="http://www.espacoacademico.com.br/092/92ridenti.pdf" target="_blank">http://www.espacoacademico.com.br/092/92ridenti.pdf</a>. Acesso em outubro de 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0103-4979201300020000300037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROCHA, D. <i>A dial&eacute;tica do local e do global</i>: os atores e as metamorfoses dos lugares no litoral do cabo de Santo Agostinho. (Disserta&ccedil;&atilde;o) UFPE, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0103-4979201300020000300038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RODRIGUES, Victor. O. <i>Para n&atilde;o dizer que n&atilde;o falei das flores</i>: as lutas dos trabalhadores na Constru&ccedil;&atilde;o Civil no Complexo Industrial e Portu&aacute;rio de Suape (PE). (Disserta&ccedil;&atilde;o) PPGS/UFPE, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0103-4979201300020000300039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SADER, E. <i>Quando novos personagens entram em cena</i>: experi&ecirc;ncias e lutas dos trabalhadores da Grande S&atilde;o Paulo, 1970&#45;1980. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0103-4979201300020000300040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTOS, V. Entrevista concedida ao IHU On&#45;Line, 24/04/ 2012 (<a href="http://www.ihu.unisinos.br/entrevistas/508579&#45;suapeum&#45;desafio&#45;para&#45;pernambuco&#45;entrevista&#45;especial&#45;comvaldeci&#45;monteiro&#45;dos&#45;santos" target="_blank">www.ihu.unisinos.br/entrevistas/508579&#45;suapeum&#45;desafio&#45;para&#45;pernambuco&#45;entrevista&#45;especial&#45;comvaldeci&#45;monteiro&#45;dos&#45;santos</a>). Acesso em janeiro de 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0103-4979201300020000300041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SICS&Uacute;, J. <i>et al</i>. Por que novo&#45;desenvolvimentismo? <i>Revista de Economia Pol&iacute;tica</i>. S&atilde;o Leopoldo, v. 27, n. 4, p. 507&#45;524 out.&#45;dez., 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0103-4979201300020000300042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SOARES J&Uacute;NIOR, B. R.; MARTINS, W. O "mito do desenvolvimento econ&ocirc;mico" e a forma&ccedil;&atilde;o profissional no Litoral Sul de Pernambuco. <i>Revista do ISEP</i>, Recife, 2010. <a href="http://www.isepnet.com.br/website/revista/Revista_ISEP_01/artigos_revista.pdf" target="_blank">http://www.isepnet.com.br/website/revista/Revista_ISEP_01/artigos_revista.pdf</a>. Acesso em outubro de 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0103-4979201300020000300043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SUAPE/GOVERNO PERNAMBUCO. PAC/Complexo Suape: Relat&oacute;rio &#150; Mar&ccedil;o de 2010. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.suape.pe.gov.br/pdf/relatorioObraSuapeMarco2010.pdf" target="_blank">http://www.suape.pe.gov.br/pdf/relatorioObraSuapeMarco2010.pdf</a>. Acesso em 21 de junho de 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0103-4979201300020000300044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">V&Eacute;RAS DE OLIVEIRA, R. <i>Sindicalismo e democracia no Brasil</i> &#150; do novo sindicalismo ao sindicato cidad&atilde;o. S&atilde;o Paulo: Annablume, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0103-4979201300020000300045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 21 de abril de 2013    <br>   Aceito em 10 de junho de 2013 </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B><i>Roberto V&eacute;ras de Oliveira</i> </B>&#150; Doutor em Sociologia. Professor do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Federal da Para&iacute;ba (UFPB) e membro do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia da UFPB (PPGS) e do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Federal de Campina Grande (PPGCS/UFCG). Pesquisador do CNPQ. Preferencialmente, orienta seus estudos e pesquisas para os campos da Sociologia do Trabalho e da Sociologia Pol&iacute;tica. Tem concentrado sua aten&ccedil;&atilde;o (na forma de publica&ccedil;&otilde;es, orienta&ccedil;&otilde;es e participa&ccedil;&atilde;o em eventos) sobre temas como sindicalismo, rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, qualifica&ccedil;&atilde;o profissional, pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de trabalho, emprego e renda, economia solid&aacute;ria, di&aacute;logo social, cidadania, entre outros. &Eacute; autor e coautor de v&aacute;rias publica&ccedil;&otilde;es em revistas cient&iacute;ficas e livros. Entre estes, <i>Sindicalismo e Democracia no Brasil &#150; do novo sindicalismo ao sindicato cidad&atilde;o. S&atilde;o Paulo: Annablume, 2011</i>.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Este artigo resulta de reflex&otilde;es realizadas a partir do projeto "O novo desenvolvimentismo no Brasil visto a partir de suas implica&ccedil;&otilde;es sociais no Nordeste", desenvolvido no &acirc;mbito do Laborat&oacute;rio de Estudos e Pesquisas sobre Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas e Trabalho &#150; LAEPT/UFPB, em parceria com a Funda&ccedil;&atilde;o Joaquim Nabuco &#150; FUNDAJ e o Observat&oacute;rio PE &#150; UFPE. Ao mesmo tempo em que agrade&ccedil;o as contribui&ccedil;&otilde;es dos colegas, assumo toda responsabilidade pelo seu conte&uacute;do. Agrade&ccedil;o, ainda, as importantes contribui&ccedil;&otilde;es dos pareceristas an&ocirc;nimos.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> A RMR inclui os munic&iacute;pios de Abreu e Lima, Ara&ccedil;oiaba, Cabo de Santo Agostinho, Camaragibe, Igarassu, Ipojuca, Itamarac&aacute;, Itapissuma, Jaboat&atilde;o dos Guararapes, Moreno, Olinda, Paulista, Recife e S&atilde;o Louren&ccedil;o da Mata.    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> A ideia originou&#45;se de um estudo realizado pelo Padre franc&ecirc;s Louis Lebret, para a Comiss&atilde;o de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico de Pernambuco, o qual foi publicado em Lebret (1955). Isso sugere o quanto o projeto Suape, desde suas mais remotas origens, se encontra associado ao pensamento e &agrave;s pol&iacute;ticas desenvolvimentistas.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> O "Manifesto Suape" foi publicado no seman&aacute;rio Jornal da Cidade (ano II, n. 24, 6, 12/4/75). Encontra&#45;se dispon&iacute;vel em: <a href="http://cloviscavalcanti.blogspot.com.br/p/manifesto&#45;suape.html" target="_blank">http://cloviscavalcanti.blogspot.com.br/p/manifesto&#45;suape.html</a> (Acesso em 25/06/2012).    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> As conex&otilde;es entre a trajet&oacute;ria hist&oacute;rica do Complexo Suape e as economias estadual, regional e nacional, sobretudo no que se refere ao seu momento atual, com os investimentos do PAC em Pernambuco, no Nordeste e no pa&iacute;s, assim como com os investimentos p&uacute;blicos, privados e mistos, impulsionados a partir de ent&atilde;o, n&atilde;o podem ser menosprezados. Trata&#45;se da atualiza&ccedil;&atilde;o da inser&ccedil;&atilde;o do Nordeste e de Pernambuco na divis&atilde;o regional do trabalho, que se consumou com forte base na implementa&ccedil;&atilde;o do projeto da Sudene (Oliveira, 1981).    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Usamos o termo em um sentido pr&oacute;ximo ao atribu&iacute;do por Boltanski e Chiapello (2009, p. 52&#45;53): "J&aacute; lembramos a import&acirc;ncia que tem, para o capitalismo, a possibilidade de apoiar&#45;se num aparato justificativo adaptado &agrave;s formas concretas assumidas pela acumula&ccedil;&atilde;o do capital em determinada &eacute;poca, o que significa que o esp&iacute;rito do capitalismo incorpora outros esquemas, que n&atilde;o os herdados da teoria econ&ocirc;mica (...) Mas o capitalismo n&atilde;o pode encontrar em si mesmo nenhum recurso para fundamentar motivos de engajamento e, em especial, para formular argumentos orientados para a exig&ecirc;ncia de justi&ccedil;a (...) A justifica&ccedil;&atilde;o do capitalismo, portanto, sup&otilde;e refer&ecirc;ncia a construtos de outra ordem, da qual derivam exig&ecirc;ncias completamente diferentes daquelas impostas pela busca do lucro".    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Utilizamos as siglas "JC", para Jornal do Commercio, e "DP", para Di&aacute;rio de Pernambuco.    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> N&atilde;o se sabe, precisamente, onde e quando a express&atilde;o "pe&atilde;o" passou a ser usada, no Brasil, com o sentido de oper&aacute;rio pouco ou sem qualifica&ccedil;&atilde;o. Um dos primeiros estudos a incorporar o termo com tal conota&ccedil;&atilde;o foi o de Rainha (1980).    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Aqui, usamos a no&ccedil;&atilde;o em um sentido mais pr&oacute;ximo de Nancy Fraser (2008), em sua pol&ecirc;mica com Axel Honneth, a qual prefere tratar "reconhecimento" (dimens&atilde;o cultural, simb&oacute;lica) em associa&ccedil;&atilde;o com "redistribui&ccedil;&atilde;o" (dimens&atilde;o social). Quanto &agrave; situa&ccedil;&atilde;o que aqui analisamos, real&ccedil;amos o qu&atilde;o imbricados, embora distintos, se encontram esses dois movimentos.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Tanto quanto no contexto de implementa&ccedil;&atilde;o do projeto da Sudene, tamb&eacute;m agora, com o PAC e outras iniciativas de pol&iacute;ticas de desenvolvimento do Governo Federal, a din&acirc;mica econ&ocirc;mica do Nordeste e de Pernambuco se encontram sob fortes v&iacute;nculos com tais pol&iacute;ticas. Mesmo se efetivando uma dissid&ecirc;ncia na coaliz&atilde;o de for&ccedil;as que d&aacute; sustenta&ccedil;&atilde;o ao Governo Dilma, protagonizada pelo Governador de Pernambuco, Eduardo Campos (quest&atilde;o essa que n&atilde;o ser&aacute; tratada aqui), consideramos que a orienta&ccedil;&atilde;o desenvolvimentista n&atilde;o s&oacute; foi marcante no seu primeiro mandato (embalado pela proximidade pol&iacute;tica com Lula), como essa continua sendo uma refer&ecirc;ncia no seu mandato atual (quando o mesmo tem mantido certa ambiguidade entre o apoio ao Governo Dilma e a assun&ccedil;&atilde;o de uma posi&ccedil;&atilde;o de oposi&ccedil;&atilde;o). As obras do PAC, os projetos "estruturantes", os investimentos em Suape, os vinculam fortemente a um realce desenvolvimentista, n&atilde;o obstante certas nuances diferenciadoras entre ambos os projetos pol&iacute;ticos e as poss&iacute;veis diverg&ecirc;ncias que venham a ser explicitadas entre seus expoentes (veja&#45;se, por exemplo, pol&ecirc;mica entre Eduardo Campos e o Governo Dilma, quando da publica&ccedil;&atilde;o da Medida Provis&oacute;ria 595, conhecida como MP dos Portos, em dezembro de 2012, tida para o primeiro como amea&ccedil;a de perda de autonomia do Governo pernambucano sobre o Porto de Suape (JC, 26/ 03/2013). A an&aacute;lise das diferencia&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas e discursivas a&iacute; implicadas certamente ser&aacute; de muita import&acirc;ncia para o aprofundamento dessa reflex&atilde;o.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Para a constru&ccedil;&atilde;o da planta da Refinaria Abreu e Lima, a Petrobras firmou contratos com cinco cons&oacute;rcios, no valor global de R$ 8,9 bilh&otilde;es: Camargo Corr&ecirc;a &#150; CNEC (R$ 3,4 bilh&otilde;es); Conest&#45;UHDT, formado pelas empresas Odebrecht e OAS (R$ 3,19 bilh&otilde;es); RNEST &#45; Conest, constitu&iacute;do pela Odebrecht e OAS (R$ 1,48 bilh&atilde;o); Conduto &#150; Egesa (R$ 649 milh&otilde;es); Construcap &#150; Progen (R$ 120 milh&otilde;es) (Revista Grandes Constru&ccedil;&otilde;es, 2010).    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Isso, provavelmente, se deve a causas diversas. Entre as quais, podemos considerar: essa &eacute; uma caracter&iacute;stica do setor (contrata&ccedil;&otilde;es por empreitadas e alto grau de subcontrata&ccedil;&atilde;o); trata&#45;se de uma estrat&eacute;gia empresarial recorrente na gest&atilde;o do emprego no Brasil, com o fim de rebaixar sal&aacute;rio; pode ser um recurso usado pelos trabalhadores, em condi&ccedil;&otilde;es de demanda de m&atilde;o de obra aquecida, com o prop&oacute;sito de barganhar melhores sal&aacute;rios e condi&ccedil;&otilde;es de trabalho. No caso em particular, avaliamos que tal quest&atilde;o merece an&aacute;lise mais detida, ao mesmo tempo em que admitimos que o primeiro elemento tem tido um peso mais decisivo.    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Ver, por exemplo, mat&eacute;ria do Jornal Nacional, no site Globo.com (<a href="http://g1.globo.com/jornal&#45;nacional/noticia/2012/08/dificuldade&#45;de&#45;encontrar&#45;mao&#45;de&#45;obra&#45;qualificada&#45;afeta&#45;economia&#45;brasileira.html" target="_blank">http://g1.globo.com/jornal&#45;nacional/noticia/2012/08/dificuldade&#45;de&#45;encontrar&#45;mao&#45;de&#45;obra&#45;qualificada&#45;afeta&#45;economia&#45;brasileira.html</a>).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Vista como constru&ccedil;&atilde;o social, em perspectiva relacional, enquanto produto das disputas sociais e dos aspectos valorativos que se encontram na base dos julgamentos e classifica&ccedil;&otilde;es sociais sobre o trabalho, a no&ccedil;&atilde;o de qualifica&ccedil;&atilde;o se refere &agrave;s possibilidades trazidas com as diversas condi&ccedil;&otilde;es sociais, econ&ocirc;micas, pol&iacute;ticas e culturais (ver quanto a isso a cl&aacute;ssica abordagem de Naville, &#091;1956&#093; 2012).    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Em depoimento a Cavalcanti e Rocha (2013, p. 10), um dos moradores da comunidade Tatuoca, assim se colocou: "tudo que sou t&aacute; ligado a Tatuoca! Pra n&oacute;s, nativos, SUAPE n&atilde;o trouxe benef&iacute;cio. Tiraram muito da nossa sobreviv&ecirc;ncia. Vivo da pesca e de outro giro das frutas que comercializo. Aqui muitas empresas desmataram, n&atilde;o deram satisfa&ccedil;&atilde;o &agrave; gente. E a gente manteve a terra".    <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Em depoimento a Cavalcanti e Rocha (2013, p. 13), um diretor do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Ipojuca admitiu: "o trabalhador rural, 60% deles foi trabalhar em Suape. Quem foi trabalhar em Suape, n&atilde;o volta mais para o campo, n&atilde;o quer ser mais cortador de cana. Esse j&aacute; fez treinamento, j&aacute; adquiriu outro conhecimento, n&atilde;o volta mais para ser um cortador de cana".    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Para Guedes (2011, p. 182), a origem dos termos "trecho" e "trecheiro" pode ter tido rela&ccedil;&atilde;o com a pr&aacute;tica de divis&atilde;o, entre empreiteiras, do servi&ccedil;o referente a uma grande obra de constru&ccedil;&atilde;o de estrada, em "trechos". Indica que, em trabalhos mais recentes, o termo "trecheiro" passou a ser usado com um sentido alargado, como "intinerante". Prop&otilde;e que a no&ccedil;&atilde;o se estabele&ccedil;a em contraste com a de "migrante", cujo "trajeto se justifica pelo ponto que est&aacute; em seu fim", enquanto para o primeiro "a circula&ccedil;&atilde;o &eacute; um objetivo em si mesmo". Nesse enquadramento inclui os "pe&otilde;es de obra".    <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Os trabalhadores chegados de fora s&atilde;o abrigados em alojamentos das empresas, hot&eacute;is, pousadas, "puxadinhos" em resid&ecirc;ncias. Os cons&oacute;rcios constitu&iacute;dos para empreenderem as obras de constru&ccedil;&atilde;o civil em Suape constru&iacute;am alojamentos. O Conest instalou um com capacidade para 3.688 trabalhadores, a Camargo Corr&ecirc;a, para 3.500, a Odebrecht, para 1.296, a KMA 992, totalizando 9.476 lugares. (Monteiro, 2011).    <br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Fa&ccedil;o uso dessa express&atilde;o por alus&atilde;o ao sentido dado por Sader (1988, p. 143), ao se referir &agrave; emerg&ecirc;ncia entre os anos 1970 e 1980, no Brasil, de "novas formas de agenciamento social", capazes de elaborarem novas "matrizes discursivas".    <br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Nesse per&iacute;odo, a SRTE/PE, com apoio do MPT, realizou uma Auditoria Fiscal do Trabalho no Complexo Suape (incluindo o EAS e os canteiros da Refinaria e da Petroqu&iacute;mica), na qual se registraram "casos de excesso de jornada, ocorr&ecirc;ncias de acidentes, falta de registro em carteira de trabalho, atrasos nos pagamentos e superlota&ccedil;&atilde;o de alojamentos" (SINAIT, 25/04/2011 <a href="http://www.sinait.org.br" target="_blank">http://www.sinait.org.br</a>). Para Vera Jatob&aacute;, que coordenou a miss&atilde;o, chamou a aten&ccedil;&atilde;o o alto grau de subcontrata&ccedil;&atilde;o praticado na regi&atilde;o (entrevistada pelo autor em mar&ccedil;o de 2013).    <br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Todo o processo da constitui&ccedil;&atilde;o de mesas de negocia&ccedil;&otilde;es, com a media&ccedil;&atilde;o do MPT, as dificuldades de representa&ccedil;&atilde;o efetiva por parte do Sintepav&#45;Pe e da comiss&atilde;o dos trabalhadores, as amea&ccedil;as empresariais, as senten&ccedil;as do TRT, que aqui vimos, ganha relev&acirc;ncia quanto a isso.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VÉRAS DE OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El sindicalismo brasileño em la Era de Lula]]></article-title>
<source><![CDATA[Trabajo]]></source>
<year>2011</year>
<volume>v. 5</volume>
<numero>n. 08</numero>
<issue>n. 08</issue>
<page-range>83-112</page-range><publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATISTA JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desenvolvimento "light"?]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de São Paulo]]></source>
<year>25/0</year>
<month>1/</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOLTANSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHIAPELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O novo capitalismo]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[WMF Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Introdução: instituições, trajetórias e desenvolvimento - uma discussão a partir da América Latina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BOSCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Variedades de capitalismo, política e desenvolvimento na América Latina]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Programa de Aceleração do Crescimento: balanço 4 anos (2007-2010)]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Planejamento]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[PAC 2]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Planejamento]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER-PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimento e crise no Brasil: história, economia e política de Getúlio Vargas a Lula]]></source>
<year>2003</year>
<edition>5ª Edição atualizada</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER-PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O novo desenvolvimentismo e a ortodoxia convencional]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/s</month>
<day>et</day>
<volume>v. 20</volume>
<numero>n. 3</numero>
<issue>n. 3</issue>
<page-range>5-24</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Seade]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARNEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um intelectual em seu labirinto]]></article-title>
<source><![CDATA[Carta Maior]]></source>
<year>03/0</year>
<month>4/</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAVALCANTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimento e meio ambiente: o conflito do Complexo Industrial-Portuário de Suape, Pernambuco]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[IV ENCONTRO NACIONAL DA ANPPAS]]></conf-name>
<conf-date>4 a 6/06/2008</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAVALCANTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nordestes emergentes: uma "expedição fotográfica" no "admirável mundo novo" - o Complexo Industrial Portuário de Suape]]></source>
<year>abri</year>
<month>l,</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COCKELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERTICARRARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Contratos de boca: a institucionalização da precariedade na construção civil]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>2010</year>
<volume>v. 23</volume>
<numero>n. 60</numero>
<issue>n. 60</issue>
<page-range>633-653</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DINIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O contexto internacional e a retomada do debate sobre desenvolvimento no Brasil contemporâneo (2000/ 2010)]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2011</year>
<volume>v. 54</volume>
<numero>n. 4</numero>
<issue>n. 4</issue>
<page-range>493 a 531</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRAIBE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIESCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estados de Bem-Estar Social e estratégias de desenvolvimento na América Latina; um novo desenvolvimentismo em gestação?]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologias]]></source>
<year>maio</year>
<month>./</month>
<day>ag</day>
<volume>v. 13</volume>
<numero>n. 27</numero>
<issue>n. 27</issue>
<page-range>220-254</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIORI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O "desenvolvimentismo de esquerda"]]></article-title>
<source><![CDATA[Carta Maior]]></source>
<year>03/0</year>
<month>3/</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIORI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desenvolvimentismo e "dependência"]]></article-title>
<source><![CDATA[Carta Maior]]></source>
<year>03/0</year>
<month>4/</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From redistribution to recognition? Dilemmas of justice in a "Postsocialist" Age]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[OLSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Adding insult to injury: Nancy Fraser debates her critics]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUEDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Trecho, as mães e os papéis movimentos e durações no Norte de Goiás]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>IBGE</collab>
<source><![CDATA[Censo]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anos Diversos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>_______</collab>
<source><![CDATA[Pesquisa Mensal de Emprego]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anos Diversos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IVO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. B. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O paradigma do desenvolvimento: do mito fundador ao novo desenvolvimento]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>maio</year>
<month>./</month>
<day>ag</day>
<volume>v. 25</volume>
<numero>n. 65</numero>
<issue>n. 65</issue>
<page-range>187-210</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERSTENETZKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Welfare State e desenvolvimento]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>outu</year>
<month>br</month>
<day>o,</day>
<volume>v. 54</volume>
<numero>n. 1</numero>
<issue>n. 1</issue>
<page-range>129-156</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trabalho no governo Lula: avanços e contradições]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista da Abet]]></source>
<year>jul-</year>
<month>de</month>
<day>z,</day>
<volume>v. 11</volume>
<numero>n. 2</numero>
<issue>n. 2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEBRET]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudo sobre desenvolvimento e implantação de indústrias, interessando a Pernambuco e ao Nordeste]]></source>
<year>1955</year>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CDEP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KATZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A economia de Pernambuco: perda de dinamismo e a necessidade de buscar caminhos possíveis]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Estudos Sociais]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/ </month>
<day>ju</day>
<volume>v. 9</volume>
<numero>n. 1</numero>
<issue>n. 1</issue>
<page-range>80-104</page-range><publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONTEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Refinaria Abreu e Lima em Suape: perspectivas para o desenvolvimento econômico regional]]></source>
<year></year>
<page-range>205 p</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOUTINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Impactos dos grandes projetos federais na economia de Pernambuco e proposições de políticas]]></article-title>
<source><![CDATA[Análise do mapeamento e das políticas para Arranjos Produtivos Locais no Norte, Nordeste e Mato Grosso e dos impactos dos grandes projetos federais no Nordeste]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-name><![CDATA[BNDES]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>MTE/CAGED</collab>
<source><![CDATA[CADASTRO GERAL DE EMPREGADOS E DESEMPREGADOS CAGED]]></source>
<year>2003</year>
<month> a</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAVILLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essai sur la qualification du travail]]></source>
<year>2012</year>
<edition>1ª Édition [1956]</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Syllepse (Éditions)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Elegia para uma re(li)gião]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÊGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O PAC e o setor elétrico: desafios para o abastecimento do mercado brasileiro (2007-2010)]]></article-title>
<source><![CDATA[Texto para Discussão]]></source>
<year>2008</year>
<numero>n. 1329</numero>
<issue>n. 1329</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GONÇALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desenvolvimento e conflito territorial - primeiras reflexões sobre as comunidades atingidas pelo Complexo Industrial Portuário de Suape-Pe, Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Geografia]]></source>
<year>2012</year>
<volume>v. 29</volume>
<numero>n. 2</numero>
<issue>n. 2</issue>
<page-range>166-179</page-range><publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POCHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Novo desenvolvimentismo como resposta à crise global]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Panorama da comunicação e das telecomunicações no Brasil, 2011-2012: Indicadores]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luís Flávio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os peões do grande ABC]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimento, trabalho e cidadania: Baixada e Sul Fluminense]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sete Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>REVISTA GRANDES CONSTRUÇÕES</collab>
<source><![CDATA[Petrobras fecha contratos para obras na refinaria Abreu e Lima. N. 01, 02/ 03/2010]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIDENTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desenvolvimentismo: o retorno]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Espaço Acadêmico]]></source>
<year>jan-</year>
<month>20</month>
<day>09</day>
<numero>n. 92</numero>
<issue>n. 92</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Maringá ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A dialética do local e do global: os atores e as metamorfoses dos lugares no litoral do cabo de Santo Agostinho]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Victor. O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Para não dizer que não falei das flores: as lutas dos trabalhadores na Construção Civil no Complexo Industrial e Portuário de Suape (PE)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SADER]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quando novos personagens entram em cena: experiências e lutas dos trabalhadores da Grande São Paulo, 1970-1980]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entrevista concedida ao IHU On-Line]]></source>
<year>24/0</year>
<month>4/</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SICSÚ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Por que novo-desenvolvimentismo?]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia Política]]></source>
<year>out.</year>
<month>-d</month>
<day>ez</day>
<volume>v. 27</volume>
<numero>n. 4</numero>
<issue>n. 4</issue>
<page-range>507-524</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Leopoldo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOARES JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O "mito do desenvolvimento econômico" e a formação profissional no Litoral Sul de Pernambuco]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do ISEP]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SUAPE/GOVERNO PERNAMBUCO</collab>
<source><![CDATA[PAC/Complexo Suape: Relatório - Março de 2010]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VÉRAS DE OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sindicalismo e democracia no Brasil - do novo sindicalismo ao sindicato cidadão]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
