<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142005000200010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142005000200010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sustentabilidade da pesca na Amazônia]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Geraldo Mendes dos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Carolina Mendes dos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Instituto Nacional de Pesquisas da Amazônia  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília Centro de Desenvolvimento Sustentável ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>54</numero>
<fpage>165</fpage>
<lpage>182</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142005000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142005000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142005000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[NO PRESENTE trabalho é feita uma síntese dos conhecimentos sobre a atividade pesqueira na Amazônia, incluindo histórico, potencial e tipos de pesca, composição do pescado e principais entraves e estratégias de manejo adotadas. Discute-se a inter-relação da pesca com as condições do ambiente aquático e a importância da vegetação ripariana ou mata ciliar como fonte de alimento, abrigo e refúgio para os peixes. Defende-se a idéia de que o manejo dos recursos pesqueiros só será bem-sucedido e eficaz se for compartilhado por todos os atores sociais direta e indiretamente envolvidos na pesca, e não apenas os pescadores, consumidores e comerciantes de peixes. O trabalho aponta a educação ambiental como a estratégia mais importante e talvez único caminho para a real sustentabilidade da pesca e, por conseguinte, dos recursos pesqueiros amazônicos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[IN THIS PAPER we present a synthesis of the knowledge on aquatic environments and commercial fishing in the Brazilian Amazon as well as the history, potential and types of fishing, the composition of exploited species, problems and the main management tactics adopted. The interrelationship of fishing with environmental conditions is discussed as well as the importance of marginal vegetation as a source of food, shelter and refuge for fish. We put forth the idea that the management of fish resources will only be effective if it is practiced by all social actors involved and not only the fishermen and consumers. Environmental education is pointed out to be the most efficient strategy for fishing policies and the only real way towards a real sustentability of the fishing and consequently the natural resources of the region.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[pesca]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Amazônia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[várzea]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[sustentabilidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[recursos pesqueiros]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[fishing]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Amazonia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[floodplain]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[sustainability]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[fishing stock]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;    AMAZ&Ocirc;NIA BRASILEIRA II</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Sustentabilidade    da pesca na Amaz&ocirc;nia</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Geraldo Mendes    dos Santos; Ana Carolina Mendes dos Santos</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NO PRESENTE trabalho    &eacute; feita uma s&iacute;ntese dos conhecimentos sobre a atividade pesqueira    na Amaz&ocirc;nia, incluindo hist&oacute;rico, potencial e tipos de pesca, composi&ccedil;&atilde;o    do pescado e principais entraves e estrat&eacute;gias de manejo adotadas. Discute-se    a inter-rela&ccedil;&atilde;o da pesca com as condi&ccedil;&otilde;es do ambiente    aqu&aacute;tico e a import&acirc;ncia da vegeta&ccedil;&atilde;o ripariana ou    mata ciliar como fonte de alimento, abrigo e ref&uacute;gio para os peixes.    Defende-se a id&eacute;ia de que o manejo dos recursos pesqueiros s&oacute;    ser&aacute; bem-sucedido e eficaz se for compartilhado por todos os atores sociais    direta e indiretamente envolvidos na pesca, e n&atilde;o apenas os pescadores,    consumidores e comerciantes de peixes. O trabalho aponta a educa&ccedil;&atilde;o    ambiental como a estrat&eacute;gia mais importante e talvez &uacute;nico caminho    para a real sustentabilidade da pesca e, por conseguinte, dos recursos pesqueiros    amaz&ocirc;nicos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    pesca; Amaz&ocirc;nia; v&aacute;rzea; sustentabilidade; recursos pesqueiros.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">IN THIS PAPER we    present a synthesis of the knowledge on aquatic environments and commercial    fishing in the Brazilian Amazon as well as the history, potential and types    of fishing, the composition of exploited species, problems and the main management    tactics adopted. The interrelationship of fishing with environmental conditions    is discussed as well as the importance of marginal vegetation as a source of    food, shelter and refuge for fish. We put forth the idea that the management    of fish resources will only be effective if it is practiced by all social actors    involved and not only the fishermen and consumers. Environmental education is    pointed out to be the most efficient strategy for fishing policies and the only    real way towards a real sustentability of the fishing and consequently the natural    resources of the region.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key-words: </b>fishing;    Amazonia; floodplain; sustainability; fishing stock.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Hist&oacute;rico    da pesca</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A PESCA &Eacute;    UMA das atividades humanas mais importantes na Amaz&ocirc;nia, constituindo-se    em fonte de alimento, com&eacute;rcio, renda e lazer para grande parte de sua    popula&ccedil;&atilde;o, especialmente a que reside nas margens dos rios de    grande e m&eacute;dio porte. O pr&oacute;prio processo de coloniza&ccedil;&atilde;o    dessa regi&atilde;o, desencadeado a partir dos s&eacute;culos XVII e XVIII e    centrado ao longo da calha do Solim&otilde;es/ Amazonas e de seus principais    tribut&aacute;rios &eacute;, em certa medida, o reflexo da import&acirc;ncia    dos rios e dos recursos pesqueiros na vida do homem amaz&ocirc;nico. Mesmo em    &eacute;pocas mais remotas, h&aacute; cerca de oito mil anos, quando a regi&atilde;o    era explorada apenas pelos &iacute;ndios, os peixes j&aacute; se constitu&iacute;am    em recursos naturais importantes para a manuten&ccedil;&atilde;o das popula&ccedil;&otilde;es    humanas (Meggers, 1977; Roosevelt <i>et al</i>., 1991).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar dessa longa trajet&oacute;ria no uso dos peixes, costuma-se delimitar o in&iacute;cio da atividade pesqueira na Amaz&ocirc;nia brasileira a partir do per&iacute;odo colonial, com a cria&ccedil;&atilde;o dos pesqueiros reais, &aacute;reas de farta produ&ccedil;&atilde;o demarcadas pelas autoridades e nas quais os &iacute;ndios-pescadores eram obrigados a pescar para sustentar os militares, os religiosos e os funcion&aacute;rios da Fazenda Real (Ver&iacute;ssimo, 1895). Apenas a t&iacute;tulo de curiosidade, frente &agrave; cidade de Manaus existe uma vila denominada Careiro, ao lado da qual se localiza um lago ainda bastante piscoso, cujo nome &eacute; "Lago do Rei", certamente uma alus&atilde;o a tal fato.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo Cerdeira    <i>et al</i>. (1997) e Batista <i>et al</i>. (2004), as taxas de consumo de    pescado na Amaz&ocirc;nia s&atilde;o as maiores do mundo, com m&eacute;dia estimada    em 369 g/ pessoa/ dia ou 135 kg/ ano, chegando a cerca de 600 g/ dia ou 22 kg/    pessoa/ ano em certas &aacute;reas do baixo rio Solim&otilde;es e alto Amazonas,    constituindo-se na principal fonte de prote&iacute;nas para as popula&ccedil;&otilde;es    humanas residentes.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No per&iacute;odo pr&eacute;-colonial e durante os tr&ecirc;s primeiros s&eacute;culos de coloniza&ccedil;&atilde;o portuguesa, a pesca era exercida basicamente sobre o peixe-boi (<i>Trichechus inun-guis</i>), a tartatura (<i>Podocnemis expansa</i>) e o pirarucu (<i>Arapaima gigas</i>), entretanto, dada a intensidade da pesca, esses animais tiveram suas popula&ccedil;&otilde;es drasticamente reduzidas, sendo que a das duas primeiras foi proibida h&aacute; anos. Quanto ao pirarucu, trata-se de uma esp&eacute;cie ainda bastante visada pela pesca, aparecendo com freq&uuml;&ecirc;ncia nos principais mercados da regi&atilde;o, apesar das normas de proibi&ccedil;&atilde;o de sua captura com base em seu tamanho m&iacute;nimo, per&iacute;odo reprodutivo e certas &aacute;reas de ocorr&ecirc;ncia. Ultimamente, no estado do Amazonas, a captura do pirarucu tem sido proibida o ano inteiro, embora tal medida n&atilde;o impe&ccedil;a que esse peixe seja constantemente encontrado em feiras e restaurantes.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo Smith (1979) os principais aparelhos de pesca empregados pelos ind&iacute;genas eram arco e flecha, embora anz&oacute;is rudimentares e redes confeccionadas com fibras vegetais j&aacute; fossem usados por tribos que habitavam a regi&atilde;o do Araguaia, no centro-oeste brasileiro.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Importante ruptura dos padr&otilde;es tecnol&oacute;gicos da pesca amaz&ocirc;nica ocorreu entre os anos de 1950 e 1970, com a introdu&ccedil;&atilde;o de aparelhos de alta capacidade de captura, feitos com fibras de nylon, uso de motores a diesel nas embarca&ccedil;&otilde;es de pesca, aumento na fabrica&ccedil;&atilde;o de gelo e expans&atilde;o da pesca comercial, incentivados por planos governamentais. Outro momento de extraordin&aacute;ria expans&atilde;o se deu em meados da d&eacute;cada de 1970, com o colapso das planta&ccedil;&otilde;es de juta, ocasionado pela introdu&ccedil;&atilde;o de fibras sint&eacute;ticas (Pereira, 2004).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se do ponto de vista de inova&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas as mudan&ccedil;as t&ecirc;m sido lentas, o mesmo n&atilde;o se pode dizer do esfor&ccedil;o aplicado e das taxas de demanda, os quais se t&ecirc;m dado de forma elevada e cont&iacute;nua, sobretudo nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas. Al&eacute;m de atender a um mercado interno que se expande a taxas elevadas, a pesca amaz&ocirc;nica tamb&eacute;m tem atendido ao mercado externo, tanto de outras regi&otilde;es do pa&iacute;s, como do estrangeiro.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pesca &eacute; uma atividade destinada basicamente &agrave; alimenta&ccedil;&atilde;o e ao com&eacute;rcio e, por isso, enquadra-se numa das quatro categorias abaixo, conforme trabalhos de Barthem et <i>al</i>. (1997), Santos e Oliveira Jr. (1999) e Batista <i>et al.</i> (2004) e de acordo com crit&eacute;rios econ&ocirc;micos, geogr&aacute;ficos e grau de profissionaliza&ccedil;&atilde;o dos indiv&iacute;duos nela envolvidos:</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Pesca comercial</i>: desenvolvida por pescadores profissionais e destinada &agrave; comercializa&ccedil;&atilde;o na pr&oacute;pria regi&atilde;o e, eventualmente, para outras regi&otilde;es do pa&iacute;s. Nela operam barcos regionais simples, com casco de madeira medindo de 4 a 16 m de comprimento. A pesca que vem sendo praticada nos reservat&oacute;rios das grandes hidrel&eacute;tricas da regi&atilde;o, como Balbina, Samuel e Tucuru&iacute;, pode ser enquadrada nessa categoria.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Pesca industrial</i>: desenvolvida por pescadores profissionais na regi&atilde;o do estu&aacute;rio amaz&ocirc;nico e destinada &agrave; exporta&ccedil;&atilde;o. Nela operam barcos possantes, com casco met&aacute;lico de 17 a 29 m de comprimento. Neste caso, as capturas s&atilde;o feitas com redes em parelha. Trata-se de uma pesca bastante espec&iacute;fica, centrada na Piramutaba (<i>Brachyplatystoma vaillanti</i>) e secundariamente nos pargos (<i>Lutjanidae</i>) e no camar&atilde;o de &aacute;gua doce (<i>Farfantepenaeus subtilis</i>).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Pesca de peixes ornamentais</i>: desenvolvida por pescadores artesanais de peixes vivos. A atividade &eacute; praticada com uso de canoas pequenas e pu&ccedil;&aacute;s ou peneiras alongadas, pr&oacute;prias para uso entre a vegeta&ccedil;&atilde;o aqu&aacute;tica. Os peixes vivos s&atilde;o transportados da &aacute;rea de coleta at&eacute; Manaus em barcos, utilizando-se de bacias com &aacute;gua. Nessa cidade, s&atilde;o mantidos em viveiros at&eacute; o momento da exporta&ccedil;&atilde;o. Essa atividade est&aacute; centralizada na bacia do rio Negro, sendo operada por seis a oito mil pescadores, denominados piabeiros (Prada-Pedreros, 1992). O com&eacute;rcio com o exterior &eacute; bancado por poucas mas tradicionais empresas do ramo e destinado especialmente aos mercados europeu, asi&aacute;tico e americano.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Pesca de subsist&ecirc;ncia</i>: desenvolvida por pescadores ribeirinhos e destinada &agrave; sua alimenta&ccedil;&atilde;o e &agrave; de seus familiares. Quando bem-sucedida, parte da produ&ccedil;&atilde;o pode ser vendida a intermedi&aacute;rios ou em feiras das vilas mais pr&oacute;ximas. Trata-se de uma atividade difusa, praticada por milhares de pessoas e, por isso, sua produ&ccedil;&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil de ser quantificada. &Eacute; tamb&eacute;m muito expressiva do ponto de vista cultural, por ser uma atividade comumente praticada por gente de ambos os sexos e de todas as idades e categorias sociais.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; que se    considerar, al&eacute;m disso, a <i>pesca esportiva</i>, no sistema pesque-pague,    pesque-solte e pesque-leve, que vem sendo desenvolvida sobretudo em rios e lagos    de &aacute;gua mais clara, na periferia da plan&iacute;cie amaz&ocirc;nica,    nos estados do Tocantins, Mato Grosso, Rond&ocirc;nia e Acre. Nessa categoria    s&atilde;o empregados aparelhos simples, como molinete, anzol e linhada. Al&eacute;m    de corpos d'&aacute;gua naturais, esta&ccedil;&otilde;es de piscicultura situadas    pr&oacute;ximas a cidades e vilas tamb&eacute;m t&ecirc;m servido a essa causa,    concentrando grande n&uacute;mero de praticantes, especialmente nos finais de    semana e &eacute;poca de veraneio. Trata-se de uma atividade de grande valor    l&uacute;dico e est&eacute;tico e que vem se firmando como importante alternativa    tur&iacute;stica na regi&atilde;o.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar da longa trajet&oacute;ria da pesca amaz&ocirc;nica, durante s&eacute;culos ela s&oacute; foi divulgada pelo interm&eacute;dio de viajantes e de registros hist&oacute;ricos isolados, como os de Ver&iacute;ssimo (1895) e Meschkat (1961). Os primeiros bancos de dados e estudos sistematizados sobre ela s&oacute; foram iniciados na d&eacute;cada de 1970, com os trabalhos de Petrere (1978a e b) no estado do Amazonas; Goulding (1979 e 1980), em Rond&ocirc;nia e Smith (1979), no munic&iacute;pio de Itacoatiara (AM). A partir da&iacute;, uma s&eacute;rie de trabalhos foram e continuam sendo realizados por pesquisadores do Instituto do Meio Ambiente dos Recursos H&iacute;dricos e da Amaz&ocirc;nia Legal (Ibama), Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz&ocirc;nia (Inpa), Museu Paraense Em&iacute;lio Goeldi e Universidades de Rio Claro (Unesp) e do Amazonas (Ufam). Em outras &aacute;reas amaz&ocirc;nicas fora do territ&oacute;rio brasileiro, h&aacute; que se destacar os trabalhos realizados pelo Instituto Nacional de Pesca y Acuicultura Amaz&oacute;nico, da Col&ocirc;mbia, e pelo Ministerio de Pesqueria, do Peru.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Potencial pesqueiro</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda n&atilde;o se conhece com exatid&atilde;o o n&uacute;mero de peixes que ocorrem na Amaz&ocirc;nia, mas as estimativas mais citadas v&atilde;o de 1,5 a seis mil esp&eacute;cies. Trabalhos mais recentes e espec&iacute;ficos fixam esse n&uacute;mero em cerca de tr&ecirc;s mil, embora dezenas de esp&eacute;cies novas sejam descritas a cada ano e outro tanto seja colocado em sinon&iacute;mia. Apesar desse indeterminismo, h&aacute; um consenso de que se trata da maior diversidade de peixes de &aacute;gua doce do mundo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O n&uacute;mero    e a composi&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica tamb&eacute;m variam entre rios    com diferentes dimens&otilde;es e tipos de &aacute;gua: o n&uacute;mero m&eacute;dio    por sub-bacias de m&eacute;dio a grande porte tem oscilado entre 250 a 450 esp&eacute;cies    (Santos e Ferreira, 1999). Evidentemente, al&eacute;m da diversidade espec&iacute;fica,    pode haver tamb&eacute;m uma diversidade associada a grupos intrapopulacionais,    o que potencializa ainda mais a diversidade geral dessa ictiofauna.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma caracter&iacute;stica da importante ictiofauna a ser destacada no contexto da pesca amaz&ocirc;nica diz respeito &agrave;s categorias taxon&ocirc;micas e/ ou ecol&oacute;gicas nas quais os peixes s&atilde;o enquadrados. De maneira sum&aacute;ria, elas s&atilde;o as seguintes:</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Characiformes</i>    ou peixes de escama: a maioria &eacute; formada de esp&eacute;cies migradoras    de curta dist&acirc;ncia, movimentando-se entre rios e lagos. O principal representante    dessa categoria &eacute; o Tambaqui (<i>Colossoma macropomum</i>), que alcan&ccedil;a    cerca de 1 m e 30 kg e at&eacute; a d&eacute;cada de 1980 era a esp&eacute;cie    mais abundante na pesca. Os demais membros s&atilde;o de menor porte, entre    20 e 50 cm de comprimento, mas muito apreciados, destacando-se entre eles o    jaraqui (<i>Semaprochilodus</i> spp), matrinx&atilde; (<i>Brycon</i> spp), curimat&atilde;    (<i>Prochilodus</i> spp), pacu (<i>Myleus</i> spp, <i>Mylossoma</i> spp), sardinha    (<i>Triportheus</i> spp) etc. Normalmente, esses peixes s&atilde;o vendidos    em gelo, por quilo ou cambada, com v&aacute;rias unidades. Sua pesca &eacute;    feita com rede de lan&ccedil;o ou arraste, aplicada sobre cardumes que est&atilde;o    se deslocando pelo canal para desovar (peixe ovado) ou &agrave; procura de novas    &aacute;reas para alimenta&ccedil;&atilde;o e dispers&atilde;o (peixe gordo).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Siluriformes</i>, bagre ou peixe-liso: a maioria &eacute; formada por esp&eacute;cies que empreendem migra&ccedil;&otilde;es longas, atrav&eacute;s do canal principal do sistema Solim&otilde;es-Amazonas. Os principais representantes desse grupo s&atilde;o o sorubim (<i>Pseudopla-tystoma fasciatum</i>), caparari (<i>P. tigrinum</i>), dourada (<i>Brachyplatystoma rousseauxii</i>), piramutaba (<i>B. vaillantii</i>) e pira&iacute;ba (<i>B. filamentosum</i>), sendo esta o maior bagre de &aacute;gua doce, alcan&ccedil;ando cerca de 2,4 m e 130 kg. A pesca desses peixes &eacute; feita normalmente no canal ou em &aacute;reas de cachoeiras, com uso de redes de emalhe, espinh&eacute;is e linhada. Muitas pessoas, especialmente aquelas oriundas do interior, possuem certo tabu em rela&ccedil;&atilde;o ao consumo dos peixes lisos; por outro lado, trata-se de um tipo de pescado muito apreciado em outras regi&otilde;es do Brasil e de pa&iacute;ses vizinhos, da&iacute; que grande parte da sua produ&ccedil;&atilde;o &eacute; exportada, especialmente para a Col&ocirc;mbia e Peru.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Perciformes</i>, peixes sedent&aacute;rios, t&iacute;picos de lagos e caracterizados por espinhos nas nadadeiras. Seus principais representantes s&atilde;o o tucunar&eacute; (<i>Cichla</i> spp) e a pescada de &aacute;gua doce (<i>Plagioscion</i> spp), ambos carn&iacute;voros e formados por v&aacute;rias esp&eacute;cies biol&oacute;gicas. Al&eacute;m da pesca comercial t&iacute;pica, o tucunar&eacute; &eacute; tamb&eacute;m bastante visado pela pesca esportiva, a qual vem se intensificando em certas &aacute;reas da Amaz&ocirc;nia, especialmente nos rios de &aacute;gua clara e nos reservat&oacute;rios de hidrel&eacute;tricas. Na UHE Balbina, por exemplo, &eacute; realizado anualmente um campeonato de pesca dessa esp&eacute;cie, sendo essa uma das principais atra&ccedil;&otilde;es tur&iacute;sticas do munic&iacute;pio de Presidente Figueiredo, onde tal reservat&oacute;rio est&aacute; localizado.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fato curioso dessa rica diversidade &eacute; que apenas cem a duzentas esp&eacute;cies s&atilde;o normalmente comercializadas, sob a designa&ccedil;&atilde;o de apenas trinta a cinq&uuml;enta nomes ou categorias populares distintas e com as quais as estat&iacute;sticas pesqueiras normalmente trabalham. Isso significa que muitas esp&eacute;cies biol&oacute;gicas s&atilde;o tratadas sob um mesmo nome popular. Assim, se por um lado essa nomenclatura facilita a identifica&ccedil;&atilde;o do peixe pelo pescador e coletor de dados estat&iacute;sticos, por outro dificulta o perfeito entendimento da din&acirc;mica pesqueira, uma vez que as esp&eacute;cies biol&oacute;gicas, por mais parecidas que sejam, ocupam nichos especiais e se comportam de maneira distinta na natureza.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m do    n&uacute;mero relativamente baixo de esp&eacute;cies utilizadas na pesca em    rela&ccedil;&atilde;o ao grande potencial existente, observa-se tamb&eacute;m    que a maior parte da produ&ccedil;&atilde;o pesqueira recai apenas sobre uma    minoria delas. As dez principais esp&eacute;-cies representam mais de 80% da    produ&ccedil;&atilde;o dos mercados pesqueiros regionais. Com a pesca de peixe    ornamental essa concentra&ccedil;&atilde;o &eacute; ainda maior, sendo o cardinal    (<i>Paracheirodon axelrodi</i>) respons&aacute;vel por cerca de 80% dos peixes    comercializados (Leite e Zuanon, 1991).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O pre&ccedil;o do pescado tamb&eacute;m varia bastante em fun&ccedil;&atilde;o do mercado, da es-p&eacute;cie, da esta&ccedil;&atilde;o do ano e do tamanho do peixe, bem como de outros par&acirc;metros. Entretanto, no mercado de Manaus, peixes importantes como o tambaqui valem quase o dobro da carne de gado e o triplo da carne de frango. Por outro lado, esp&eacute;cies pouco procuradas no com&eacute;rcio local d&eacute;cadas atr&aacute;s, como os peixes lisos, s&atilde;o, hoje, bastante valorizadas, tanto para exporta&ccedil;&atilde;o como para consumo local. Parece haver uma tend&ecirc;ncia da participa&ccedil;&atilde;o do pescado constitu&iacute;do de esp&eacute;cies secund&aacute;rias, &agrave; medida que as esp&eacute;cies principais v&atilde;o se tornando menos abundantes e mais caras.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m da invers&atilde;o dos valores na produ&ccedil;&atilde;o pesqueira, nota-se, tamb&eacute;m, uma altera&ccedil;&atilde;o no tamanho m&eacute;dio dos peixes mais procurados. N&atilde;o raro, exemplares de tambaqui com 20 a 30 cm de comprimento s&atilde;o encontrados at&eacute; mesmo em feiras administradas pelo munic&iacute;pio, quando o tamanho m&iacute;nimo exigido para o com&eacute;rcio dessa esp&eacute;cie &eacute; de 55 cm. Observa-se tamb&eacute;m que, ao contr&aacute;rio do que ocorria d&eacute;cadas atr&aacute;s, quando esse peixe era vendido individualmente, hoje &eacute; comum encontr&aacute;-lo &agrave; venda em cambadas com cinco a dez exemplares, tal como ocorre com a sardinha, pacu e outros peixes considerados na pesca regional como mi&uacute;dos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; praticamente imposs&iacute;vel determinar com certa precis&atilde;o o potencial pesqueiro da bacia Amaz&ocirc;nica, entretanto, c&aacute;lculos efetuados por Bayley e Petrere Jr. (1989) e Merona (1993) d&atilde;o conta de valores situados entre 270 mil e 902 mil toneladas/ ano, com base num rendimento m&eacute;dio de 40 a 60 kg/ ha/ ano. Apesar das limita&ccedil;&otilde;es de estimativas desse tipo, h&aacute; um dado importante a considerar, que &eacute; justamente o fato de o potencial ser bem maior que a produ&ccedil;&atilde;o real atual, em torno de 200 mil toneladas/ ano, segundo Bayley e Petrere (1989).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tomando-se o pre&ccedil;o    m&eacute;dio do pescado, no in&iacute;cio da cadeia de comercializa&ccedil;&atilde;o,    a um valor m&eacute;dio de um d&oacute;lar/ quilo, bem como o valor de 3,2 milh&otilde;es    oriundos do com&eacute;rcio de aproximadamente quinze milh&otilde;es de peixes    ornamentais, chega-se a mais de duzentos milh&otilde;es de d&oacute;lares/ ano    no com&eacute;rcio pesqueiro amaz&ocirc;nico. Bem mais significativo que esses    valores financeiros, no entanto, &eacute; o n&uacute;mero de pessoas que se    dedicam &agrave; pesca como meio de subsist&ecirc;ncia, pois praticamente todas    as fam&iacute;lias interioranas participam da atividade pesqueira. Assim, a    pesca na Amaz&ocirc;nia n&atilde;o &eacute; somente uma atividade comercial    ou fonte de renda e alimenta&ccedil;&atilde;o, mas uma express&atilde;o cultural    de suma import&acirc;ncia, embora raramente seja abordada em trabalhos t&eacute;cnicos,    de cunho eminentemente estat&iacute;stico.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Ambiente da    pesca</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A hidrologia da    bacia amaz&ocirc;nica configura-se como um imenso complexo de rios, igarap&eacute;s,    lagos, canais e furos nos quais abriga cerca de 20% de toda &aacute;gua doce    da terra. Segundo Melack (1984), na parte central da bacia, incluindo apenas    o sistema Solim&otilde;es/ Amazonas e seus principais tribut&aacute;rios, ocorrem    cera de 8,5 mil lagos, correspondendo a cerca de 11% dos 62 mil km<sup>2</sup>    de plan&iacute;cies inund&aacute;veis, o que permite considerar esse universo    aquoso de <i>p&aacute;tria das &aacute;guas</i>, nas palavras do poeta e escritor    Thiago de Mello.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em comum com a    maioria das bacias hidrogr&aacute;ficas de outras regi&otilde;es de plan&iacute;cie,    o rio Amazonas &eacute; constitu&iacute;do por dois componentes b&aacute;sicos:    o leito ou canal principal e as &aacute;reas marginais, inund&aacute;veis periodicamente.    A oscila&ccedil;&atilde;o do n&iacute;vel das &aacute;guas faz com que, na &eacute;poca    da cheia, esses dois componentes se confundam, tornando-se discern&iacute;veis    apenas nas partes mais profundas, onde a correnteza &eacute; maior e a vegeta&ccedil;&atilde;o    fixa n&atilde;o pode se estabelecer.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do ponto de vista hidroqu&iacute;mico, a bacia &eacute; influenciada pelas montanhas andinas, de onde se originam os sedimentos ricos em minerais, respons&aacute;veis pela colora&ccedil;&atilde;o barrenta, t&iacute;pica das &aacute;guas brancas e pelos escudos das Guianas e Brasil Central, formadores de &aacute;guas claras ou escuras, com baixo teor de sedimentos. H&aacute; que se destacar tamb&eacute;m as influ&ecirc;ncias do oceano Atl&acirc;ntico, onde desembocam o rio Amazonas e o Tocantins. No total, a bacia cobre uma &aacute;rea superior de, aproximadamente, sete milh&otilde;es de quil&ocirc;metros quadrados, dos quais 58% localizam-se no Brasil e o restante nos pa&iacute;ses amaz&ocirc;nicos vizinhos.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora nos rios    de &aacute;gua clara e escura a diversidade da ictiofauna seja elevada e a pesca    relativamente desenvolvida, a maior produ&ccedil;&atilde;o e produtividade biol&oacute;gica    ocorrem nas &aacute;guas brancas, para as quais tamb&eacute;m contribuem as    &aacute;reas de v&aacute;rzea, colonizadas por extensos bancos de capins flutuantes    e matas alag&aacute;veis, onde h&aacute; abund&acirc;ncia de h&aacute;bitats    utilizados pelos peixes. Apenas como exemplo ilustrativo dessa riqueza, cita-se    o trabalho de S&aacute;nchez-Botero e Ara&uacute;jo-Lima (2001) que d&aacute;    conta de 91 esp&eacute;cies de peixes, pertencentes a oito ordens, encontrados    em bancos de macr&oacute;fitas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um fator de grande import&acirc;ncia nos rios da Amaz&ocirc;nia central diz respeito aos pulsos de inunda&ccedil;&atilde;o, isto &eacute;, &agrave;s grandes varia&ccedil;&otilde;es do n&iacute;vel das &aacute;guas, entre 8 a 15 m entre os per&iacute;odos de seca e cheia. Essas varia&ccedil;&otilde;es, embora decorrentes de um processo quase cont&iacute;nuo de subida e descida das &aacute;guas, determinam quatro fases distintas, a saber:</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Enchente</i>: fase mais duradoura, entre dezembro e abril, quando a maioria das esp&eacute;cies forma cardumes e empreende migra&ccedil;&otilde;es para desovar na boca de igarap&eacute;s ou nas margens dos rios, sendo seus ovos e larvas carreadas pela correnteza para as &aacute;reas que come&ccedil;am a ser inundadas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Cheia</i>: fase    de dura&ccedil;&atilde;o curta, entre maio e junho. &Eacute; nela que os peixes    desovados e os jovens recrutas, em fase de crescimento, se alimentam intensamente,    aproveitando a farta oferta de frutos, sementes, ra&iacute;zes, folhas e invertebrados    e outros alimentos proporcionados pela floresta inundada. Essa intensa atividade    alimentar resulta na produ&ccedil;&atilde;o e no ac&uacute;mulo de gordura e    outras subst&acirc;ncias de reserva, as quais ser&atilde;o utilizadas nas fases    seguintes, tanto para suportar as condi&ccedil;&otilde;es adversas do meio como    tamb&eacute;m para elaborar os produtos gonadais que ser&atilde;o utilizados    na fase reprodutiva seguinte.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Vazante</i>: fase intermedi&aacute;ria de dura&ccedil;&atilde;o, entre julho a setembro. Corresponde ao per&iacute;odo em que os peixes se agrupam para abandonar as &aacute;reas da floresta que come&ccedil;am a secar, iniciando a sa&iacute;da pelas liga&ccedil;&otilde;es do lago com o rio e, a partir da&iacute;, pelo canal principal, em movimento de dispers&atilde;o ascendente.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Seca</i>: fase    curta, entre outubro e novembro. &Eacute; nessa ocasi&atilde;o que os peixes    se tornam mais concentrados, por causa do menor volume de &aacute;gua. Essa    &eacute;poca &eacute; cr&iacute;tica para a maioria deles, tanto por causa da    maior vulnerabilidade &agrave; preda&ccedil;&atilde;o, como pela deple&ccedil;&atilde;o    de oxig&ecirc;nio nos corpos d'&aacute;gua mais rasos e sob forte influ&ecirc;ncia    de material em decomposi&ccedil;&atilde;o.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerando a grande dimens&atilde;o e os diversos gradientes geogr&aacute;ficos que fazem parte da bacia, resulta que essas fases ou esta&ccedil;&otilde;es se d&atilde;o em momentos distintos ao longo de sua &aacute;rea de abrang&ecirc;ncia. Trata-se, portanto, de um fator adicional e importante para a complexidade da diversidade ictiofaun&iacute;stica, bem como do comportamento dos peixes e da din&acirc;mica das pescarias.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Explora&ccedil;&atilde;o    e manejo</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A explora&ccedil;&atilde;o pesqueira na Amaz&ocirc;nia &eacute; regida por v&aacute;rias Leis, Decretos, Portarias, Licen&ccedil;as e outras normas legais, destacando-se entre elas a Lei 7679/88 e o Decreto Federal 221/67, tamb&eacute;m denominado c&oacute;digo da pesca, que &eacute; a base para a legisla&ccedil;&atilde;o pesqueira brasileira (Pereira, 2004).</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para efeito dessas normas, a pesca &eacute; considerada como toda atividade de captura de peixes ou quaisquer outros organismos animais ou vegetais que tenham na &aacute;gua o seu meio normal ou mais freq&uuml;ente de vida e que seja ou n&atilde;o submetido a aproveitamento econ&ocirc;mico. Como os corpos d'&aacute;gua e os organismos que neles vivem s&atilde;o de dom&iacute;nio p&uacute;blico, o exerc&iacute;cio da pesca &eacute; garantido a todas as pessoas devidamente registradas nas diversas categorias de pesca, dependendo de normas hierarquicamente inferiores e que tratam de temas regionalizados ou mais espec&iacute;ficos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar da clareza e amplitude dessas normas, muitas vezes elas s&atilde;o desconhecidas ou incompreendidas. Mais grave ainda s&atilde;o os conflitos que ocasionalmente ocorrem por causa do choque de interesses no pr&oacute;prio &acirc;mbito da pesca ou desta com outras atividades paralelas ou concorrentes. Um dos principais conflitos registrados na Amaz&ocirc;nia foi a "guerra do peixe" no lago Janauac&aacute;, nas proximidades de Manaus, em 1973, ainda que incidentes semelhantes tenham sido reportados em v&aacute;rias outras localidades amaz&ocirc;nicas (Barthem <i>et al</i>., 1997).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os conflitos da    pesca, al&eacute;m de causar uma atmosfera de suspeita e inseguran&ccedil;a    generalizada, t&ecirc;m levado &agrave; destrui&ccedil;&atilde;o de barcos e    equipamentos e mesmo &agrave; morte. Em geral, eles ocorrem entre pescadores    n&ocirc;mades ou "de fora" e moradores locais, que consideram os lagos como    propriedade sua ou da comunidade da qual faz parte. Os v&aacute;rios relatos    e depoimentos apresentados no I Encontro de Pescadores artesanais do m&eacute;dio    Amazonas &Oacute;bitos/ PA e no <i>workshop</i> pol&iacute;tica pesqueira para    o estado do Par&aacute;: discuss&atilde;o e sugest&otilde;es (Furtado, 1993),    servem para explicitar tais situa&ccedil;&otilde;es conflituosas e constituem-se    em um alerta importante para que as autoridades e a sociedade em geral tomem    medidas preventivas para que o interior n&atilde;o venha assimilar a viol&ecirc;ncia    que j&aacute; aflige as cidades de forma quase insuport&aacute;vel.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Independentemente de conflitos dessa natureza, o fato &eacute; que o manejo de recursos pesqueiros na Amaz&ocirc;nia sempre foi e continua sendo extremamente dif&iacute;cil. As causas disso s&atilde;o variadas e inter-relacionadas, podendo-se destacar dentre elas a extens&atilde;o e complexidade da bacia hidrogr&aacute;fica, a grande diversidade da ictiofauna e dos h&aacute;bitos dos peixes, a grande variedade dos aparelhos e m&eacute;todos de pesca, o enorme contingente de pescadores e seu deficiente sistema de organiza&ccedil;&atilde;o profissional e de assist&ecirc;ncia por parte do poder p&uacute;blico. Essas causas, por sua vez, constituem-se na principal raz&atilde;o da n&atilde;o aplicabilidade ou inefic&aacute;cia de planos de manejo feitos para serem aplicados, indistintamente, nos diferentes sistemas aqu&aacute;ticos da bacia amaz&ocirc;nica, como um todo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Planos locais, baseados em m&eacute;todos cl&aacute;ssicos para o ordenamento e manejo dos estoques pesqueiros e &aacute;gua doce t&ecirc;m-se constitu&iacute;do em tentativas importantes para o controle da pesca, visando &agrave; pacifica&ccedil;&atilde;o de conflitos estabelecidos ou potenciais. Tais controles s&atilde;o estabelecidos normalmente por um ou mais crit&eacute;rios abaixo relacionados, tomando-se como base as classifica&ccedil;&otilde;es propostas por Welcomme (1983) e Batista <i>et. al</i>. (2004):</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>&Aacute;rea</i>: prote&ccedil;&atilde;o de &aacute;reas altamente sens&iacute;veis &agrave; pesca, como boca de lagos, encontro de rios, p&eacute; de cachoeiras e de barragens. Tamb&eacute;m &eacute; aplicada em forma de rod&iacute;zio, em sistemas de lagos comunit&aacute;rios, com o objetivo de facilitar a reposi&ccedil;&atilde;o natural de estoques super-explorados e de &aacute;reas sob forte impacto humano, como nas proximidades das grandes cidades.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Apetrecho</i>: aplicado tanto ao tipo e &agrave; dimens&atilde;o dos aparelhos de pesca, como tamb&eacute;m ao tamanho de suas malhas e locais de uso. &Eacute; uma forma de controle bastante usual na regi&atilde;o, sendo tamb&eacute;m o objeto mais visado e f&aacute;cil de ser apreendido, em caso de puni&ccedil;&atilde;o por infra&ccedil;&otilde;es &agrave;s leis de defeso.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>&Eacute;poca</i>:    relacionado ao defeso da piracema, em &eacute;poca de reprodu&ccedil;&atilde;o.    &Eacute; aplicada normalmente a cada ano, por ocasi&atilde;o do per&iacute;odo    de desova, em geral no per&iacute;odo de enchente, mas com ligeiras varia&ccedil;&otilde;es    entre estados e regi&otilde;es, j&aacute; que as oscila&ccedil;&otilde;es dos    n&iacute;veis dos rios variam temporal e espacialmente. Tem a vantagem de ser    baseada num par&acirc;metro biol&oacute;gico facilmente percebido e com forte    poder de persuas&atilde;o junto ao pescador e consumidor. Al&eacute;m disso,    h&aacute; o apoio governamental que faculta ao pescador profissional receber    uma certa quantia em dinheiro como medida compensadora pela suspens&atilde;o    obrigat&oacute;ria da atividade pesqueira.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Quantidade</i>: estipula&ccedil;&atilde;o de cotas ou licen&ccedil;as em conformidade com o n&uacute;mero de pescadores e de barcos que operam numa determinada &aacute;rea ou &eacute;poca de pesca, denominada safra. &Eacute; um tipo de controle pouco usual na Amaz&ocirc;nia, embora tenha sido experimentado em estoques espec&iacute;ficos, como foi o caso da piramutaba no estu&aacute;rio e do tucunar&eacute;, no reservat&oacute;rio da UHE Balbina.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Esp&eacute;cies-alvo</i>:    controle misto, que leva em considera&ccedil;&atilde;o n&atilde;o somente a    esp&eacute;cie biol&oacute;gica em si, mas suas caracter&iacute;sticas relativas    a tamanho m&iacute;nimo de primeira matura&ccedil;&atilde;o, &eacute;poca de    desova etc. Esta t&aacute;tica &eacute; normalmente utilizada para esp&eacute;cies    amea&ccedil;adas, de alto valor comercial ou bem estudadas cientificamente.    Tem a vantagem de se trabalhar com par&acirc;metros biol&oacute;gicos bem definidos,    entretanto, os entraves administrativos e as press&otilde;es de demanda acabam    dificultando sua operacionalidade.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Tamanho da frota</i>: similar &agrave; da limita&ccedil;&atilde;o por cota de captura, s&oacute; que, em vez de levar em considera&ccedil;&atilde;o as esp&eacute;cies-alvo, &eacute; aplicada sobre o n&uacute;mero de unidades credenciadas na atividade pesqueira de uma determinada regi&atilde;o. Exceto recursos pesqueiros espec&iacute;ficos, como o caso da Piramutaba no estu&aacute;rio e de algumas experi&ecirc;ncias em reservat&oacute;rios de hidrel&eacute;tricas, &eacute; uma t&aacute;tica pouco utilizada no restante da Amaz&ocirc;nia.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Acordos comunit&aacute;rios</i>: consensos ou acertos informais entre pescadores e comunit&aacute;rios, com vista ao uso comum ou gest&atilde;o compartilhada de determinados lagos. Trata-se de modelos alternativos relativamente novos, centrados em discuss&otilde;es a a&ccedil;&otilde;es coletivas e que v&ecirc;m sendo orientadores de novas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas para o setor. Exemplos bem-sucedidos de iniciativas desse tipo s&atilde;o representados pelos projetos Mamirau&aacute; (Museu Goeldi e governo do Amazonas), na regi&atilde;o de Tef&eacute;; Iara (Ibama-GTZ), na regi&atilde;o de Santar&eacute;m e Pyr&aacute; (Ufam), em alguns lagos pr&oacute;ximos a Manaus (Ribeiro e Fabr&eacute;, 2003).</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Desafios e perspectivas</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Amaz&ocirc;nia det&eacute;m a maior biodiversidade e &eacute; um dos ecossistemas mais &iacute;ntegros e produtivos do planeta. Apesar disso, ou talvez por isso mesmo, &eacute; a regi&atilde;o que mais tem chamado a aten&ccedil;&atilde;o do mundo e enfrentado os maiores desafios para se desenvolver de forma harm&ocirc;nica e sustent&aacute;vel.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os problemas enfrentados pelo setor pesqueiro s&atilde;o variados, &agrave;s vezes interdependentes, entretanto, em linhas gerais, os mais importantes dizem respeito &agrave; pr&oacute;pria atividade pesqueira e, secundariamente, &agrave; aq&uuml;icultura e &agrave; tecnologia do pescado.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso da pesca, praticamente toda a produ&ccedil;&atilde;o dos barcos pesqueiros &eacute; acondicionada, transportada e vendida em gelo. Como n&atilde;o h&aacute; infra-estrutura suficiente para isso, ocorre normalmente que os peixes de segunda categoria capturados acabam sendo desbaratados ou mesmo lan&ccedil;ados fora para ceder lugar &agrave;s esp&eacute;cies mais importantes capturadas simultaneamente ou num momento posterior. Estimativas informais d&atilde;o conta de at&eacute; 30% de estrago do pescado, por atitudes desse tipo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alguns fundamentos    cient&iacute;ficos e a pr&oacute;pria percep&ccedil;&atilde;o cultural do pescador    s&atilde;o suficientes para indicar o per&iacute;odo de desova como o momento    mais apropria-do para aplica&ccedil;&atilde;o das leis de defeso. Afinal, o    per&iacute;odo de desova corresponde ao &aacute;pice da vida dos reprodutores,    quando eles est&atilde;o gerando novos seres semelhantes a si mesmos e quando    seu estado fisiol&oacute;gico inspira cuidados. Entretanto, h&aacute; que se    considerar que o per&iacute;odo de desova corresponde &agrave; enchente dos    rios, havendo melhores condi&ccedil;&otilde;es de escape que o per&iacute;odo    da seca, quando os peixes normalmente ficam isolados. Nesse per&iacute;odo,    tanto as taxas de preda&ccedil;&atilde;o natural como de vulnerabilidade &agrave;    pesca se tornam enormes, talvez ainda maiores que no per&iacute;odo da reprodu&ccedil;&atilde;o.    &Eacute; tamb&eacute;m no per&iacute;odo de seca que o esfor&ccedil;o de pesca    se acentua e as perdas aumentam, j&aacute; que o mercado est&aacute; saturado    e mais exigente quanto &agrave; qualidade do pescado. Importa considerar que    a perda dos indiv&iacute;duos aptos a reproduzir acaba resultando em preju&iacute;zo    para a popula&ccedil;&atilde;o, quer eles sejam sacrificados na seca, quando    ainda em repouso ou logo depois, na enchente, quando est&atilde;o reproduzindo.    Assim sendo, as leis de defeso tradicionalmente aplicadas na &eacute;poca de    reprodu&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m deveriam ser aplicadas no per&iacute;odo    de seca, pelas raz&otilde;es expostas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Questionamentos    e sugest&otilde;es semelhantes a esses j&aacute; foram apresentados por Isaac    <i>et al.</i> (1993) em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es    da pesca na regi&atilde;o do m&eacute;dio Amazonas. Essa converg&ecirc;ncia    de id&eacute;ias pode ser um processo estruturante de novos par&acirc;metros    ou, talvez, de implementa&ccedil;&atilde;o de modelos alternativos capazes de    contribuir para o aprimoramento da gest&atilde;o dos recursos pesqueiros da    regi&atilde;o.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra quest&atilde;o    relevante no universo da pesca amaz&ocirc;nica diz respeito aos conflitos que    v&ecirc;m pautando as rela&ccedil;&atilde;o dos pescadores profissionais, considerados    "gente de fora" com os ribeirinhos, tanto pescadores artesanais, como agricultores    e criadores de gado.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Barthem <i>et al</i>. (1997), Ribeiro e Fabr&eacute; (2003), Batista <i>et al</i>. (2004) Issac e Cerdeira (2004) analisam de maneira detalhada essa situa&ccedil;&atilde;o, ao mesmo tempo em que advogam a a&ccedil;&atilde;o de &oacute;rg&atilde;os governamentais, como o Ibama e de organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais para apoiar as lideran&ccedil;as locais na resolu&ccedil;&atilde;o dos problemas enfrentados com a gest&atilde;o compartilhada dos recursos. Embora as inten&ccedil;&otilde;es sejam boas e o caminho certo seja esse, h&aacute; que se considerar que os acordos de pesca ainda se encontram em fase de experimenta&ccedil;&atilde;o, t&ecirc;m a&ccedil;&atilde;o localizada e, em alguns casos, suscitam d&uacute;vidas quanto &agrave; sua legalidade formal, n&atilde;o sendo, portanto, um mecanismo capaz de fazer frente a uma situa&ccedil;&atilde;o mais generalizada e que requer solu&ccedil;&atilde;o de longo prazo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A diminui&ccedil;&atilde;o de alguns estoques pesqueiros da regi&atilde;o j&aacute; &eacute; fato bastante conhecido, tanto pela redu&ccedil;&atilde;o da quantidade como do tamanho de algumas esp&eacute;cies. O pirarucu e o tambaqui s&atilde;o claros exemplos disso. Crampton (1999) chama a aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que um grande n&uacute;mero de esp&eacute;cies raras ou mesmo end&ecirc;micas possa estar sendo explorado na pesca de peixes ornamentais, em n&iacute;veis acima da capacidade de suporte e, portanto, com s&eacute;rias amea&ccedil;as aos estoques naturais.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; parte das implica&ccedil;&otilde;es pol&iacute;tico-administrativas, limita&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas quanto &agrave; infra-estrutura e defici&ecirc;ncias no manejo, o setor pesqueiro tamb&eacute;m &eacute; v&iacute;tima das lacunas de conhecimentos t&eacute;cnico-cient&iacute;ficos. Quanto a isso, cabe mencionar a falta de s&eacute;ries hist&oacute;ricas dos n&iacute;veis de produ&ccedil;&atilde;o pesqueira em grande parte dos mercados e as quest&otilde;es ainda n&atilde;o esclarecidas quanto &agrave; correta identifica&ccedil;&atilde;o e h&aacute;bitos de vida de muitas esp&eacute;cies de peixes. Paralelamente a isso, h&aacute; tamb&eacute;m que mencionar a defici&ecirc;ncia de infra-estrutura laboratorial e de pesquisadores e t&eacute;cnicos em n&uacute;mero e qualidade suficientes para a gera&ccedil;&atilde;o dos conhecimentos necess&aacute;rios para atendimento das demandas reais e reprimidas do setor, incluindo pesquisa, ensino e extens&atilde;o.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A piscicultura vem sendo testada na Amaz&ocirc;nia de diferentes maneiras, incluindo tanques artificiais, represamento de nascentes, fechamento de trechos de igarap&eacute;s, gaiolas flutuantes e at&eacute; repovoamento de lagos e lagoas, embora ainda existam obst&aacute;culos que precisam ser superados para que ela se desenvolva plenamente e possa enfrentar a concorr&ecirc;ncia do pescado natural, quase sempre mais apreciado e acess&iacute;vel a menor pre&ccedil;o nos mercados locais.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Evidentemente, por se tratar de atividade que n&atilde;o tem tradi&ccedil;&atilde;o na regi&atilde;o, que requer infra-estrutura f&iacute;sica e t&eacute;cnica e envolve custos operacionais, padece de s&eacute;rias limita&ccedil;&otilde;es. Dentre essas, podem ser destacadas a falta de "pacotes tecnol&oacute;gicos" aplic&aacute;veis &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es amaz&ocirc;nicas, a escassez ou inconst&acirc;ncia de mat&eacute;rias-primas para fabrica&ccedil;&atilde;o de raz&atilde;o, altas taxas de preda&ccedil;&atilde;o, incluindo o furto, al&eacute;m da suscetibilidade de fuga pelo rompimento das barragens na ocasi&atilde;o das chuvas e morte causada pela desoxigena&ccedil;&atilde;o das &aacute;guas, devido &agrave;s altas temperaturas e prolifera&ccedil;&atilde;o de microorganismos concorrentes. Apesar disso, esfor&ccedil;o crescente e resultados promissores est&atilde;o &agrave; prova, evidenciando que essa atividade &eacute; bastante estrat&eacute;gica para a regi&atilde;o, sobretudo por causa de fatores positivos dispon&iacute;veis, como abund&acirc;ncia de &aacute;gua, condi&ccedil;&otilde;es clim&aacute;ticas e aumento de demandas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto &agrave;    tecnologia do pescado, trabalhos pioneiros v&ecirc;m sendo desenvolvidos h&aacute;    cerca de duas d&eacute;cadas por pesquisadores do Instituto Nacional de Pesquisas    da Amaz&ocirc;nia com o apoio de &oacute;rg&atilde;os regionais de apoio e fomento.    Resultados promissores v&ecirc;m sendo obtidos de t&eacute;cnicas modernas e    mais eficientes de salga, secagem e congelamento, bem como na agrega&ccedil;&atilde;o    de valor, transformando o pescado em <i>fishburger</i>, defumados, triturados,    empanados, marinados, surimi (Jesus <i>et al</i>., 1991). Tratamento tecnol&oacute;gico    tem sido aplicado tamb&eacute;m na transforma&ccedil;&atilde;o da pele de peixes    em couro para fabrica&ccedil;&atilde;o de vestimentas, sapatos, cintos, bolsas    e carteiras, dentre outros. Tais produtos e processos ainda se encontram em    fase experimental, sendo que seus contornos tecnol&oacute;gicos e de mercado    ainda n&atilde;o est&atilde;o bem delineados. &Eacute; prov&aacute;vel que os    principais obst&aacute;culos atuais estejam relacionados &agrave; falta de infra-estrutura    e equipamentos indispens&aacute;veis para uma produ&ccedil;&atilde;o em larga    escala, abertura de mercado e garantia de lucratividade.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m das    dificuldades inerentes a esses dois setores espec&iacute;ficos, a pesca amaz&ocirc;nica,    em seu sentido amplo, enfrenta outros problemas relativos &agrave; insufici&ecirc;ncia    de recursos humanos e financeiros e, talvez mais importante, &agrave; falta    de conscientiza&ccedil;&atilde;o dos atores da pesca e da sociedade em geral    sobre a real import&acirc;ncia da preserva&ccedil;&atilde;o e uso respons&aacute;vel    dos recursos pesqueiros e do meio ambiente como um todo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, deve-se considerar que, ao lado das dificuldades e limita&ccedil;&otilde;es, h&aacute; tamb&eacute;m aspectos positivos, como a extraordin&aacute;ria diversidade biol&oacute;gica e potencialidade de recursos naturais, experi&ecirc;ncias pioneiras bem-sucedidas em &aacute;reas estrat&eacute;gicas e um apelo natural que o nome da Amaz&ocirc;nia desperta em todo o mundo, indicando boa acolhida e sucesso em todos os produtos, servi&ccedil;os e processos de qualidade oriundos dessa regi&atilde;o.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se, por um lado,    a Amaz&ocirc;nia insere-se cada vez mais nos circuitos econ&ocirc;micos globalizados,    por outro, suas causas e interesses n&atilde;o raro se chocam com os de outras    regi&otilde;es, levando a impasses complicados.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora o dilema    do desenvolvimento amaz&ocirc;nico seja formado por componentes de diversos    matizes, observa-se que ele se insere em duas vertentes pol&iacute;ticas e socioecon&ocirc;micas    bem definidas e que se afiguram como complementares, ou mesmo como antag&ocirc;nicas:    de um lado, a vertente <i>produtivista</i> ou <i>economicista</i>, orientada    pelo mercado globalizado e produ&ccedil;&atilde;o em escala e onde a ocupa&ccedil;&atilde;o    territorial se faz tanto pelos tratores e colheitadeiras modernas, como pela    motosserra ou mesmo pelo machado. De outro lado, predomina a vertente ecol&oacute;gica    ou preservacionista, orientada pela id&eacute;ia de vazio demogr&aacute;fico,    reservas intoc&aacute;veis e onde a floresta'&eacute; vista mais como santu&aacute;rio    que recurso a ser explorado.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez por n&atilde;o ser um elemento biol&oacute;gico fixo &#150; como a floresta &#150; e n&atilde;o se enquadrar no modelo cl&aacute;ssico de territorialidade, o setor pesqueiro parecer ficar &agrave; merc&ecirc;, ou melhor, bloqueado por essas duas vertentes, sem autonomia ou pol&iacute;tica pr&oacute;pria. Nessa situa&ccedil;&atilde;o, &eacute; visto ora como um celeiro, potencial inesgot&aacute;vel e acess&iacute;vel a todos o tempo todo, ora n&atilde;o passa de recursos transit&oacute;rios, sem dono.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dubiedades e indefini&ccedil;&otilde;es dessa natureza parecem ter levado o setor pesqueiro a um estado de letargia cr&ocirc;nica e onde planejamentos, mesmo amplamente discutidos, demoram ou jamais s&atilde;o implementados. Exemplos t&iacute;picos dessa situa&ccedil;&atilde;o s&atilde;o o terminal pesqueiro de Manaus, projetado h&aacute; mais de trinta anos e a infra-estrutura da frota e dos mercados pesqueiros da regi&atilde;o, quase sempre obsoleta, sem seguran&ccedil;a e higiene.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso de Manaus, onde opera uma zona franca farta em subs&iacute;dios e geradora de vultosos recursos, essa situa&ccedil;&atilde;o chega a ser chocante, porque contrasta totalmente com o n&iacute;vel de adequa&ccedil;&atilde;o e sofistica&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica empregado pela maioria das empresas ali sediadas. Paradoxalmente, enquanto o setor pesqueiro se utiliza dos recursos naturais abundantes na regi&atilde;o, a maioria de tais empresas trabalha com componentes eletr&ocirc;nicos ou mat&eacute;rias-primas oriundas de regi&otilde;es long&iacute;nquas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As caracter&iacute;sticas ambientais e clim&aacute;ticas, especialmente os ciclos de chuva e de inunda&ccedil;&atilde;o dos rios, determinam ou influenciam o padr&atilde;o de distribui&ccedil;&atilde;o e a ecologia geral dos peixes e, conseq&uuml;entemente, o padr&atilde;o da pesca e do comportamento do pescador. Como elementos do final da cadeia produtiva, at&eacute; mesmo a ind&uacute;stria, o com&eacute;rcio e o pr&oacute;prio consumidor acabam sendo afetados e, em certa medida, tamb&eacute;m afetam tais condi&ccedil;&otilde;es. Essa premissa &eacute; importante n&atilde;o somente para as considera&ccedil;&otilde;es ecol&oacute;gicas que devem ser feitas quando se busca um entendimento amplo das vari&aacute;veis ambientais e suas inter-rela&ccedil;&otilde;es, mas sobretudo para uma defini&ccedil;&atilde;o de conceitos gerais e ado&ccedil;&atilde;o de medidas eficazes no manejo dos recursos pesqueiros. Nesse sentido, todo e qualquer plano de manejo que seja alicer&ccedil;ado na exata no&ccedil;&atilde;o de sustentabilidade deve sempre levar em considera&ccedil;&atilde;o os dois princ&iacute;pios seguintes:</font></p>  <ul>       <li>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A bacia hidrogr&aacute;fica        amaz&ocirc;nica funciona como um sistema amplo, aberto e integrado, sendo        determinante para isso os fluxos de energia entre o ambiente aqu&aacute;tico        e o terrestre, especialmente as &aacute;reas de mata alagada e as macr&oacute;fitas        aqu&aacute;ticas. Al&eacute;m de fontes alimentares diretas, essas plantas        contribuem com o fornecimento de alimentos secund&aacute;rios, abrigo, esconderijo        e espa&ccedil;os vitais.</font></p>   </li>       <li>         <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Os n&iacute;veis        de produ&ccedil;&atilde;o de pescado, o comportamento dos peixes e a atividade        pesqueira est&atilde;o intrinsecamente relacionados com os pulsos de inunda&ccedil;&atilde;o;        assim sendo, as leis de defeso devem levar em considera&ccedil;&atilde;o        n&atilde;o apenas o per&iacute;odo de desova, como vem sendo feito historicamente,        mas a vulnerabilidade dos estoques &agrave; captura no pico da seca, quando        os peixes se encontram naturalmente isolados e sem condi&ccedil;&otilde;es        de defesa.</font></p>   </li>     </ul>      <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Sustentabilidade</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ponto principal a considerar quando se evoca a sustentabilidade do setor pesqueiro &eacute; que a redu&ccedil;&atilde;o dos estoques pesqueiros e demais efeitos negativos que se abatem sobre a ictiofauna n&atilde;o adv&ecirc;m exclusivamente da pesca, mas de impactos negativos do entorno, como a derrubada das matas ciliares, a destrui&ccedil;&atilde;o de nascentes, o assoreamento, a polui&ccedil;&atilde;o e o represamento de rios. Assim sendo, atividades potencialmente impactantes e em processo de desenvolvimento na Amaz&ocirc;nia, como a cultura de soja, a minera&ccedil;&atilde;o, a constru&ccedil;&atilde;o de barragens e estradas devem ser enfaticamente levadas em considera&ccedil;&atilde;o quando se trata de pol&iacute;tica ambiental voltada para a preserva&ccedil;&atilde;o e sustentabilidade dos recursos naturais.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em suas prele&ccedil;&otilde;es    sobre a limnologia amaz&ocirc;nica, o Dr. Herald Sioli costumava afirmar que    as &aacute;guas dos rios s&atilde;o a urina da paisagem. Ou seja, que as condi&ccedil;&otilde;es    do ambiente aqu&aacute;tico s&atilde;o reflexos do que ocorre no ambiente terrestre    circundante.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A bacia sedimentar amaz&ocirc;nica possui cerca de dois milh&otilde;es de quil&ocirc;metros quadrados e &eacute; formada por terrenos planos e pouco consolidados, com declividade baixa, em torno de 2 cm por quil&ocirc;metro e fraca correnteza. Tal situa&ccedil;&atilde;o favorece a forma&ccedil;&atilde;o de uma complexa rede de rios e furos me&acirc;ndricos, levando tamb&eacute;m a um processo din&acirc;mico de constru&ccedil;&atilde;o e desconstru&ccedil;&atilde;o de suas margens. Essa configura&ccedil;&atilde;o &eacute; muito importante e deve ser levada em considera&ccedil;&atilde;o com respeito ao manejo das atividades planejadas ou em curso na Amaz&ocirc;nia, pois os processos desencadeados nas &aacute;reas perif&eacute;ricas acabar&atilde;o inevitavelmente se repercutindo no interior da bacia. No caso do Brasil, isso &eacute; particularmente grave, porque, al&eacute;m de conter a foz do Amazonas e de seus principais afluentes, &eacute; nas vertentes do seu escudo central que as opera&ccedil;&otilde;es mineradoras est&atilde;o atuando h&aacute; anos, deixando como rastro crateras e altas concentra&ccedil;&otilde;es de merc&uacute;rio, utilizado na extra&ccedil;&atilde;o de ouro. &Eacute; tamb&eacute;m nessa regi&atilde;o onde se concentra o desmatamento para retirada de madeira e forma&ccedil;&atilde;o de pastagens, com intensas queimadas, levando ao que se convencionou denominar "arco do fogo" e que atualmente se estabelece a principal fronteira agr&iacute;cola, representada pela planta&ccedil;&atilde;o da soja. Trata-se de um processo vertiginoso que teve origem nas regi&otilde;es sul-sudeste, passando em seguida pelo centro-oeste e agora invadindo a Amaz&ocirc;nia em v&aacute;rias frentes.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A bacia amaz&ocirc;nica forma uma unidade de drenagem estruturalmente bem definida, mas encontra-se sob jurisdi&ccedil;&atilde;o de nove pa&iacute;ses. Mesmo admitindo que cada um deles pode e deve implementar suas pr&oacute;prias pol&iacute;ticas, de acordo com suas particularidades e interesses, &eacute; evidente que deve haver uma pauta m&iacute;nima para a&ccedil;&otilde;es comuns, capazes de otimizar o uso e viabilizar a prote&ccedil;&atilde;o dos recursos naturais transfronteiri&ccedil;os. Isso &eacute; particularmente v&aacute;lido para os peixes migradores de longa dist&acirc;ncia, como os grandes siluriformes que normalmente se deslocam entre o estu&aacute;rio e as nascentes do Amazonas e seus principais afluentes de &aacute;gua branca.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Torna-se evidente que os planos de manejo devem abranger toda sua &aacute;rea de distribui&ccedil;&atilde;o e n&atilde;o apenas espa&ccedil;os delimitados politicamente. Assim sendo, acordos multinacionais j&aacute; bem estabelecidos, como Tratado de Coopera&ccedil;&atilde;o Amaz&ocirc;nica (TCA), e a Comiss&atilde;o para a Pesca Interior na Am&eacute;rica Latina (Cpescal) poderiam constituir-se em inst&acirc;ncias apropriadas para a implementa&ccedil;&atilde;o de tais a&ccedil;&otilde;es, sobretudo nas &aacute;reas de pesquisa cient&iacute;fica e estrat&eacute;gias protecionistas de estoques e &aacute;reas de endemismo</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em condi&ccedil;&otilde;es naturais, a ictiofauna e o ambiente aqu&aacute;tico formam uma unidade coesa, harm&ocirc;nica e equilibrada; assim, planos de manejo alicer&ccedil;ados em elementares princ&iacute;pios de sustentabilidade devem focar n&atilde;o apenas a atividade pesqueira, mas as condi&ccedil;&otilde;es humanas do entorno, a qualidade da &aacute;gua e das &aacute;reas de terra firme drenadas por ela. Evidentemente, esse entendimento n&atilde;o &eacute; uma novidade. Ali&aacute;s, os princ&iacute;pios gerais contidos no c&oacute;digo de conduta para a pesca respons&aacute;vel, editado pela FAO em 1995, apontam exatamente nessa dire&ccedil;&atilde;o ao afirmar que "os estados e os usu&aacute;rios dos recursos aqu&aacute;ticos deveriam conservar os ecossistemas dos quais eles dependem. O direito de pescar traz consigo a obriga&ccedil;&atilde;o de faz&ecirc;-lo de forma respons&aacute;vel, a fim de assegurar a conserva&ccedil;&atilde;o e a gest&atilde;o efetiva dos recursos aqu&aacute;ticos vivos". O mais importante, no entanto, &eacute; que tais princ&iacute;pios sejam transformados em a&ccedil;&atilde;o o quanto antes, de forma efetiva e duradoura.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda a respeito da necessidade de inser&ccedil;&atilde;o da pesca numa estrat&eacute;gia mais ampla de desenvolvimento, o referido c&oacute;digo de conduta &eacute; bem expl&iacute;cito, ao afirmar:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a ordena&ccedil;&atilde;o      da pesca deveria fomentar a manuten&ccedil;&atilde;o da qualidade, a diversidade      e a disponibilidade dos recursos pesqueiros em quantidade suficiente para      as gera&ccedil;&otilde;es presentes e futuras, no contexto da seguran&ccedil;a      alimentar, o al&iacute;vio da pobreza e o desenvolvimento sustent&aacute;vel.      As medidas de ordena&ccedil;&atilde;o deveriam assegurar a conserva&ccedil;&atilde;o      n&atilde;o somente das esp&eacute;cies objeto da pesca, mas tamb&eacute;m      daquelas outras pertencentes ao mesmo ecossistema, dependentes ou associadas      a elas.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A despeito dos    conflitos de interesse e dos embates presentes ou futuros, parece haver um consenso    de que a manuten&ccedil;&atilde;o da integridade do ecossistema amaz&ocirc;nico    &eacute; fundamental para todo e qualquer tipo de iniciativas que visem &agrave;    sua explora&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento em bases sustent&aacute;veis.    Nesse contexto, independentemente de pol&iacute;ticas, m&eacute;todos, estrat&eacute;gias,    t&aacute;ticas ou t&eacute;cnicas evocadas ou levadas a termo, a educa&ccedil;&atilde;o    ambiental &eacute; o fundamento dessa sustentabilidade. A educa&ccedil;&atilde;o    ambiental &eacute; o foco especial desse contexto porque, al&eacute;m de constituir-se    num instrumento capaz de garantir a efic&aacute;cia da pesca e promover a utiliza&ccedil;&atilde;o    dos recursos pesqueiros de forma sustent&aacute;vel, ela tamb&eacute;m &eacute;    um fim em si mesma, respons&aacute;vel pela auto-afirma&ccedil;&atilde;o da    regi&atilde;o, senso de cidadania de seu povo e de realiza&ccedil;&atilde;o    plena das pessoas que a&iacute; vivem e trabalham.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fica claro, portanto, que a conserva&ccedil;&atilde;o dos recursos pesqueiros n&atilde;o deve ser uma atribui&ccedil;&atilde;o apenas dos que participam diretamente da pesca, mas tamb&eacute;m de pecuaristas, industriais, fazendeiros, sitiantes, consumidores, poder p&uacute;blico e sociedade em geral. Isso significa que a gest&atilde;o dos recursos pesqueiros deve estar inserida na gest&atilde;o ambiental ampla e ser feita de forma compartilhada entre todos os agentes sociais.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para isso, &eacute; de fundamental import&acirc;ncia e urg&ecirc;ncia a educa&ccedil;&atilde;o ambiental, a qual deve constituir-se n&atilde;o apenas em instrumento de impregna&ccedil;&atilde;o de saberes e valores, mas, sobretudo, como forma de corre&ccedil;&atilde;o e aperfei&ccedil;oamento dos valores reinantes na sociedade capitalista em que vivemos, dominada pela cultura do ego&iacute;smo e do lucro f&aacute;cil, a qualquer custo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora ainda pouco divulgado, existe no Brasil um programa nacional de educa&ccedil;&atilde;o ambiental. Evidentemente, tal programa deve abrigar os aspectos culturais, t&eacute;cnicos e econ&ocirc;micos da pesca, fazendo deles um elemento de amplia&ccedil;&atilde;o dos saberes, bem como uma inst&acirc;ncia aberta e participativa para a busca de solu&ccedil;&otilde;es de problemas comuns, para o aproveitamento integrado das potencialidades e melhoria da qualidade de vida do homem e do meio em que vive.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudos, pesquisas, acordos e leis restritas &agrave; &aacute;rea da pesca e dos recursos pesqueiros s&atilde;o importantes no processo de avan&ccedil;o do conhecimento, apaziguamento de conflitos e integra&ccedil;&atilde;o do homem no espa&ccedil;o amaz&ocirc;nico, mas sem a educa&ccedil;&atilde;o que leva &agrave; conscientiza&ccedil;&atilde;o e mudan&ccedil;a de comportamentos, tudo isso n&atilde;o passa de paliativos ou solu&ccedil;&otilde;es ef&ecirc;meras.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os moldes da educa&ccedil;&atilde;o ambiental aqui apregoada n&atilde;o se referem apenas &agrave;s boas t&eacute;cnicas de manejo, &agrave; vis&atilde;o mercadol&oacute;gica que a genu&iacute;na natureza amaz&ocirc;nica representa para o mundo capitalista globalizado ou o simples ato de preservar por preservar, mas &agrave; clara consci&ecirc;ncia da rela&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rico-evolutiva que natureza e homem t&ecirc;m em comum e da miss&atilde;o b&iacute;blica que a este compete, de dominar a terra, a &aacute;gua e os bichos que nelas vivem. Dom&iacute;nio este que deve estabelecer-se, n&atilde;o apenas pelas normas t&eacute;cnicas e conhecimentos cient&iacute;ficos, sempre muito lembrados, mas especialmente pelo profundo senso de amoriza&ccedil;&atilde;o e responsabilidade &eacute;tica, quase sempre esquecidos.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARTHEM, R. B.,    PETRERE JR., M.; ISSAC, V.; RIBEIRO, M. C. L. D. B., MCGRATH, D. G., VIEIRA,    I. J e BARCO, M. V. "A pesca na Amaz&ocirc;nia: problemas e perspectivas    para o seu manejo". Em Valladares-P&aacute;dua, C. e Bodmer, R. E. (eds.).    <i>Manejo e conserva&ccedil;&atilde;o de vida silvestre no Brasil</i>. Rio de    Janeiro, MCT/ CNPq/ Sociedade Civil Mamirau&aacute;, 1997, pp 173-185.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-4014200500020001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BATISTA, V. S.;    ISSAC,V. J. e VIANA, J. P. "Explora&ccedil;&atilde;o e manejo dos recursos    pesqueiros da Amaz&ocirc;nia". Em Rufino, M. L<i>.</i> (ed.)<i>. A pesca    e os recursos pesqueiros na Amaz&ocirc;nia brasileira</i>. ProV&aacute;rzea.    Manaus, Ibama, 2004, pp. 63-152, 268 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-4014200500020001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BAYLEY, P. B. "Fish    Yield from the Amazon in Brazil: Comparisons with African River Yields and Management    Possibilities". <i>Trans. Am. Fish. Soc</i>., vol. 110, 1981, pp. 351-359.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-4014200500020001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BAYLEY, P. B. e    PETRERE Jr., M. "Amazon Fisheries: Assessment Methods, Current Status and    Management Options". <i>Can. Publ. Fisheries and Aquat. Scien</i>., vol.    106, 1989, pp. 385-398.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4014200500020001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CERDEIRA, R. G.    P.; RUFFINO, M. L. e ISAAC, V. J. "Consumo de pescado e outros alimentos    pela popula&ccedil;&atilde;o ribeirinha do lago grande de Monte Alegre, PA.    Brasil". <i>Acta Amazonica</i>, 27 (3), 1997, pp. 213-228.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-4014200500020001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CRAMPTON, W. G.    R. "Plano de manejo preliminar para o uso sustent&aacute;vel de peixes    ornamentais na Reserva Mamirau&aacute;". Em QUEIROZ, H. L. e CRAMPTON,    W. G. R. (eds.). <i>Estrat&eacute;gias de manejo para recursos pesqueiros na    Reserva de Desenvolvimento Sustent&aacute;vel Mamirau&aacute;</i>. Bras&iacute;lia,    MCT-CNPq/ Sociedade Civil Mamirau&aacute;, 1999, pp. 159-176.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4014200500020001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FURTADO, L. G.    "Reservas pesqueiras, uma alternativa de subsist&ecirc;ncia e de preserva&ccedil;&atilde;o    ambiental: reflex&otilde;es a partir de uma proposta de pescadores do M&eacute;dio    Amazonas". Em FURTADO,    L., MELLO, F. e LEIT&Atilde;O, W. (eds.). <i>Povos das &aacute;guas: realidade    e perspectiva na Amaz&ocirc;nia</i>. MPEG/UFPA, Bel&eacute;m, 1993, pp. 243-276,    292 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-4014200500020001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GOULDING, M. <i>Ecologia    da pesca no rio Madeira</i>. Manaus, Inpa, 1979, 172 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4014200500020001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. <i>The Fish and the Forest</i>. Los Angeles, University of California Press, 1980, 200 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-4014200500020001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HARTMANN, W. D.    "Conflitos de pesca em &aacute;guas interiores da Amaz&oacute;nia e tentativas    para sua solu&ccedil;&atilde;o". <i>Encontro de Ci&ecirc;ncias Sociais    e o Mar. 3</i>. S&atilde;o Paulo, 3-5 abr. 1989, pp. 1-14.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4014200500020001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HENDERSON, P. e    CRAMPTON, W. G. R. "A Compararison of Fish Diversity and Abundance between    Nutrient-Rich and Nutrient-Poor Lakes in the Upper Amazon". <i>Journal    of Tropical Ecology</i>, n. 13, 1997, pp. 173-198.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-4014200500020001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ISAAC, V. J.; ROCHA,    V. L. C. E MOTA, S. "Considera&ccedil;&otilde;es sobre a legisla&ccedil;&atilde;o    da 'piracema' e outras restri&ccedil;&otilde;es da pesca na regi&atilde;o do    m&eacute;dio Amazonas". Em Furtado, L.; Leit&atilde;o, W. e Mello, F. (eds.).    <i>Povos das &Aacute;guas &#150; realidade e perspectivas na Amaz&ocirc;nia</i>.    Bel&eacute;m, MCT/ CNPq/ MPEG, 1993, pp. 188-211, 292 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4014200500020001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ISAAC, V. J. e    CERDEIRA, R. G. P. <i>Avalia&ccedil;&atilde;o e monitoramento de impacto dos    acordos de pesca.</i> ProV&aacute;rzea. Manaus, Ibama, 2004, 61 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-4014200500020001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JESUS, R. S; FALC&Atilde;O,    P. T; CARVALHO, N. L. A e CARNEIRO, R. X. "T&eacute;cnicas para a conserva&ccedil;&atilde;o    e industrializa&ccedil;&atilde;o de pescado na Amaz&ocirc;nia". Em VAL,    L.; FIGLIUOLO, R. e FELDBERG, E. <i>Bases Cient&iacute;ficas para estrat&eacute;gias    de preserva&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento da Amaz&ocirc;nia: fatos e perspectivas</i>,    vol. 1. Manaus, Inpa, 1991, pp 417-440.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4014200500020001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEITE, R. G. e    ZUANON, J. "Peixes ornamentais &#150; aspectos de comercializa&ccedil;&atilde;o,    ecologia, legisla&ccedil;&atilde;o e propostas para um melhor aproveitamento".    Em VAL, L.; FIGLIUOLO, R. e FELDBERG, E. <i>Bases cient&iacute;ficas para estrat&eacute;gias    de preserva&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento da Amaz&ocirc;nia: fatos e perspectivas,</i>    vol. 1. Manaus, Inpa, 1991, pp. 327-331.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4014200500020001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MEGGERS, B. <i>Amaz&ocirc;nia:    a ilus&atilde;o de um para&iacute;so</i>. Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o    Brasileira, 1977, 207 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4014200500020001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MELACK, J. M. "Amazon    Floodpalins Lakes: Shape, Fetch and Stratificaton". <i>Verh. Internat.    Verein. Limnol</i>., n. 22, 1984, pp. 1278-1282.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-4014200500020001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MERONA, B de. "Pesca    e ecologia dos recursos aqu&aacute;ticos na Amaz&ocirc;nia". Em FURTADO,    L., LEIT&Atilde;O, W. e MELO, F. (ed.). <i>Povos das &aacute;guas &#150; realidade    e perspectiva na Amaz&ocirc;nia</i>. Bel&eacute;m, MPEG/ UFPA, 1993, pp. 159-185,    292 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4014200500020001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MESCHAT, A. "Reports    to the Government of Brazil on the Fisheries of the Amazon Region". <i>FAO    Report</i> 1305, Roma, BR/ TE/ Fi, 1961, 76 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-4014200500020001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEREIRA, H. S.    <i>Iniciativas de cogest&atilde;o dos recursos naturais da v&aacute;rzea. Documentos    t&eacute;cnicos</i>. ProV&aacute;rzea. Manaus, Ibama, 2004, 128p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-4014200500020001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PETRERE Jr., M.    "Pesca e esfor&ccedil;o de pesca no estado do Amazonas. I. Esfor&ccedil;o    e captura por unidade de esfor&ccedil;o". <i>Acta Amazonica</i>, n. 8,    1978a, pp. 439-454.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4014200500020001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. "Pesca e esfor&ccedil;o de pesca no estado do Amazonas. II. Locais e aparelhos de captura e estat&iacute;stica de desembarque". <i>Acta Amazonica</i> (suplemento 2), 1978b, pp. 1-54.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-4014200500020001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PRADA-PEDREROS,    S. <i>Abund&acirc;ncia e distribui&ccedil;&atilde;o do cardinal, Paracheirodon    axelrodi (Pisces, Characidae) e diversidade dos peixes nas plan&iacute;cies    inund&aacute;veis de tribut&aacute;rios do m&eacute;dio rio Negro, Brasil</i>.    Disserta&ccedil;&atilde;o de Mestrado. Manaus, Inpa-Ufam, 1992, 74 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-4014200500020001000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RIBEIRO, M. e FABR&Eacute;,    N. N. <i>Sistemas abertos sustent&aacute;veis &#150; SAS. Uma alternativa de    gest&atilde;o ambiental na Amaz&ocirc;nia</i>. Manaus, Edua, 2003, 243 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-4014200500020001000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ROOSEVELT, C.;    HOUSLEY, R. A; IMAZIO DA SILVEIRA, M.; MARANCA, S. e JOHNSON, R. "Eighth    Millenium Pottery from a Prehistoric Shell Medden in the Brazilian Amazon".    <i>Science</i>, n. 254, 1991, pp. 1621-1624.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-4014200500020001000025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">S&Aacute;NCHES-BOTERO,    J. I. e ARA&Uacute;JO-LIMA, C. R. M. "As macr&oacute;fitas aqu&aacute;ticas    como ber&ccedil;&aacute;rio para a ictiofauna da v&aacute;rzea do rio Amazonas".    <i>Acta amazonica</i>, 31 (3), 2001, pp. 437-447.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-4014200500020001000026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SANTOS, G. M. e    FERREIRA, E. J. G. "Peixes da bacia amaz&ocirc;nica". Em Lowe-McConnell,    R. <i>Estudos ecol&oacute;gicos de comunidades de peixes tropicais</i>. S&atilde;o    Paulo, Edusp, 1999, pp. 345-373, 534 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-4014200500020001000027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SANTOS, G. M. e    OLIVEIRA Jr. B. "A pesca no reservat&oacute;rio da Hidrel&eacute;trica    de Balbina (Amazonas, Brasil)". <i>Acta Amazonica</i>, 29 (1), 1999, pp.    145-163.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4014200500020001000028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SIOLI, H. "Studies    in Amazonian Waters". <i>Atas do simp&oacute;sio sobre a biota amaz&ocirc;nica</i>,    n. 3, 1967, pp. 9-50.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-4014200500020001000029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SMITH, N. J. H.    <i>Pesca no rio Amazonas</i>. Manaus, Inpa/ CNPq, 1979, 154 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4014200500020001000030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VER&Iacute;SSIMO,    J. <i>A pesca na Amaz&ocirc;nia</i>. Rio de Janeiro, Livraria Alves, 1895, 137    p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-4014200500020001000031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WELCOMME, R. "River    basins". <i>FAO Fish.</i> Tech. Pap., n. 202, 1983, pp. 1-60.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4014200500020001000032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Texto recebido    em 23.2.2005 e aceito em 18.4.2005.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Geraldo Mendes    dos Santos</i> &eacute; pesquisador titular do Instituto Nacional de Pesquisas    da Amaz&ocirc;nia (Inpa) e coordenador de pesquisas em biologia aqu&aacute;tica.    @ &#150; <a href="mailto:gsantos@inpa.gov.br">gsantos@inpa.gov.br</a>    <br>   <i>Ana Carolina    Mendes dos Santos</i> &eacute; mestranda em pol&iacute;tica e gest&atilde;o    ambiental do Centro de Desenvolvimento Sustent&aacute;vel da Universidade de    Bras&iacute;lia (UnB).</font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARTHEM]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PETRERE JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ISSAC]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C. L. D. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MCGRATH]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VIEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A pesca na Amazônia: problemas e perspectivas para o seu manejo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Valladares-Pádua]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bodmer]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manejo e conservação de vida silvestre no Brasil]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>173-185</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MCTCNPqSociedade Civil Mamirauá]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATISTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ISSAC]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VIANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Exploração e manejo dos recursos pesqueiros da Amazônia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rufino]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A pesca e os recursos pesqueiros na Amazônia brasileira]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>63-152</page-range><publisher-loc><![CDATA[ProVárzeaManaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ibama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAYLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Fish Yield from the Amazon in Brazil: Comparisons with African River Yields and Management Possibilities]]></article-title>
<source><![CDATA[Trans. Am. Fish. Soc.]]></source>
<year>1981</year>
<volume>110</volume>
<page-range>351-359</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAYLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PETRERE Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Amazon Fisheries: Assessment Methods, Current Status and Management Options]]></article-title>
<source><![CDATA[Can. Publ. Fisheries and Aquat. Scien.]]></source>
<year>1989</year>
<volume>106</volume>
<page-range>385-398</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CERDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. G. P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RUFFINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ISAAC]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Consumo de pescado e outros alimentos pela população ribeirinha do lago grande de Monte Alegre, PA. Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Acta Amazonica]]></source>
<year>1997</year>
<volume>27</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>213-228</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRAMPTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. G. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Plano de manejo preliminar para o uso sustentável de peixes ornamentais na Reserva Mamirauá]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[QUEIROZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CRAMPTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. G. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estratégias de manejo para recursos pesqueiros na Reserva de Desenvolvimento Sustentável Mamirauá]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>159-176</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MCT-CNPqSociedade Civil Mamirauá]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FURTADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reservas pesqueiras, uma alternativa de subsistência e de preservação ambiental: reflexões a partir de uma proposta de pescadores do Médio Amazonas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FURTADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEITÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Povos das águas: realidade e perspectiva na Amazônia]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>243-276</page-range><publisher-loc><![CDATA[MPEGBelém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFPA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOULDING]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ecologia da pesca no rio Madeira]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Inpa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOULDING]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Fish and the Forest]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Los Angeles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARTMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Conflitos de pesca em águas interiores da Amazónia e tentativas para sua solução]]></article-title>
<source><![CDATA[Encontro de Ciências Sociais e o Mar.]]></source>
<year>1989</year>
<volume>3</volume>
<page-range>1-14</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HENDERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CRAMPTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. G. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Compararison of Fish Diversity and Abundance between Nutrient-Rich and Nutrient-Poor Lakes in the Upper Amazon]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Tropical Ecology]]></source>
<year>1997</year>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<page-range>173-198</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ISAAC]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. L. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Considerações sobre a legislação da 'piracema' e outras restrições da pesca na região do médio Amazonas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Furtado]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Leitão]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mello]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Povos das Águas - realidade e perspectivas na Amazônia]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>188-211</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MCTCNPqMPEG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ISAAC]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CERDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. G. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliação e monitoramento de impacto dos acordos de pesca]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ProVárzeaIbama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JESUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FALCÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. T]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. L. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARNEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. X.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Técnicas para a conservação e industrialização de pescado na Amazônia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FIGLIUOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FELDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bases Científicas para estratégias de preservação e desenvolvimento da Amazônia: fatos e perspectivas]]></source>
<year>1991</year>
<volume>1</volume>
<page-range>417-440</page-range><publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Inpa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZUANON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Peixes ornamentais - aspectos de comercialização, ecologia, legislação e propostas para um melhor aproveitamento]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FIGLIUOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FELDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bases científicas para estratégias de preservação e desenvolvimento da Amazônia: fatos e perspectivas]]></source>
<year>1991</year>
<volume>1</volume>
<page-range>327-331</page-range><publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Inpa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEGGERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Amazônia: a ilusão de um paraíso]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroCivilização Brasileira ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELACK]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Amazon Floodpalins Lakes: Shape, Fetch and Stratificaton]]></article-title>
<source><![CDATA[Verh. Internat. Verein. Limnol.]]></source>
<year>1984</year>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<page-range>1278-1282</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERONA]]></surname>
<given-names><![CDATA[B de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pesca e ecologia dos recursos aquáticos na Amazônia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FURTADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEITÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Povos das águas - realidade e perspectiva na Amazônia]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>159-185</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MPEGUFPA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MESCHAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reports to the Government of Brazil on the Fisheries of the Amazon Region]]></article-title>
<source><![CDATA[FAO Report]]></source>
<year>1961</year>
<publisher-loc><![CDATA[Roma ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Iniciativas de cogestão dos recursos naturais da várzea]]></article-title>
<source><![CDATA[Documentos técnicos]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ProVárzeaIbama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PETRERE Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pesca e esforço de pesca no estado do Amazonas. I: Esforço e captura por unidade de esforço]]></article-title>
<source><![CDATA[Acta Amazonica]]></source>
<year>1978</year>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>439-454</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PETRERE Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pesca e esforço de pesca no estado do Amazonas. II: Locais e aparelhos de captura e estatística de desembarque]]></article-title>
<source><![CDATA[Acta Amazonica]]></source>
<year>1978</year>
<numero>^s2</numero>
<issue>^s2</issue>
<supplement>2</supplement>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRADA-PEDREROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Abundância e distribuição do cardinal, Paracheirodon axelrodi (Pisces, Characidae) e diversidade dos peixes nas planícies inundáveis de tributários do médio rio Negro, Brasil]]></source>
<year></year>
<page-range>74</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FABRÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sistemas abertos sustentáveis - SAS: Uma alternativa de gestão ambiental na Amazônia]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edua]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROOSEVELT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOUSLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[IMAZIO DA SILVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARANCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JOHNSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Eighth Millenium Pottery from a Prehistoric Shell Medden in the Brazilian Amazon]]></article-title>
<source><![CDATA[Science]]></source>
<year>1991</year>
<numero>254</numero>
<issue>254</issue>
<page-range>1621-1624</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SÁNCHES-BOTERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARAÚJO-LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As macrófitas aquáticas como berçário para a ictiofauna da várzea do rio Amazonas]]></article-title>
<source><![CDATA[Acta amazonica]]></source>
<year>2001</year>
<volume>31</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>437-447</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. J. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Peixes da bacia amazônica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lowe-McConnell]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudos ecológicos de comunidades de peixes tropicais]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>345-373</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A pesca no reservatório da Hidrelétrica de Balbina (Amazonas, Brasil)]]></article-title>
<source><![CDATA[Acta Amazonica]]></source>
<year>1999</year>
<volume>29</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>145-163</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIOLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Studies in Amazonian Waters]]></article-title>
<source><![CDATA[Atas do simpósio sobre a biota amazônica]]></source>
<year></year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>1967</page-range><page-range>9-50</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. J. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pesca no rio Amazonas]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[InpaCNPq]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VERÍSSIMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A pesca na Amazônia]]></source>
<year>1895</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroLivraria Alves137 ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WELCOMME]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[River basins]]></article-title>
<source><![CDATA[FAO Fish]]></source>
<year>1983</year>
<numero>202</numero>
<issue>202</issue>
<page-range>1-60</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
