<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702000000100013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702000000100013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ao leitor sem medo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Eisenberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UFMG FAFICH Departamento de Ciência Política]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>05</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>05</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<volume>12</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>225</fpage>
<lpage>230</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702000000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702000000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702000000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O texto resenha Ao leitor sem medo, de Renato Janine Ribeiro (Belo Horizonte, UFMG, 1999).]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This text is a review of Ao leitor sem medo by Renato Janine Ribeiro (Belo Horizonte, UFMG, 1999)]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Thomas Hobbes]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[filosofia política]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[história das idéias]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Thomas Hobbes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[political philosophy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[the history of ideas]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>RESENHA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b><font size="4">Ao leitor sem medo</font></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Jos&eacute; Eisenberg </b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Professor do Departamento de Ciência Política    da FAFICH - UFMG</font></p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO: </b>O texto resenha <i>Ao leitor sem    medo, </i>de Renato Janine Ribeiro (Belo Horizonte, UFMG, 1999). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>UNITERMOS: </b>Thomas Hobbes, filosofia política,    história das idéias.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT: </b>This text is a review of <i>Ao    leitor sem medo </i>by Renato Janine Ribeiro (Belo Horizonte, UFMG, 1999).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>UNITERMS: </b>Thomas Hobbes, political philosophy,    the history of ideas.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por que resenhar a segunda edição de um livro    lançado quinze anos atrás? Como aponta o próprio autor no prefácio, desde que    a primeira edição esgotou há mais de uma década, o livro vem circulando nos    corredores das universidades brasileiras em fotocópias encadernadas, o que sem    dúvida justifica sua reedição. Mas o que justifica uma resenha deste livro,    se ele passou por poucas revisões de conteúdo na preparação desta edição? O    objetivo da presente resenha de <i>Ao Leitor sem Medo</i>, de Renato Janine    Ribeiro, é tentar fazer um balanço das mudanças no cenário das interpretações    de Hobbes durante o período que separa esta edição da primeira, e avaliar se    a interpretação de Renato Janine Ribeiro, sem dúvida uma das principais referências    críticas de Hobbes em língua portuguesa, permanece atual. Em particular, o apêndice    dois à segunda edição  um artigo metodológico escrito pelo autor pouco tempo    após a publicação do livro  permite-nos uma reflexão sobre o diálogo travado    por Janine naquele artigo com o contextualismo pregado por Quentin Skinner,    responsável pela mais importante obra de interpretação de Hobbes publicada no    intervalo entre a primeira e a segunda edição do livro de Janine, e recentemente    traduzida para o português (cf. Skinner, 1999).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nas últimas três décadas, o estudo da história    das idéias tem se beneficiado do aparecimento de uma nova metodologia desenvolvida    em torno da expressão as linguagens da teoria política. Tendo como principal    referência os escritos metodológicos de Quentin Skinner e J. G. A. Pocock, essa    nova abordagem vem se tornando largamente aceita como um meio efetivo de se    estudar idéias no contexto histórico e retórico em que foram produzidas. De    acordo com Skinner e Pocock, textos teóricos são escritos por pessoas movidas    por intenções e a produção de novas idéias deve portanto ser compreendida como    um ato comunicativo através do qual o autor se dirige a uma audiência, em um    determinado contexto que é, ao mesmo tempo, histórico e lingüístico. O resultado    desta premissa é um contextualismo focado no caráter pragmático de teorias e    conceitos, dando ênfase à conexão entre as linguagens da política de um determinado    período histórico e as mudanças conceituais que são sistematizadas nas doutrinas    teóricas emergentes naquele período (cf. Tully, 1988; Pocock, 1971).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Muitos críticos argumentam que o método de Skinner    e Pocock apresenta sérias limitações para a compreensão do surgimento de idéias    em seus contextos históricos. No volume de críticas metodológicas a Skinner    organizado por James Tully, seu método é criticado por não especificar qual    a relação existente entre os fatos políticos do contexto histórico estudado    e os tratados teóricos que emergem naquele período. As críticas mais contundentes    neste volume, porém, vêm de críticos que condenam Skinner por desviar o debate    metodológico da discussão sobre os problemas concretos de se escrever uma história    das idéias em seu contexto para as questões mais remotas relativas à teoria    dos atos de fala. Skinner remete ao conceito de ato de fala elaborado por John    Austin para argumentar que cada proferimento é um lugar potencial para a ocorrência    de uma mudança conceitual. Se por um lado a tentativa de Skinner de fundamentar    sua abordagem neo-historicista através de uma apropriação da filosofia da linguagem    de Austin tem criado mais problemas do que soluções para o entendimento da sua    posição metodológica  especialmente em um contexto intelectual de historiadores    das idéias pouco familiarizados com a filosofia da linguagem contemporânea     por outro lado, isso não significa que as questões levantadas pelo autor sejam    de todo irrelevantes. Se nosso objetivo é escrever uma história de como conceitos    políticos se transformam, é necessário fundamentar a abordagem em uma interpretação    sistemática do uso da linguagem em contextos pragmáticos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em seu artigo de 1985 que aparece como apêndice    a esta edição de <i>Ao Leitor sem Medo</i>, Janine junta-se aos críticos de    Skinner ao condenar o que ele chama de pressa contextualizadora desta nova    metodologia: O estudo de uma época, de suas tensões fundamentais etc., é essencial    para a compreensão de seus escritos; mas tende  se adotado como ponto de partida    metodológico  a produzir o mero enquadramento dos textos. Estes são convertidos    em efeitos. Ao comentar o método de Skinner em <i>As Fundações do Pensamento    Político Moderno</i>, Janine descreve uma das virtudes centrais deste método    como sendo sua capacidade de explicar o seqüestro de sentido que opera na    migração de temas, conceitos e metáforas de um período para outro, de uma linguagem    da teoria política para outra. Mas critica o mesmo autor por limitar-se a um    contextualismo que, embora competente em elucidar o contexto da obra, não explica    como um determinado texto retrata ou refrata uma realidade ou problema. Refrações,    argumenta Janine, não são apenas desvios de significado, mas também pistas para    a interlocução às vezes silenciosa que existe entre o autor e sua audiência.    Seria portanto um certo desprezo por a quem o autor de dirige, sua audiência,    a maior limitação do método skinneriano. Janine ilustra seu argumento com um    artigo de 1972 do próprio Skinner sobre Hobbes: o leitor do <i>Leviatã </i>não    é somente o aristocrata resignado a submeter-se a Cromwell, com argumenta    Skinner, mas inclui até mesmo republicanos moderados. Vale lembrar que o próprio    Skinner corrige este equívoco em seu recente livro sobre Hobbes, quando na conclusão    aponta que o <i>Leviatã</i>, se comparado ao <i>De Cive </i>e aos <i>The Elements</i>,    é um livro escrito para um novo tipo de público, mais amplo e menos instruído    que aquela aristocracia resignada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A crítica de Janine a Skinner parece-me pungente    quando aponta que o texto deve vir antes do contexto. Diferente do que pensa    o historiador inglês, o contexto não resulta da biografia do autor e sua coincidência    com um conjunto de eventos históricos linearmente arranjados aos quais o autor    supostamente remete os seus argumentos. A produção do contexto é um trabalho    intelectual do leitor de Hobbes, e o primeiro e mais importante passo para descrever    este contexto é um exercício hermenêutico debruçado sobre as páginas do texto.    Charles Taylor, em seu artigo no volume organizado por James Tully, corrobora    a crítica de Janine quando argumenta que o método de Skinner abandona seu aspecto    hermenêutico quando antecipa os significados do texto na reconstrução do contexto    e nas linguagens da política nele faladas. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mas o que podemos dizer do método empregado pelo    próprio Janine em <i>Ao Leitor sem Medo</i>? Mais hermenêutico do que Skinner,    ainda que menos historiador, Janine mostra-se capaz de apreender e explicitar    alguns aspectos da obra de Hobbes que, depois de tantos anos, continuam ausentes    das interpretações de Hobbes produzidas na Europa e no Estados Unidos. Destaca-se    entre estes aspectos, a sua leitura do homem feminino hobbesiano e a comparação    com Don Juan. A hermenêutica de Janine, sofisticada e corretamente situada no    diálogo que trava com a literatura secundária sobre Hobbes produzida no pós-guerra,    nos deixa no entanto sem pistas de como ela opera, explicitando seu método somente    através de metáforas como refração, e negligenciando uma das características    fundamentais do exercício hermenêutico, qual seja, a reinvenção das tradições    e a tradução do objeto realizada pelo sujeito da interpretação. Ausente deste    momento reflexivo imperativo a toda hermenêutica, o método de Janine acaba por    não completar o círculo e explicitar a relação entre o seu exercício de explicação    e a autocompreensão de seu objeto, o pensamento político de Hobbes. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Estes silêncios no plano metodológico não subtraem    atualidade da interpretação de Janine, melhor compreendida em sua interlocução    com Leo Strauss. Ainda que Macpherson seja um autor mais proeminente nos diálogos    de Janine com a literatura secundária  afinal o livro foi escrito em um período    no qual <i>A Teoria do Individualismo Possessivo </i>ainda exercia uma enorme    influência sobre o <i>milieu </i>acadêmico  é o seu diálogo com Strauss que    produz o mais original e atual de seus argumentos. Coube a Strauss apontar a    centralidade do medo na construção do modelo de consentimento hobbesiano em    seu clássico texto <i>The Political Philosophy of Hobbes: its basis and its    genesis </i>(1936), e até hoje, em salas de aula de graduação e pós-graduação,    é este o argumento que é apresentado àqueles que estão sendo introduzidos à    obra do filósofo inglês: a teoria política de Hobbes teria como alicerce o medo    gerado pela brutalidade do estado de natureza, e é deste sentimento que floresce    a vocação política do homem, vocação esta marcada principalmente pelo imperativo    da obediência. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Janine não refuta este argumento, mas complementa-o    com outro central à compreensão do pensamento hobbesiano. A vocação política    do homem em Hobbes não nasce somente do medo, e não se reduz portanto à revelação    do imperativo da obediência. O sentimento irmão do medo no pensamento hobbesiano     a esperança  também participa da produção daquela vocação, pois se o medo    impele o homem a pensar no seu futuro e nas formas de evitar o objeto de seu    medo, é a esperança que o projeta para o futuro e, mais importante ainda, é    ela que leva o homem a crer que o contrato de submissão a que está preste a    realizar pode efetivamente eliminar o objeto do medo. Este momento (republicano,    talvez?) do pensamento hobbesiano escapa a intérpretes do filósofo inglês desde    que Strauss escreveu seu livro, mas não escapou a Janine. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Não há como negar que, nos dias de hoje, a interlocução    insistente de Janine com C. B. Macpherson retira do livro um pouco de sua atualidade.    Resultado de uma reflexão viciada pelas adjetivações advindas do marxismo anglo-americano    do pós-guerra, a interpretação que Macpherson faz de Hobbes é fruto de algumas    simplificações primárias orientadas pelo seu desejo de estabelecer as continuidades    entre dois autores (Hobbes e Locke) cujos pensamentos políticos pouco têm em    comum para além da adoção do modelo contratual que outorga ao consentimento    o papel de legitimador da autoridade política. Em alguns momentos do livro de    Janine, o leitor mais judicioso da filosofia política inglesa se sente um pouco    traído pela dedicação quase exclusiva que o autor dá àquele comentarista. Mas    não podemos condenar Janine por dialogar com uma das obras mais influentes do    período no qual a tese de doutorado que deu origem ao livro foi escrita. Se    o livro de Macpherson é expressão daquele contexto marxista do pós-guerra, o    livro de Janine expressa um contexto de reação e revisão na historiografia da    filosofia política moderna. Desta reação e revisão fazem parte outros leitores    importantes de Hobbes que também se tornaram vítimas da interlocução com Macpherson,    como Richard Tuck.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">É a este último intérprete que devemos uma das    mais lúcidas tentativas de sistematizar a diferentes recepções de Hobbes nesta    historiografia (cf. Tuck, 1989). Tuck identifica quatro tipos de interpretação    e recepção de Hobbes após a sua morte. Toda a tradição até o século XIX interpretava    Hobbes como um autor jusnaturalista, sendo um dos autores mais citados nos tratados    de direito natural até o final do século XVIII. Pufendorf é o primeiro a apontar    para a importância do trabalho de Hobbes, ainda durante a sua vida, em <i>Lei    da Natureza e das Nações </i>(1672). No século XIX, Hobbes perde um pouco da    sua popularidade entre autores jusnaturalistas. Em Hegel, por exemplo, Hobbes    é tratado com um autor menor. Para autores saindo da escola utilitarista, Hobbes    era um autor simpático por causa de sua construção política a partir da psicologia    do indivíduo e o papel dos interesses na formação da sociedade civil, mas nunca    o ponto de partida, já que sua teoria do direito natural era incompatível com    a teoria jurídica dos utilitaristas. É durante este século também que Robertson    publica a primeira biografia acadêmica de Hobbes (1876), mas coube a Toennies    recuperar a importância deste autor em sua obra sobre o seu desenvolvimento    intelectual.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se até a década de 30 deste século prevalece    esta leitura jusnaturalista de Hobbes, de 1930 a 1965 a interpretação de Hobbes    é pontuada pelas obras de Strauss (1934, 1953) e Macpherson (1945, 1962), ambos    apresentando-o, mesmo que de perspectivas radicalmente diferentes, como precursor    da modernidade, ou um dos seus fundadores. Após a segunda guerra mundial, um    outro tipo de interpretação de Hobbes retrata-o como precursor de uma ciência    social neutra, partindo de atributos psicológicos universais dos homens. Destacam-se    entre aqueles que assim o interpretaram Watkins, em <i>Hobbes system of ideas    </i>(1965), que define a temática hobbesiana como metodológica, centrada no    método resolutivo-compositivo, e Gauthier, em <i>Logic of Leviathan </i>(1969),    segundo o qual Hobbes já havia entendido o dilema do prisioneiro. Ao mesmo tempo,    em outras obras como <i>The Political Philosophy of Hobbes: his theory of obligation    </i>(1957) de Warrender, e <i>The Moral Life in the Writings of Thomas Hobbes    </i>(1960) de Oakeshott, surge uma interpretação de Hobbes como um moralista,    onde o problema da obrigação moral do soberano é arbitrariamente estipulada    sem argumentação alguma. A esta tipologia de Tuck devemos talvez adicionar o    Hobbes mestre da retórica que aparece no livro recente de Skinner. Naquele livro,    Skinner nos apresenta ainda um outro Hobbes, pai da filosofia política em língua    inglesa, preocupado com a construção na língua vernácula de uma nova matriz    conceitual para a interpretação da política.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mas aonde se encaixa, então, a interpretação    de Janine nesta tipologia? <i>Prima facie, </i>ela não se encaixa perfeitamente    em nenhuma das categorias descritas acima. O Hobbes de Janine não pode ser classificado    nem de jusnaturalista, nem de cientista social, nem de precursor da modernidade,    e menos ainda de moralista ou mestre da retórica, ainda que Janine aponte para    traços de todas estas categorias no filósofo inglês. O Hobbes de Janine, como    indica o subtítulo de seu livro, escreve contra o seu tempo, e seu tempo é marcado    por diálogos intelectuais onde direito, ciência, modernidade, moral e retórica    constituem áreas de reflexão teórica que não estão e nem podem ser dissociadas    uma das outras. Não faz sentido atribuir a preponderância de um aspecto ou outro    à obra de Hobbes. Podemos dizer que Janine, diferente de seus antecessores,    não comete nem a falácia teleológica de atribuir a um autor em seu tempo a premonição    ou conhecimento germinal de idéias de tempos futuros, nem a falácia reducionista    de remeter o pensamento daquele autor a um único problema teórico ou metodológico.    Podemos dizer portanto, que se a obra de Hobbes discursa ao leitor sem medo,    o livro de Janine traz ao leitor a esperança de uma compreensão mais profunda    das sutilezas de um dos maiores filósofos políticos da era moderna. Felizmente    nós, seus leitores de língua portuguesa, que durante anos tivemos acesso a seu    interessante estudo somente através de reproduções clandestinas, agora podemos    comprar o livro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b><font size="3">REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</font></b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">POCOCK, J. G. A. (1971) <i>Politics, language    and time</i>. New York, Atheneum.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000031&pid=S0103-2070200000010001300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SKINNER, Quentin. (1999) <i>Razão e retórica    na filosofia de Hobbes</i>. São Paulo, Unesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000033&pid=S0103-2070200000010001300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">TUCK, Richard. (1989) <i>Hobbes</i>. Oxford,    Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000035&pid=S0103-2070200000010001300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">TULLY, James (org.). (1988) <i>Meaning and context:    Quentin Skinner and his critics</i>. Princeton, Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000037&pid=S0103-2070200000010001300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recebido para publicação em março/2000</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POCOCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics, language and time]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Atheneum]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SKINNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Quentin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Razão e retórica na filosofia de Hobbes]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TULLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Meaning and context: Quentin Skinner and his critics]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
