<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792007000300006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792007000300006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Paradoxos do capitalismo e trabalho em call centers: Brasil, Portugal e Cabo Verde]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Paradoxes of capitalism and work in call centers: Brazil, Portugal and Cape Verde]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Paradoxes du capitalism et du dans les call centers: Brésil, Portugal et Cap Vert]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rosenfield]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cinara L.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul Programa de Pós-Graduação de Sociologia Departamento de Sociologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Porto Alegre RS]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>51</numero>
<fpage>447</fpage>
<lpage>462</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792007000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792007000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792007000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O objetivo deste artigo é compreender o contexto do trabalho na chamada sociedade da informação e as diferentes formas de trabalho que nela se desenvolvem, em especial o teletrabalho em call centers. Diante de um novo paradigma tecnológico, característico da era da informação, trata-se de analisar as diferentes configurações do trabalho. O trabalho em call centers parece condensar as ambigüidades de um trabalho informacional com alto controle, o que o colocaria entre as esperanças do pós-taylorismo e os temores do neo-taylorismo. A Teoria Crítica de Axel Honneth permite-nos pensar a experiência do trabalho no seio daquilo que o autor intitula "paradoxos do capitalismo". O significado do trabalho, em sua dimensão social, ganha força ao ser demonstrado que o "novo capitalismo" logra produzir progresso moral, baseado nos legados do Estado Social e do modelo taylorista e fordista de trabalho, e, simultaneamente, produz o seu contrário, ao erodir o alcance emancipador dessas normas e valores. Este estudo analisa o trabalho em call centers em três países de língua portuguesa: Brasil, Portugal e Cabo Verde.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The objective of this paper is to understand the context of labor in the so-called information society and the different work forms that grow in it, especially the long distance work in call centers. Facing a new technological paradigm, characteristic of the information era, the different configurations of labor remain to be analyzed. The work in call centers seems to condense the ambiguities of a informaional job with high control, what would put it among the hopes of the post-taylorism and the fears of the neo-taylorism. Axel Honneth's Critical Theory allows us to think of the experience of the work in the midst of what he entitles "paradoxes of the capitalism".The meaning of labor, in its social dimension, gains force when it is shown that the "new capitalism" achieves to produce moral progress, based on the legacies of the Social State and of the taylorist model and fordist labor, and, simultaneously, produces its opposite, by eroding the emancipatory reach of those norms and values. This study analyzes the work in call centers in three Portuguese language countries: Brazil, Portugal and Cape Verde.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article se propose d'analyser le contexte du travail dans la société dite de l'information et les différentes formes de travail qui se développent en son sein, tout spécialement le télétravail dans les call centers. Face à ce nouveau modèle technologique, caractéristique de l'ère de l'information, il s'agit d'analyser les différentes configurations du travail. Le travail dans les call centers semble représenter à lui seul les ambiguïtés d'un travail informationnel extrêmement contrôlé, ce qui le placerait entre les espoirs du post-taylorisme et les peurs du néo-taylorisme. La Théorie Critique de Axel Honneth nous permet de penser l'expérience de travail au cœur de ce que l'auteur appelle les "paradoxes du capitalisme". Le sens du travail, dans sa dimension sociale, acquiert une certaine force lorsque l'on montre que le "nouveau capitalisme" cherche à produire un progrès moral basé sur l'héritage de l'Etat Social et du modèle tayloriste et fordiste du travail. Simultanément il produit son contraire, par l'érosion de sa dimension émancipatrice de ces normes et de ces valeurs. Cette étude analyse le travail dans les call centers de trois pays de langue portugaise: le Brésil, le Portugal et le Cap Vert.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[paradoxos do capitalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[trabalho informacional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[call centers]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mobilização subjetiva no trabalho e lógica instrumental]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[paradoxes of the capitalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[informational work]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[call centers]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[subjective mobilization in labor and instrumental logic]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[paradoxes du capitalisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[travail informationnel]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[call centers]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[mobilisation subjective dans le travail et logique instrumentale]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><B>Paradoxos do capitalismo e trabalho em <i>call    centers</i>: Brasil, Portugal e Cabo Verde</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Paradoxes of capitalism and work in <i>call    centers</i>: Brazil, Portugal and Cape Verde</b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Paradoxes du capitalism et du dans les <i>call    centers</i>: Br&eacute;sil, Portugal et Cap Vert </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Cinara L. Rosenfield</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Professor-Doutor do Departamento de Sociologia    e do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o de Sociologia da Universidade    Federal do Rio Grande do Sul. Av. Bento Gon&ccedil;alves, 9500 - Sala 103 (IFCH)    - Campus do Vale. Cep: 91509-900 Porto Alegre -RS - Brasil. <a href="mailto:rosenfield@uol.com.br">rosenfield@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo deste artigo &eacute; compreender    o contexto do trabalho na chamada sociedade da informa&ccedil;&atilde;o e as    diferentes formas de trabalho que nela se desenvolvem, em especial o teletrabalho    em <I>call centers</I>. Diante de um novo paradigma tecnol&oacute;gico, caracter&iacute;stico    da era da informa&ccedil;&atilde;o, trata-se de analisar as diferentes configura&ccedil;&otilde;es    do trabalho. O trabalho em <I>call centers</I> parece condensar as ambig&uuml;idades    de um trabalho informacional com alto controle, o que o colocaria entre as esperan&ccedil;as    do p&oacute;s-taylorismo e os temores do neo-taylorismo. A Teoria Cr&iacute;tica    de Axel Honneth permite-nos pensar a experi&ecirc;ncia do trabalho no seio daquilo    que o autor intitula "paradoxos do capitalismo". O significado do    trabalho, em sua dimens&atilde;o social, ganha for&ccedil;a ao ser demonstrado    que o "novo capitalismo" logra produzir progresso moral, baseado nos    legados do Estado Social e do modelo taylorista e fordista de trabalho, e, simultaneamente,    produz o seu contr&aacute;rio, ao erodir o alcance emancipador dessas normas    e valores. Este estudo analisa o trabalho em <I>call centers</I> em tr&ecirc;s    pa&iacute;ses de l&iacute;ngua portuguesa: Brasil, Portugal e Cabo Verde. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> paradoxos do capitalismo,    trabalho informacional, <I>call centers</I>, mobiliza&ccedil;&atilde;o subjetiva    no trabalho e l&oacute;gica instrumental.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The objective of this paper is to understand    the context of labor in the so-called information society and the different    work forms that grow in it, especially the long distance work in call centers.    Facing a new technological paradigm, characteristic of the information era,    the different configurations of labor remain to be analyzed. The work in call    centers seems to condense the ambiguities of a informaional job with high control,    what would put it among the hopes of the post-taylorism and the fears of the    neo-taylorism. Axel Honneth's Critical Theory allows us to think of the experience    of the work in the midst of what he entitles "paradoxes of the capitalism".The    meaning of labor, in its social dimension, gains force when it is shown that    the "new capitalism" achieves to produce moral progress, based on    the legacies of the Social State and of the taylorist model and fordist labor,    and, simultaneously, produces its opposite, by eroding the emancipatory reach    of those norms and values. This study analyzes the work in call centers in three    Portuguese language countries: Brazil, Portugal and Cape Verde. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> paradoxes of the capitalism,    informational work, call centers, subjective mobilization in labor and instrumental    logic.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cet article se propose d'analyser le contexte    du travail dans la soci&eacute;t&eacute; dite de l'information et les diff&eacute;rentes    formes de travail qui se d&eacute;veloppent en son sein, tout sp&eacute;cialement    le t&eacute;l&eacute;travail dans les <I>call centers.</I> Face &agrave; ce    nouveau mod&egrave;le technologique, caract&eacute;ristique de l'&egrave;re    de l'information, il s'agit d'analyser les diff&eacute;rentes configurations    du travail. Le travail dans les <I>call centers</I> semble repr&eacute;senter    &agrave; lui seul les ambigu&iuml;t&eacute;s d'un travail informationnel extr&ecirc;mement    contr&ocirc;l&eacute;, ce qui le placerait entre les espoirs du post-taylorisme    et les peurs du n&eacute;o-taylorisme. La Th&eacute;orie Critique de Axel Honneth    nous permet de penser l'exp&eacute;rience de travail au cœur de ce que    l'auteur appelle les "paradoxes du capitalisme". Le sens du travail,    dans sa dimension sociale, acquiert une certaine force lorsque l'on montre que    le "nouveau capitalisme" cherche &agrave; produire un progr&egrave;s    moral bas&eacute; sur l'h&eacute;ritage de l'Etat Social et du mod&egrave;le    tayloriste et fordiste du travail. Simultan&eacute;ment il produit son contraire,    par l'&eacute;rosion de sa dimension &eacute;mancipatrice de ces normes et de    ces valeurs. Cette &eacute;tude analyse le travail dans les <I>call centers    </I>de trois pays de langue portugaise: le Br&eacute;sil, le Portugal et le    Cap Vert. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> paradoxes du capitalisme,    travail informationnel, <I>call centers</I>, mobilisation subjective dans le    travail et logique instrumentale.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo deste artigo &eacute; compreender    o contexto no qual se insere o trabalho na chamada sociedade da informa&ccedil;&atilde;o    e as diferentes formas de trabalho que nela se desenvolvem, em especial, o teletrabalho    em <I>call centers</I>. Diante de um novo paradigma tecnol&oacute;gico, caracter&iacute;stico    da era da informa&ccedil;&atilde;o, trata-se de analisar as diferentes configura&ccedil;&otilde;es    do trabalho. Interessa-nos aqui investigar e analisar o trabalho ligado &agrave;s    Tecnologias de Informa&ccedil;&atilde;o e Comunica&ccedil;&atilde;o (TICs).    Por um lado, essas tecnologias, por referirem-se a atividades de natureza compreensiva    e imaterial, traduziriam uma redu&ccedil;&atilde;o da amplitude da divis&atilde;o    do trabalho entre os que concebem e os que executam; mas, por outro, a realidade    do trabalho ligado &agrave;s TICs mostra-se complexa e amb&iacute;gua, pois    h&aacute; ind&iacute;cios de uma manuten&ccedil;&atilde;o da divis&atilde;o,    ou mesmo a combina&ccedil;&atilde;o entre trabalhos "inteligentes"    e trabalhos controlados e repetitivos. O trabalho em <I>call centers</I> parece    condensar essas ambig&uuml;idades de um trabalho informacional com alto controle,    o que o colocaria entre as esperan&ccedil;as do p&oacute;s-taylorismo e os temores    do neo-taylorismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Teoria Cr&iacute;tica de Axel Honneth (2003a,    2003b, 2006) permite-nos pensar a experi&ecirc;ncia do trabalho no seio daquilo    que o autor intitula "paradoxos do capitalismo". O significado do    trabalho, em sua dimens&atilde;o social, ganha for&ccedil;a ao ser demonstrado    que o "novo capitalismo" logra produzir progresso moral, baseado nos    legados do Estado Social e do modelo taylorista e fordista de trabalho, e, simultaneamente,    produz o seu contr&aacute;rio, ao erodir o alcance emancipador dessas normas    e valores. Os paradoxos do capitalismo em rede encontram no trabalho em<I> call    centers</I> a produ&ccedil;&atilde;o exemplar dessa contradi&ccedil;&atilde;o.    Este artigo analisa o trabalho em <I>call centers</I> em tr&ecirc;s pa&iacute;ses    de l&iacute;ngua portuguesa: Brasil, Portugal e Cabo Verde.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>OS PARADOXOS DO CAPITALISMO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, foi poss&iacute;vel    constatar mudan&ccedil;as importantes na organiza&ccedil;&atilde;o do tra balho,    mudan&ccedil;as essas que apontam para exig&ecirc;ncias de mobiliza&ccedil;&atilde;o    subjetiva dos trabalhadores, a fim de atingirem a correta execu&ccedil;&atilde;o    de suas responsabilidades. A autonomia do trabalhador passou a ser a norma para    a correta execu&ccedil;&atilde;o do trabalho, o que vem a constituir um quadro    de autonomia outorgada. A autonomia &eacute; outorgada na medida em que ela    &eacute; "concedida" aos trabalhadores, mas se constitui, ao mesmo    tempo, em uma ordem a ser obedecida (Rosenfield, 2003, 2004). A antiga organiza&ccedil;&atilde;o    do trabalho taylorista ou fordista viu-se diante da necessidade de renova&ccedil;&atilde;o,    a fim de dar respostas a outro tipo de exig&ecirc;ncia: para garantir qualidade    e competitividade, agora em escala in&eacute;dita, o trabalhador deve integrar    a compreens&atilde;o da tarefa, de maneira a possibilitar um trabalho de concerta&ccedil;&atilde;o    e de troca de informa&ccedil;&otilde;es e saberes n&atilde;o s&oacute; no momento    de concep&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m no de sua execu&ccedil;&atilde;o.    Essa seria a nova face da domina&ccedil;&atilde;o do capital: &eacute; mister    que o trabalhador se identifique pessoalmente, que se mobilize subjetivamente,    que lance m&atilde;o de suas capacidades ps&iacute;quicas e relacionais para    bem executar seu trabalho.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No nosso entendimento, o trabalho tem um papel    insubstitu&iacute;vel no processo de elabora&ccedil;&atilde;o da imagem de si,    e a coopera&ccedil;&atilde;o resultante da integra&ccedil;&atilde;o pelo trabalho    engaja o ator no futuro coletivo. O trabalho participa na constru&ccedil;&atilde;o    do elo social, uma vez que ele funda a autonomia social das pessoas. Para Perret    (1988), &eacute; o car&aacute;ter especificamente humano do trabalho &#150;    e, portanto, mais nobre &#150; que serve de compet&ecirc;ncia insubstitu&iacute;vel,    a saber: (1) a capacidade de interpretar uma informa&ccedil;&atilde;o em fun&ccedil;&atilde;o    da totalidade de elementos do contexto; (2) a imagina&ccedil;&atilde;o, a capacidade    de inventar novos mundos de inacredit&aacute;vel complexidade; e (3) a capacidade    de entrar em comunica&ccedil;&atilde;o e em simpatia com seus semelhantes, de    conquistar a confian&ccedil;a dos outros. Mas o autor salienta que o trabalho    humano permanecer&aacute; tamb&eacute;m nas zonas escuras dos sistemas mais    perform&aacute;ticos: sempre existir&aacute; o trabalho "sujo" e manual    a fazer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, esse elo social prometido pelo trabalho    tem um duplo movimento: de integra&ccedil;&atilde;o, quando a &ecirc;nfase &eacute;    colocada sobre a mobiliza&ccedil;&atilde;o e o engajamento dos trabalhadores;    de precariedade, quando se trata de redu&ccedil;&atilde;o de custos e de ajustamento    da m&atilde;o-de-obra &agrave;s novas exig&ecirc;ncias de produ&ccedil;&atilde;o.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na empresa p&oacute;s-fordista, segundo Gorz    (1988), o trabalho imediato de produ&ccedil;&atilde;o &eacute; somente o resultado    de uma aplica&ccedil;&atilde;o material de um trabalho imaterial que sup&otilde;e    a reflex&atilde;o, a concerta&ccedil;&atilde;o de saberes e de observa&ccedil;&otilde;es,    a troca de informa&ccedil;&otilde;es. Quando esse processo parecia anunciar    a reapropria&ccedil;&atilde;o do trabalho pelos trabalhadores, a transforma&ccedil;&atilde;o    do trabalho em um bem cuja possess&atilde;o exige sacrif&iacute;cios e a transforma&ccedil;&atilde;o    do emprego em um privil&eacute;gio culminam em uma sujei&ccedil;&atilde;o da    pr&oacute;pria pessoa do trabalhador. Assim, para o autor, entender a autonomia    no trabalho, preconizada pela empresa p&oacute;s-fordista, como um exerc&iacute;cio    de autonomia do trabalhador, &eacute; um "del&iacute;rio teoricista".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A teoria cr&iacute;tica de Axel Honneth parece    trazer uma not&aacute;vel contribui&ccedil;&atilde;o ao processo de entendimento    do paradoxo, presente nessa fase do capitalismo, entre uma concep&ccedil;&atilde;o    normativa da emancipa&ccedil;&atilde;o e os potenciais de destrui&ccedil;&atilde;o    e negatividade desses elementos de emancipa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Olivier Voirol, no pref&aacute;cio ao livro de    Honneth (2006), divide a obra desse autor em tr&ecirc;s grandes temas, aos quais    o autor se dedica de maneira evolutiva, guardando, no entanto, um questionamento    fundamental pr&oacute;prio &agrave; teoria cr&iacute;tica: "como o quadro    categorial de uma an&aacute;lise que, ao mesmo tempo, seja capaz de contemplar    tanto as estruturas de domina&ccedil;&atilde;o social como tamb&eacute;m os    processos sociais de sua supera&ccedil;&atilde;o pr&aacute;tica deve ser elaborada?"    (Honneth <I>apud</I> Saavedra, 2007). O primeiro deles &eacute; consagrado ao    estudo das "patologias do social", o segundo &agrave; "teoria    do reconhecimento" e o terceiro aos "paradoxos do capitalismo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O tema das "patologias do social" remete    &agrave; no&ccedil;&atilde;o de uma sociedade "normal" como aquela    que garante aos seus membros a realiza&ccedil;&atilde;o individual. Dessa maneira,    estaria assegurada aos sujeitos uma "boa vida", ou vida bem sucedida,    definida segundo um julgamento normativo. As "patologias sociais"    s&atilde;o defici&ecirc;ncias sociais que resul tam em atentados &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es    sociais de auto-realiza&ccedil;&atilde;o individual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo tema consagra-se a teoria do reconhecimento    (Taylor, 1997; Honneth, 2003a, 2003b; Fraser, 2001, 2003). Essa teoria traz    uma importante contribui&ccedil;&atilde;o &agrave; compreens&atilde;o da dimens&atilde;o    social dos processos identit&aacute;rios e de constru&ccedil;&atilde;o da autonomia    individual. Seguindo a argumenta&ccedil;&atilde;o de Axel Honneth (2003b) &#150;    e restringindo-se a esse autor &#150;, seriam tr&ecirc;s as esferas do reconhecimento:    dedica&ccedil;&atilde;o emotiva, respeito cognitivo e estima social. Para os    indiv&iacute;duos poderem dispor de suas autonomias individuais, &eacute; preciso    que socialmente sejam reconhecidas suas necessidades, sua igualdade legal e    (ou) suas contribui&ccedil;&otilde;es sociais. O que se reverte na possibilidade    de o sujeito realizar sua autonomia individual ao desenvolver uma auto-rela&ccedil;&atilde;o    marcada, respectivamente, pela autoconfian&ccedil;a, auto-respeito e auto-estima.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tal situa&ccedil;&atilde;o implica, por um lado,    um processo de individualiza&ccedil;&atilde;o, na medida em que aumentam as    chances de express&atilde;o, legitima&ccedil;&atilde;o e reconhecimento de diferentes    facetas da personalidade do sujeito, embora signifique igualmente, por outro,    um processo de inclus&atilde;o social, por inserir o sujeito no c&iacute;rculo    igualit&aacute;rio composto de todos os membros da sociedade. Ambos os processos    indicam possibilidades de aumento do reconhecimento social. A integra&ccedil;&atilde;o    social d&aacute;-se atrav&eacute;s de rela&ccedil;&otilde;es de reconhecimento    que confirmam as diversas facetas da personalidade dos sujeitos, e eles se tornam    membros da sociedade (inclus&atilde;o social): </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">... o progresso nas condi&ccedil;&otilde;es      de reconhecimento social surge nas duas dimens&otilde;es de individualiza&ccedil;&atilde;o      e inclus&atilde;o social: ou novas partes da personalidade s&atilde;o abertas      ao reconhecimento m&uacute;tuo, ent&atilde;o surge a extens&atilde;o da individualidade      social confirmada; ou mais pessoas s&atilde;o inclu&iacute;das nas rela&ccedil;&otilde;es      existentes de reconhecimento, de forma que o c&iacute;rculo de sujeitos que      reconhecem uns aos outros cresce (Honneth, 2003b, p.186).<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a></font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A auto-realiza&ccedil;&atilde;o individual s&oacute;    encontra condi&ccedil;&otilde;es asseguradas socialmente pela experi&ecirc;ncia    do reconhecimento intersubjetivo da autonomia individual, das necessidades espec&iacute;ficas    e das capacidades particulares. A teoria do reconhecimento social permite, assim,    al&ccedil;ar os processos identit&aacute;rios a uma dimens&atilde;o social,    convertendo as quest&otilde;es da autonomia individual em quest&otilde;es de    natureza social. Honneth sustenta que aquilo que os sujeitos esperam da sociedade    &eacute;, acima de tudo, reconhecimento de suas demandas identit&aacute;rias.    A experi&ecirc;ncia de injusti&ccedil;a social d&aacute;-se quando aspectos    da personalidade &#150; que se acredita possuirem direito ao reconhecimento    &#150; s&atilde;o desrespeitados. A autonomia individual tem por "objetivo"    a possibilidade de uma "forma&ccedil;&atilde;o identit&aacute;ria".    Assim, a igualdade entre os sujeitos se materializa na forma&ccedil;&atilde;o    identit&aacute;ria pessoal, que &eacute; dependente das rela&ccedil;&otilde;es    de reconhecimento m&uacute;tuo. Possibilitar o desenvolvimento individual e    a auto-realiza&ccedil;&atilde;o dos sujeitos constitui o verdadeiro objetivo    (ou demanda) de um tratamento igualit&aacute;rio entre os sujeitos nas nossas    sociedades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O terceiro momento da obra pode ser caracterizado    pelo tema "paradoxos do capitalismo". Nele, Honneth desenvolve a tese    de que o novo capitalismo (tamb&eacute;m nomeado pelo autor de capitalismo em    rede, capitalismo flex&iacute;vel e capitalismo por projetos), surgido com a    revolu&ccedil;&atilde;o neoliberal, segundo as palavras do autor, conseguiu    mobilizar novos recursos motivacionais a partir da heran&ccedil;a do Estado    Social do p&oacute;s-guerra e do modelo taylorista e fordista de trabalho &#150;    heran&ccedil;as essas que significaram um not&aacute;vel progresso moral para    a humanidade em termos de atributos desej&aacute;veis ou obrigat&oacute;rios    das rela&ccedil;&otilde;es entre os sujeitos &#150;, ao "(...) manter    em condi&ccedil;&otilde;es socioecon&ocirc;micas novas as aquisi&ccedil;&otilde;es    institucionalizadas durante o per&iacute;odo social-democrata, ou transp&ocirc;-las    sob uma forma modernizada." (Honneth, 2006, p.286). Quais s&atilde;o essas    aquisi&ccedil;&otilde;es institucionalizadas? S&atilde;o quatro (e aqui vemos    uma evolu&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s tr&ecirc;s esferas    do reconhecimento, a saber, o amor, o direito e a solidariedade): a) o <I>individualismo</I>,    como representa&ccedil;&atilde;o dominante de si; b) a id&eacute;ia de <I>igualdade    universal</I>, como forma de regula&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica; c) a id&eacute;ia    de <I>performance</I> (Leistung), como princ&iacute;pio de atribui&ccedil;&atilde;o    de <I>status</I> ou de posi&ccedil;&atilde;o social; d) a id&eacute;ia de <I>amor    rom&acirc;ntico</I>, como avan&ccedil;o emocional dos elementos institucionalizados    da vida cotidiana (Cf. Honneth, 2006, p.277). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O <I>individualismo</I> se manifesta como possibilidade    de o sujeito realizar experimenta&ccedil;&otilde;es da pr&oacute;pria autonomia    ou de facetas de sua autenticidade, em busca de realiza&ccedil;&atilde;o de    si. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <I>igualdade universal</I> significa prote&ccedil;&atilde;o    &agrave; autonomia jur&iacute;dica de todos os membros da sociedade, o que viabiliza    poder exigir ser tratado como igual e reivindicar seu pertencimento social.    Traduz-se em novos direitos sociais e prote&ccedil;&atilde;o das liberdades    para o desenvolvimento individual da autonomia, al&eacute;m da interdi&ccedil;&atilde;o    &agrave;s discrimina&ccedil;&otilde;es relativas a pr&aacute;ticas culturais    ou sexuais (direitos subjetivos). Os direitos objetivos tamb&eacute;m se estendem    sob a forma de uma generaliza&ccedil;&atilde;o da igualdade perante a lei (como,    por exemplo, os estrangeiros e as minorias). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A no&ccedil;&atilde;o de <I>performance</I> remete    a "poder fazer valer as implica&ccedil;&otilde;es normativas do princ&iacute;pio    moderno de <I>performance</I>, sublinhando o valor efetivo de suas contribui&ccedil;&otilde;es    &agrave; reprodu&ccedil;&atilde;o da sociedade sob forma de um trabalho, a fim    de obter uma maior estima social e a compensa&ccedil;&atilde;o material que    a acompanha" (Honneth, 2006, p.278). Assim, h&aacute; uma multiplica&ccedil;&atilde;o    das possibilidades de cada um participar com sucesso da concorr&ecirc;ncia de    <I>performances</I> (atrav&eacute;s do aumento da escolaridade e do fim das    barreiras sociais para mobilidade, por exemplo), dispondo do direito a um trabalho    digno, que se traduza numa contribui&ccedil;&atilde;o e num reconhecimento social    (par contribui&ccedil;&atilde;o-retribui&ccedil;&atilde;o). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A no&ccedil;&atilde;o de <I>amor rom&acirc;ntico</I>    possibilita a libera&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o &iacute;ntima    dos controles exteriores de tipo social ou econ&ocirc;mico. As rela&ccedil;&otilde;es    &iacute;ntimas se estabelecem em fun&ccedil;&atilde;o do valor dos sentimentos,    de maneira que passam a valer socialmente desejos e necessidades que at&eacute;    ent&atilde;o n&atilde;o eram reconhecidos nas pr&aacute;ticas institucionalizadas    dessas rela&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A tese sustentada por Honneth &eacute; de que    essas aquisi&ccedil;&otilde;es institucionalizadas (normas e valores) &#150;    esses ganhos morais legados da era social-democrata do p&oacute;s-guerra &#150;    s&atilde;o instrumentalizadas pelo capitalismo flex&iacute;vel, no sentido de    que ele tem sucesso em "guard&aacute;-las", ao mesmo tempo em que    logra erodir seu car&aacute;ter emancipador. No entanto, essa contradi&ccedil;&atilde;o    n&atilde;o &eacute; percebida como atrelada ao capitalismo, pois os sujeitos    "tornaram-se" respons&aacute;veis por seus destinos e empres&aacute;rios    de si mesmos, tornando-se, assim, aparentemente aut&ocirc;nomos em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave;s imposi&ccedil;&otilde;es do sistema. Esse &eacute; o paradoxo central    do capitalismo. O termo "paradoxo" deve se entendido como "uma    explica&ccedil;&atilde;o de uma estrutura contradit&oacute;ria espec&iacute;fica",    ou seja, "uma contradi&ccedil;&atilde;o &eacute; paradoxal quando, atrav&eacute;s    da concretiza&ccedil;&atilde;o pretendida de uma inten&ccedil;&atilde;o, se    reduz justamente a probabilidade de se ver essa inten&ccedil;&atilde;o se concretizar"    (Honneth, 2006, p.286). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, com a revolu&ccedil;&atilde;o neoliberal,    os modelos de significa&ccedil;&atilde;o do <I>individualismo</I>, do <I>direito</I>,    da <I>performance</I> e do <I>amor</I> se transformam de uma maneira "paradoxal",    uma vez que: a) se misturam seus momentos positivos e negativos, as melhorias    e as degrada&ccedil;&otilde;es; b) o capitalismo se tornou "&eacute;tico"    e concretiza novas justificativas para as desigualdades, ao se referir a um    vocabul&aacute;rio de autodescri&ccedil;&atilde;o normativa (por exemplo, o    sujeito, no trabalho, deve vivenciar sua autonomia e sua autenticidade); c)    o modelo de contradi&ccedil;&otilde;es "paradoxais" renuncia a uma    reconstru&ccedil;&atilde;o dos conflitos inspirada na luta de classes (Honneth,    2006, p.288). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguindo a tese de Boltanski e Chiapello (1999)    a respeito do capitalismo "por projetos", Honneth sustenta que as    pessoas valorizadas s&atilde;o aquelas que se disponibilizam a engajar-se pessoalmente    aos novos projetos, que demonstram grande flexibilidade, que disp&otilde;em    de boas compet&ecirc;ncias relacionais para se integrarem em redes e que agem    de maneira aut&ocirc;noma, mostrando-se dignas de confian&ccedil;a. O trabalhador    passa a ser seu pr&oacute;prio empreendedor, ao dispor de suas pr&oacute;prias    compet&ecirc;ncias e seus recursos emocionais a servi&ccedil;o de projetos individualizados.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os paradoxos do capitalismo mostram seus efeitos    nas quatro esferas dos avan&ccedil;os morais. O <I>individualismo</I>, entendido    como autonomia e au tenticidade, reverteu-se em seu contr&aacute;rio, na medida    em que: a) integrou exig&ecirc;ncias de qualifica&ccedil;&atilde;o e comportamento    como forma de inser&ccedil;&atilde;o no sistema econ&ocirc;mico; b) as fronteiras    entre a esfera privada e a esfera p&uacute;blica profissional embaralharam-se    (vide a mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos e compet&ecirc;ncias comunicacionais    e emocionais no mundo do trabalho); c) a racionalidade econ&ocirc;mica foi colonizada    pelo mundo da vida (Honneth, 2006, p.291). Tornou-se dif&iacute;cil aos sujeitos    fazerem a diferen&ccedil;a entre o que remete &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es    intersubjetivas e o que remete &agrave; l&oacute;gica instrumental. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A extens&atilde;o dos<I> direitos de participa&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica e das liberdades civis</I> significa maior autonomia individual    e a interdi&ccedil;&atilde;o de formas de discrimina&ccedil;&atilde;o de comportamentos    culturais e sexuais. Ora, a pr&oacute;pria institui&ccedil;&atilde;o de ajuda    social pelo Estado &eacute; uma confiss&atilde;o de desigualdades sociais pr&eacute;vias    que necessitam ser atenuadas e uma forma de conferir maior poder de participa&ccedil;&atilde;o    ao sujeito que necessita de ajuda social. Cada vez mais essas formas de ajuda    v&ecirc;m sofrendo a cr&iacute;tica de seu formato paternalista, para reverter    em seu contr&aacute;rio, a saber, a responsabiliza&ccedil;&atilde;o pessoal    do destino de cada um. Todavia o discurso da responsabilidade pessoal ignora    o quanto ela &eacute; dependente de condi&ccedil;&otilde;es internas e externas    de sua produ&ccedil;&atilde;o social. A responsabilidade individual tomada em    si mesma, independentemente dessas condi&ccedil;&otilde;es, transforma-se num    "imperativo" de movimento paradoxal, dado que se refere a condi&ccedil;&otilde;es    de produ&ccedil;&atilde;o de uma sociedade cada vez mais complexa, na qual os    sujeitos n&atilde;o podem, na maioria dos aspectos de sua exist&ecirc;ncia,    assumir responsabilidades no sentido pleno do termo. Quando fracassa na plena    e exitosa execu&ccedil;&atilde;o de sua "responsabilidade individual",    o sujeito vivencia o fracasso daquele que n&atilde;o est&aacute; &agrave; altura    das exig&ecirc;ncias postas e n&atilde;o daquele que enfrenta regras impr&oacute;prias    ou que foi lesado em seus direitos (Ehrenberg, 1995 <I>apud</I> Honneth, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a no&ccedil;&atilde;o de <I>performance</I>    como emancipa&ccedil;&atilde;o entende o sucesso com base em esfor&ccedil;os    pr&oacute;prios e possibilita maior participa&ccedil;&atilde;o com chances iguais,    o "capitalismo por projeto" acaba por n&atilde;o deixar claro aos    sujeitos se as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho se realizam sobre uma base    objetiva ou sobre a base da afei&ccedil;&atilde;o. H&aacute; dificuldade de    objetivar as compet&ecirc;ncias requeridas, tais como ser flex&iacute;vel, aut&ocirc;nomo,    de confian&ccedil;a, relacional, o que remete &agrave; impossibilidade de os    sujeitos se assegurarem quanto ao verdadeiro valor de suas contribui&ccedil;&otilde;es    e performances. O discurso cultua uma emancipa&ccedil;&atilde;o e uma participa&ccedil;&atilde;o    que, de fato, n&atilde;o existem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por &uacute;ltimo, o <I>amor</I> apresenta-se    imerso no discurso do amor rom&acirc;ntico, da autenticidade, das rela&ccedil;&otilde;es    &iacute;ntimas "puras", ou seja, isentas de c&aacute;lculo de utilidade,    mas, ao mesmo tempo, tamb&eacute;m pass&iacute;vel de objetiva&ccedil;&atilde;o    atrav&eacute;s de uma comercializa&ccedil;&atilde;o de bens que simbolizam afeto    (do diamante &agrave; margarina, cuja tradicional propaganda remete ao caf&eacute;    da manh&atilde; de uma fam&iacute;lia feliz). Tamb&eacute;m o amor sofre a press&atilde;o    da indefini&ccedil;&atilde;o das fronteiras do trabalho, pois h&aacute; cada    vez mais exig&ecirc;ncias maiores de tempo a consagrar ao trabalho, de mobilidade,    de responsabiliza&ccedil;&atilde;o pessoal e engajamento emocional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O trabalho aparece, assim, imerso na contradi&ccedil;&atilde;o    espec&iacute;fica do capitalismo flex&iacute;vel, ao ver-se diante do paradoxo    intranspon&iacute;vel entre autonomia e subordina&ccedil;&atilde;o. O trabalho    informacional em <I>call centers</I> (ou centrais de atendimento) &eacute; emblem&aacute;tico    desse movimento, que busca associar compet&ecirc;ncias relacionais e comunicacionais    &agrave; subordina&ccedil;&atilde;o a regras e normas inflex&iacute;veis de    como atingir metas e objetivos definidos de maneira heter&ocirc;noma, como veremos    a seguir.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>O TRABALHO EM <I>CALL CENTERS</I></B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os <I>call centers</I><a name="tx02"></a><a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>    seriam exemplares de um trabalho informacional com alto controle, o que os colocaria    no seio de duas correntes contradit&oacute;rias, a do p&oacute;s-taylorismo    e a do neo-taylorismo. O neo-taylorismo se faria notar por submiss&atilde;o    ao tempo e &agrave; estrutura dos <I>softwares</I>, controle racional do tempo    e do trabalho por meio da inform&aacute;tica, produtividade m&aacute;xima em    detrimento das boas condi&ccedil;&otilde;es f&iacute;sicas e psicol&oacute;gicas    dos trabalhadores (ver Les&atilde;o por Esfor&ccedil;os Repetitivos, LER, e    depress&atilde;o). Seria um trabalho "sem ref&uacute;gio". <I>A priori</I>,    o trabalho prescrito &eacute; o trabalho real e controlado, embora formas de    burlar o controle sejam desenvolvidas (Rosenfield, 2008, prelo). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho em <I>call    centers</I> poderia se enquadrar nas caracter&iacute;sticas do p&oacute;s-taylorismo    pela demanda de mobiliza&ccedil;&atilde;o subjetiva e de compet&ecirc;ncias    relacionais e comunicacionais, assim como por analogia &agrave; injun&ccedil;&atilde;o    paradoxal,<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a> embora haja mudan&ccedil;as    no seu conte&uacute;do: no p&oacute;s-taylorismo industrial a injun&ccedil;&atilde;o    paradoxal &eacute; ser aut&ocirc;nomo e trabalhar dentro das normas, ou seja,    em nome de tornar-se sujeito, o trabalhador &eacute; enviado &agrave; sua condi&ccedil;&atilde;o    hist&oacute;rica de objeto e, em nome de maior liberdade, legitima-se um imperativo    de mobiliza&ccedil;&atilde;o subjetiva (Rosenfield, 2003b). J&aacute; no p&oacute;s-taylorismo    informacional, e especificamente em <I>call centers</I>, trata-se de garantir    a qualidade e a satisfa&ccedil;&atilde;o do cliente, ser gentil, educado, responder    com bom-humor, em um ritmo acelerado e em bem pouco tempo, fazendo o cliente    crer que &eacute; um bom neg&oacute;cio, mesmo quando o pr&oacute;prio operador    sabe que n&atilde;o &eacute; (como vender um plano de provedor de internet para    quem n&atilde;o tem computador). O <I>stress</I> dos teleoperadores &eacute;    referente &agrave; aus&ecirc;ncia de meios materiais e pessoais para agir frente    aos constrangimentos e responder a exig&ecirc;ncias e objetivos fixados de maneira    heter&ocirc;noma. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se, em algumas dimens&otilde;es de an&aacute;lise,    &eacute; poss&iacute;vel distinguir claramente elementos ou do neo-taylorismo    ou do p&oacute;s-taylorismo, em outras, os elementos se confundem, e sua classifica&ccedil;&atilde;o    deixa de ser simples e un&iacute;voca: (1) h&aacute; somente um parcelamento    relativo das tarefas, ou seja, a situa&ccedil;&atilde;o de trabalho &eacute;    "completa", embora ela possa ser recortada e seq&uuml;enciada; 2)    h&aacute; setores com trabalho repetitivo (registros diversos, informa&ccedil;&otilde;es),    onde os trabalhadores s&atilde;o facilmente substitu&iacute;veis; mas h&aacute;    setores com trabalho mais aut&ocirc;nomo e interativo com o cliente (venda,    reten&ccedil;&atilde;o), onde as compet&ecirc;ncias s&atilde;o mais valorizadas    e os trabalhadores menos facilmente substitu&iacute;veis; 3) &eacute; poss&iacute;vel    verificar uma supervis&atilde;o r&iacute;gida pela hierarquia, mas combinada    com uma tripla rela&ccedil;&atilde;o: assalariado, hierarquia e cliente (ou    usu&aacute;rio), ou seja, de um lado, vemos a tradicional rela&ccedil;&atilde;o    entre chefe e subordinado e, de outro, essa rela&ccedil;&atilde;o ganha um outro    p&oacute;lo, que pode mesmo se sobrepor &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre    chefe e subordinado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A especificidade do trabalho em <I>call centers</I>    seria o de conjugar a heran&ccedil;a taylorista ao trabalho informacional e    &agrave; demanda de mobiliza&ccedil;&atilde;o subjetiva (Rosenfield, 2008, prelo).    O legado taylorista &eacute; identific&aacute;vel atrav&eacute;s de: a) os tempos    s&atilde;o cronometrados nos segundos (inclusive as pausas<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><SUP>4</SUP></a>    e a produtividade), at&eacute; mesmo com muito mais fineza e precis&atilde;o    do que era poss&iacute;vel no trabalho taylorista; b) h&aacute; um forte controle    dos movimentos e gestos (o atendente fica preso ao posto de atendimento pelo    <I>head phone </I>ou<I> head set</I>, e seu escopo de movimenta&ccedil;&atilde;o    restringe-se ao alcance do fio); c) o pr&oacute;prio processo de trabalho &eacute;    constantemente monitorado e controlado (atrav&eacute;s das grava&ccedil;&otilde;es    das liga&ccedil;&otilde;es, da supervis&atilde;o em tempo real, das auditorias,    al&eacute;m do controle do volume de vendas em tempo real, de maneira a induzir    a vender mais para atingir as metas); d) h&aacute; uma importante rotatividade    de operadores; e) a orga niza&ccedil;&atilde;o do trabalho em postos individualizados    de atendimento imp&otilde;e a individualiza&ccedil;&atilde;o do trabalho, de    maneira que os operadores devem se remeter sempre &agrave; supervis&atilde;o    e nunca aos pares. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; a demanda por compet&ecirc;ncias comunicacionais    e relacionais se realiza atrav&eacute;s de uma combina&ccedil;&atilde;o particular    entre "comunica&ccedil;&atilde;o" e "acesso &agrave; informa&ccedil;&atilde;o",    s&oacute; poss&iacute;vel de se concretizar atrav&eacute;s da pessoa do operador,    em uma a&ccedil;&atilde;o "viva" de comunica&ccedil;&atilde;o (Zarifian,    2002). Essa combina&ccedil;&atilde;o fica clara atrav&eacute;s: a) da autonomia    real exercitada na intera&ccedil;&atilde;o com o cliente, na diversidade, na    variabilidade de cada "caso" atendido (a troca interpessoal &eacute;    uma das raras fontes de autonomia e reconhecimento para os teleoperadores &#150;    da&iacute; a dificuldade de suportar ofensas e xingamentos); b) do fato de a    subjetividade e as emo&ccedil;&otilde;es do operador desempenharem um papel    importante na intera&ccedil;&atilde;o com o cliente (tanto que, quando destratados    pelo cliente, os operadores se sentem pessoalmente atingidos, o que se torna    fonte de <I>stress</I>); c) da inventividade e flexibilidade utilizada para    vender ("ouvir" o cliente, j&aacute; que se atendem pessoas de v&aacute;rias    partes do pa&iacute;s e mesmo de fora dele, como no caso do <I>call center offshore</I><a name="tx05"></a><a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a>);    d) de experimentar a satisfa&ccedil;&atilde;o do trabalho &uacute;til a algu&eacute;m,    ao flexibilizar o <I>script</I> de atendimento e adapt&aacute;-lo &agrave;quele    cliente, na troca interpessoal (satisfa&ccedil;&atilde;o da intera&ccedil;&atilde;o    pessoal, reconhecer um sujeito do outro lado da linha e ser reconhecido tamb&eacute;m    como tal), como demonstra o extrato abaixo. </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Tu n&atilde;o vai falar com uma pessoa l&aacute;      de Candeias, no interior da Bahia, dos termos t&eacute;cnicos do cart&atilde;o,      n&atilde;o, tu s&oacute; vai dizer que ele vai poder usar num supermercado,      na farmaciazinha, se ele precisar dum rem&eacute;dio e n&atilde;o tiver dinheiro.      Tu tem que saber como falar com as pessoas. Eu, pelo menos, eu cuido muito      bem a maneira de falar. Tem uma maneira de falar aquilo. &Eacute; que nem      aqui no interior do Rio Grande do Sul, como &eacute; que tu vai vender l&aacute;      pruma... l&aacute; pra Carlos Barbosa, l&aacute; pra n&atilde;o sei onde,      falando em Shopping, como? N&atilde;o tem! Tu vai ter que botar no imagin&aacute;rio      dele que ele pode precisar usar no posto de gasolina, que um posto de gasolina      &eacute; autom&aacute;tico. Tu tem carro, pro posto de gasolina, sabe? Ent&atilde;o,      tu tem que viver o mundo dele (operadora, 31 anos, 3 anos na ocupa&ccedil;&atilde;o,      Brasil). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As contradi&ccedil;&otilde;es advindas de um    trabalho altamente controlado, que demanda investimento pessoal, s&atilde;o,    portanto, claras. As fronteiras entre as facetas de natureza subjetiva e as    de natureza instrumental se confundem, e os paradoxos s&atilde;o intranspon&iacute;veis,    pois convivem sem solu&ccedil;&atilde;o. Aspectos positivos e negativos se combinam,    e o trabalho em <I>call centers</I> associa elementos de r&iacute;gida explora&ccedil;&atilde;o    e controle de tempos e capacidades com elementos de inclus&atilde;o social,    ao configurar-se em op&ccedil;&atilde;o considerada satisfat&oacute;ria pelos    operadores, na atual conjuntura do mercado de trabalho, pelo fato de: a) n&atilde;o    exigir experi&ecirc;ncia pr&eacute;via, apenas escolaridade correspondente ao    ensino m&eacute;dio completo ou em curso; b) possuir um regime de hor&aacute;rios    flex&iacute;vel (de quatro, seis ou oito horas), o que possibilita atividades    paralelas como estudar ou cuidar dos filhos, por exemplo; c) a remunera&ccedil;&atilde;o    com as comiss&otilde;es (que s&oacute; s&atilde;o significativas nos primeiros    tempos de atividade, pois, ap&oacute;s uma m&eacute;dia de dois anos, verifica-se    uma esp&eacute;cie de exaust&atilde;o e esgotamento por parte do operador) est&atilde;o    acima do mercado para um regime de menos de oito horas e sem exig&ecirc;ncia    de compet&ecirc;ncias e (ou) forma&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os paradoxos, no entanto, prosseguem. O teleoperador    remete-se hierarquicamente a uma supervis&atilde;o direta (na maioria dos casos,    um teleoperador em progress&atilde;o de carreira) que, por sua vez, remete-se    a uma chefia. O supervisor, para manter-se como tal, necessita atingir metas    que devem ser alcan&ccedil;adas pelo conjunto da sua equipe de teleoperadores.    Ora, &eacute; preciso, assim, um forte controle sobre o trabalho da equipe,    de modo a garantir o alcance das metas em tempo real. Durante o atendimento    receptivo (quando o operador recebe uma liga&ccedil;&atilde;o do cliente para    reclama&ccedil;&otilde;es, informa&ccedil;&otilde;es ou compras), h&aacute;    um tempo m&eacute;dio permitido, vari&aacute;vel de acordo com a natureza da    opera&ccedil;&atilde;o, o que leva o supervisor a gritar para o grupo o tempo    m&eacute;dio at&eacute; o momento, incitando-os a diminu&iacute;-lo. Quando    se trata de atendimento ativo, ou seja, o operador liga para o cliente (como    no caso de vendas), o supervisor grita anunciando em que situa&ccedil;&atilde;o    o grupo se encontra em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s metas de venda daquele    momento e incita-os a vender "de qualquer jeito" para atingi-las,    conforme extrato de entrevista que segue. </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Entrou uma senhora do interior, querendo comprar,      querendo comprar n&atilde;o, porque ouviu uma propaganda de banda larga na      TV, uma senhora de idade assim, aparentava, e ela queria que eu explicasse      pra ela o que &eacute; que era aquilo. Como que tu vai vender pra uma pessoa      que n&atilde;o tem conhecimento, que liga pra pedir informa&ccedil;&atilde;o?      T&aacute; entendendo? &Eacute; dif&iacute;cil. A&iacute; eu expliquei pra      ela o que &eacute; que era banda larga, como funcionava, porque ela achou      que s&oacute; comprava o <I>modem</I>, conectava e n&atilde;o pagava mais      nada. A&iacute; a mulher riu, decerto ela achou que tava muito caro, n&atilde;o      ia ter condi&ccedil;&otilde;es, n&atilde;o compensa pra ela. S&oacute; que,      em vez de ela me falar aquilo, as pessoas t&ecirc;m vergonha de dizer na linha:      n&atilde;o, pra mim n&atilde;o vai dar, eu achei que era outra coisa, &eacute;      muito caro, me desculpa. A maioria n&atilde;o diz isso. A maioria diz: n&atilde;o,      eu vou ver com o meu filho, eu vou ver com o meu esposo, eu vou pensar. T&ecirc;m      vergonha de dizer a verdade. E a&iacute; quando tem algu&eacute;m te escutando      e a pessoa diz isso, que &eacute; que v&atilde;o dizer de ti: tu n&atilde;o      &eacute; um bom profissional, tu n&atilde;o conseguiu vender pra ela. Que      &eacute; que t&aacute; acontecendo contigo? E a gestora aquela me escutando.      S&oacute; que senti que a mulher n&atilde;o ia comprar. Por qu&ecirc;? Ela      queria saber o que &eacute; que era banda larga, ela achou que era s&oacute;      o <I>modem</I> e conectava. E a&iacute; ela &#91;a supervisora&#93; veio pra mim,      e isso eu com a cliente na linha: pede um momento. Eu pedi um momento pra      cliente, e ela disse: eu t&ocirc; te ouvindo, n&atilde;o perde essa venda,      n&atilde;o quero que tu perca essa venda. E eu: meu Deus do c&eacute;u, n&eacute;!      Eu vou tentar, eu disse pra ela. Eu j&aacute; tava aqui, n&eacute;. E ent&atilde;o      voltei com a mulher com a maior calma, expliquei... Eu sabia que n&atilde;o      ia vender, mas eu tava fazendo o meu papel. Expliquei... Isso e aquilo...      A mulher: n&atilde;o, mas eu tenho que ver com o meu filho. E tu sente na      pessoa, quando n&atilde;o tinha conhecimento, conforme tu vai explicando...      A&iacute; disse pra ela: ah, da&iacute; vai ter que comprar o <I>modem</I>,      vai pagar provedor, vai pagar operadora, vai dar uns cento e poucos por m&ecirc;s...      E a&iacute; a mulher, em vez de dizer que n&atilde;o tem condi&ccedil;&otilde;es,      n&atilde;o. E a outra foi l&aacute;, me escutando: e tu n&atilde;o perde,      tu n&atilde;o perde! Uma hora ela pegou e passou ali pelo corredor e eu disse      pra ela: tu quer tentar? (operador, 23 anos, 18 meses na ocupa&ccedil;&atilde;o,      Brasil). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Se, por um lado, o trabalho possui regras r&iacute;gidas    e controle minucioso, por outro, a fim de atingir as metas, a supervis&atilde;o    passa a ser conivente (passa a "n&atilde;o ver" ou mesmo a incitar    de maneira velada) as a&ccedil;&otilde;es il&iacute;citas que revertem em venda,    como, por exemplo, inserir mais itens na venda do que aqueles realmente solicitados    pelo cliente. O problema da reclama&ccedil;&atilde;o e da revers&atilde;o s&oacute;    aparece bem depois, ou mesmo passa despercebido para muitos compradores. &Eacute;    um trabalho permeado de injun&ccedil;&otilde;es paradoxais, um trabalho cuja    prescri&ccedil;&atilde;o n&atilde;o coincide com o trabalho real. A hierarquia    &eacute; conivente com as infra&ccedil;&otilde;es, pois s&atilde;o convenientes    com as vendas, havendo uma indu&ccedil;&atilde;o &agrave; desonestidade. Mas,    simultaneamente, observa-se o aumento do controle, para garantir a realiza&ccedil;&atilde;o    do prescrito e o respeito &agrave;s regras. A exig&ecirc;ncia de rendimento    &eacute; incompat&iacute;vel com o tempo que lhe &eacute; consagrado, pois h&aacute;    um aumento constante das metas, de maneira que &eacute; preciso trabalhar sempre    mais, para garantir o mesmo sal&aacute;rio vari&aacute;vel. O operador se v&ecirc;    obrigado a unificar e homogeneizar um discurso e uma pr&aacute;tica contradit&oacute;rios.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>OS <I>CALL CENTERS</I> NO BRASIL, PORTUGAL    E CABO VERDE</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em Portugal, na cidade de Lisboa, foram feitas    onze entrevistas no ano de 2005, numa mesma empresa de <I>call center</I> de    atendimento passivo, de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os para uma    empresa produtora e distribuidora de eletricidade, sendo uma com a gerente de    Recursos Humanos e dez com teleoperadores (chamados "atendedores").<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, nas cidades de Porto Alegre e Novo    Hamburgo (RS), foi feito um total de dezessete entrevistas nos anos de 2005    e 2006, sendo uma delas com uma gerente de Recursos Humanos e dezesseis com    teleoperadores de tr&ecirc;s empresas de <I>call center</I>: seis numa empresa    de opera&ccedil;&atilde;o ativa (venda de cart&atilde;o de cr&eacute;dito),    mais dez entrevistas com operadores que trabalhavam ou haviam trabalhado em    duas empresas de <I>call centers</I> (havia sobreposi&ccedil;&atilde;o; por    exemplo, um operador que havia trabalhado em duas delas), em diferentes posi&ccedil;&otilde;es    (ativo, receptivo), e prestavam servi&ccedil;os para grandes empresas (telecomunica&ccedil;&otilde;es    e provedor internet), para o atendimento de clientes ou vendas ativas (a empresa    do setor de telecomunica&ccedil;&otilde;es possu&iacute;a seu pr&oacute;prio    servi&ccedil;o de atendimento ao cliente por <I>call center</I>).<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em Cabo Verde, na cidade de Praia, foram feitas    sete entrevistas no ano de 2007, sendo uma com a gerente de Recursos Humanos    e o restante com teleoperadores (chamados "comunicadores"), em uma    empresa de <I>call center offshore</I>, que prestava servi&ccedil;o receptivo    para uma grande empresa de telecomunica&ccedil;&otilde;es em Portugal. O servi&ccedil;o    prestado era o mais simples dentre todos pesquisados: aux&iacute;lio &agrave;    lista telef&ocirc;nica. &Eacute; o &uacute;nico servi&ccedil;o de <I>call center</I>    existente no pa&iacute;s e estava em atividade h&aacute; tr&ecirc;s anos e meio.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma maioria de trabalhadoras mulheres &eacute;    constatada nos tr&ecirc;s pa&iacute;ses. Em Portugal, encontramos teletrabalhadores    jovens (predominantes em Cabo Verde), mas tamb&eacute;m com idade mais elevada    (acima dos 30 anos), o mesmo se verificando tamb&eacute;m no Brasil (ambos com    m&eacute;dia et&aacute;ria em torno de 25 anos).<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><SUP>8</SUP></a>    Esse dado se reflete igualmente no tempo de trabalho nesse mesmo <I>call center</I>    por parte desses operadores portugueses, que chegava a at&eacute; 12 anos (como    operador, sem ascens&atilde;o para supervisor). Nesse sentido, esses operadores    projetam continuidade no trabalho e vislumbram o futuro nessa ocupa&ccedil;&atilde;o,    mesmo sem perspectivas de progress&atilde;o de carreira (ou porque o mercado    de trabalho n&atilde;o oferece outras possibilidades, ou porque n&atilde;o possuem    compet&ecirc;ncias ou perspectivas de desenvolv&ecirc;-las com vistas a uma    ocupa&ccedil;&atilde;o de maior qualifica&ccedil;&atilde;o). H&aacute; baixa    rotatividade (em torno de 1% na empresa pesquisada). As pausas wdurante o hor&aacute;rio    de trabalho s&atilde;o maiores do que nos outros dois pa&iacute;ses, e h&aacute;    um bom ambiente e boas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho (pouco ru&iacute;do,    boas instala&ccedil;&otilde;es, comunica&ccedil;&atilde;o com a supervis&atilde;o,    competitividade, mas com companheirismo). Os operadores portugueses pesquisados    s&atilde;o avaliados por n&uacute;mero de chamadas, tipo de resolu&ccedil;&atilde;o    e tempo m&eacute;dio de chamadas. O sistema de monitoramento da empresa funciona    da seguinte forma: s&atilde;o ouvidas tr&ecirc;s chamadas por m&ecirc;s de cada    operador, que n&atilde;o sabe quando est&aacute; sendo avaliado. Alguns apontaram    crer que a empresa ouve mais de tr&ecirc;s chamadas e seleciona as tr&ecirc;s    "piores", para dificultar a premia&ccedil;&atilde;o prometida para    aqueles com bom rendimento. Os operadores apontam discord&acirc;ncia com as    avalia&ccedil;&otilde;es da empresa, e questionam a justificativa, por exemplo,    de que o timbre de voz utilizado "n&atilde;o foi o mais simp&aacute;tico".    H&aacute; uma impossibilidade de se atingirem os objetivos tra&ccedil;ados pela    empresa, por for&ccedil;a do paradoxo intranspon&iacute;vel entre o tempo reduzido    e a resolu&ccedil;&atilde;o da demanda do cliente. Diante do tempo m&eacute;dio    de chamada proposto, a saber, de tr&ecirc;s minutos e trinta segundos, &eacute;    preciso "despachar" o cliente, mesmo sem t&ecirc;-lo atendido corretamente.    </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Incomoda por causa dos objetivos, dos tempos,      n&atilde;o &eacute; pelas avalia&ccedil;&otilde;es. Somos mais penalizados      por causa dos tempos. Dependendo, se, por exemplo, eu estou a fazer uma contrata&ccedil;&atilde;o      e nos d&atilde;o um tempo de tr&ecirc;s minutos e trinta e cinco. S&oacute;      que aquilo, para um contrato, n&atilde;o se faz em tr&ecirc;s minutos e trinta      e cinco. E se cai muitas chamadas a fazer contratos, este dia voc&ecirc; n&atilde;o      conta, n&atilde;o consegue concluir aquele tempo de chamada. &Eacute; aborrecido,      porque estamos a ser prejudicados. &Eacute; muito dif&iacute;cil. H&aacute;      quem compra, mas a maioria das pessoas provavelmente n&atilde;o compra naquela      m&eacute;dia. Somos prejudicados a n&iacute;vel dos pr&ecirc;mios. Mas isso      &eacute; como tudo, n&eacute;? Tem objetivos, mas n&atilde;o conseguimos cumprir      (operadora, 31 anos, tr&ecirc;s anos na ocupa&ccedil;&atilde;o, Portugal).      </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O tempo reduzido e a busca pelos pr&ecirc;mios    de produtividade &eacute; fonte de <I>stress</I>, pela impossibilidade de combinar    essas metas: </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Se bem que, acho que para trabalhar aqui tem      que se adotar um esquema. A pessoa, n&atilde;o pode ser uma pessoa limitada.      Uma pessoa limitada n&atilde;o consegue trabalhar aqui. (...) Sabe que h&aacute;      pessoas que se contradizem..., conseguem traba lhar aqui sem se chatear muito,      sem ligar para o que o cliente diz, "sim, a senhora tem toda a raz&atilde;o",      mantendo a calma com cliente, n&atilde;o se exalta, mas, ao mesmo tempo, para      ele manter esta calma, vai contradizer o tempo m&eacute;dio de chamada, vai      alongar o tempo m&eacute;dio de chamada. Agora existem duas situa&ccedil;&otilde;es.      Se eu me preocupo com o tempo m&eacute;dio de chamada, com aquilo que eu vou      ganhar, eu n&atilde;o posso manter essa calma, logo vou me estressar mais.      Mas se eu estou despreocupado com aquilo, eu vou manter essa calma e pronto.      A&iacute; j&aacute; n&atilde;o vou cumprir os meus tempos, vai ficar para      depois, eu vou ficar para depois, porque n&atilde;o vou ganhar tanto (operador,      23 anos, tr&ecirc;s anos na ocupa&ccedil;&atilde;o, Portugal). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Pelo fato de alguns operadores trabalharem nessa    ocupa&ccedil;&atilde;o e na mesma empresa h&aacute; muito tempo, &eacute; poss&iacute;vel    vislumbrar mudan&ccedil;as no trabalho a ser executado, </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Eu gostava de ter contato com o cliente; faz      diferen&ccedil;a, aquela parte humana que na altura n&atilde;o tinha nada      a ver com isto aqui agora. N&oacute;s temos tempos, &eacute; diferente, n&atilde;o      &eacute; t&atilde;o humano. Aqui &eacute; quantidade. Chamadas no menor tempo      poss&iacute;vel, enquanto naquela altura o <I>call center</I> abrangia s&oacute;      uma parte do pa&iacute;s, era s&oacute; uma parte pequenina, era uma parte      mais interior, naquela altura n&atilde;o havia tempo. O que interessava ali      era a comunidade, o cliente tinha que se sentir uma pessoa, bem atendida,      com muita simpatia. O nosso trabalho ali era essencialmente comunicar-nos      com simpatia, era a maneira de cativarmos o cliente. E era X &#91;nome da empresa      de eletricidade&#93; tamb&eacute;m. Na altura &#91;h&aacute; 12 anos&#93;, &eacute;ramos      muito poucos a atender. Sempre brig&aacute;vamos para atender &agrave;s chamadas,      porque havia poucas chamadas pelos clientes. Hoje n&atilde;o, &eacute; muito      <I>stress</I>. Havia poucas chamadas e tamb&eacute;m poucos clientes. Havia      tamb&eacute;m, n&atilde;o sei, uma interliga&ccedil;&atilde;o entre os colegas      mais forte. Todos nos conhec&iacute;amos, agora n&atilde;o mais nos conhecemos,      n&atilde;o &eacute;? Era diferente, na altura. Na altura, n&oacute;s diz&iacute;amos      aquilo era um emprego, agora &eacute; um trabalho, &eacute; uma maneira de      viver, n&atilde;o &eacute;? N&oacute;s, os colegas, nos sent&iacute;amos mais      ligados porque &eacute;ramos pouqu&iacute;ssimos, &eacute;ramos muito poucos.      Ent&atilde;o, dava para dar, entre uma chamada e outra, uma pousadinha. Agora      n&atilde;o d&aacute; (operadora, 33 anos, 12 de ocupa&ccedil;&atilde;o, Portugal).      </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o ter um "emprego", mas um    "trabalho", &eacute; um dado que remete &agrave; exig&ecirc;ncia de    mobiliza&ccedil;&atilde;o subjetiva, de implica&ccedil;&atilde;o no trabalho.    N&atilde;o basta ir trabalhar, trata-se de "uma maneira de vida":    cadenciada, sem pausas, sem coopera&ccedil;&atilde;o entre os pares, mas "com    sorriso na voz". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em Portugal, predomina o que denominamos a dimens&atilde;o    <I>compuls&oacute;ria</I> do trabalho em <I>call centers</I> (identificada na    totalidade dos entrevistados). O operador se investe no trabalho, mas experimenta    a aus&ecirc;ncia de op&ccedil;&otilde;es: ou por n&atilde;o estar cursando uma    faculdade e (ou) buscando outra perspectiva de trabalho, ou por n&atilde;o vislumbrar    a possibilidade de desenvolver outras compet&ecirc;ncias. O contexto de inser&ccedil;&atilde;o    no mercado de trabalho &eacute; de possibilidades reduzidas. H&aacute; desesperan&ccedil;a    e conformismo: dispor (e manter) de emprego assalariado &eacute; o objetivo    primordial. </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; assim, n&oacute;s estamos numa altura      em que n&atilde;o vale a pena pensar (pausa), pensar em outro tipo de profiss&atilde;o;      assim, n&oacute;s n&atilde;o temos muitas perspectivas. Hoje tem tantas pessoas      desempregadas, mais uma empresa que fechou, mais n&atilde;o sei qu&ecirc;.      E eu dou gra&ccedil;as a Deus, gra&ccedil;as a Deus por ter um emprego, um      trabalho, que at&eacute; gosto. Porque &agrave;s vezes &eacute; horr&iacute;vel,      eu chego a casa em um stress, sabe? Mas penso, no fim at&eacute; gosto, at&eacute;      gosto daquilo (operadora, 33 anos, 12 de ocupa&ccedil;&atilde;o, Portugal).      </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, no seio das empresas estudadas, h&aacute;    uma maioria jovem e estudante. O trabalho em <I>call centers</I> &eacute; muito    procurado pela flexibilidade de hor&aacute;rios e pela possibilidade de estudar    simultaneamente, al&eacute;m de n&atilde;o haver exig&ecirc;ncias de qualifica&ccedil;&atilde;o    e (ou) experi&ecirc;ncia pr&eacute;via. A rotatividade &eacute; muito alta,    e a press&atilde;o por produtividade tamb&eacute;m. O tempo m&aacute;ximo de    emprego encontrado numa mesma empresa foi de quatro anos (um entrevistado trabalha    no <I>telemarketing</I> h&aacute; 11 anos, mas apenas h&aacute; um ano na empresa    em que se encontrava). A maioria dos entrevistados vivencia sua ocupa&ccedil;&atilde;o    em <I>call centers</I> como um emprego trampolim, o que evidencia uma dimens&atilde;o    <I>provis&oacute;ria</I> desse tipo de trabalho, ou seja, trata-se de um emprego    de passagem. O investimento pessoal repousa sobre as perspectivas profissionais    futuras. O trabalho em <I>call center</I> &eacute; um trampolim, pois &eacute;    uma maneira de viabilizar financeiramente objetivos futuros mais "nobres",    como se formar e trabalhar na &aacute;rea de forma&ccedil;&atilde;o, o que propicia    uma rela&ccedil;&atilde;o instrumental com o trabalho. </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute;, comparando-se as condi&ccedil;&otilde;es      atuais, que a maioria dos jovens est&aacute; desempregada, ganhando pouco,      levando em conta tamb&eacute;m que n&atilde;o era um trabalho de peso, digamos      assim, em que tu passa o dia inteiro dentro da f&aacute;brica e vai ganhar      aquilo pro resto da vida, era mais o tipo do em prego em que tu vai pra trabalhar      por um tempo e depois sair pra outra coisa, entende. E o dinheiro t&aacute;      me servindo. E, apesar de ser muito puxado, seis horas &eacute; um bom per&iacute;odo      de trabalho. Com a contrapartida de ter que trabalhar aos finais de semana,      claro, mas, &eacute; bom, porque eu trabalho seis horas (operador, 23 anos,      tr&ecirc;s anos na ocupa&ccedil;&atilde;o, Brasil). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora a dimens&atilde;o provis&oacute;ria do    trabalho seja predominante, verificou-se secundariamente, entre os teletrabalhadores    entrevistados, uma dimens&atilde;o <I>prec&aacute;ria</I> do trabalho em <I>call    centers</I>. N&atilde;o h&aacute; proje&ccedil;&atilde;o profissional futura    nem de carreira, pois os operadores n&atilde;o desejam permanecer trabalhando    em <I>call centers</I>, mas v&atilde;o levando e se adaptando. A dimens&atilde;o    provis&oacute;ria, entre aqueles que vislumbram uma alternativa fora dos <I>call    centers,</I> mas que n&atilde;o se concretiza ao longo do tempo, pode se transformar    em dimens&atilde;o de precariedade: mesmo em condi&ccedil;&otilde;es insatisfat&oacute;rias,    os teletrabalhadores permanecem no emprego. Se lhes surgisse outra oportunidade,    abandonariam essa ocupa&ccedil;&atilde;o, mas, na aus&ecirc;ncia dessa alternativa    de emprego, n&atilde;o s&oacute; prosseguem na ocupa&ccedil;&atilde;o como tamb&eacute;m    vislumbram procurar outro posto de trabalho em outra empresa de <I>call center,</I>    no caso de demiss&atilde;o. Se n&atilde;o se pode falar em precariedade no sentido    de aus&ecirc;ncia ou redu&ccedil;&atilde;o de direitos e garantias do trabalho,    pode-se falar de precariza&ccedil;&atilde;o da qualidade no exerc&iacute;cio    do trabalho.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><SUP>9</SUP></a> Verifica-se    uma associa&ccedil;&atilde;o dos sentimentos de inseguran&ccedil;a e adaptabilidade.    O atendimento de tele marketing &eacute; um trabalho que se esgota e esgota    o trabalhador, o trabalhador possui "prazo de validade". A precariedade    decorre da necess&aacute;ria e constante rotatividade de empregos, da inseguran&ccedil;a,    da provisoriedade, da falta de melhores op&ccedil;&otilde;es e dos custos ps&iacute;quicos    do trabalho. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Ang&uacute;stia, vontade de chorar... Eu chegava      na opera&ccedil;&atilde;o e j&aacute; entrava j&aacute; chorando, a&iacute;      &agrave;s vezes me perguntavam: algu&eacute;m te fez alguma coisa? E eu assim:      n&atilde;o, ningu&eacute;m me fez nada, me deu vontade de chorar. A&iacute;      eu chegava, digamos, muitas vezes, acho que uma ou duas vezes por semana,      nos &uacute;ltimos tempos, eu chegava chorando na opera&ccedil;&atilde;o.      Era s&oacute; descer do elevador e me dava ataque de choro (operadora, 27      anos, tr&ecirc;s anos na ocupa&ccedil;&atilde;o, Brasil). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Frente &agrave; falta de op&ccedil;&otilde;es    para trabalhadores de baixa qualifica&ccedil;&atilde;o e escolaridade correspondente    ao ensino m&eacute;dio, o trabalho em <I>call center</I> pode se tornar uma    op&ccedil;&atilde;o de mais longo prazo, mesmo que originalmente fosse apenas    um primeiro emprego e (ou) uma alternativa ao desemprego. </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Muitos entram no desespero, e n&atilde;o &eacute;      o que a pessoa procura. O telemarketing hoje pode ser um quebra-galho, como      pode ser uma coisa que te possa fazer ter uma subida na tua carreira (operador,      30 anos, 11 na ocupa&ccedil;&atilde;o, Brasil). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O paradoxo do trabalho em <I>call center</I>    pode ser percebido de maneira concreta nos dois extratos de entrevista que seguem:    o primeiro que explicita as vantagens de tal trabalho e o segundo, as suas desvantagens.    </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">O tempo que ele &#91;o trabalho&#93; dura, seis horas.      Todos os outros eram mais longos. &Eacute;, porque eram nove horas, dez horas      de trabalho. Ent&atilde;o, ele tem coisas legais, porque, por exemplo, assim,      tu exercita muito aquele racioc&iacute;nio de controlar e j&aacute; reverter      a obje&ccedil;&atilde;o, porque tem que pensar muito r&aacute;pido. A pessoa      te apresenta uma obje&ccedil;&atilde;o e tu j&aacute; tem que largar outra      de volta, e a&iacute; o cliente fala sobre um provedor que todo mundo disse      que era melhor, j&aacute; tem que acessar a p&aacute;gina do provedor, ver      o que &eacute; que tem l&aacute; escrito, e j&aacute; contrapor, argumentar      com ele, contrapor com a nossa oferta em rela&ccedil;&atilde;o a ele. Tem      as amizades, tamb&eacute;m, que eu conheci muita gente diferente, tudo quanto      &eacute; tipo de gente que trabalha l&aacute;. O pessoal geralmente &eacute;      bem alegre, porque &eacute; tudo gurizada, gente da faixa et&aacute;ria de      vinte a trinta anos (operadora, 34 anos, quatro anos na ocupa&ccedil;&atilde;o,      Brasil). </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">As cinco mais importantes, negativas. Primeiro:      tu deixa de ser um ser humano, tu passa a ser a voz do outro lado da linha.      Algumas pessoas pensam que &eacute; at&eacute; grava&ccedil;&atilde;o. Isso      &eacute; s&eacute;rio. Entra o atendente e tem gente que ainda pensa que t&aacute;      falando com uma grava&ccedil;&atilde;o. A segunda: o trabalho &eacute; escravo.      Uma vez eu falei: s&oacute; falta ter uma bola de ferro amarrada no nosso      p&eacute; pra controlar aonde a gente vai. S&oacute; que da&iacute; eu parei      pra pensar, essa bola j&aacute; existe. T&aacute; na nossa cabe&ccedil;a,      chama-se <I>head set</I>. (...) Imagina, eles tentam regular cada segundo,      at&eacute; de uma necessidade fisiol&oacute;gica do funcion&aacute;rio. E      al&eacute;m de querer regular cada segundo da necessidade fisiol&oacute;gica,      ou seja: oh, voc&ecirc; s&oacute; pode ir ao banheiro quatro minutos e cinq&uuml;enta      e nove segundos! Al&eacute;m de querer regular o tempo, eles querem regular      o hor&aacute;rio tamb&eacute;m. Tipo assim: n&atilde;o, voc&ecirc; n&atilde;o      pode ir agora &agrave;s dez para as sete no banheiro, voc&ecirc; tem que esperar      mais trinta segundos, quando v&atilde;o ser dez pras sete e trinta segundos,      voc&ecirc; n&atilde;o pode ir agora, voc&ecirc; tem que esperar! Esse tipo      de controle &eacute; escravid&atilde;o, n&atilde;o tem outro nome. Outra coisa      negativa, apesar de ser seis horas por dia, essas seis horas &eacute; praticamente      corrido. Eles d&atilde;o intervalo que eles dizem de quinze minutos, o que      &eacute; mentira, &eacute; quatorze e cinq&uuml;enta e nove, porque se tu      volta nos quinze, o teu tempo j&aacute; fica vermelho no sistema, e j&aacute;      &eacute; o suficiente pra tu perder alguma coisa. Ent&atilde;o, essas seis      horas, quase corridas, seis dias por semana. Ent&atilde;o, quando chega no      domingo, s&oacute; resta, restam duas coisas pra fazer: no come&ccedil;o,      quando tudo &eacute; novo, &eacute; ficar alugando as outras pessoas explicando      como &eacute; o telemarketing e o que &eacute; que tu faz, e no final, quando      tu j&aacute; t&aacute; pensando em amarrar o <I>head set</I> no pesco&ccedil;o      e se jogar pela janela, &eacute; chegar no s&aacute;bado em casa, entrar,      n&atilde;o falar com ningu&eacute;m, s&oacute; levantar no domingo l&aacute;      pelo meio da tarde, tomar um banho, voltar a se deitar e ficar pensando: meu      Deus do c&eacute;u, amanh&atilde; j&aacute; &eacute; segunda! Eu n&atilde;o      descansei nada. A outra coisa tamb&eacute;m extremamente negativa pra mim      &eacute; a remunera&ccedil;&atilde;o. Quem n&atilde;o conhece, fala: ah, mas      o qu&ecirc;, tu ganha tudo isso pra trabalhar sentado, na frente dum computador,      seis horinhas por dia? A gente merecia ganhar muito mais. Porque tu te doa      de corpo e alma pra um trabalho e eu duvido muito que algu&eacute;m entre      pro telemarketing e pense assim: ah, &eacute; isso que eu quero pro resto      da minha vida, esse trabalho me enobrece. Duvido! As pessoas t&atilde;o ali      pela mesma forma que eu tava, porque precisam trabalhar. (...) Tu te conforma.      Fazer o qu&ecirc;? (operador, 24 anos, quatro anos na ocupa&ccedil;&atilde;o,      Brasil). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em Cabo Verde, a ampla maioria era de teletrabalhadores    jovens (e mulheres, como j&aacute; mencionado), mas n&atilde;o estudantes. A    empresa havia se instalado h&aacute; pouco mais de tr&ecirc;s anos e, portanto,    os que possu&iacute;am a maior experi&ecirc;ncia em teleatendimento eram aqueles    que haviam sido contratados desde o in&iacute;cio das opera&ccedil;&otilde;es.    A empresa portuguesa de telecomunica&ccedil;&otilde;es "encomendou"    uma empresa de <I>call center</I> para o atendimento mais simples e de menos    exig&ecirc;ncia, chamado atendimento inform&aacute;tico, do tipo "aux&iacute;lio    &agrave; lista telef&ocirc;nica". Cabo Verde foi escolhido como sede, por    ser o pa&iacute;s cuja pron&uacute;ncia (o sotaque) do portugu&ecirc;s mais    se aproximava da de Portugal, al&eacute;m dos bons &iacute;ndices de escolaridade    da popula&ccedil;&atilde;o e, evidentemente, os baixos sal&aacute;rios. Os teletrabalhadores    foram e s&atilde;o escolhidos (em torno de 200 trabalhadores) pelo dom&iacute;nio    pr&eacute;vio da l&iacute;ngua. No entanto, ap&oacute;s a sele&ccedil;&atilde;o,    eles passam um per&iacute;odo de forma&ccedil;&atilde;o, dedicado a aprender    as tarefas, mas tamb&eacute;m aprimorar o portugu&ecirc;s e aproxim&aacute;-lo    ao m&aacute;ximo daquele que &eacute; falado em Portugal. A fim de atingir esse    objetivo, s&atilde;o proibidos de falar em crioulo (l&iacute;ngua mais popular    do pa&iacute;s, mas considerada "inculta") nas depend&ecirc;ncias    da empresa, mesmo em situa&ccedil;&otilde;es de pausa do trabalho. Os principais    objetivos da empresa, no momento, s&atilde;o trazer outros servi&ccedil;os mais    complexos, especialmente o telemarketing, reduzir o tempo despendido nas chamadas    e o <I>turn over</I> (no in&iacute;cio das atividades, chegava a 12%; hoje,    ainda alguns saem mas voltam, porque n&atilde;o conseguem emprego melhor). Os    contratos s&atilde;o por tempo determinado, por um per&iacute;odo de seis meses,    podendo ou n&atilde;o ser renovados, o que significa n&atilde;o haver demiss&otilde;es    no sentido estrito do termo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os "comunicadores" recebem pr&ecirc;mios    por: a) produtividade quantitativa, ou seja, tempo de chamada, tempo de <I>log    in</I>, pausas; b) qualitativa, ou seja, chamadas teste, auditorias e avalia&ccedil;&atilde;o    de tr&ecirc;s compet&ecirc;ncias, a saber, gest&atilde;o da mudan&ccedil;a (adapta&ccedil;&atilde;o    a situa&ccedil;&otilde;es novas), rigor e responsabiliza&ccedil;&atilde;o (reclama&ccedil;&otilde;es),    desenvolvimento pessoal e profissional (<I>e-learning</I>, forma&ccedil;&atilde;o    cont&iacute;nua, integra&ccedil;&atilde;o &agrave; comunidade), c) assiduidade;    d) pontualidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de se constituir numa tarefa simples (informar    pelo autom&aacute;tico o n&uacute;mero de telefone solicitado), &eacute; preciso    estabelecer uma rela&ccedil;&atilde;o com o cliente ou usu&aacute;rio, a fim    de traduzir sua demanda, como, por exemplo, quando o cliente pede um n&uacute;mero    de telefone indicando o sobrenome e bairro onde reside, o teleoperador identifica    cinco n&uacute;meros com essas caracter&iacute;sticas, sendo, ent&atilde;o,    necess&aacute;rio fazer outras perguntas para refinar a pesquisa, at&eacute;    chegar ao n&uacute;mero demandado. &Eacute; preciso, pois, conhecer as regi&otilde;es    de Portugal, os bairros das cidades, estabelecer a comunica&ccedil;&atilde;o    e o acesso a informa&ccedil;&otilde;es, enfim, absorver a cultura do pa&iacute;s.    A cultura portuguesa &eacute; absorvida igualmente pela import&acirc;ncia do    dom&iacute;nio da l&iacute;ngua falada em Portugal, uma vez que eles n&atilde;o    podem ser identificados como caboverdianos. Eles relatam que, muitas vezes,    os clientes desconfiam e perguntam se est&atilde;o sendo atendidos por um ne    gro, pergunta que eles n&atilde;o podem, de maneira nenhuma, responder, devendo    tergiversar, voltar &agrave; demanda espec&iacute;fica do cliente, pois n&atilde;o    podem ser identificados. Muitos clientes, ao perceberem que n&atilde;o est&atilde;o    sendo atendidos por portugueses, mas por estrangeiros (&agrave;s vezes, inclusive,    confundem com brasileiros), se ofendem e desligam: "Isto &eacute; culpa    do governo portugu&ecirc;s, ser atendido por um preto". A explora&ccedil;&atilde;o,    por parte de um pa&iacute;s colonizador, de um trabalhador que n&atilde;o pode    ter identidade &eacute; chamada, pelos operadores caboverdianos, de "coloniza&ccedil;&atilde;o    moderna" ou "escravatura moderna", sendo que anunciam que "a    escravid&atilde;o n&atilde;o terminou". Enquanto, para alguns, essa &eacute;    mais uma forma de coloniza&ccedil;&atilde;o, um teleoperador justificou sua    toler&acirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o a trabalhar para Portugal nessas condi&ccedil;&otilde;es    por ser jovem e n&atilde;o ter vivenciado a independ&ecirc;ncia (apesar de recente,    pois se deu no ano de 1975): "somos uma gente que n&atilde;o viveu a coloniza&ccedil;&atilde;o    e a independ&ecirc;ncia, n&atilde;o temos sentimentos quanto a isso", segundo    suas palavras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m de serem proibidos de falar em crioulo    com os pares ou com os clientes, s&atilde;o tamb&eacute;m proibidos de buscar    emprego na filial da empresa, que se localiza em Coimbra. L&aacute; n&atilde;o    h&aacute; teleoperadores negros, enquanto que, em Cabo Verde, n&atilde;o h&aacute;    brancos, exce&ccedil;&atilde;o feita &agrave; ger&ecirc;ncia e &agrave; supervis&atilde;o.    &Eacute; exigida e constantemente testada a nega&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria    l&iacute;ngua (pelo menos a mais falada) da sua origem e da sua identidade como    cidad&atilde;o de um pa&iacute;s. Mesmo que o cliente s&oacute; entenda crioulo    (como um caboverdiano que se encontra em Portugal), n&atilde;o podem responder    em crioulo e serem identificados. H&aacute; algumas formas para tentar burlar    a proibi&ccedil;&atilde;o: nesses casos, o cliente pergunta em crioulo, e o    operador fornece o n&uacute;mero de telefone solicitado pelo autom&aacute;tico;    assim, ele nada disse em crioulo, mas a comunica&ccedil;&atilde;o se deu em    crioulo. H&aacute; tamb&eacute;m "chamadas-teste", realizadas pela    supervis&atilde;o que, sem se identificar como tal, faz alguma provoca&ccedil;&atilde;o    para que respondam em crioulo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A press&atilde;o do trabalho &eacute; seguidamente    apontada pelos operadores ("o trabalho acaba com o ps&iacute;quico das    pessoas"), mas a conquista do portugu&ecirc;s "correto" significa    um ganho social e um trampolim para ascender a um status e a reconhecimento    superiores. Falar corretamente o portugu&ecirc;s e vencer o sotaque caboverdiano    (o "pretogu&ecirc;s") reveste-se de valor social e simb&oacute;lico.    Falar "um bom" portugu&ecirc;s &eacute; ascender a um outro patamar    de reconhecimento social. Relatam que passaram a ser mais bem tratados nas lojas    e reparti&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, sendo que h&aacute; uma escala    decrescente de reconhecimento quanto ao uso da l&iacute;ngua: primeiro, falar    bom portugu&ecirc;s; segundo, falar mal portugu&ecirc;s; e terceiro, falar em    crioulo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi poss&iacute;vel verificar, tal qual entre    os teleoperadores brasileiros, a dimens&atilde;o provis&oacute;ria e a dimens&atilde;o    prec&aacute;ria do trabalho. A dimens&atilde;o provis&oacute;ria revela-se na    perspectiva do emprego em <I>call center</I> servir de trampolim para uma vida    profissional futura mais satisfat&oacute;ria. O dom&iacute;nio da l&iacute;ngua    portuguesa, por si s&oacute;, significa acesso a novos patamares sociais, de    reconhecimento e inser&ccedil;&atilde;o social, e a remunera&ccedil;&atilde;o,    em muitos casos, tem por finalidade financiar os estudos, mesmo que seja num    futuro pr&oacute;ximo, e estudar significa a perspectiva de melhores ocupa&ccedil;&otilde;es    no mercado de trabalho. Para aqueles que n&atilde;o apresentam uma t&atilde;o    exitosa adapta&ccedil;&atilde;o ao trabalho, sua dimens&atilde;o prec&aacute;ria,    por sua vez, revela-se na dificuldade de alcan&ccedil;ar um dom&iacute;nio perfeito    da l&iacute;ngua portuguesa e da inform&aacute;tica, correndo, assim, o risco    de n&atilde;o terem seus contratos renovados e n&atilde;o obterem uma outra    coloca&ccedil;&atilde;o de igual n&iacute;vel de exig&ecirc;ncia e remunera&ccedil;&atilde;o.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo, em Portugal, constatamos, entre os    teleoperadores entrevistados, de maneira predominante, a experi&ecirc;ncia da    obrigatoriedade daquele trabalho e a impossibilidade de qualquer outro. O sentimento    dominante &eacute; de perda e de falta de perspectivas ou alternativas. Num    contexto de enxugamento do mercado de trabalho, os "atendedores" vislumbram    uma possibilidade de emprego de mais longo prazo nos <I>call centers</I>. Mas    n&atilde;o experimentam a inseguran&ccedil;a e a precariedade, pois h&aacute;    certa seguran&ccedil;a na continuidade e na manuten&ccedil;&atilde;o de condi&ccedil;&otilde;es    de trabalho existentes. No Brasil e no Cabo Verde, encontramos uma popula&ccedil;&atilde;o    de teleoperadores ou projetada no futuro (marcada pela provisoriedade da situa&ccedil;&atilde;o    de trabalho, uma vez que o investimento pessoal encontra-se nas atividades paralelas,    possibilitadas pelo regime de trabalho de seis horas, como cursar uma faculdade,    ou criar os filhos), ou imersa na fragilidade do presente (marcada pela precariedade    e pela inseguran&ccedil;a, ou seja, diante da falta de op&ccedil;&otilde;es    concretas e satisfat&oacute;rias no mercado de trabalho, o anseio &eacute; de    manter o emprego, mas a viv&ecirc;ncia &eacute; de inseguran&ccedil;a e adapta&ccedil;&atilde;o    a "qualquer" press&atilde;o ou condi&ccedil;&atilde;o para a manuten&ccedil;&atilde;o    do posto de trabalho). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; similaridades importantes nos tr&ecirc;s    pa&iacute;ses: os teleoperadores s&atilde;o impelidos a se doarem ao trabalho,    assim como se adaptarem cont&iacute;nua e infinitamente &agrave;s exig&ecirc;ncias    de produtividade, que se renovam de maneira incessante. Os sujeitos necessitam    tra&ccedil;ar estrat&eacute;gias de inser&ccedil;&atilde;o individual na situa&ccedil;&atilde;o    de trabalho que tenham &ecirc;xito, ou para manter o emprego, ou para lograr    defender-se da press&atilde;o, da cad&ecirc;ncia e do n&iacute;vel de exig&ecirc;ncia    de envolvimento pessoal no trabalho. Mas essas estrat&eacute;gias, mesmo quando    s&atilde;o bem sucedidas, representam custos pessoais aos trabalhadores, ou    seja, h&aacute; ganhos, mas &eacute; preciso pagar um pre&ccedil;o. Essa associa&ccedil;&atilde;o    entre escolhas individuais de inser&ccedil;&atilde;o no trabalho &#150; face    a uma situa&ccedil;&atilde;o coletiva e previamente determinada pela pr&oacute;pria    organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho &#150; e custos objetivos e subjetivos    desemboca em variadas viv&ecirc;ncias do trabalho. E s&atilde;o essas viv&ecirc;ncias    que esse trabalhador teve de apreender. A viv&ecirc;ncia do trabalho em <I>call    centers</I> desemboca em uma fragilidade identit&aacute;ria, no enfraquecimento    simb&oacute;lico da rela&ccedil;&atilde;o com o trabalho e com aquilo que, no    trabalho, se traduz em constru&ccedil;&atilde;o identit&aacute;ria. Sem reconhecer    e ter reconhecida a import&acirc;ncia e a utilidade do seu trabalho (&eacute;    preciso enganar, convencer, "empurrar" um produto, invadir as vidas    pessoais dos clientes, dispens&aacute;-los rapidamente sem ter resolvido seu    problema ou respondido &agrave; sua demanda), os teleoperadores n&atilde;o vislumbram    uma contribui&ccedil;&atilde;o social poss&iacute;vel para o seu trabalho, o    que seria capaz de lhe conferir um sentido e efetuar um "retorno"    para o sujeito que trabalha em termos de realiza&ccedil;&atilde;o de si. No    entanto, paradoxalmente, &eacute; preciso se doar e investir por inteiro no    trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A coleta de dados em tr&ecirc;s diferentes pa&iacute;ses    de l&iacute;ngua portuguesa acrescentou &agrave; viv&ecirc;ncia no trabalho    elementos de determina&ccedil;&atilde;o sociocultural. Dito diferentemente:    se, por um lado, a viv&ecirc;ncia no trabalho &eacute; reveladora das condi&ccedil;&otilde;es    sociais de sua produ&ccedil;&atilde;o, por outro, elementos de ordem social    e cultural revelam determina&ccedil;&otilde;es da hist&oacute;ria e da constitui&ccedil;&atilde;o    socioecon&ocirc;mica de cada um dos pa&iacute;ses. Brasil e Cabo Verde s&atilde;o    pa&iacute;ses marcados pelas desigualdades econ&ocirc;micas e sociais, pelos    desequil&iacute;brios regionais, pela concentra&ccedil;&atilde;o de riquezas,    pela sa&uacute;de e educa&ccedil;&atilde;o aqu&eacute;m das necessidades da    popula&ccedil;&atilde;o, pelo desrespeito aos direitos sociais. Para operadores    brasileiros e caboverdianos, trabalhar sob a seguran&ccedil;a de um contrato    formal de trabalho representa ganhos importantes. O que n&atilde;o quer dizer    que n&atilde;o haja perdas: o risco de n&atilde;o lograr manter o emprego torna    o sentimento de perda imanente &agrave; pr&oacute;pria situa&ccedil;&atilde;o    de trabalho. J&aacute; Portugal insere-se no contexto da Europa e, portanto,    mesmo sendo um "irm&atilde;o pobre", se comparado aos principais pa&iacute;ses    europeus, conheceu importante crescimento econ&ocirc;mico ap&oacute;s seu ingresso    na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, al&eacute;m de ter sido importante pa&iacute;s    colonial, do qual Cabo Verde se tornou independente h&aacute; apenas trinta    e dois anos. Os direitos sociais s&atilde;o assegurados, e as desigualdades    econ&ocirc;micas s&atilde;o mais atenuadas, se comparadas &agrave;quelas encontradas    no Brasil e em Cabo Verde. O sentimento dominante entre os teletrabalhadores    portugueses &eacute; de falta de op&ccedil;&otilde;es, mas n&atilde;o propriamente    de precariedade ou provisoriedade. Eles podem manter-se nessa situa&ccedil;&atilde;o,    que n&atilde;o &eacute; a ideal, mas que lhes garante certa seguran&ccedil;a.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>CONCLUS&Atilde;O: os paradoxos do trabalho    em <I>call centers</I></B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A demanda de mobiliza&ccedil;&atilde;o subjetiva,    de autonomia no trabalho, de disponibiliza&ccedil;&atilde;o de compet&ecirc;ncias    comunicacionais e relacionais sig nifica, teoricamente, o enriquecimento da    natureza e do conte&uacute;do do trabalho. Pode-se, pois, aqui, tra&ccedil;ar    um paralelo com os avan&ccedil;os morais do capitalismo, em termos de normas    e valores, explicitados por Honneth (2006). Seguindo o autor, &eacute; poss&iacute;vel    demonstrar o paradoxo que esse avan&ccedil;o engendra, na medida em que ele    se reverte de um car&aacute;ter normativo. &Eacute; exigido, cobrado, demandado    ao teletrabalhador doar-se ao trabalho e, ao mesmo tempo, a tudo se sujeitar.    O avan&ccedil;o moral se reverte em sujei&ccedil;&atilde;o pessoal, e, no caso    espec&iacute;fico do trabalho, o engajamento se associa &agrave; provisoriedade,    &agrave; precariedade ou &agrave; obrigatoriedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E n&atilde;o se trata de uma simples sujei&ccedil;&atilde;o:    ela &eacute; total na situa&ccedil;&atilde;o de trabalho, podendo estender-se    &agrave;s demais dimens&otilde;es da vida, como os v&aacute;rios casos relatados    de depress&atilde;o e suic&iacute;dio. </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Fiquei sabendo no dia seguinte, porque eu acho      que ele se matou num s&aacute;bado e eu fui trabalhar no domingo, alguma coisa      assim, e tava todo mundo falando daquilo. Mas o que a gente sabe, da "r&aacute;dio      corredor", como a gente chama, que &eacute; de onde as not&iacute;cias      surgem, &eacute; que ele tava tendo rela&ccedil;&atilde;o dif&iacute;cil com      o supervisor dele. Acontece &agrave;s vezes de um supervisor resolver te odiar      loucamente, e da&iacute; come&ccedil;a a pegar no teu p&eacute; por tudo.      Ent&atilde;o, era o caso dele. At&eacute; tem um grupo de gente que t&aacute;      tentando bater nesse supervisor por causa disso. E o supervisor tava dificultando      a vida dele um pouco l&aacute;, criando umas situa&ccedil;&otilde;es que eram      mais complicadas pra ele, colocava ele em coisas xaropes, e tudo mais. E ele      era uma pessoa que tinha problema de depress&atilde;o, um cara de vinte e      dois anos, era uma pessoa bem nova. E ele entrou no pr&eacute;dio, entrou      no oitavo andar, que &eacute; uma sacada ao ar livre, dizendo que n&atilde;o      ag&uuml;entava mais essa ang&uacute;stia... E a&iacute; ele come&ccedil;ou      a esbravejar, a&iacute; ele ligou pra ex-supervisora dele, n&atilde;o sei      se ele ligou pra falar do que tava acontecendo, ningu&eacute;m sabe o que      ele falou pra ela, porque ela n&atilde;o falou. E ele disse: n&atilde;o, n&atilde;o      ag&uuml;ento mais, n&atilde;o sei o que l&aacute;, desligou o telefone, largou      a mochila no ch&atilde;o e pulou. E ficou todo mundo pasmo... (operadora,      34 anos, quatro anos na ocupa&ccedil;&atilde;o, Brasil). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O paradoxo se revela na combina&ccedil;&atilde;o    das esferas do progresso moral com a sujei&ccedil;&atilde;o que engendra o seu    contr&aacute;rio: 1) o <I>individualismo</I>, entendido como autonomia e autenticidade,    reverte-se em implica&ccedil;&atilde;o pessoal, n&atilde;o como fonte de realiza&ccedil;&atilde;o    de si e enobrecimento humano, mas como norma a ser seguida, o que reverte em    ser desapossado de si, pois ref&eacute;m da l&oacute;gica instrumental; 2) a    <I>extens&atilde;o de direitos e formas de participa&ccedil;&atilde;o</I>, entendida    como maior autonomia individual, reverteu em maior responsabiliza&ccedil;&atilde;o    de si e enfraquecimento das responsabilidades sociais, inclusive do Estado,    de maneira que o emprego, o trabalho e o &ecirc;xito na vida profissional passaram    a ser de ger&ecirc;ncia e responsabilidade &uacute;nica dos sujeitos; 3) a no&ccedil;&atilde;o    de <I>performance</I>, como contribui&ccedil;&atilde;o, como capacidade de participar    de maneira igualit&aacute;ria na constru&ccedil;&atilde;o do todo social, reverte    em inseguran&ccedil;a quanto ao real valor do trabalho, permeado de injun&ccedil;&otilde;es    paradoxais. A contribui&ccedil;&atilde;o &eacute; pessoal e subjetiva, mas unicamente    adquire valor quando instrumentalizada.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Poder inferir sobre o trabalho de uma maneira    generalizante, a partir da experi&ecirc;ncia de tr&ecirc;s pa&iacute;ses, j&aacute;    significa, por si s&oacute;, afirmar que o trabalho informacional est&aacute;    perdendo tra&ccedil;os culturais, embora se diferencie por determina&ccedil;&otilde;es    socioecon&ocirc;micas. Os paradoxos a que os teletrabalhadores est&atilde;o    submetidos parecem ser os mesmos, apesar de apresentarem dimens&otilde;es pr&oacute;prias    a cada pa&iacute;s. No que se refere ao trabalho em <I>call centers</I>, em    Portugal sobressai a dimens&atilde;o compuls&oacute;ria do trabalho; no Brasil    e em Cabo Verde, &eacute; a provisoriedade e a precariedade que caracterizam    a viv&ecirc;ncia nesse trabalho. Ora, em todos os tr&ecirc;s pa&iacute;ses,    v&ecirc;-se a falta de op&ccedil;&otilde;es, a subordina&ccedil;&atilde;o e    a impot&ecirc;ncia associarem-se a um discurso de emancipa&ccedil;&atilde;o    pelo trabalho, que logra mobilizar o sujeito que trabalha. A impossibilidade    de conciliar autonomia e sujei&ccedil;&atilde;o, de transpor o paradoxo, torna    o capitalismo incapaz de fazer do trabalho uma fonte satisfat&oacute;ria de    constru&ccedil;&atilde;o da identidade, de elo social, ou de elemento capaz    de fortalecer a&ccedil;&otilde;es coletivas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BAIN, P.; TAYLOR, P. Entrapped by the 'electronic    panopticon'? Worker resistance in the call centre<I>. New Technology, Work and    Employment</I>. London, Blackwell Publishers. v.15, n.1, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-4979200700030000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOLTANSKI, L.; CHIAPELLO, E. <I>Le nouvel esprit    du capitalisme</I>. Paris: Gallimard, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-4979200700030000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">EHRENBERG, A. <I>L'individu incertain</I>. Paris:    Calman-L&eacute;vy, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-4979200700030000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRASER, N. Da redistribui&ccedil;&atilde;o ao    reconhecimento? Dilemas da justi&ccedil;a na era p&oacute;s-socialista. In:    SOUZA, J. (Org.) <I>Democracia hoje: </I>novos desafios para a teoria democr&aacute;tica    contempor&acirc;nea. Bras&iacute;lia: UnB, 2001. p.245-282.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-4979200700030000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____; HONNETH, A. <I>Redistribution or recognition:</I>    a political-philosophical exchange. London: Verso, 2003b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-4979200700030000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GORZ, A. <I>M&eacute;tamorphoses du travail et    qu&ecirc;te de sens</I>. Paris: Galil&eacute;e, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-4979200700030000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HONNETH, A. <I>Luta por reconhecimento; </I>a    gram&aacute;tica social dos conflitos sociais. S&atilde;o Paulo: Editora 34,    2003a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-4979200700030000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____; FRASER, N. <I>Redistribution or recognition:    </I>a political-philosophical exchange. London: Verso, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4979200700030000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. <I>La soci&eacute;t&eacute; du m&eacute;pris:    </I>vers une nouvelle th&eacute;orie critique. Paris: La D&eacute;couverte,    2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-4979200700030000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PALMADE, J. Communication paradoxale et imaginaire    consensuel. In: SFEZ, L. (Org.) <I>Encyclop&eacute;die et Dictionnaire critique    de la communication</I>. Paris: PUF, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-4979200700030000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PERRET, B. Fin de la valeur travail? <I>Esprit,</I>    Paris, n.1, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4979200700030000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROSENFIELD, C. <I>L'autonomie comme norme et    le rapport au travail;</I> une &eacute;tude comparative France-Br&eacute;sil.    Lille: ANRT, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-4979200700030000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. Autonomia outorgada e apropria&ccedil;&atilde;o    do trabalho. <I>Revista Sociologias</I>, Porto Alegre, IFCH/UFRGS, v. 6, n.12,    p.202-207, jul./dez., 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-4979200700030000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. Constru&ccedil;&atilde;o da identidade    no trabalho em call centers: a identidade provis&oacute;ria. In: ANTUNES, R.;    BRAGA, R. (Orgs.) <I>Ciberprolet&aacute;rios</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo,    2008. No prelo </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-4979200700030000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SAAVEDRA, G. A teoria cr&iacute;tica de Axel    Honneth. In: SOUZA, J.; MATTOS, P. <I>A teoria cr&iacute;tica no s&eacute;culo    XXI.</I> S&atilde;o Paulo: Anna Blume, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4979200700030000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TAYLOR, C. <I>As fontes de self; </I>a constru&ccedil;&atilde;o    da identidade moderna. S&atilde;o Paulo: Loyola, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4979200700030000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZARIFIAN, P. <I>Sur les centres d'appels </I>(&eacute;l&eacute;ments    int&eacute;gr&eacute;s dans l'introduction du n.114 de la <I>Revue R&eacute;seaux,</I>    oct.2002). Dispon&iacute;vel &lt;<a href="http://perso.wanadoo.fr/philippe.zarifian/page52.htm" target="_blank">http://perso.wanadoo.fr/philippe.zarifian/page52.htm</a>&gt;    Acesso em: 22 dez., 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4979200700030000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="verdana">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em setembro    de 2007)    <br>   (Aceito em novembro de 2007)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Todas    as tradu&ccedil;&otilde;es de refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas em l&iacute;ngua    estrangeira s&atilde;o tradu&ccedil;&otilde;es livres da autora deste artigo.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a><I> Call centers</I> n&atilde;o s&atilde;o    uniformes. A <I>priori</I>, n&atilde;o podemos trat&aacute;-los como um conjunto    homog&ecirc;neo, pois, al&eacute;m do uso de computador e de tecnologias de    comunica&ccedil;&atilde;o, h&aacute; outras vari&aacute;veis, como tamanho,    integra&ccedil;&atilde;o ao setor industrial ou de servi&ccedil;os, a complexidade    das a&ccedil;&otilde;es a serem realizadas, a dura&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia    da chamada, a natureza da opera&ccedil;&atilde;o (<I>inbound</I> receptivo,    <I>outbound</I> ativo, ou combinada), o estilo do <I>management</I> (Bain; Taylor,    2000, v.15). Como s&atilde;o aqui analisados sob a &oacute;tica do trabalho    informacional de alto controle, assalariado e repetitivo, n&atilde;o nos deteremos    nas especificidades dos <I>call centers</I>.    <BR>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Trata-se de uma injun&ccedil;&atilde;o    paradoxal justamente por ser uma ordem imposs&iacute;vel de ser obedecida, ou    seja, a sua simples obedi&ecirc;ncia acarreta a infra&ccedil;&atilde;o. Tal    qual a ordem dada por uma m&atilde;e: "voc&ecirc; tem o dever de me amar    espontaneamente". Se ele a ama espontaneamente, ent&atilde;o n&atilde;o    est&aacute; cumprindo o seu dever. O mesmo se verifica caso n&atilde;o ame,    o que acarreta uma situa&ccedil;&atilde;o sem sa&iacute;da (Palmade, 1993).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Num regime de seis horas de trabalho,    no Brasil, o operador tem direito a uma pausa-lanche de 15 minutos e outra,    intitulada particular, de cinco minutos, que pode ser usada conforme a demanda    do trabalhador, mas mediante licen&ccedil;a da supervis&atilde;o. Com uma maioria    de trabalhadoras (em todos os pa&iacute;ses estudados), essa pausa &eacute;    usada normalmente para o uso do sanit&aacute;rio. Foi-nos relatado o caso de    uma operadora ter urinado no posto de atendimento, por n&atilde;o ter obtido    licen&ccedil;a para a pausa, depois de reiterados pedidos, e ainda o fato de    algumas operadoras estarem utilizando fraldas durante o trabalho, para evitar    tais situa&ccedil;&otilde;es.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Empresas remotas ou <I>offshore</I>    s&atilde;o <I>call-centers</I> ou teleservi&ccedil;os, atrav&eacute;s dos quais    empresas europ&eacute;ias e americanas instalam os seus escrit&oacute;rios-sat&eacute;lites    ou subcontratam empresas de teleservi&ccedil;os de outras zonas do globo, com    m&atilde;o-de-obra mais barata, pondo em pr&aacute;tica o chamado teletrabalho    <I>offshore</I>.    <BR>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Nota metodol&oacute;gica: &eacute;    preciso salientar a diferen&ccedil;a de qualidade e profundidade entre as entrevistas    realizadas dentro da empresa da <I>call center</I> e aquelas realizadas fora    dela. As primeiras s&atilde;o entrevistas mais estritas, r&aacute;pidas e superficiais,    enquanto essas &uacute;ltimas permitem a elabora&ccedil;&atilde;o de um discurso    mais personalizado e sincero. Essa diferen&ccedil;a se reflete nos extratos    de entrevistas que seguem: em Portugal, a totalidade das entrevistas com operadores    foi feita dentro da empresa; no Brasil, houve entrevistas dentro e fora; e em    Cabo Verde, todas foram feitas fora da empresa (mas n&atilde;o puderam ser gravadas,    o que impossibilitou a utiliza&ccedil;&atilde;o literal de extratos de entrevistas).    As entrevistas com as gerentes de Recursos Humanos foram feitas nas empresas,    por ocasi&atilde;o da visita para conhecer as condi&ccedil;&otilde;es e a organiza&ccedil;&atilde;o    do trabalho.    <BR>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Esses dez teleoperadores foram entrevistados    fora de qualquer empresa e foram se indicando um ao outro.    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Embora o n&uacute;mero de operadores    entrevistados n&atilde;o seja significativo para essa descri&ccedil;&atilde;o    do perfil, chamamos a aten&ccedil;&atilde;o para o fato de esses dados terem    sido recolhidos junto &agrave;s gerentes de Recursos Humanos entrevistadas.    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Os termos precariedade e precariza&ccedil;&atilde;o    s&atilde;o utilizados aqui como sin&ocirc;nimos, a despeito do intenso debate    conceitual em torno desses termos. A precariedade seria uma condi&ccedil;&atilde;o    j&aacute; instalada, enquanto a precariza&ccedil;&atilde;o remete ao processo    de tornar-se prec&aacute;rio.    <BR>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Das quatro esferas do progresso moral    apresentadas por Honneth, apenas a esfera do amor, neste estudo, n&atilde;o    foi explorada na sua rela&ccedil;&atilde;o com o trabalho. Lembramos, no entanto,    que o amor "puro" sofre os efeitos de um trabalho que transborda para    a vida privada.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Entrapped by the 'electronic panopticon'?: Worker resistance in the call centre]]></article-title>
<source><![CDATA[New Technology, Work and Employment]]></source>
<year>2000</year>
<volume>15</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOLTANSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHIAPELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le nouvel esprit du capitalisme]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EHRENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'individu incertain]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Calman-Lévy]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Da redistribuição ao reconhecimento?: Dilemas da justiça na era pós-socialista]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracia hoje: novos desafios para a teoria democrática contemporânea]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>245-282</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redistribution or recognition: a political-philosophical exchange]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Métamorphoses du travail et quête de sens]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Galilée]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Luta por reconhecimento: a gramática social dos conflitos sociais]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redistribution or recognition: a political-philosophical exchange]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La société du mépris: vers une nouvelle théorie critique]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PALMADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Communication paradoxale et imaginaire consensuel]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SFEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encyclopédie et Dictionnaire critique de la communication]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERRET]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Fin de la valeur travail?]]></article-title>
<source><![CDATA[Esprit]]></source>
<year>1988</year>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENFIELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'autonomie comme norme et le rapport au travail: une étude comparative France-Brésil]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lille ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANRT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENFIELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Autonomia outorgada e apropriação do trabalho]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Sociologias]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>6</volume>
<numero>12</numero>
<issue>12</issue>
<page-range>202-207</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IFCH/UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENFIELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Construção da identidade no trabalho em call centers: a identidade provisória]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciberproletários]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAAVEDRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A teoria crítica de Axel Honneth]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A teoria crítica no século XXI]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anna Blume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As fontes de self: a construção da identidade moderna]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZARIFIAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sur les centres d'appels]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
