<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742011000100013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742011000100013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quase-mercado oculto: disputa por escolas "comuns" no Rio de Janeiro]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A hidden quasi market: dispute for common schools in Rio de Janeiro]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio da]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Koslinski]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariane Campelo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Faculdade de Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>41</volume>
<numero>142</numero>
<fpage>246</fpage>
<lpage>266</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742011000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742011000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742011000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo aborda fenômeno pouco estudado no contexto brasileiro: a disputa por escolas públicas que não podem ser propriamente caracterizadas como de elite ou de excelência, mas que têm a reputação de escolas de boa qualidade. Apesar de pouco reconhecido na literatura, este é um fenômeno que se expressa mediante alguns dispositivos competitivos postos em ação tanto por famílias em busca de melhores oportunidades educacionais quanto pela burocracia educacional, os quais têm papel ativo no processo de escolha das escolas pelos pais e dos alunos pelas escolas. O fenômeno se articula à intrincada rede de hierarquias sociais marcada pela desigualdade de oportunidades na sociedade brasileira. O patrimônio de relações sociais disponível aos atores é fortemente mobilizado nos casos em que, diante de uma oferta escolar insatisfatória, a luta por uma melhor oportunidade ocupa lugar de destaque nas estratégias de muitos indivíduos e famílias]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article focus on a phenomenon that is scarcely studied within the Brazilian context: the dispute for public schools that cannot be characterized as elite or excellence centers. However, these schools attained a good reputation as good quality schools. The phenomenon expresses itself, on one hand, through competitive arrangements made by families in search for the best educational opportunities. On the other hand, the school bureaucracy has an active role in the school choice of their students. It is intertwined with the network of social hierarchies and unequal opportunities in the Brazilian society. The asset of social relations available to the actors is heavily accessed in face of a poor offer of schools, the struggle for better opportunities takes a huge place within the strategy of many individuals and families]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[escolas públicas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[igualdade de oportunidades]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[políticas públicas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[qualidade do ensino]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[public school]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[equal opportunities]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[public policy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[teaching quality]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTROS TEMAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Quase-mercado oculto: disputa por escolas "comuns" no Rio de Janeiro</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Marcio da Costa<sup>I</sup>; Mariane Campelo Koslinski<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Professor associado da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal do Rio de Janeiro <a href="mailto:marcioc@pobox.com">marcioc@pobox.com</a>    <br> <sup>II</sup>Professora adjunta da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal do Rio de Janeiro <a href="mailto:marianeck@yahoo.com">marianeck@yahoo.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo aborda fen&ocirc;meno pouco estudado no contexto brasileiro: a disputa por escolas p&uacute;blicas que n&atilde;o podem ser propriamente caracterizadas como de elite ou de excel&ecirc;ncia, mas que t&ecirc;m a reputa&ccedil;&atilde;o de escolas de boa qualidade. Apesar de pouco reconhecido na literatura, este &eacute; um fen&ocirc;meno que se expressa mediante alguns dispositivos competitivos postos em a&ccedil;&atilde;o tanto por fam&iacute;lias em busca de melhores oportunidades educacionais quanto pela burocracia educacional, os quais t&ecirc;m papel ativo no processo de escolha das escolas pelos pais e dos alunos pelas escolas. O fen&ocirc;meno se articula &agrave; intrincada rede de hierarquias sociais marcada pela desigualdade de oportunidades na sociedade brasileira. O patrim&ocirc;nio de rela&ccedil;&otilde;es sociais dispon&iacute;vel aos atores &eacute; fortemente mobilizado nos casos em que, diante de uma oferta escolar insatisfat&oacute;ria, a luta por uma melhor oportunidade ocupa lugar de destaque nas estrat&eacute;gias de muitos indiv&iacute;duos e fam&iacute;lias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> escolas p&uacute;blicas, igualdade de oportunidades, pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, qualidade do ensino</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PODE-SE AFIRMAR QUE existe um expressivo quase-mercado educacional no Brasil, tal como caracterizado na discuss&atilde;o origin&aacute;ria do pensamento econ&ocirc;mico e das reformas educacionais desencadeadas nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX. Esse quase-mercado apresenta, por&eacute;m, caracter&iacute;sticas originais, uma vez que seus mecanismos s&atilde;o pouco vis&iacute;veis ou mesmo deliberadamente ocultados. Para tratar do tema, consideramos a sua relev&acirc;ncia atual, atentando para as recentes pol&iacute;ticas p&uacute;blicas propugnadas pelo governo federal brasileiro e as rea&ccedil;&otilde;es que t&ecirc;m suscitado. Em seguida, procuramos delimitar o uso do conceito de quase-mercado<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a> para compreender uma faceta altamente in&iacute;qua dos sistemas p&uacute;blicos de ensino no Brasil. Prosseguindo, apresentamos a discuss&atilde;o nos termos em que &eacute; abordada por nossa pesquisa recente e os achados de um estudo de caso, feito na cidade do Rio de Janeiro, os quais permitem observar o fen&ocirc;meno em seus resultados quanto &agrave; seletividade social. Concluindo, discutimos as consequ&ecirc;ncias da recusa de reconhecer a exist&ecirc;ncia do quase-mercado nas redes p&uacute;blicas brasileiras.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESPONSABILIZA&Ccedil;&Atilde;O E AVALIA&Ccedil;&Atilde;O EDUCACIONAL NO BRASIL: TIMIDEZ E REA&Ccedil;&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao final de 2007, o governo brasileiro divulgou o Plano de Desenvolvimento da Educa&ccedil;&atilde;o - PDE. Entre in&uacute;meras medidas, consta uma, um tanto t&iacute;mida, referente ao que poder&iacute;amos denominar responsabiliza&ccedil;&atilde;o pelos resultados educacionais &#91;<i>accountability</i>&#93;. Foi institu&iacute;do um &Iacute;ndice de Desenvolvimento da Educa&ccedil;&atilde;o B&aacute;sica - Ideb -, medida composta de indicadores de profici&ecirc;ncia em testes de L&iacute;ngua Portuguesa e Matem&aacute;tica <b>(</b>Prova Brasil) e um indicador da taxa de aprova&ccedil;&atilde;o dos estudantes no ensino fundamental e m&eacute;dio, respectivamente. Tal medida pode ser agregada aos resultados das escolas e dos sistemas escolares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Ideb pretende instruir interven&ccedil;&otilde;es de pol&iacute;tica educacional, dado que permite comparar - sob o estrito &acirc;ngulo das medidas de que disp&otilde;e - estabelecimentos e/ou sistemas escolares, apontando aqueles que mais necessitam de apoio ou de medidas corretivas. Em um primeiro momento, o Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o relacionou cerca de mil munic&iacute;pios de mais baixo Ideb, com vistas a direcionar pol&iacute;ticas espec&iacute;ficas de eleva&ccedil;&atilde;o de seus indicadores de aprendizagem e de fluxo escolar. Nesse sentido, o &iacute;ndice alerta quanto a situa&ccedil;&otilde;es mais graves pela medida de desempenho das redes educacionais p&uacute;blicas, e &eacute; usado para estabelecer metas ao conjunto do sistema. N&atilde;o se trata, nesse caso, de um sinalizador destinado a instaurar pol&iacute;ticas de eleva&ccedil;&atilde;o da qualidade e da cobertura educacional por meio de mecanismos competitivos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Ideb pode ser considerado o desdobramento de um conjunto de iniciativas de avalia&ccedil;&atilde;o centralizada, implantadas a partir dos anos 1990. Tais iniciativas t&ecirc;m sido duramente combatidas, ainda que as resist&ecirc;ncias venham se abrandando e mudando de foco. De forma geral, os argumentos contr&aacute;rios &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o centralizada dedicam-se a destacar sua suposta inspira&ccedil;&atilde;o liberal. A avalia&ccedil;&atilde;o dessa natureza &eacute; frequentemente vista como um instrumento de hierarquiza&ccedil;&atilde;o escolar, cristaliza&ccedil;&atilde;o de vantagens e desvantagens escolares, privatiza&ccedil;&atilde;o do ensino p&uacute;blico e oculta&ccedil;&atilde;o do car&aacute;ter socialmente injusto da distribui&ccedil;&atilde;o de oportunidades escolares<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. Em regra, a avalia&ccedil;&atilde;o centralizada &eacute; tomada como forma de estimular a forma&ccedil;&atilde;o de mercado, ou mais propriamente, seguindo a terminologia adotada no caso ingl&ecirc;s, quase-mercado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As avalia&ccedil;&otilde;es de aprendizagem em larga escala floresceram em paralelo a iniciativas pol&iacute;ticas que prop&otilde;em resolver problemas cr&ocirc;nicos dos sistemas de ensino por meio do est&iacute;mulo &agrave; competi&ccedil;&atilde;o, recorrendo &agrave; sinaliza&ccedil;&atilde;o emitida pela avalia&ccedil;&atilde;o como est&iacute;mulo &agrave; concorr&ecirc;ncia entre estabelecimentos e entre "consumidores". No entanto, os grandes sistemas de avalia&ccedil;&atilde;o educacional n&atilde;o se t&ecirc;m prestado apenas a esse uso, pois tamb&eacute;m podem instruir pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, ultrapassando a cren&ccedil;a na capacidade dos mecanismos autorreguladores do mercado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O lan&ccedil;amento do Ideb repercutiu menos que o esperado na opini&atilde;o p&uacute;blica e nos meios acad&ecirc;micos. Houve rea&ccedil;&otilde;es negativas. Imediatamente surgiram acusa&ccedil;&otilde;es de que o Ideb seria uma estrat&eacute;gia de produzir <i>rankings</i>, favorecendo o estabelecimento de din&acirc;micas competitivas (Leher, 2007; Confedera&ccedil;&atilde;o Nacional dos Trabalhadores em Educa&ccedil;&atilde;o - CNTE, 2007). O mesmo fen&ocirc;meno aqui presumido j&aacute; pode ser verificado em rela&ccedil;&atilde;o ao Exame Nacional do Ensino M&eacute;dio - Enem - que, em geral, surge na imprensa na forma de <i>rankings</i> de melhores e piores estabelecimentos, ou proporcionando a compara&ccedil;&atilde;o entre escolas p&uacute;blicas e privadas. Escolas privadas disputam mercado, entre outros dispositivos, recorrendo a posi&ccedil;&otilde;es obtidas nesse <i>ranking</i>. Algumas poucas escolas p&uacute;blicas desenvolvem tamb&eacute;m estrat&eacute;gias de autofortalecimento, recorrendo aos bons resultados que alcan&ccedil;am. H&aacute; um evidente mercado escolar, bastante competitivo, para alguns segmentos da popula&ccedil;&atilde;o capazes ou dispostos a investir recursos financeiros e de outras ordens na educa&ccedil;&atilde;o de seus filhos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>QUASE-MERCADO COMO RECURSO ANAL&Iacute;TICO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> &Eacute; reconhecida a acirrada contenda por vagas em algumas institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, nitidamente distintas das demais por sua reputa&ccedil;&atilde;o de boa qualidade. S&atilde;o poucas escolas, geralmente mantidas pelo governo federal ou ligadas a universidades p&uacute;blicas, que desfrutam de condi&ccedil;&otilde;es excepcionais, quando comparadas a suas parceiras da rede p&uacute;blica "comum".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre essas escolas ou entre as escolas privadas, &eacute; f&aacute;cil falar de mercado e de escolha escolar &#91;<i>school-choice</i>&#93;. Nosso foco, contudo, se volta a um fen&ocirc;meno menos vis&iacute;vel, mas de mobiliza&ccedil;&atilde;o igualmente acirrada: a disputa por escolas que n&atilde;o frequentam os topos dos <i>rankings</i>, n&atilde;o costumam aparecer em mat&eacute;rias jornal&iacute;sticas ou n&atilde;o obt&ecirc;m destaque fora do &acirc;mbito restrito do p&uacute;blico a que atendem. Entre essas, afirmamos, h&aacute; forte competi&ccedil;&atilde;o por parte dos alunos para aceder a elas, e, em escala mais reduzida, h&aacute; tamb&eacute;m disputa das escolas pelos alunos. Tais escolas, ao fazer parte da rede "comum", municipal ou estadual<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>, constituem, no Rio de Janeiro, um grande desafio do ponto de vista da eleva&ccedil;&atilde;o da qualidade da educa&ccedil;&atilde;o e, longe de compor o quadro homog&ecirc;neo que pode ser depreendido do destaque quase exclusivo dado pela imprensa &agrave;s demais escolas, caracterizam-se pela grande diferencia&ccedil;&atilde;o entre elas, &agrave;s vezes no mesmo bairro, a poucas quadras de dist&acirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base na Prova Brasil, o Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o recentemente promoveu um estudo sobre "escolas eficazes" (Brasil, s/d), procurando identificar os elementos que estariam contribuindo para que algumas escolas p&uacute;blicas de n&iacute;vel estadual e municipal obtivessem desempenhos acima da m&eacute;dia nacional nas 4ª e 8ª s&eacute;ries do ensino fundamental<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>. Em diferentes estados e regi&otilde;es do pa&iacute;s foram destacadas escolas por seus resultados positivos na Prova Brasil 2005, as quais se submeteram a uma modalidade de pesquisa denominada "pesquisa r&aacute;pida" &#91;<i>rapid assessment</i>&#93;, que procurou identificar fatores associados ao desempenho mais elevado. O estudo resulta de todo interessante para os que pesquisam a quest&atilde;o do efeito-escola, procurando reconhecer os contrastes entre estabelecimentos escolares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Surpreendeu-nos, contudo, a aus&ecirc;ncia de qualquer men&ccedil;&atilde;o sobre um poss&iacute;vel efeito que n&atilde;o seria produzido exatamente pela din&acirc;mica educacional virtuosa das escolas em quest&atilde;o: o efeito da composi&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica dos alunos e de uma poss&iacute;vel sele&ccedil;&atilde;o social, operado no n&iacute;vel dos estabelecimentos escolares. Essa sele&ccedil;&atilde;o, como sabemos, ocorre em dois n&iacute;veis complementares: no acesso e na perman&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo resulta de pesquisa em que procuramos, de forma explorat&oacute;ria, conhecer caracter&iacute;sticas de escolas p&uacute;blicas "comuns", municipais, na cidade do Rio de Janeiro, consideradas muito boas tanto pela administra&ccedil;&atilde;o educacional quanto pela popula&ccedil;&atilde;o. Trata-se de um estudo pouco ambicioso em seis escolas municipais, ordenadas em tr&ecirc;s pares em distintas regi&otilde;es da cidade. Cada par contempla uma escola considerada muito boa e outra com imagem oposta. Durante a pesquisa de campo, o tema da seletividade das escolas foi-se impondo. Passamos ent&atilde;o a dedicar maior aten&ccedil;&atilde;o ao que aqui denominamos quase-mercado oculto.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes de iniciar o trabalho de campo, no fim de 2005, um acontecimento surpreendeu nossa equipe. Tivemos sistematicamente recusado, por &oacute;rg&atilde;os intermedi&aacute;rios da Secretaria Municipal de Educa&ccedil;&atilde;o, o acesso a um dado: a demanda das fam&iacute;lias por escolas na transi&ccedil;&atilde;o da 4ª para 5ª s&eacute;rie<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a>. N&atilde;o compreendemos, nesse caso, as raz&otilde;es da recusa a um dado simples: listas de prefer&ecirc;ncia, fornecidas pelos pais, relacionando as escolas que pretendiam para os filhos na etapa seguinte do ensino fundamental. Ap&oacute;s alguns meses, desistimos e passamos a trabalhar, sempre com algum receio, com informa&ccedil;&otilde;es transmitidas em <i>off</i>, por funcion&aacute;rios das equipes pedag&oacute;gicas, sobre quais seriam as escolas mais e menos procuradas daquela jurisdi&ccedil;&atilde;o, quais aquelas que gozavam de muito boa reputa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Terminamos por ter de nos guiar, para a sele&ccedil;&atilde;o das escolas do estudo de caso, pelas indica&ccedil;&otilde;es colhidas dessa forma menos precisa. Sab&iacute;amos de antem&atilde;o da diferen&ccedil;a entre as escolas p&uacute;blicas, pois h&aacute; muito deixamos de trabalhar apenas com as dicotomias simples que tanto marcaram o pensamento educacional brasileiro (p&uacute;blico-privado; laico-religioso etc.). O tema da diferencia&ccedil;&atilde;o seletiva entre escolas saltou de imediato. Mais que isso, ficou evidente que processos ocultos deveriam estar em curso e que essa oculta&ccedil;&atilde;o na verdade, conforme revelou a pesquisa, indicava fortes mecanismos de sele&ccedil;&atilde;o social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde meados do s&eacute;culo XX, o ensino p&uacute;blico brasileiro tem-se inspirado nos princ&iacute;pios universalistas emanados do Manifesto dos Pioneiros, de 1932. Talvez por essa raz&atilde;o, processos seletivos que n&atilde;o sejam baseados em princ&iacute;pios universais, como o desempenho em testes, tendem a n&atilde;o ser assumidos publicamente. Mais recentemente, mesmo procedimentos meritocr&aacute;ticos de sele&ccedil;&atilde;o s&atilde;o tidos como problem&aacute;ticos, uma vez que se reconhece que cont&ecirc;m um forte fator seletivo de base social. Um dilema, portanto, est&aacute; posto. Diante da oferta limitada de um bem escasso, para o qual h&aacute; concorr&ecirc;ncia acirrada, recusar aferi&ccedil;&otilde;es de car&aacute;ter universalista, que em alguma medida mascaram seletividade social, pode instaurar formas de sele&ccedil;&atilde;o mais in&iacute;quas, com base no patrim&ocirc;nio de rela&ccedil;&otilde;es sociais detido pelos candidatos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aparentemente, &eacute; isso que sucede no caso estudado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buscando elementos conceituais que auxiliem a compreens&atilde;o de nosso objeto de pesquisa, encontramos um n&uacute;mero razoavelmente grande de trabalhos voltados ao chamado quase-mercado educacional. A pol&ecirc;mica se instalou com o desenvolvimento de pol&iacute;ticas educacionais baseadas na premissa que a competi&ccedil;&atilde;o entre os agentes no &acirc;mbito da educa&ccedil;&atilde;o escolar pode conduzir &agrave; solu&ccedil;&atilde;o para a inefici&ecirc;ncia de sistemas escolares p&uacute;blicos, conforme ficou emblem&aacute;tico no Ato de Reforma Educacional brit&acirc;nico de 1988. N&atilde;o pretendemos retomar as discuss&otilde;es em torno dessa concep&ccedil;&atilde;o, oriunda de uma vertente do pensamento liberal, que aposta na competi&ccedil;&atilde;o como for&ccedil;a promotora de progresso. &Eacute; inevit&aacute;vel, por&eacute;m, mencion&aacute;-la, pois a no&ccedil;&atilde;o de quase-mercado, inclusive com car&aacute;ter prescritivo, &eacute; indissoci&aacute;vel do contexto de valores em que ela emerge.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que nos parece o cerne do quase-mercado educacional &eacute; a ideia de escolha escolar &#91;<i>school-choice</i>&#93;. Segundo as prescri&ccedil;&otilde;es usuais, o quase-mercado funciona com base na oferta de oportunidades de escolha pelos pais entre um card&aacute;pio de escolas, que imporia, pela demanda (os estudantes/ clientes), rea&ccedil;&otilde;es por parte da oferta (as escolas). O lado da oferta, n&atilde;o mais blindado pela barreira de prote&ccedil;&otilde;es t&iacute;picas dos sistemas estatais do <i>welfare state</i>, teria de se ajustar, buscando captar estudantes pela qualidade e o tipo da mercadoria, ou seja, dos servi&ccedil;os oferecidos: educa&ccedil;&atilde;o, credenciais. Mediante a sinaliza&ccedil;&atilde;o emitida por sistemas centralizados de avalia&ccedil;&atilde;o educacional externa, a oferta tenderia a elevar sua qualidade pelo efeito agregado da competi&ccedil;&atilde;o para ganhar clientes<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a>. Essa &eacute;, claramente, a no&ccedil;&atilde;o de um quase-mercado auto-organizativo, que apresenta, contudo, dessemelhan&ccedil;as importantes em rela&ccedil;&atilde;o a um mercado t&iacute;pico. Le Grand sintetiza as raz&otilde;es para a adi&ccedil;&atilde;o do "quase" ao cl&aacute;ssico conceito de mercado.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> S&atilde;o "mercados" porque substituem o Estado provedor monopolista por competitividade e independ&ecirc;ncia. S&atilde;o "quase" porque diferem dos mercados convencionais em algumas caracter&iacute;sticas-chave &#91;...&#93; Do lado da oferta, como acontece com os mercados convencionais, h&aacute; concorr&ecirc;ncia entre as empresas produtivas ou entre provedores de servi&ccedil;os &#91;...&#93; No entanto, em contraste com os mercados convencionais, essas organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o necessariamente buscam maximizar seus lucros; tamb&eacute;m n&atilde;o s&atilde;o, necessariamente, de propriedade privada. &#91;...&#93; Do lado da demanda, o poder aquisitivo do consumidor n&atilde;o &eacute; expresso em termos monet&aacute;rios. Em vez disso, assume a forma de um or&ccedil;amento "carimbado" ou <i>voucher</i> limitado &agrave; compra de um servi&ccedil;o espec&iacute;fico. (Le Grand, 1991, p.1259, tradu&ccedil;&atilde;o nossa) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nossa quest&atilde;o n&atilde;o &eacute; a defesa ou o ataque a vantagens e desvantagens da instaura&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas de quase-mercado educacional. Parece evidente que, mesmo entre os defensores de tais pol&iacute;ticas, h&aacute; o reconhecimento de suas fraquezas, de imperfei&ccedil;&otilde;es e externalidades negativas que tendem a promover.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cr&iacute;tica mais comum se concentra no funcionamento de mecanismos no lado da oferta do quase-mercado educacional. No caso da reforma brit&acirc;nica, a maior procura dos pais por escolas de melhor desempenho e o crescente controle dos estabelecimentos de ensino em detrimento das autoridades educacionais locais LEAs sobre pol&iacute;ticas de admiss&atilde;o motivaram as unidades escolares a adotar procedimentos para obter um influxo de alunos mais favor&aacute;vel, evitando alunos "dif&iacute;ceis de ensinar" (West, 2006; West, Pannell, 2002). Na mesma dire&ccedil;&atilde;o, Glennerster (1991) assinala que a tend&ecirc;ncia &agrave; sele&ccedil;&atilde;o &eacute; forte entre as escolas, o que contraria a concep&ccedil;&atilde;o de quase-mercado como panaceia dos males dos sistemas escolares p&uacute;blicos, pelo previs&iacute;vel efeito de amplia&ccedil;&atilde;o das desigualdades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cr&iacute;tica similar quanto aos efeitos da introdu&ccedil;&atilde;o de mecanismos de sele&ccedil;&atilde;o pelas escolas &eacute; feita a iniciativas de reforma educacional nos EUA (Astin, 1992). No contexto norte-americano, cr&iacute;ticas tamb&eacute;m s&atilde;o apresentadas ao funcionamento de mecanismos de <i>school-choice</i> no lado da demanda. Em seus estudos, Bell (2005, 2006) observa que apesar de pais de classes sociais de diversas origens usarem formas similares para escolher as escolas dos filhos, o conjunto de escolas que eles consideram e a probabilidade de escolherem uma escola de alta <i>performance</i> s&atilde;o diferentes. Parte da explica&ccedil;&atilde;o se deve ao fato de que as redes sociais se mostraram uma importante influ&ecirc;ncia nas escolhas dos pais. Portanto, as redes sociais de pais de diferentes classes e/ou grupos sociais os colocavam em contato com um espectro diferente de escolas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; indispens&aacute;vel, contudo, considerar as evid&ecirc;ncias firmemente apontadas por Gorard e Fitz (2000) e Taylor e Gorard (2001), quando trazem dados indicando uma tend&ecirc;ncia &agrave; redu&ccedil;&atilde;o da segmenta&ccedil;&atilde;o social nas escolas da Gr&atilde;-Bretanha, a partir das pol&iacute;ticas de est&iacute;mulo &agrave; <i>school-choice</i>. Desenvolvendo indicadores de diferencia&ccedil;&atilde;o social interna nas escolas, esses autores encontram, para a maioria dos distritos, maior heterogeneidade social intraescolar, o que implica a redu&ccedil;&atilde;o da diferencia&ccedil;&atilde;o entre escolas. Seus argumentos d&atilde;o destaque ao grande papel da segmenta&ccedil;&atilde;o de base geogr&aacute;fica, o que faria que, ap&oacute;s a revoga&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas de quase-mercado escolar, em 1998, com a redu&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas restritas de recrutamento &#91;<i>catchment</i> &aacute;reas&#93; a diferencia&ccedil;&atilde;o social entre as escolas tenha aumentado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Van Zanten (2005) resenha circunst&acirc;ncias diversas em que situa&ccedil;&otilde;es de quase-mercado se desenrolam em contextos europeus. Essa autora acentua o lado da oferta, assinalando os aspectos de competi&ccedil;&atilde;o por alunos, postos em pr&aacute;tica por meio de artif&iacute;cios utilizados por parte das burocracias dos estabelecimentos escolares e por ela descritos. Agn&egrave;s Van Zanten destaca a concorr&ecirc;ncia entre escolas por alunos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Podemos supor que, no caso do Brasil, nas escolas p&uacute;blicas comuns, parece que h&aacute; principalmente concorr&ecirc;ncia dos alunos por escolas, diante de uma oferta muito limitada de estabelecimentos com reputa&ccedil;&atilde;o diferenciada. O papel ativo das escolas na sele&ccedil;&atilde;o n&atilde;o deve ser dificultado pela concorr&ecirc;ncia marcada com outras escolas de bom padr&atilde;o, dada a escassez destas. Al&eacute;m disso, o que limita a competi&ccedil;&atilde;o entre escolas no Brasil &eacute; sua falta de autonomia e de responsabiliza&ccedil;&atilde;o clara.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos casos estudados na Europa, como no Brasil, parece que a reputa&ccedil;&atilde;o &eacute; o diferencial atrativo de uma escola. Essa reputa&ccedil;&atilde;o se constr&oacute;i fundamentalmente pelo perfil do alunado atendido.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Por causa da aus&ecirc;ncia de elementos precisos de informa&ccedil;&atilde;o sobre a qualidade do trabalho professoral - e da desconfian&ccedil;a com rela&ccedil;&atilde;o aos instrumentos supostamente objetivos, apresentados pelas administra&ccedil;&otilde;es educacionais ou por estabelecimentos como os "ranqueados" na Inglaterra - &eacute; o capital econ&ocirc;mico, cultural e social dos alunos que mostra para o exterior a qualidade de uma escola. (Van Zanten, 2005, p.569) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">L&aacute;, como aqui, procedimentos e mecanismos n&atilde;o previstos formalmente, irregulares ou mesmo ilegais, s&atilde;o relatados, contrariando, pelo dinamismo da competi&ccedil;&atilde;o, princ&iacute;pios de equidade de oportunidades t&atilde;o caros ao pensamento liberal. H&aacute;, portanto, dispositivos ocultos, termo que tamb&eacute;m &eacute; usado pela autora: "No p&uacute;blico, os estabelecimentos devem respeitar regras estritas de matr&iacute;cula, mas a exist&ecirc;ncia de uma demanda por parte dos pais da classe m&eacute;dia e alta incita as escolas mais populares a infringir essas regras de maneira legal ou ilegal" (Van Zanten, 2005, p.576).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Distinta em grau, a competi&ccedil;&atilde;o por escolas p&uacute;blicas precisa ser contextualizada. Conforme observa a autora, em pa&iacute;ses em que a liberdade de escolha prevalece como valor, menos constrangida pelo valor da igualdade, como, por exemplo, a B&eacute;lgica, o quase-mercado &eacute; mais francamente praticado. J&aacute;, em pa&iacute;ses como a Fran&ccedil;a, ele assume fei&ccedil;&otilde;es mais ocultas, o que significa tamb&eacute;m seu deslocamento para dentro das escolas, na organiza&ccedil;&atilde;o de turmas<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>. Deve-se considerar, por sua vez que, diferentemente do contexto europeu em geral, no Brasil n&atilde;o parece haver demanda consistente, press&atilde;o efetiva de setores estatisticamente relevantes de classes m&eacute;dias no quase-mercado das escolas p&uacute;blicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No pa&iacute;s, em que a deteriora&ccedil;&atilde;o das redes p&uacute;blicas atingiu graus elevados, supomos que a menor variabilidade em termos socioecon&ocirc;micos do p&uacute;blico atendido n&atilde;o deve corresponder a uma equivalente menor variabilidade de qualidade e posi&ccedil;&atilde;o de mercado das escolas. Parece que nosso quadro &eacute; de ainda maior desigualdade, dada a escassez de boas ofertas reconhecidas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No estudo de Van Zanten em cinco pa&iacute;ses, h&aacute; indica&ccedil;&otilde;es importantes para pensar o caso brasileiro. Por&eacute;m, o mais relevante, no Brasil, em que as escolas p&uacute;blicas disp&otilde;em de poucos recursos diferenciadores nas estrat&eacute;gias de atra&ccedil;&atilde;o, &eacute; a reputa&ccedil;&atilde;o consolidada das escolas que conta. H&aacute;, ainda, o fen&ocirc;meno da diferencia&ccedil;&atilde;o interna por turnos, t&iacute;pico da Am&eacute;rica Latina. Tanto nesta pesquisa quanto na relatada por Van Zanten, h&aacute; frequentemente duas escolas em uma quando se consideram os turnos. Ao turno da tarde s&atilde;o relegados os "piores" alunos e, por conseguinte, menos aten&ccedil;&atilde;o e recursos de toda sorte. Tamb&eacute;m nessa inst&acirc;ncia, observamos disputa por posi&ccedil;&otilde;es<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, mesmo n&atilde;o havendo pol&iacute;ticas oficiais que estimulem a escolha escolar, ou que adotem um sistema de consequ&ecirc;ncias (recompensas, interven&ccedil;&otilde;es, controles) para os estabelecimentos associado a tais escolhas, &eacute; bastante plaus&iacute;vel pensar em quase-mercados educacionais. No caso brasileiro, n&atilde;o existiam, at&eacute; muito recentemente, iniciativas expressivas de pol&iacute;ticas de responsabiliza&ccedil;&atilde;o das escolas pelos resultados e, qui&ccedil;&aacute;, de escolha escolar. A popula&ccedil;&atilde;o, por&eacute;m, disp&otilde;e de sinais de classifica&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica das escolas - p&uacute;blicas e privadas - e os utiliza na busca de escolas para seus filhos. No entanto, estes sinais n&atilde;o s&atilde;o t&atilde;o claros como em quase-mercados regulamentados. No caso brasileiro, atores em disputa teriam acesso ainda mais desigual a ind&iacute;cios que lhes permitissem realizar tal hierarquiza&ccedil;&atilde;o e essa capacidade estaria relacionada ao capital social que disp&otilde;em. Se Bell (2005, 2006) aponta resultados desiguais gerados pelas escolhas de pais com diferentes origens e pertencentes a diferentes redes sociais, mesmo na presen&ccedil;a de sinais claros informando a <i>school-choice</i>, podemos esperar que, no caso brasileiro, na aus&ecirc;ncia de tais sinais, a diferencia&ccedil;&atilde;o das oportunidades de escolha seja ainda mais pronunciada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A classifica&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica das escolas produz efeitos diversos, intra e extraescolares, seja no quase-mercado organizado, seja nos processos internos das escolas. Tais efeitos podem ser identificados como uma disputa por posi&ccedil;&otilde;es em um mercado, conforme delineado por Max Weber (1992) e mobilizam fortes no&ccedil;&otilde;es hier&aacute;rquicas, mesmo entre segmentos de baixo prest&iacute;gio, poder e rendimentos, conforme descrito por Elias e Scotson (2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por seu turno, as escolas ou, mais adequadamente, as burocracias escolares e de n&iacute;vel intermedi&aacute;rio da administra&ccedil;&atilde;o educacional n&atilde;o s&atilde;o, ao contr&aacute;rio do que as prescri&ccedil;&otilde;es mais ortodoxas de quase-mercado educacional preconizam, apenas reagentes &agrave; demanda. Elas participam ativamente do processo, modelando a oferta e limitando as possibilidades de escolha. E, no quase-mercado oculto, tamb&eacute;m observamos mecanismos de sele&ccedil;&atilde;o menos claros, se comparados com os quase-mercados regulamentados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por que usamos o conceito de "quase-mercado oculto"? &Eacute; oculto porque n&atilde;o h&aacute; mecanismos formais, expl&iacute;citos, de sele&ccedil;&atilde;o de alunos em cada estabelecimento. S&atilde;o procedimentos velados que permitem a algumas escolas operar ativamente no mercado, que, do ponto de vista legal e formal, n&atilde;o &eacute;, nem pode ser fechado. H&aacute; vagas para todos - ao menos no ensino fundamental. A rede estudada, assim como outras redes p&uacute;blicas que conhecemos no pa&iacute;s, n&atilde;o disp&otilde;e de procedimentos que permitam filtrar claramente seus alunos (testes de acesso ou mecanismos legais de exclus&atilde;o e sele&ccedil;&atilde;o). No entanto, h&aacute; forte seletividade por parte de algumas escolas mais conceituadas, o que ocorre de forma velada. A exist&ecirc;ncia de uma reduzida independ&ecirc;ncia da gest&atilde;o escolar - mesmo que esta n&atilde;o tenha sido estimulada por uma pol&iacute;tica deliberada - tem levado a artif&iacute;cios como o de "esconder vagas", ou &agrave; rejei&ccedil;&atilde;o de alunos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O resultado &eacute; um sistema altamente hierarquizado com base em crit&eacute;rios um tanto fluidos, nitidamente associado a mecanismos de sele&ccedil;&atilde;o por origem social e por redes de contatos. Entre esses contatos parecem desempenhar algum papel as rela&ccedil;&otilde;es estabelecidas na pol&iacute;tica paroquial e nos jogos partid&aacute;rios imbricados na gest&atilde;o das redes p&uacute;blicas. Longe de ser algo simplesmente atomizado, restrito ao &acirc;mbito dos estabelecimentos escolares, h&aacute; injun&ccedil;&otilde;es de outras esferas que podem se beneficiar do poder discricion&aacute;rio de distribui&ccedil;&atilde;o de vagas de alto valor social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m Yair (1996) registra e analisa mecanismos equivalentes em uma cidade de Israel, na aus&ecirc;ncia de pol&iacute;ticas de <i>school-choice</i>. Esse pesquisador traz contribui&ccedil;&atilde;o importante &agrave; discuss&atilde;o, ao propor a necessidade de uma "ecologia do mercado" como b&aacute;sica para compreender o tr&acirc;nsito de alunos entre escolas. Para ele, quando se trata de um sistema de vagas com "posi&ccedil;&otilde;es fechadas", n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel analisar um mercado de vagas seguindo um modelo de indiv&iacute;duos isolados e de posi&ccedil;&otilde;es segundo suas caracter&iacute;sticas e disposi&ccedil;&otilde;es pessoais. Mais al&eacute;m do modelo individualista, para o autor, devemos pensar em resultados agregados das escolhas, como constrangimentos das pr&oacute;prias escolhas poss&iacute;veis (elemento estrutural). Ele pensa em um sistema integrado em que um tipo de escola permita a exist&ecirc;ncia de outro. Por exemplo, escolas de maior seletividade dependem de outras que recebam os alunos que s&atilde;o delas exclu&iacute;dos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, a tese de Yair se apoia em uma premissa de realismo sociol&oacute;gico<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a>, buscando considera&ccedil;&otilde;es no n&iacute;vel individual, combinadas com o n&iacute;vel estrutural, segundo um modelo de dualismo anal&iacute;tico. Estudantes competem por escolas, mas escolas n&atilde;o apenas competem, como tamb&eacute;m colaboram, na divis&atilde;o dos estudantes. Ao final, a ecologia do mercado escolar pode impedir ou, ao menos, limitar severamente, a escolha livre e o mercado livre. A competi&ccedil;&atilde;o ou colabora&ccedil;&atilde;o (divis&atilde;o de trabalho) entre as escolas seria dirigida pelas escolas de alto prest&iacute;gio, que delimitam as escolhas das demais, dispondo essas de escolhas dependentes ou, em muitos casos, de nenhuma escolha<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Davies e Quirke (2007) tamb&eacute;m encontram ind&iacute;cios em Toronto, Canad&aacute;, de um quase-mercado n&atilde;o sinalizado por uma cultura de testes padronizados tampouco induzido por uma forte pol&iacute;tica oficial, mas resultado da segmenta&ccedil;&atilde;o em nichos do jogo entre demanda e oferta de escolas. Algo equivalente a nosso quase-mercado de escolas p&uacute;blicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diogo (2008) igualmente observa, em A&ccedil;ores, resultados fortemente segmentados entre um universo restrito de escolas, todas p&uacute;blicas, n&atilde;o expostas a qualquer pol&iacute;tica de est&iacute;mulo &agrave; competi&ccedil;&atilde;o por alunos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Praticamente todos os autores que tratam de quase-mercado e <i>school-choice</i> de um ponto de vista anal&iacute;tico alinham severas considera&ccedil;&otilde;es sobre efeitos negativos da escolha escolar, indicando, em casos extremos, at&eacute; movimentos disruptivos da sociabilidade nacional, uma vez que, em algumas circunst&acirc;ncias - parece o caso no leste europeu p&oacute;s-socialista -, a combina&ccedil;&atilde;o de <i>school-choice</i> com ampla autonomia escolar tem conduzido inclusive a grande diversidade em termos curriculares e canaliza&ccedil;&atilde;o de recursos p&uacute;blicos para iniciativas comunais, subnacionais, &eacute;tnicas e religiosas (Heyneman, 1997).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o assumimos um <i>a priori</i> contr&aacute;rio a pol&iacute;ticas que, em algum grau, estimulem a liberdade de escolha de escolas e a diversifica&ccedil;&atilde;o controlada de ofertas por parte destas. Contudo, nosso contato preliminar com a literatura e, sobretudo, a pesquisa realizada sugerem que o quase-mercado oculto que afirmamos existir em nosso contexto, combinado &agrave; reconhecida precariedade da oferta escolar p&uacute;blica, produz efeitos impulsionadores da desigualdade de oportunidades.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESULTADOS DE UM PEQUENO SURVEY</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os dados apresentados a seguir foram obtidos em um <i>survey</i>, realizado no segundo semestre de 2006, com estudantes de seis escolas municipais do Rio de Janeiro. Os alunos, de 5a a 8a s&eacute;ries, recebiam um question&aacute;rio com 55 quest&otilde;es<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a>, versando sobre a vida escolar pregressa; a composi&ccedil;&atilde;o da sua fam&iacute;lia; as caracter&iacute;sticas demogr&aacute;ficas gerais; h&aacute;bitos e pr&aacute;ticas cotidianos; percep&ccedil;&otilde;es e expectativas; meio de conviv&ecirc;ncia; e in&uacute;meros aspectos da vida escolar atual, envolvendo suas avalia&ccedil;&otilde;es detalhadas, os padr&otilde;es de relacionamento com os diversos integrantes desse ambiente, sentimentos quanto &agrave; sua presen&ccedil;a na escola e ao pertencimento a elas (Berends, 1995).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para apresenta&ccedil;&atilde;o de resultados, descrevemos alguns elementos relevantes na tentativa de compor os modelos preditivos desenhados ao final.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os dados foram organizados por escola, tendo sido adotada denomina&ccedil;&atilde;o que indica a &aacute;rea da cidade em que se encontram, acrescida de um sinal + ou -, indicando o prest&iacute;gio relativo da escola, na compara&ccedil;&atilde;o com sua correspondente geogr&aacute;fica. Assim, s&atilde;o duas escolas para cada zona escolhida na cidade (Norte, Tijuca e Sul), com prest&iacute;gio positivo ou negativo. Dessa forma, quando nos referirmos &agrave; escola T+, estaremos tratando da escola considerada de alto prest&iacute;gio, situada na Tijuca. A escola N- &eacute; situada na Zona Norte, e tem baixo prest&iacute;gio. H&aacute; forte distin&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica entre essas &aacute;reas. A essa desigualdade se somam profundas diferen&ccedil;as no acesso a servi&ccedil;os p&uacute;blicos, bens culturais etc. A regi&atilde;o mais pobre e mais desprovida de bens e servi&ccedil;os &eacute; a Zona Norte, seguida da Tijuca e adjac&ecirc;ncias; a Zona Sul &eacute; a regi&atilde;o economicamente mais afluente da cidade. Por conta da incomum organiza&ccedil;&atilde;o espacial da cidade, em todas as regi&otilde;es existem favelas com &aacute;reas urbanas mais consolidadas. Assim, podemos dizer que todas as escolas da amostra possuem alunos residentes em favelas e &aacute;reas bastante degradadas. Por&eacute;m, mesmo entre essas favelas e ocupa&ccedil;&otilde;es irregulares, h&aacute; clara diferencia&ccedil;&atilde;o quanto aos padr&otilde;es de vida, conforme seu distanciamento das &aacute;reas mais ricas ou do centro econ&ocirc;mico e financeiro do Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como ponto de partida, s&atilde;o apresentadas as medidas de n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico e de escolaridade da m&atilde;e, diretamente indicativas de padr&otilde;es de vida e posi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas desfrutadas. A escolaridade da m&atilde;e &eacute; considerada usualmente um indicador importante do capital cultural da fam&iacute;lia. Em raz&atilde;o da alta incid&ecirc;ncia da falta de informa&ccedil;&otilde;es sobre os pais, especialmente &agrave; medida que se desce na estratifica&ccedil;&atilde;o social, n&atilde;o foi colhida a escolaridade do pai. O n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico foi constru&iacute;do com as informa&ccedil;&otilde;es sobre a posse de bens dom&eacute;sticos, ponderados quanto &agrave; sua escassez relativa, somados e padronizados. O gr&aacute;fico na forma de <i>boxplot</i> foi escolhido por descrever de maneira expressiva as diferen&ccedil;as observadas.</font></p>     <p><a name="gra01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v41n142/a13gra01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; contrastes evidentes, tanto em termos de regi&atilde;o da cidade na qual a escola se localiza, quanto entre as escolas de uma mesma regi&atilde;o. Entre as escolas da Zona Norte, a N+ est&aacute; localizada em regi&atilde;o mais pobre e degradada, mais assolada por problemas de viol&ecirc;ncia urbana (muito pr&oacute;xima ao Complexo do Alem&atilde;o, de triste reputa&ccedil;&atilde;o), que sua correspondente de baixo prest&iacute;gio. Na Tijuca, as escolas ficam muito pr&oacute;ximas entre si, em &aacute;rea tipicamente de classe m&eacute;dia. J&aacute; na Zona Sul, a escola S+ est&aacute; situada em &aacute;rea muito valorizada territorialmente, sem favelas pr&oacute;ximas, mas a S- tamb&eacute;m se localiza em regi&atilde;o valorizada, ainda que de menor prest&iacute;gio, dispondo de grande facilidade de meios de acesso. Assim, as diferen&ccedil;as de n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico - NSE - entre as escolas da mesma regi&atilde;o n&atilde;o podem ser bem explicadas por caracter&iacute;sticas do espa&ccedil;o geogr&aacute;fico em que est&atilde;o inseridas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Conforme registrado em entrevistas com a dire&ccedil;&atilde;o e observado por nossa longa imers&atilde;o no campo, as escolas de alto prest&iacute;gio tendem a atrair alunos de &aacute;reas distantes de seu entorno, ao passo que as de baixo prest&iacute;gio s&atilde;o frequentadas quase exclusivamente por alunos das redondezas. Em um sentido regional de distribui&ccedil;&atilde;o da riqueza, o n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico m&eacute;dio na escola N+ &eacute; inferior ao da S-. As diferen&ccedil;as s&atilde;o percept&iacute;veis tamb&eacute;m na observa&ccedil;&atilde;o direta nas escolas. Vestimentas e cor da pele refor&ccedil;am a impress&atilde;o de desn&iacute;veis sociais relevantes, ainda que estes sejam menores quando comparados com alunos da rede privada ou federal.</font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v41n142/a13tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base na cor autodeclarada, criamos uma vari&aacute;vel dicot&ocirc;mica brancos/orientais<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a> e outras cores, o que produziu a tabela condizente com a observa&ccedil;&atilde;o <i>in loco</i>. H&aacute; maior propor&ccedil;&atilde;o de alunos que se declaram brancos (ou orientais) nas escolas de alto prest&iacute;gio; na Zona Norte &eacute; substantivamente mais baixa a propor&ccedil;&atilde;o dos que assim se declaram. Pode-se tomar esse indicador como evid&ecirc;ncia de diferencia&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica, mas n&atilde;o pudemos deixar de considerar a possibilidade de ocorr&ecirc;ncia de algum tipo de segrega&ccedil;&atilde;o no acesso e perman&ecirc;ncia nas escolas mais procuradas, associados &agrave; cor da pele. Posteriormente, testamos essa possibilidade em modelo multivariado, mas ela n&atilde;o se sustentou<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; escolaridade materna, observou-se o padr&atilde;o esperado e clara associa&ccedil;&atilde;o com o n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico. Apenas na Escola N+ registramos um comportamento estat&iacute;stico que foge um pouco ao padr&atilde;o, dado que essa escola se aproxima mais do padr&atilde;o da Escola N-. Escola N+ vem sendo objeto de estudos mais detidos, dado que apresenta padr&otilde;es organizativos internos que parecem se afastar do modelo de "escola de elite" apresentado pelas duas outras escolas "+". No entanto, a regra &eacute; uma grande dist&acirc;ncia, principalmente quanto &agrave; escolaridade de n&iacute;vel superior, entre as escolas dos dois tipos.</font></p>     <p><a name="gra02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v41n142/a13gra02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outras evid&ecirc;ncias, relacionadas &agrave; estrutura familiar, religi&atilde;o, trajet&oacute;ria escolar, autoimagem do aluno<a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a> e influ&ecirc;ncia de pares<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a>, tamb&eacute;m indicam diferen&ccedil;as na composi&ccedil;&atilde;o do alunado em escolas de alto e baixo prest&iacute;gio. Os alunos que frequentam estabelecimentos escolares de alto prest&iacute;gio possuem, na maioria das vezes, fam&iacute;lia biparental, declaram ter uma religi&atilde;o e possuir nenhum ou quase nenhum colega que parou de estudar. Quanto &agrave; trajet&oacute;ria escolar dos alunos, escolas de alto prest&iacute;gio apresentam menor defasagem idade-s&eacute;rie e alunos que ingressaram na escola com menor idade<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas evid&ecirc;ncias oferecem suporte ao argumento de que h&aacute; uma hierarquiza&ccedil;&atilde;o entre as escolas no que se refere &agrave; composi&ccedil;&atilde;o do alunado e as diferen&ccedil;as encontradas n&atilde;o podem ser explicadas somente pela &aacute;rea geogr&aacute;fica em que as escolas est&atilde;o localizadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para observar o funcionamento do que chamamos de quase-mercado oculto na rede municipal do Rio de Janeiro, foram realizadas regress&otilde;es log&iacute;sticas com vistas a estimar fatores que ajudam a explicar a probabilidade de alunos estarem em escolas de alto ou baixo prest&iacute;gio. Apresentamos modelos em passos sucessivos que, al&eacute;m dos fatores mencionados, consideram a influ&ecirc;ncia de fatores relacionados aos motivos da escolha da escola (qualidade, recomenda&ccedil;&atilde;o de conhecidos e proximidade da resid&ecirc;ncia).</font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v41n142/a13tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme esperado, vari&aacute;veis estruturais, indicativas de condi&ccedil;&otilde;es de vida e de acesso a bens p&uacute;blicos, funcionaram estavelmente nos modelos. Assim, a escolaridade da m&atilde;e e o n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico domiciliar t&ecirc;m papel relevante no acesso a escolas de alto prest&iacute;gio. Da mesma forma, a idade de ingresso na 5ª s&eacute;rie reduz consideravelmente (quase 20% por ano a mais) as chances de estar em uma escola considerada de alto prest&iacute;gio. Vantagens e constrangimentos do meio de origem se combinam a elementos da vida escolar dos alunos. Atrasos, abandonos e reprova&ccedil;&otilde;es s&atilde;o cristalizados na idade de frequ&ecirc;ncia &agrave;s s&eacute;ries. O coeficiente elevado para diferen&ccedil;as de idade de ingresso na 5ª s&eacute;rie, segundo o tipo de escola, revela a opera&ccedil;&atilde;o de mecanismos de sele&ccedil;&atilde;o de acesso pelas escolas. Mecanismos que nesse quase-mercado oculto selecionam alunos. A pesquisa qualitativa evidenciou alguns desses mecanismos tais como artif&iacute;cios de "esconder vagas" e a rejei&ccedil;&atilde;o de alunos provenientes de escola de m&aacute; fama. A evas&atilde;o - normalmente transfer&ecirc;ncia - &eacute; algo operado sutilmente, por meio do apelo frequente aos pais e da sugest&atilde;o de uma alternativa escolar mais "condizente" com o perfil escolar do aluno indesejado<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No segundo bloco de vari&aacute;veis, religi&atilde;o e tipo de fam&iacute;lia podem ser considerados fatores estritamente familiares. O elevado coeficiente obtido pelos que declararam professar alguma religi&atilde;o sugere uma vasta e pouco explorada &aacute;rea de investiga&ccedil;&atilde;o para a Sociologia da Educa&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o dispomos de elementos na pesquisa para ir al&eacute;m da especula&ccedil;&atilde;o, mas reafirmamos a import&acirc;ncia de compreender as rela&ccedil;&otilde;es entre religiosidade - dimens&atilde;o fundamental na compreens&atilde;o dos comportamentos e escolhas humanas - e fen&ocirc;menos educacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; o alto coeficiente da vari&aacute;vel "fam&iacute;lia biparental" descortina outro amplo campo de estudo. Em todos os modelos, integrar uma fam&iacute;lia biparental quase dobra as chances de o aluno estar matriculado em escolas de alto prest&iacute;gio. Considerando o controle por um indicador de capital cultural (escolaridade da m&atilde;e) e por outras vari&aacute;veis culturais e contextuais fortes (c&iacute;rculo de conviv&ecirc;ncia al&eacute;m da fam&iacute;lia; autoimagem; motivos de escolha da escola; NSE), a for&ccedil;a da fam&iacute;lia biparental sugere a necessidade de estudar a rela&ccedil;&atilde;o fam&iacute;lia/escola para al&eacute;m das abordagens sobre o capital cultural e as estrat&eacute;gias familiares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, a for&ccedil;a dos coeficientes das vari&aacute;veis para motivos declarados de escolha da escola destaca as possibilidades seletivas dispon&iacute;veis &agrave;s escolas de maior prest&iacute;gio. Os tipos de escolha por escola mostram que mesmo na aus&ecirc;ncia de um <i>ranking</i> de escolas de ensino fundamental, as escolhas das fam&iacute;lias n&atilde;o se restringem &agrave; proximidade de suas moradias. Al&eacute;m disso, a escolha por qualidade<a name="18b"></a><a href="#18a"><sup>18</sup></a> da escola quintuplica e a escolha por indica&ccedil;&atilde;o de conhecidos duplica as chances de os alunos estarem matriculados em uma escola de alto prest&iacute;gio, enquanto a escolha por crit&eacute;rio de proximidade da resid&ecirc;ncia reduz &agrave; metade essas chances. Esse dado corrobora os achados de Alves e Soares (2007), quando aponta que o deslocamento mais ou menos longo por parte dos alunos est&aacute; associado ao prest&iacute;gio das escolas p&uacute;blicas estudadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho qualitativo revelou ser comum a situa&ccedil;&atilde;o de alunos que percorrem trechos razoavelmente longos para frequentar as escolas mais prestigiadas. Da mesma forma, tivemos not&iacute;cias de alunos que, quando a escolha por proximidade resulta em escola considerada ruim, optam por buscar alternativas distantes. Temos tamb&eacute;m relatos de como &eacute; dif&iacute;cil obter vagas nessas escolas e como abundam vagas n&atilde;o ocupadas nas escolas de baixo prest&iacute;gio, o que remete ao tema da competi&ccedil;&atilde;o, visto que a batalha por vagas no Rio de Janeiro praticamente inexiste, mas, sim, por vagas de qualidade. Essas evid&ecirc;ncias mostram que nesse quase-mercado obscuro h&aacute; espa&ccedil;o para <i>school-choice</i>. Completam as evid&ecirc;ncias quantitativas depoimentos que relatam, em algumas escolas, um processo referido como "esconder vagas". Algumas escolas, as que disp&otilde;em de maior prest&iacute;gio, adotariam o procedimento de n&atilde;o colocar &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o todas as vagas existentes nos processos de remanejamento entre escolas, organizados no final do primeiro segmento do ensino fundamental<a name="19b"></a><a href="#19a"><sup>19</sup></a>. Vagas ocultas seriam preenchidas mediante dispositivos diversos, nada "republicanos", inclusive indica&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e/ou de inst&acirc;ncias da burocracia educacional. O mesmo se daria quando dos per&iacute;odos de remanejamento de professores, denominados concurso de remo&ccedil;&atilde;o. H&aacute; depoimentos de que escolas "escondem vagas", possivelmente resguardando-as como vias de acesso discricion&aacute;rias para candidatos de capital social relativamente elevado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>COMENT&Aacute;RIOS FINAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nosso uso do conceito de quase-mercado n&atilde;o adquire o sentido original, que possui aspecto fortemente prescritivo. A inten&ccedil;&atilde;o &eacute; recorrer ao conceito por seu potencial descritivo e anal&iacute;tico. No caso de sociedades com maior tradi&ccedil;&atilde;o liberal, a proposta dos mecanismos de quase-mercado encontrou resist&ecirc;ncias e tem suscitado in&uacute;meras controv&eacute;rsias. Nossa tradi&ccedil;&atilde;o anal&iacute;tica tende a recusar qualquer iniciativa ou proposi&ccedil;&atilde;o que considere algum mecanismo t&iacute;pico de mercado na organiza&ccedil;&atilde;o de sistemas escolares. Tem sido assim com a forte oposi&ccedil;&atilde;o a legitimar a agenda proveniente do que se denominou movimento de reforma educacional, desde os anos de 1980. Diagn&oacute;sticos, e, sobretudo, modelos de gest&atilde;o que associem a sinaliza&ccedil;&atilde;o proporcionada por dispositivos de avalia&ccedil;&atilde;o comparada de escolas com mecanismos de responsabiliza&ccedil;&atilde;o ou de competi&ccedil;&atilde;o tendem a enfrentar fortes barreiras. Entretanto, este estudo indica que h&aacute; forte competi&ccedil;&atilde;o das fam&iacute;lias por escolas p&uacute;blicas, mesmo entre aquelas que n&atilde;o s&atilde;o tradicionalmente consideradas escolas de padr&atilde;o compar&aacute;vel ao das boas escolas privadas ou federais. Da mesma forma que observado por Yair, ocorre grande movimenta&ccedil;&atilde;o de alunos entre escolas e intraescolas. Assim, parece que o conceito de quase-mercado, ainda que n&atilde;o necessariamente implique o endosso a pol&iacute;ticas de reforma como as descritas, pode auxiliar na compreens&atilde;o do fen&ocirc;meno que estudamos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observamos forte concorr&ecirc;ncia entre a popula&ccedil;&atilde;o que utiliza as escolas p&uacute;blicas. O prest&iacute;gio da escola, que se transmite boca a boca, fen&ocirc;meno que se verifica entre os alunos, funcion&aacute;rios, professores, dire&ccedil;&atilde;o e respons&aacute;veis, que se parece consubstanciar nas regras e rela&ccedil;&otilde;es predominantes, no conv&iacute;vio observ&aacute;vel, em suma, naquilo que se convencionou denominar "clima escolar<a name="20b"></a><a href="#20a"><sup>20</sup></a>", &eacute; o sinalizador informal que orienta as disputas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O acesso a alguns estabelecimentos diferenciados n&atilde;o &eacute; garantido apenas pelo relativo poder econ&ocirc;mico de barganha dos contendores. Quase-mercado e pol&iacute;tica paroquial parecem se ajustar. O conhecimento das possibilidades de op&ccedil;&atilde;o quanto &agrave; escolha das escolas p&uacute;blicas dessa rede "comum" se alia a redes de contatos sociais "valiosos"<a name="21b"></a><a href="#21a"><sup>21</sup></a>, al&eacute;m, &eacute; claro, das expectativas familiares e pr&oacute;prias, quando da busca de uma escola. Parece tamb&eacute;m que a escolha intencional da escola &eacute; o fator mais destacado para a abordagem probabil&iacute;stica da matr&iacute;cula em uma escola de alto prest&iacute;gio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">V&aacute;rios pesquisadores no contexto brasileiro investem contra a "escolha" com base em argumentos de estratifica&ccedil;&atilde;o e desigualdade e a partir da defesa de princ&iacute;pios universalistas e includentes que n&atilde;o condizem com a real organiza&ccedil;&atilde;o da rede. Por&eacute;m, como defende Coleman, a aus&ecirc;ncia de escolha n&atilde;o evita a estratifica&ccedil;&atilde;o:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote> A estratifica&ccedil;&atilde;o entre as escolas de ensino fundamental e secund&aacute;rio n&atilde;o est&aacute; ausente nas situa&ccedil;&otilde;es em que a escolha n&atilde;o &eacute; permitida. Ela est&aacute; presente ao extremo e est&aacute; presente de uma forma que remove os incentivos que os sistemas de estratifica&ccedil;&atilde;o, quando virtuosos, podem trazer. (Coleman, 1992, p.261, tradu&ccedil;&atilde;o nossa) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Talvez a situa&ccedil;&atilde;o de quase-mercado existente no contexto brasileiro - sem todos os componentes da matriz conceitual que prop&otilde;e adot&aacute;-lo como pol&iacute;tica p&uacute;blica promova situa&ccedil;&otilde;es de maior iniquidade social do que trariam os crit&eacute;rios mais claros, caracter&iacute;sticos de um, de fato, quase-mercado. Neste, podem operar regras claras de escolha, transpar&ecirc;ncia nos mecanismos de aloca&ccedil;&atilde;o e sinalizadores eficazes da profici&ecirc;ncia agregada pelas escolas a seus alunos. Experi&ecirc;ncias com sistemas de incentivos baseados em mensura&ccedil;&otilde;es de conhecimento agregado e em indicadores de fluxo escolar podem ser alternativas interessantes para os que se preocupam com a aparente imobilidade dos padr&otilde;es de disparidade educacional observada no pa&iacute;s. &Eacute;, contudo, imprescind&iacute;vel atentar para o tr&acirc;nsito de alunos entre escolas e para elementos discricion&aacute;rios no acesso, fatores que podem mascarar processos de segrega&ccedil;&atilde;o social, n&atilde;o permitindo chegar a uma boa equa&ccedil;&atilde;o para o bin&ocirc;mio equidade-qualidade em nossas escolas. Nesse caso, <i>school-choice</i> pode caracterizar um quase-mercado escolar oculto com alto padr&atilde;o de iniquidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALVES, M. T. G.; SOARES, J. F. Efeito-escola e estratifica&ccedil;&atilde;o escolar: o impacto da composi&ccedil;&atilde;o de turmas por n&iacute;vel de habilidade dos alunos. <i>Educa&ccedil;&atilde;o em Revista</i>, Belo Horizonte, n. 45, p. 25-58, jun. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0100-1574201100010001300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ASTIN, A. W. Educational "choice": its appeal may be illusory. Sociology of Education, Whashington, v. 65, n. 4, p.255-260, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0100-1574201100010001300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BELL, C. A. <i>All choices created equal?</i> How good parents select "failing" schools. New York: Columbia University, National Center for the Study of Privatization in Education, 2005. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.ncspe.org/publications_files/OP106.pdf" target="_blank">http://www.ncspe.org/publications_files/OP106.pdf</a>&gt;. Acesso em: 22. jun. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0100-1574201100010001300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Real options?</i> The role of choice sets in the selection of schools. Teachers College Record, 9 jan. 2006. Dispon&iacute;vel em:&lt;<a href="http://www.tcrecord.org" target="_blank">http://www.tcrecord.org</a>&gt;. Acesso em: ago. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0100-1574201100010001300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BERENDS, M. Educational stratification and student' social bonding to school. <i>British Journal of Sociology of Education</i>, London, v.16, n.3, p.327-352, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0100-1574201100010001300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRADLEY, S. et al. Testing for quasi-market forces in secondary education. <i>Oxford Bulletin of Economics and Statistics</i>, Luxembourg, v. 62, n. 3, p. 357-390, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0100-1574201100010001300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o. <i>Aprova Brasil:</i> o direito de aprender: boas pr&aacute;ticas em escolas p&uacute;blicas avaliadas pela Prova Brasil. Bras&iacute;lia, s/d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0100-1574201100010001300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRITO, M. S. T. <i>Pr&aacute;ticas e percep&ccedil;&otilde;es docentes e suas rela&ccedil;&otilde;es com o prest&iacute;gio e clima escolar das escolas p&uacute;blicas do munic&iacute;pio do Rio de Janeiro</i>. 2009. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado) -- Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o da UFRJ, Rio de Janeiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0100-1574201100010001300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COLEMAN, J. Some points on choice in education. <i>Sociology of Education</i>, Whashington, v. 65, n. 4, p.260-262, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0100-1574201100010001300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CNTE. <i>Posi&ccedil;&atilde;o da CNTE sobre o Plano de Desenvolvimento da Educa&ccedil;&atilde;o</i> (PDE). Bras&iacute;lia, 2007</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0100-1574201100010001300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CUNHA, M. B. <i>Clima escolar em foco:</i> um estudo sobre a cultura interna de institui&ccedil;&otilde;es de ensino de alto e baixo prest&iacute;gio. 2007. Monografia (Trabalho de Conclus&atilde;o do Curso de Pedagogia) - Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0100-1574201100010001300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DAVIES, S.; QUIRKE, L. The Impact of sector on school organizations: institutional and market logics. <i>Sociology of Education</i>, Whashington, v. 80, n.1, p. 66-90, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0100-1574201100010001300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIOGO, A. M. <i>Estrat&eacute;gias de fam&iacute;lias e escolas:</i> composi&ccedil;&atilde;o social e efeitos de escola. In: COL&Oacute;QUIO LUSO-BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA DA EDUCA&Ccedil;&Atilde;O, 1., 2008, Belo Horizonte. <i>Paper</i>... Belo Horizonte, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0100-1574201100010001300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS, N.; SCOTSON, J. L. <i>Os Estabelecidos e os outsiders:</i> sociologia das rela&ccedil;&otilde;es de poder a partir de uma pequena comunidade. Rio de Janeiro: Zahar, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0100-1574201100010001300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FRANCO, C.; ALVES, F.; BONAMINO, A. Qualidade do ensino fundamental: pol&iacute;ticas, suas possibilidades, seus limites. <i>Educa&ccedil;&atilde;o e Sociedade</i>, Campinas, v.28, n.100, p. 989-1014, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0100-1574201100010001300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GORARD, S.; FITZ, J. Investigating the determinants of segegation between schools. <i>Research Papers in Education</i>, London, v.15, n.2, p.115-132, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0100-1574201100010001300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GLENNERSTER, H. Quasi-markets for education? <i>The Economic Journal</i>, London, v.101, n.408, p.1268-1276, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0100-1574201100010001300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HEYNEMAN, S. P. Educational choice in Eastern Europe and the Former Soviet Union: a review essay.<i> Education Economics</i>, London, v.5, n.3, p.222-339, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0100-1574201100010001300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LE GRAND, J. Quasi-markets and social policy. <i>The Economic Journal</i>, London, v. 101, n. 408, p. 1256-1267, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0100-1574201100010001300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEHER, R. Desenvolvimento da educa&ccedil;&atilde;o de Lula &eacute; por decreto: entrevista concedida. <i>Jornal da ADUFRJ</i>, Rio de Janeiro, n.16, p.5, 15 jun./jul.2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-1574201100010001300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NODEN, P. Comment. <i>Research Papers in Education</i>, London, v.17, n.4, p.409-415, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0100-1574201100010001300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUSA, S. Z. L.; OLIVEIRA, R. P. Pol&iacute;ticas de avalia&ccedil;&atilde;o da educa&ccedil;&atilde;o e quase mercado no Brasil. <i>Educa&ccedil;&atilde;o e Sociedade</i>, Campinas, v.24, n.84, p.873-895, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-1574201100010001300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TAYLOR, C.; GORARD, S. The Role of residence inschool segregation: placing the impact of parental choice in perspective. <i>Environment and Planning</i>, London, v. 33, n.10, p.1829-1852, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0100-1574201100010001300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VAN ZANTEN, A. Efeito da concorr&ecirc;ncia sobre a atividade dos estabelecimentos escolares. <i>Cadernos de Pesquisa</i>, S&atilde;o Paulo, v.35, n.126, p.565-593, set./dez. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0100-1574201100010001300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEBER, M. <i>Economia y sociedad</i>. Mexico: Fondo de Cultura Econ&oacute;mica, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0100-1574201100010001300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEST, A. School choice, equity and social justice: the case for more control. <i>British Journal of Educational Studies</i>, London, v. 54, n.l, p.15-33, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0100-1574201100010001300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEST, A.; PANNELL, H. How new is new labour? The quasi-market and english schools 1997 to 2001. <i>British Journal of Educational Studies</i>, London, v.50, n.2, p.206-224, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0100-1574201100010001300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">YAIR, G. School organization and market ecology: a realist sociological look at the infrastructure of school choice. <i>British Journal of Sociology of Education</i>, London, v. 7, n. 4, p. 453-471, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0100-1574201100010001300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em: DEZEMBRO 2008    <br> Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: JUNHO 2010</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a><a href="#1b">1</a> O que n&atilde;o significa ades&atilde;o a propostas de organiza&ccedil;&atilde;o dos sistemas escolares baseados em mecanismos competitivos.    <br>     <a name="2a"></a><a href="#2b">2</a> Uma imagem recente desse rol de argumentos pode ser encontrada em Sousa e Oliveira (2003). H&aacute;, ainda, argumentos contr&aacute;rios a avalia&ccedil;&otilde;es externas no campo especificamente pedag&oacute;gico, mas eles prov&ecirc;m fundamentalmente do desconhecimento desse tipo de recurso.    <br>     <a name="3a"></a><a href="#3b">3</a> Em 2006, no Estado do Rio de Janeiro, as matr&iacute;culas nas redes p&uacute;blicas municipais e na estadual ultrapassavam os 80% na educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica.    <br>     <a name="4a"></a><a href="#4b">4</a> H&aacute; uma recente mudan&ccedil;a nessa denomina&ccedil;&atilde;o, alterada para 5o e 9o ano do ensino fundamental, uma vez que esta etapa da escolariza&ccedil;&atilde;o foi ampliada de oito para nove anos.    <br>     <a name="5a"></a><a href="#5b">5</a> Essa denomina&ccedil;&atilde;o foi alterada, a partir de 2008, para, respectivamente, 5º e 6º anos. Estamos nos referindo ao que seria em alguns pa&iacute;ses a transi&ccedil;&atilde;o da primeira fase da <i>elementary school</i> para os anos subsequentes do ensino fundamental, os quais t&ecirc;m curr&iacute;culo mais diversificado e corpo docente mais especializado. Frequentemente h&aacute; transfer&ecirc;ncia de alunos das escolas nessa transi&ccedil;&atilde;o.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="6a"></a><a href="#6b">6</a> O quase-mercado educacional brit&acirc;nico, por exemplo, conta com a publica&ccedil;&atilde;o das <i>School Performance Tables</i>, que informam a <i>performance</i> das escolas em testes padronizados. Esses seriam sinais claros para a identifica&ccedil;&atilde;o da qualidade das escolas (Bradley et al., 2000).    <br>     <a name="7a"></a><a href="#7b">7</a> A autora relata que, na Fran&ccedil;a, apesar de desaconselhada ou proibida a pr&aacute;tica da organiza&ccedil;&atilde;o intraescolar por grupos de habilidade, essa pr&aacute;tica &eacute; disseminada, &agrave; revelia das autoridades escolares. J&aacute; em outros pa&iacute;ses, como a Hungria, ela &eacute; institu&iacute;da.    <br>     <a name="8a"></a><a href="#8b">8</a> Uma mestranda integrante da equipe de pesquisa, com trajet&oacute;ria escolar em escolas p&uacute;blicas "comuns", conta que, ao ingressar no ensino m&eacute;dio de uma escola estadual suburbana, logo descobriu que precisaria mudar para o turno da manh&atilde;, sob pena de n&atilde;o cumprir o curr&iacute;culo que lhe oferecesse possibilidades m&iacute;nimas de concorrer &agrave; universidade. Nossa pesquisa confirma cabalmente essa impress&atilde;o.    <br>     <a name="9a"></a><a href="#9b">9</a> Excede os objetivos deste trabalho, mas cabe um coment&aacute;rio. O realismo sociol&oacute;gico de Yair em algumas passagens parece pr&oacute;ximo a uma abordagem funcional-estruturalista, dado que as escolas parecem ganhar vontade e intencionalidade n&atilde;o redut&iacute;vel &agrave; l&oacute;gica dos atores em seu interior, com capacidade de decis&atilde;o. Isso em nada reduz a pertin&ecirc;ncia do estudo para nossos objetivos.    <br>     <a name="10a"></a><a href="#10b">10</a> Van Zanten (2005) se refere a uma tipologia das escolhas que as escolas fazem de seus alunos, contendo tr&ecirc;s categorias, que v&atilde;o de uma seletividade mais estrita, para os estabelecimentos mais reputados, at&eacute; a aus&ecirc;ncia de escolha, para aqueles que "herdam" os n&atilde;o pass&iacute;veis de admiss&atilde;o pelos demais.    <br>     <a name="11a"></a><a href="#11b">11</a> Algumas quest&otilde;es eram subdivididas, perfazendo cerca de 200 itens.    <br>     <a name="12a"></a><a href="#12b">12</a> Quase n&atilde;o h&aacute; orientais na rede municipal da cidade.    <br>     <a name="13a"></a><a href="#13b">13</a> N&atilde;o foi inclu&iacute;do o modelo de an&aacute;lise de regress&atilde;o log&iacute;stica em que essa hip&oacute;tese foi testada, por for&ccedil;a de n&atilde;o ser este um trabalho que comporte aprofundamento desse tipo de an&aacute;lise. Por&eacute;m, dada a relev&acirc;ncia que a quest&atilde;o assume nos debates atuais, efetuarmos in&uacute;meras tentativas de encontrar coeficientes de diferencia&ccedil;&atilde;o significativos para cor de pele, controlados por vari&aacute;veis socioecon&ocirc;micas e culturais, mas o resultado n&atilde;o foi bem-sucedido.    <br>     <a name="14a"></a><a href="#14b">14</a> A autoimagem do aluno pode ser interpretada como resultado da socializa&ccedil;&atilde;o em ambientes de orgulho grupal desenvolvido - como na Winston Parva (Elias, Scotson, 2000), mas tamb&eacute;m pode indicar uma atitude de maior "emprendedorismo escolar", de mais elevadas expectativas e cobran&ccedil;as que redundam em trajet&oacute;rias escolares virtuosas.    <br>     <a name="15a"></a><a href="#15b">15</a> A influ&ecirc;ncia de pares foi medida pela quest&atilde;o que indagava se os alunos possu&iacute;am amigos ou colegas que pararam de estudar. Esse seria um indicativo do tipo de conv&iacute;vio social dos alunos.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="16a"></a><a href="#16b">16</a> Por motivo de parcim&ocirc;nia, neste artigo tais resultados descritivos foram suprimidos, mas est&atilde;o dispon&iacute;veis aos interessados por consulta direta aos autores.    <br>     <a name="17a"></a><a href="#17b">17</a> Novos trabalhos, com descri&ccedil;&atilde;o mais rica dos procedimentos ocultos, pelos quais alunos de determinados tipos e extratos socioecon&ocirc;micos s&atilde;o mantidos afastados de escolas p&uacute;blicas conceituadas, est&atilde;o em elabora&ccedil;&atilde;o e em vias de publica&ccedil;&atilde;o. Em princ&iacute;pio, o trabalho de Brito (2009) j&aacute; apresenta not&aacute;veis resultados emp&iacute;ricos colhidos por meio de entrevistas com professores.    <br>     <a name="18a"></a><a href="#18b">18</a> &Eacute; plaus&iacute;vel pensar nessa resposta tamb&eacute;m como um efeito combinado da reputa&ccedil;&atilde;o da escola e de um processo socializador, na medida em que entre os alunos das escolas de alto prest&iacute;gio &eacute; cultivado o orgulho pelo pertencimento a uma escola "especial".    <br>     <a name="19a"></a><a href="#19b">19</a> H&aacute; tamb&eacute;m ind&iacute;cio de que ocorre o mesmo na passagem da educa&ccedil;&atilde;o infantil para o ensino fundamental.    <br>     <a name="20a"></a><a href="#20b">20</a> Ver a resenha de Cunha (2007).    <br>     <a name="21a"></a><a href="#21b">21</a> O que pode significar acesso a um funcion&aacute;rio, mesmo de baixo escal&atilde;o, da burocracia educacional.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Efeito-escola e estratificação escolar: o impacto da composição de turmas por nível de habilidade dos alunos]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação em Revista]]></source>
<year>jun.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>45</numero>
<issue>45</issue>
<page-range>25-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ASTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Educational "choice": its appeal may be illusory]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology of Education]]></source>
<year>1992</year>
<volume>65</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>255-260</page-range><publisher-loc><![CDATA[Whashington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[All choices created equal?: How good parents select "failing" schools]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University, National Center for the Study of Privatization in Education]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Real options?: The role of choice sets in the selection of schools]]></source>
<year>9 ja</year>
<month>n.</month>
<day> 2</day>
<publisher-name><![CDATA[Teachers College Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERENDS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Educational stratification and student' social bonding to school]]></article-title>
<source><![CDATA[British Journal of Sociology of Education]]></source>
<year>1995</year>
<volume>16</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>327-352</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRADLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Testing for quasi-market forces in secondary education]]></article-title>
<source><![CDATA[Oxford Bulletin of Economics and Statistics]]></source>
<year>2000</year>
<volume>62</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>357-390</page-range><publisher-loc><![CDATA[Luxembourg ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério da Educação</collab>
<source><![CDATA[Aprova Brasil: direito de aprender: boas práticas em escolas públicas avaliadas pela Prova Brasil]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRITO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S. T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Práticas e percepções docentes e suas relações com o prestígio e clima escolar das escolas públicas do município do Rio de Janeiro]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Some points on choice in education]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology of Education]]></source>
<year>1992</year>
<volume>65</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>260-262</page-range><publisher-loc><![CDATA[Whashington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CNTE</collab>
<source><![CDATA[Posição da CNTE sobre o Plano de Desenvolvimento da Educação (PDE)]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CUNHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Clima escolar em foco: um estudo sobre a cultura interna de instituições de ensino de alto e baixo prestígio]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAVIES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[QUIRKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Impact of sector on school organizations: institutional and market logics]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology of Education]]></source>
<year>2007</year>
<volume>80</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>66-90</page-range><publisher-loc><![CDATA[Whashington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIOGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estratégias de famílias e escolas: composição social e efeitos de escola]]></article-title>
<source><![CDATA[Paper...]]></source>
<year>2008</year>
<conf-name><![CDATA[1 COLÓQUIO LUSO-BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA DA EDUCAÇÃO]]></conf-name>
<conf-date>2008</conf-date>
<conf-loc>Belo Horizonte </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCOTSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Estabelecidos e os outsiders: sociologia das relações de poder a partir de uma pequena comunidade]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BONAMINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Qualidade do ensino fundamental: políticas, suas possibilidades, seus limites]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação e Sociedade]]></source>
<year>2007</year>
<volume>28</volume>
<numero>100</numero>
<issue>100</issue>
<page-range>989-1014</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Investigating the determinants of segegation between schools]]></article-title>
<source><![CDATA[Research Papers in Education]]></source>
<year>2000</year>
<volume>15</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>115-132</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLENNERSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Quasi-markets for education?]]></article-title>
<source><![CDATA[The Economic Journal]]></source>
<year>1991</year>
<volume>101</volume>
<numero>408</numero>
<issue>408</issue>
<page-range>1268-1276</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEYNEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Educational choice in Eastern Europe and the Former Soviet Union: a review essay]]></article-title>
<source><![CDATA[Education Economics]]></source>
<year>1997</year>
<volume>5</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>222-339</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LE GRAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Quasi-markets and social policy]]></article-title>
<source><![CDATA[The Economic Journal]]></source>
<year>1991</year>
<volume>101</volume>
<numero>408</numero>
<issue>408</issue>
<page-range>1256-1267</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desenvolvimento da educação de Lula é por decreto: entrevista concedida]]></article-title>
<source><![CDATA[Jornal da ADUFRJ]]></source>
<year>15 j</year>
<month>un</month>
<day>./</day>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NODEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Comment]]></article-title>
<source><![CDATA[Research Papers in Education]]></source>
<year>2002</year>
<volume>17</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>409-415</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. Z. L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Políticas de avaliação da educação e quase mercado no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação e Sociedade]]></source>
<year>2003</year>
<volume>24</volume>
<numero>84</numero>
<issue>84</issue>
<page-range>873-895</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GORARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Role of residence inschool segregation: placing the impact of parental choice in perspective]]></article-title>
<source><![CDATA[Environment and Planning]]></source>
<year>2001</year>
<volume>33</volume>
<numero>10</numero>
<issue>10</issue>
<page-range>1829-1852</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN ZANTEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Efeito da concorrência sobre a atividade dos estabelecimentos escolares]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>set.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>35</volume>
<page-range>126</page-range><page-range>565-593</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia y sociedad]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEST]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[School choice, equity and social justice: the case for more control]]></article-title>
<source><![CDATA[British Journal of Educational Studies]]></source>
<year>2006</year>
<volume>54</volume>
<page-range>15-33</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEST]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PANNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[How new is new labour?: The quasi-market and english schools 1997 to 2001]]></article-title>
<source><![CDATA[British Journal of Educational Studies]]></source>
<year>2002</year>
<volume>50</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>206-224</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YAIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[School organization and market ecology: a realist sociological look at the infrastructure of school choice]]></article-title>
<source><![CDATA[British Journal of Sociology of Education]]></source>
<year>1996</year>
<volume>7</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>453-471</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
