<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792011000100009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792011000100009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Amor e dinheiro: uma relação possível?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Love and money: a possible relationship?]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Amour et argent: cette relation est-elle possible?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Russo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Glaucia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade do Estado do Rio Grande do Norte  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>24</volume>
<numero>61</numero>
<fpage>121</fpage>
<lpage>134</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792011000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792011000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792011000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste artigo, tentarei compreender em que aspectos a economia monetária modifica ou influencia o amor na modernidade, sem perder de vista que tais relações se inserem em um contexto onde domina o individualismo e as relações mercantis, mas também relações humanas com toda a sua complexidade, contradições e surpresas. Por meio do diálogo com Georg Simmel, em sua discussão sobre dinheiro e a sociedade moderna, e autores como Tönnies, Giddens e Lázaro, problematizamos alguns dentre os variados aspectos presentes nesse debate. Tomamos como pressuposto que amor e dinheiro aparecem em nossa sociedade como polos ao redor dos quais a vida gira e, se, à primeira vista, são representados como elementos antagônicos ou separados, de outro ângulo, são desejos que se complementam. A sociedade do dinheiro, a nosso ver, faz surgir uma nova modalidade de amor: o amor moderno, fabricado, interessado, que não se sustenta sem a base do dinheiro.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In this paper I will try to understand which aspects monetary economy changes or affects love in the modernity, without losing sight that such relationships are embedded in a context where market relations and individualism dominate, but also human relations with all their complexity, contradictions and surprises. Through dialogue with Georg Simmel, in his discussion of money and modern society, and authors like Tönnies, Giddens and Lázaro, we discuss some of the various issues involved in this debate. We take for granted that love and money in our society appear as poles around which life revolves, and if, prima facie, are represented as separated or antagonistic elements, from another angle are complementary desires. The society of money, in our view, gives rise to a new kind of love: modern love, manufactured, interested, that cannot stand without the money base.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Il s'agit, dans cet article, d'essayer de comprendre sous quels aspects l'économie monétaire modifie ou influence l'amour dans la modernité, sans perdre de vue que de telles relations s'inscrivent dans un contexte où ce sont l'individualisme et les relations de marché qui dominent, mais aussi les relations humaines dans toute leur complexité, leurs contradictions et leurs surprises. En dialoguant avec Georg Simmel, dans son analyse concernant l'argent et la société moderne, ainsi qu'avec des auteurs tels que Tönnies, Giddens et Lázaro, nous avons pu poser le problème des enjeux de ce débat. Nous sommes partis du principe que l'amour et l'argent surgissent dans notre société comme des pôles autour desquels la vie s'articule et, s'ils sont d'abord représentés comme des éléments antagoniques ou séparés, vus dans une autre optique, il s'agit de désirs complémentaires. La société de l'argent fait surgir, à notre avis, un nouveau type d'amour: l'amour moderne, fabriqué, intéressé, qui ne peut exister dans être basé sur l'argent.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[dinheiro]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[amor]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[modernidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[sociedade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[comunidade]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[money]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[love]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[modernity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[society]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[community]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[argent]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[amour]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[modernité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[société]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[communauté]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Amor e dinheiro:    uma rela&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Love and money:    a possible relationship?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Amour et argent:    cette relation est-elle possible?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Glaucia Russo</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Doutora em Ci&ecirc;ncias    Sociais. Professora e pesquisadora da Universidade do Estado do Rio Grande do    Norte. Av. Prof. Antonio Campos, s/n. Costa e Silva. Cep: 59625-620. Mossoro    - Rio Grande do Norte - Brasil. Caixa-Postal 70. <a href="mailto:ghar@ibest.com.br">ghar@ibest.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste artigo, tentarei    compreender em que aspectos a economia monet&aacute;ria modifica ou influencia    o amor na modernidade, sem perder de vista que tais rela&ccedil;&otilde;es se    inserem em um contexto onde domina o individualismo e as rela&ccedil;&otilde;es    mercantis, mas tamb&eacute;m rela&ccedil;&otilde;es humanas com toda a sua complexidade,    contradi&ccedil;&otilde;es e surpresas. Por meio do di&aacute;logo com Georg    Simmel, em sua discuss&atilde;o sobre dinheiro e a sociedade moderna, e autores    como T&ouml;nnies, Giddens e L&aacute;zaro, problematizamos alguns dentre os    variados aspectos presentes nesse debate. Tomamos como pressuposto que amor    e dinheiro aparecem em nossa sociedade como polos ao redor dos quais a vida    gira e, se, &agrave; primeira vista, s&atilde;o representados como elementos    antag&ocirc;nicos ou separados, de outro &acirc;ngulo, s&atilde;o desejos que    se complementam. A sociedade do dinheiro, a nosso ver, faz surgir uma nova modalidade    de amor: o amor moderno, fabricado, interessado, que n&atilde;o se sustenta    sem a base do dinheiro. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    dinheiro, amor, modernidade, sociedade; comunidade.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">In this paper I    will try to understand which aspects monetary economy changes or affects love    in the modernity, without losing sight that such relationships are embedded    in a context where market relations and individualism dominate, but also human    relations with all their complexity, contradictions and surprises. Through dialogue    with Georg Simmel, in his discussion of money and modern society, and authors    like T&ouml;nnies, Giddens and L&aacute;zaro, we discuss some of the various    issues involved in this debate. We take for granted that love and money in our    society appear as poles around which life revolves, and if, prima facie, are    represented as separated or antagonistic elements, from another angle are complementary    desires. The society of money, in our view, gives rise to a new kind of love:    modern love, manufactured, interested, that cannot stand without the money base.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    money, love, modernity, society, community.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Il s'agit, dans    cet article, d'essayer de comprendre sous quels aspects l'&eacute;conomie mon&eacute;taire    modifie ou influence l'amour dans la modernit&eacute;, sans perdre de vue que    de telles relations s'inscrivent dans un contexte o&ugrave; ce sont l'individualisme    et les relations de march&eacute; qui dominent, mais aussi les relations humaines    dans toute leur complexit&eacute;, leurs contradictions et leurs surprises.    En dialoguant avec Georg Simmel, dans son analyse concernant l'argent et la    soci&eacute;t&eacute; moderne, ainsi qu'avec des auteurs tels que T&ouml;nnies,    Giddens et L&aacute;zaro, nous avons pu poser le probl&egrave;me des enjeux    de ce d&eacute;bat. Nous sommes partis du principe que l'amour et l'argent surgissent    dans notre soci&eacute;t&eacute; comme des p&ocirc;les autour desquels la vie    s'articule et, s'ils sont d'abord repr&eacute;sent&eacute;s comme des &eacute;l&eacute;ments    antagoniques ou s&eacute;par&eacute;s, vus dans une autre optique, il s'agit    de d&eacute;sirs compl&eacute;mentaires. La soci&eacute;t&eacute; de l'argent    fait surgir, &agrave; notre avis, un nouveau type d'amour: l'amour moderne,    fabriqu&eacute;, int&eacute;ress&eacute;, qui ne peut exister dans &ecirc;tre    bas&eacute; sur l'argent.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    argent, amour, modernit&eacute;, soci&eacute;t&eacute;, communaut&eacute;.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sob o signo da    economia do dinheiro, tudo &eacute; transformado, at&eacute; mesmo os sentimentos,    o amor e a forma de vivenciar as rela&ccedil;&otilde;es afetivas. Neste artigo,    tentarei compreender em que aspectos a economia monet&aacute;ria modifica ou    influencia o amor na modernidade,<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>    sem perder de vista que tais rela&ccedil;&otilde;es se inserem em um contexto    onde domina o individualismo e as rela&ccedil;&otilde;es mercantis, mas tamb&eacute;m    rela&ccedil;&otilde;es humanas com toda a sua complexidade, contradi&ccedil;&otilde;es    e surpresas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Amor e dinheiro    aparecem em nossa sociedade como polos ao redor dos quais a vida gira e se,    &agrave; primeira vista, s&atilde;o representados como elementos antag&ocirc;nicos,    ou pelo menos de forma absolutamente separada, de outro &acirc;ngulo, s&atilde;o    desejos que se complementam e, portanto, garantem a felicidade pessoal. Aqui,    por meio do di&aacute;logo com Georg Simmel, em sua discuss&atilde;o sobre dinheiro    e a sociedade moderna, e autores, como T&ouml;nnies, Giddens e L&aacute;zaro,    problematizamos alguns dentre os variados aspectos presentes nesse debate.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tomo como pressuposto    que a ideia e a viv&ecirc;ncia concreta do amor se modificam sob o signo da    economia do dinheiro, predominando fortes tra&ccedil;os do individualismo moderno,    sem o qual, por mais paradoxal que possa parecer, o amor, tal qual n&oacute;s    o percebemos e vivenciamos, n&atilde;o seria poss&iacute;vel em nosso tempo    e espa&ccedil;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O consumo do amor    &eacute; uma nova forma de integra&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo no sistema    produtivo. Dito de outra forma, o elemento monet&aacute;rio modifica as rela&ccedil;&otilde;es    e, na sociedade do dinheiro, ele tem forte influ&ecirc;ncia sobre o comportamento    das pessoas, incluindo-se a&iacute; a viv&ecirc;ncia do amor. Mas &eacute; preciso    tamb&eacute;m considerar que esse processo &eacute; de m&atilde;o dupla, pois    todos os polos se tocam e se influenciam mutuamente. Assim, o dinheiro est&aacute;    sujeito aos valores, humores e rea&ccedil;&otilde;es de homens e mulheres em    um determinado tempo, e n&atilde;o lhes &eacute; completamente indiferente,    embora o seja em grande medida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ser humano, como    ser cultural, contamina o dinheiro com seus sentimentos, transforma-o em um    objeto animado, ama-o, odeia-o, deseja-o, mas, acima de tudo, d&aacute;-lhe    significados que est&atilde;o al&eacute;m da sua mera presen&ccedil;a material.    Homens e mulheres transformam-no em um s&iacute;mbolo da nossa &eacute;poca,    com significados e conte&uacute;dos diferenciados, tornando in&oacute;cua qualquer    investiga&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica que n&atilde;o leve em considera&ccedil;&atilde;o    seus aspectos simb&oacute;licos, o que significa que nenhuma rela&ccedil;&atilde;o    &eacute; meramente econ&ocirc;mica, pois, se h&aacute; contato entre seres humanos,    uma gama de outros elementos est&aacute; em jogo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O sistema capitalista,    com o fortalecimento da economia monet&aacute;ria, transformou o homem em for&ccedil;a    de trabalho e, consequentemente, em mercadoria. Ele passou a ser um objeto comercializ&aacute;vel,    pois est&aacute; &agrave; venda: sua sobreviv&ecirc;ncia depende disso. Ao transformar    a for&ccedil;a de trabalho humana em objeto sujeito a leis mercadol&oacute;gicas,    esse sistema refor&ccedil;ou a import&acirc;ncia do dinheiro em detrimento do    ser humano. Em todos os cantos e recantos da sociedade, as pessoas trocam suas    ideias, ideais, for&ccedil;a f&iacute;sica e mesmo seus corpos por dinheiro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estamos diante    de uma sociedade dominada nos seus mais diversos aspectos pelo dinheiro, que    transforma seres humanos em mercadoria e rela&ccedil;&otilde;es, outrora marcadas    pela irracionalidade, e relacionamentos pessoais, em encontros racionais, mas    que apostam nos sentimentos, dentre eles especialmente o amor, como forma de    resgatar sua humanidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O dinheiro n&atilde;o    &eacute; apenas deus, mas tamb&eacute;m dem&ocirc;nio do nosso tempo. Por ele    valores morais s&atilde;o deixados de lado, e o pr&oacute;prio amor, que aparece    como uma forma de romper com a frieza e a indiferen&ccedil;a que caracterizaria    as rela&ccedil;&otilde;es pessoais modernas, especialmente aquelas engendradas    na metr&oacute;pole, &eacute; transformada. Vivemos a &eacute;poca de um amor    fabricado, interessado, que n&atilde;o se sustenta sem a base do dinheiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em nosso tempo    e espa&ccedil;o, vive-se o amor como uma experi&ecirc;ncia ego&iacute;sta, individual,    que n&atilde;o se sustenta se as pessoas a ele conectadas n&atilde;o tiverem    condi&ccedil;&otilde;es cotidianas de sobreviv&ecirc;ncia, o que, na modernidade,    s&oacute; parece poss&iacute;vel pela posse do dinheiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sob o signo do    dinheiro, o amor aparece como a grande solu&ccedil;&atilde;o de que dispomos    para enfrentar o isolamento, o racionalismo, o ego&iacute;smo, a competitividade    e o individualismo exacerbado experimentado na era moderna. No entanto, ele    mesmo j&aacute; foi contaminado por sua l&oacute;gica e realidade pr&oacute;pria,    demonstrando que, em sociedade, nenhum terreno escapa ao dom&iacute;nio do dinheiro,    mas que ele tamb&eacute;m n&atilde;o est&aacute; imune &agrave;s viv&ecirc;ncias,    necessidades, tens&otilde;es e rela&ccedil;&otilde;es erigidas pelos seres humanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se o amor se modifica,    as pr&aacute;ticas sociais que lhe d&atilde;o sustenta&ccedil;&atilde;o, por    sua vez, o ressignificam, mas n&atilde;o o negligenciam ou anulam: ao contr&aacute;rio,    ele &eacute; uma ideia fortemente presente, tanto no sentido da busca do amor    apaixonado ou rom&acirc;ntico, quanto no sentido do amor pela fam&iacute;lia,    pelos filhos,<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a> etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos dias atuais,    o dinheiro est&aacute; altamente implicado na constru&ccedil;&atilde;o da identidade    do ser humano. O elemento monet&aacute;rio, ao mediar as rela&ccedil;&otilde;es    entre os seres humanos, as transforma, mas tamb&eacute;m &eacute; transformado    por elas. No caso espec&iacute;fico das rela&ccedil;&otilde;es afetivas, aparece    como uma pervers&atilde;o de um valor considerado sagrado. Isso ocorre porque,    de um certo ponto de vista, o dinheiro nega o amor que &eacute; tido como um    valor fundamental em nossa sociedade e pensado como o elemento que caracteriza    o que &eacute; humano nas rela&ccedil;&otilde;es sociais. Amor e dinheiro aparecem    como antag&ocirc;nicos. S&atilde;o como &aacute;gua e &oacute;leo, n&atilde;o    se misturam. O dinheiro se separa dos afetos e &eacute; sentido como algo prejudicial    a eles, especialmente no que concerne ao amor, j&aacute; que ele aparece como    a nega&ccedil;&atilde;o dos sentimentos que, pela sua presen&ccedil;a, s&atilde;o    remetidos a outros planos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Relacionar sentimentos    e dinheiro vai de encontro a tudo que se aprendeu e introjetou sobre esses dois    elementos. Socialmente, reafirma-se o discurso social do amor como algo sagrado,    e o dinheiro como uma coisa ao mesmo tempo necess&aacute;ria e suja, impregnada    por uma dimens&atilde;o negativa, que n&atilde;o deveria estar ligado a um sentimento    t&atilde;o "puro" como o amor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O dinheiro, no    imagin&aacute;rio social, aparece como o contraponto do amor. Dinheiro e amor    s&atilde;o vistos como contr&aacute;rios, como se estivessem em polos opostos,    e &eacute; preciso dizer, ao mesmo tempo, complementares. O amor &eacute; um    sentimento que estaria acima de qualquer interesse monet&aacute;rio, sustentar-se-ia    por si mesmo, n&atilde;o necessitaria de justificativas ou coisas concretas    para ampar&aacute;-lo: existiria como uma d&aacute;diva para o ser humano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, negar    a rela&ccedil;&atilde;o entre amor e dinheiro n&atilde;o &eacute; somente uma    idealiza&ccedil;&atilde;o, mas, remete a uma percep&ccedil;&atilde;o que a nega    como constru&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, social e cultural. Portanto,    nessa discuss&atilde;o, &eacute; preciso considerar que, em nossa sociedade,    fala-se de um entre v&aacute;rios tipos de amor, de uma no&ccedil;&atilde;o    hist&oacute;rica revestida de valores e atitudes leg&iacute;timos apenas em    nossos dias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, sem negar    ou mesmo negligenciar o idealismo que se apresenta por tr&aacute;s dessa no&ccedil;&atilde;o,    para fins de an&aacute;lise, faz-se necess&aacute;rio pensar o amor em um sentido    mais amplo, como um mediador de rela&ccedil;&otilde;es sociais que se transformam    cotidianamente e cujas modifica&ccedil;&otilde;es repercutem diretamente nas    representa&ccedil;&otilde;es e viv&ecirc;ncias que o cercam.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A no&ccedil;&atilde;o    de amor n&atilde;o &eacute; est&aacute;tica, como n&atilde;o o s&atilde;o tamb&eacute;m    as experi&ecirc;ncias e percep&ccedil;&otilde;es dos homens e mulheres em rela&ccedil;&atilde;o    a ele. E se, como me faz crer Simmel (1986), a sociedade &eacute; uma rede de    socia&ccedil;&otilde;es, tecidas incessantemente de tal forma que de qualquer    &acirc;ngulo &eacute; poss&iacute;vel alcan&ccedil;ar qualquer ponto, sentimentos,    amor e dinheiro n&atilde;o est&atilde;o completamente separados, mas aproximam-se    em alguns momentos e, ao se tocarem, modificam-se mutuamente. Assim, n&atilde;o    posso deixar de ter em conta que, na sociedade onde predominam rela&ccedil;&otilde;es    monet&aacute;rias, o amor assume caracter&iacute;sticas peculiares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar,    em nosso tempo, o amor est&aacute; ligado ao eu; ele aparece relacionado ao    fortalecimento da individualidade que &eacute; caracter&iacute;stica do moderno    e fortemente amparado no desenvolvimento da economia monet&aacute;ria. Em outras    palavras, o dinheiro criou as possibilidades para que os interesses individuais    se sobrepusessem aos coletivos e, com isso, contribuiu para o surgimento de    um tipo espec&iacute;fico de amor, como esfera pertencente exclusivamente ao    indiv&iacute;duo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O eu ama, sente,    sofre, chora, ri. Os sentimentos, na era moderna, s&atilde;o remetidos &agrave;    esfera pessoal. Cada pessoa vivencia individualmente suas dores, alegrias e    emo&ccedil;&otilde;es, e s&oacute; por uma decis&atilde;o particular as divide    com outras pessoas. Tudo isso parece &oacute;bvio, mas n&atilde;o o &eacute;.    A individualiza&ccedil;&atilde;o dos sentimentos e emo&ccedil;&otilde;es representou    uma forte cis&atilde;o com a ideia de comunidade<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>.    Nela, os sentimentos pessoais s&oacute; eram importantes se remetidos ao grupo,    &agrave;s dores, &agrave;s alegrias e &agrave;s necessidades da coletividade,    o que dificilmente ocorre nos dias atuais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    n&atilde;o podemos pensar, mesmo na modernidade, sentimentos e emo&ccedil;&otilde;es    t&atilde;o somente na esfera do indiv&iacute;duo. Eles tamb&eacute;m se relacionam    com o social, &eacute; claro que de forma diferenciada daquela que ocorria em    comunidade, mas, ainda assim, h&aacute; uma percep&ccedil;&atilde;o coletiva    do que &eacute; significado como tristeza, felicidade, ang&uacute;stia, satisfa&ccedil;&atilde;o,    amor ou &oacute;dio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo em uma sociedade    marcada pelo individualismo, n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel falar em nenhum    dom&iacute;nio da vida humana desligado do social, do coletivo; at&eacute; os    sentimentos que parecem apenas estar na esfera de pertencimento do eu s&atilde;o    referendados pela inst&acirc;ncia da coletividade. Como nos faz crer Ferdinand    T&ouml;nnies (<i>apud</i> Miranda, 1995), n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel    haver, em nenhuma &eacute;poca ou espa&ccedil;o, modelos societ&aacute;rios    ou comunit&aacute;rios puros. Assim, eles est&atilde;o em movimento e convivem    em uma rela&ccedil;&atilde;o dial&eacute;tica tamb&eacute;m na modernidade.    "Diferentes segmentos do real, ou se quiser, esferas da realidade, possuem o    seu ritmo pr&oacute;prio, e isto implica em reconhecer que as diacronias, as    simultaneidades, s&atilde;o mais das vezes perpassadas por tens&otilde;es. H&aacute;    temporalidades diversas que s&atilde;o contempor&acirc;neas." (Waizbort, 2000,    p.176).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo que n&atilde;o    se possa falar em uma sociedade ou comunidade pura, &eacute; poss&iacute;vel    afirmar que vivemos a &eacute;poca da economia do dinheiro e ela, por sua vez,    transforma os sentimentos e, dentre eles, o amor. O individualismo est&aacute;    na base das emo&ccedil;&otilde;es, as quais se baseiam quase que exclusivamente    nos interesses pessoais de cada indiv&iacute;duo em particular, o que implica    a necessidade de que os la&ccedil;os comunit&aacute;rios, nos quais os valores    coletivos se sobrep&otilde;em aos individuais, tenham sido superados, em muitos    aspectos. Na sociedade do dinheiro, &eacute; o indiv&iacute;duo que ama ou odeia,    deseja ou rejeita outro indiv&iacute;duo, independentemente do grupo a que pertence.    O amor &eacute; vivido como uma experi&ecirc;ncia pessoal e &uacute;nica, como    um sentimento que est&aacute; na esfera de pertencimento do eu.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os afetos e os    desafetos est&atilde;o no campo da sociabilidade, das rela&ccedil;&otilde;es    humanas, e eles existem nas rela&ccedil;&otilde;es entre seres humanos, mesmo    naquelas que t&ecirc;m o dinheiro como mediador. N&atilde;o h&aacute; como saber    o que vai ocorrer quando seres humanos se encontram, quando corpos se tocam    e solid&otilde;es se aproximam. Mesmo que tudo isso ocorra pela media&ccedil;&atilde;o    do dinheiro, a dimens&atilde;o do humano na rela&ccedil;&atilde;o &eacute; capaz    mesmo de transformar o pr&oacute;prio dinheiro no processo e ser, ao mesmo tempo,    modificada por ele.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na sociedade do    dinheiro, paradoxalmente, fala-se muito de sentimentos. A solidariedade, a amizade,    a compaix&atilde;o, dentre muitos outros, est&atilde;o na ordem do dia, mas    nenhum deles &eacute; capaz de nem mesmo se aproximar da import&acirc;ncia que    &eacute; atribu&iacute;da ao amor como elemento primordial, mesmo para a exist&ecirc;ncia    da nossa sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os sentimentos    e emo&ccedil;&otilde;es s&atilde;o elos importantes para que as pessoas se relacionem    umas com as outras. Atrav&eacute;s deles, rela&ccedil;&otilde;es s&atilde;o    erigidas e as pessoas passam, &agrave; medida que travam contato e constroem    la&ccedil;os afetivos entre si, a ter certa responsabilidade umas com as outras.    Nenhuma rela&ccedil;&atilde;o entre seres humanos prescinde de sentimentos e    (ou) emo&ccedil;&otilde;es. Eles sempre est&atilde;o presentes, seja em sua    dimens&atilde;o positiva, seja na negativa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atualmente, em    uma sociedade marcada por rela&ccedil;&otilde;es monet&aacute;rias, movimento,    racionalidade e calculabilidade, a retomada de sentimentos como o amor, a solidariedade,    o respeito, dentre outros, que alimentam valores considerados positivos, aparece    como uma sa&iacute;da para a frieza que caracterizaria o contato entre as pessoas.    O amor, por sua vez, emerge como a grande solu&ccedil;&atilde;o de que dispomos    para enfrentar o isolamento, o racionalismo, o ego&iacute;smo, a competitividade    e o individualismo exacerbado experimentado na era moderna. Ele se configura    como uma esp&eacute;cie de sa&iacute;da, a &uacute;nica coisa digna pela qual    se pode e deve lutar; o her&oacute;i, meio e meta do nosso tempo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor &eacute;    cantado e contado em verso e prosa. Todos os apelos para a exist&ecirc;ncia    de um mundo melhor t&ecirc;m-no como sustent&aacute;culo. Ele &eacute; a justificativa    para todas as coisas; &eacute; como se sua reafirma&ccedil;&atilde;o colocasse    em xeque os elementos negativos da vida social, trazendo consigo uma gama de    valores socialmente apreciados. De uma forma geral, os sentimentos positivos,    e o amor mais especificamente, parecem conceder significado a um mundo percebido    como desumano, frio e insens&iacute;vel.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mesmo tempo    em que quebra com o eu, remetendo ao outro, que &eacute; parte de mim, o amor    moderno<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a> s&oacute; se torna    poss&iacute;vel precisamente pelo rompimento com o n&oacute;s. A afirma&ccedil;&atilde;o    &eacute; paradoxal, mas o amor moderno n&atilde;o pode ser entendido sem que    se tenha a percep&ccedil;&atilde;o exata do que isso quer dizer, o que, para    mim, torna-se primordial, j&aacute; que considero ser esse amor, presente em    nosso tempo e espa&ccedil;o, um amor contaminado pela l&oacute;gica do dinheiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A no&ccedil;&atilde;o    de amor est&aacute; em constante movimento, como est&atilde;o tamb&eacute;m    as experi&ecirc;ncias e percep&ccedil;&otilde;es dos homens e mulheres em rela&ccedil;&atilde;o    a ela. O que significa que, de um lado, cada um de n&oacute;s, por sua experi&ecirc;ncia    de vida e mesmo pela sua inser&ccedil;&atilde;o em espa&ccedil;os espec&iacute;ficos    da sociedade, tem um modo caracter&iacute;stico de experimentar o amor; por    outro, tal forma de vivenci&aacute;-lo n&atilde;o est&aacute; desligada da nossa    condi&ccedil;&atilde;o social, do tempo e espa&ccedil;o em que nos situamos    e da forma como a sociedade em geral o concebe. Em outras palavras, o amor possui    tanto uma dimens&atilde;o individual, quanto coletiva. Assim, embora seja vivenciado    individualmente, &eacute; uma constru&ccedil;&atilde;o social, o que significa    que a forma como o experimentamos e entendemos &eacute; determinada por nossa    inser&ccedil;&atilde;o em sociedade. A rela&ccedil;&atilde;o dial&eacute;tica    entre indiv&iacute;duo e sociedade est&aacute; presente na maneira como ele    &eacute; constru&iacute;do e experimentado em nossa sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A afirma&ccedil;&atilde;o    acima aponta, dentre outros aspectos, para o fato de que tal sentimento n&atilde;o    existiu desde sempre. Para que tomasse a forma que hoje tem, foi necess&aacute;rio    que a sociedade criasse as condi&ccedil;&otilde;es para isso. Assim, o desenvolvimento    da sociedade, em detrimento da comunidade, com sua economia monet&aacute;ria    e suas grandes metr&oacute;poles, estimulou a individualidade e a submiss&atilde;o    da l&oacute;gica social &agrave; econ&ocirc;mica, criando as condi&ccedil;&otilde;es    para o desenvolvimento e a viv&ecirc;ncia de um tipo espec&iacute;fico de amor    baseado na experi&ecirc;ncia absoluta do sujeito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A modernidade,    que tem na economia monet&aacute;ria, ou seja, no surgimento do dinheiro, a    sua principal caracter&iacute;stica, &eacute; tamb&eacute;m marcada por um processo    de individua&ccedil;&atilde;o e liberta&ccedil;&atilde;o. Essa liberdade e essa    individua&ccedil;&atilde;o significam uma maior mobilidade, uma separa&ccedil;&atilde;o    em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; comunidade. Esses aspectos formam seu tra&ccedil;o    t&iacute;pico: a mobilidade, ou seja, a possibilidade de movimento, que &eacute;    interior (paix&otilde;es, sentimentos, pensamentos) e exterior (la&ccedil;os    com os quais se liga e se afasta).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa individua&ccedil;&atilde;o    e essa liberta&ccedil;&atilde;o possibilitam o aparecimento e o fortalecimento    de um tipo de amor baseado nos interesses pessoais de cada um, o que implica    a necessidade de que os la&ccedil;os comunit&aacute;rios, nos quais os valores    coletivos se sobrep&otilde;em aos individuais, tenham sido superados, em muitos    aspectos. No amor moderno, destaca-se o indiv&iacute;duo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor &eacute;    vivido como uma experi&ecirc;ncia pessoal e &uacute;nica. E &eacute; ele que    est&aacute; presente em nossas representa&ccedil;&otilde;es: um amor individual,    pautado na ideia do eu e do outro, de seres singulares que tomam para si o direito    de amar livremente, sem preocupa&ccedil;&otilde;es com as conven&ccedil;&otilde;es    sociais. O amor, assim como o dinheiro, &eacute; um ente que possibilita rela&ccedil;&otilde;es,    embora, sob o signo do dinheiro, tais rela&ccedil;&otilde;es assumam caracter&iacute;sticas    bem espec&iacute;ficas. Ele liga pessoas, torna-as dependentes umas das outras,    cria pequenos coletivos e, assim, colabora para tornar poss&iacute;vel a pr&oacute;pria    exist&ecirc;ncia em sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A percep&ccedil;&atilde;o    de amor, sob o signo do dinheiro, &eacute; modificada; o ideal rom&acirc;ntico    para o qual um homem e uma mulher, nascidos um para o outro, se uniriam e seriam    felizes para sempre, em detrimento de qualquer coisa que pudesse separ&aacute;-los,    n&atilde;o &eacute; mais suficiente. Em uma sociedade em que a economia monet&aacute;ria    est&aacute; fortemente desenvolvida, n&atilde;o basta apenas amar: &eacute;    preciso ter condi&ccedil;&otilde;es de sustentar, de arcar com as necessidades    do ser amado ou, pelo menos, de colaborar com o pr&oacute;prio sustento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para amar, &eacute;    preciso sobreviver e quase ningu&eacute;m, em nosso tempo e espa&ccedil;o, o    faz sem dinheiro. O dinheiro est&aacute; ligado ao suprimento das necessidades    b&aacute;sicas do ser humano e tamb&eacute;m das sup&eacute;rfluas. O amor,    por outro lado, tamb&eacute;m est&aacute; relacionado a um tipo espec&iacute;fico    de necessidades humanas, aquelas ligadas ao esp&iacute;rito. O dinheiro aparece    como o alimento do corpo, o amor, do esp&iacute;rito, podendo tamb&eacute;m,    em algumas situa&ccedil;&otilde;es, trocarem de lugar um com o outro. Eles aparecem    como elos complementares da cadeia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em nossos dias,    o amor est&aacute; mais e mais ligado ao dinheiro. Segundo Simmel, as raz&otilde;es    do amor situam-se num n&iacute;vel bem diferente do pr&oacute;prio amor e, t&atilde;o    logo o amor aparece realmente, elas s&atilde;o introduzidas afetivamente com    a totalidade do ser numa categoria totalmente nova em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave; que ocupariam se o amor estivesse ausente. O amor &eacute; uma categoria    primordial, n&atilde;o tem outro fundamento al&eacute;m de si mesmo. Est&aacute;    completamente intrincado no seu objeto e n&atilde;o simplesmente associado a    ele: o objeto do amor n&atilde;o existe antes dele, mas apenas por interm&eacute;dio    dele.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na sociedade moderna,    n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel viver de amor, salvo se o tomamos como uma    mercadoria a ser comercializada. Para sobreviver, &eacute; preciso ter dinheiro    e certo conforto; ningu&eacute;m ou quase ningu&eacute;m quer ou pode abrir    m&atilde;o disso. Ama-se porque se pertence ao mesmo grupo social, se tem os    mesmos anseios ou se representa o outro de acordo com uma imagem pr&eacute;-estabelecida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ser amado real    &eacute; diferente da representa&ccedil;&atilde;o do ser amado. Uma simples    parte do ser, embora reconhecida como um e o mesmo, pode se tornar um objeto    para n&oacute;s de diferentes maneiras: como um objeto de representa&ccedil;&atilde;o    e como um objeto de desejo. No primeiro caso, criamos uma imagem a partir de    alguns elementos reais e outros que fazem parte do conjunto dos nossos anseios,    e encaixamo-lo nela. O ser amado &eacute; idealizado no processo de amar, mas    a imagem precisa corresponder ao real, pelo menos em alguns aspectos. No segundo    caso, aspiramos &agrave; pessoa, n&oacute;s a queremos e a desejamos n&atilde;o    apenas no sentido sexual, mas por inteiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Constr&oacute;i-se    o outro como ser amado e idealiza-se sua imagem a partir de uma pr&eacute;-existente.    Por meio do amor, d&aacute;-se forma ao existente. A imagem do ser amado j&aacute;    existe e &eacute; modificada em sua determina&ccedil;&atilde;o qualitativa.    O ser humano que eu contemplo e conhe&ccedil;o &eacute; mais e mais um produto    particular. O amor cria o seu objeto como produto totalmente original, mas &eacute;    preciso que o ser humano exista e seja conhecido, antes de ser amado.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O outro &eacute;      "meu amor", com tanta raz&atilde;o quanto &eacute; "minha representa&ccedil;&atilde;o";      n&atilde;o &eacute; um elemento invari&aacute;vel que entraria em todas as      configura&ccedil;&otilde;es poss&iacute;veis e, portanto, na situa&ccedil;&atilde;o      de ser amado, ou ao qual viria acrescentar-se de certa forma o amor, mas um      produto original e unit&aacute;rio que n&atilde;o existia antes. (Simmel,      1993, p.124)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor deixa para    tr&aacute;s todas as particularidades do amado que estiveram na sua origem.    Ele aparece como uma busca, uma tentativa. Buscamos o outro em n&oacute;s, em    nosso pr&oacute;prio sentimento, e constru&iacute;mos uma imagem que, na maioria    das vezes, n&atilde;o corresponde ao ser de carne e osso que dever&iacute;amos    amar. Constru&iacute;mos uma representa&ccedil;&atilde;o do outro e, nela, jogamos    as nossas pr&oacute;prias necessidades, desejos e tamb&eacute;m os elementos    corroborados socialmente. Segundo Lins</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&oacute;s nos      apaixonamos por uma imagem que constru&iacute;mos com base naquela pessoa;      de maneira mais espec&iacute;fica, penso eu, por uma imagem constru&iacute;da      sobre aquele determinado aspecto da pessoa do qual temos forte necessidade.      (2007, p.104).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso ocorre em    diversos n&iacute;veis e poderia ser representado pela ideia da princesa ou    pr&iacute;ncipe dos contos de fada,<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    que encarnam em si a perfei&ccedil;&atilde;o. Assim, as pessoas constroem uma    imagem e, ao se depararem com as pessoas reais, encaixam-nas nela, de forma    que sua figura se torne o mais pr&oacute;ximo poss&iacute;vel da representa&ccedil;&atilde;o    que criaram.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor cria um    outro, ou melhor, as pessoas que amam procuram criar uma imagem do ser amado    que esteja de acordo com aquilo que &eacute; requerido tanto social quanto individualmente,    e tal imagem passa tanto pelos atributos relacionados &agrave; personalidade,    como tamb&eacute;m pelos tra&ccedil;os f&iacute;sicos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Amor e dinheiro,    n&atilde;o est&atilde;o, portanto, t&atilde;o distantes um do outro, mas, ao    contr&aacute;rio, t&ecirc;m diversos pontos convergentes. Ambos criam e mediam    rela&ccedil;&otilde;es, inspiram certa atmosfera de poder pessoal e ou social.    Assim, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que, em alguns aspectos, aparecem como    complementares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De um lado, amor    sem dinheiro &eacute; quase imposs&iacute;vel de ser vivenciado, porque esbarra    em impossibilidades materiais que tornam a sobreviv&ecirc;ncia e a manuten&ccedil;&atilde;o    da rela&ccedil;&atilde;o complicada. De outro, apenas a posse do dinheiro deixa    o que se poderia chamar de um vazio existencial, que culmina em uma busca incessante    por amor. A rela&ccedil;&atilde;o entre dinheiro e sentimento &eacute; n&atilde;o    apenas complexa, mas tamb&eacute;m contradit&oacute;ria, pois, de um lado, o    dinheiro esvazia-o, retira dele o seu idealismo, torna-o interessado e interesseiro,    e, por outro, o sentimento, de certa forma, humaniza o dinheiro, d&aacute;-lhe    um sentido que vai al&eacute;m do mero ter e passa pela constru&ccedil;&atilde;o    de uma dimens&atilde;o humana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; medida    que a sociedade moderna avan&ccedil;a, dinheiro e sentimento v&atilde;o se impregnando    um ao outro e se tornando os dois grandes objetivos da vida humana. O amor &eacute;    o que se pode considerar o maior dos sentimentos, mas ele n&atilde;o se sustenta    quando descolado da dimens&atilde;o material. O dinheiro, por sua vez, tamb&eacute;m    precisa do complemento do amor. O dinheiro, em si somente, satisfaz a poucos,    completa-se quando relacionado ao amor.<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor ainda &eacute;,    em nossos dias, compreendido pela sociedade abrangente como o mais sublime dos    sentimentos, e, por isso, ele &eacute; buscado incessantemente por homens e    mulheres. O dinheiro, por sua vez, &eacute; tido como o mais fundamental objeto    para a exist&ecirc;ncia humana e &eacute; tamb&eacute;m incessante o desejo    de consegui-lo. No entanto, os dois aparecem como polos opostos: o amor no campo    espiritual e o dinheiro no material.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ambos s&atilde;o    tidos como indispens&aacute;veis &agrave; vida humana e, embora ao menos em    n&iacute;vel de discurso, nada tenham a ver um com o outro, apresentam-se como    os dois pilares da sociedade moderna. O dinheiro coloca em cena a racionalidade,    a indiferen&ccedil;a, a automa&ccedil;&atilde;o dos seres humanos; o amor, por    sua vez, realiza o processo contr&aacute;rio, reafirma a humanidade de indiv&iacute;duos    despojados de sua dimens&atilde;o humana. Ent&atilde;o, como dois elementos    t&atilde;o diferentes, e mesmo contradit&oacute;rios, podem aparecer como complementares    e mesmo necess&aacute;rios a um mesmo estilo de vida?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar,    &eacute; preciso afirmar que tanto o amor pelo indiv&iacute;duo, com as caracter&iacute;sticas    peculiares do nosso tempo, que aqui estou chamando de amor moderno, quanto o    dinheiro, s&atilde;o filhos de uma mesma &eacute;poca e encontraram condi&ccedil;&otilde;es    prop&iacute;cias para se desenvolverem mais rapidamente na cidade grande ou    metr&oacute;pole, o que demonstra que a dist&acirc;ncia entre os dois n&atilde;o    &eacute; t&atilde;o intranspon&iacute;vel como pareceria &agrave; primeira vista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em outras palavras,    ambos necessitaram do mesmo conjunto de mudan&ccedil;as sociais para que viessem    a se tornar t&atilde;o importantes quanto o s&atilde;o hoje. Os dois s&atilde;o    frutos do crescimento da sociedade e da individualidade que tem lugar nela.    Ambos exigem que a ideia e a viv&ecirc;ncia do indiv&iacute;duo j&aacute; tenham    se afirmado socialmente.<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>    O amor modificou-se na sociedade do dinheiro e, por isso mesmo, fala-se de amor    e dinheiro como realidades complementares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor moderno    &eacute; um amor interessado, fabricado, e est&aacute; ligado n&atilde;o apenas    &agrave;s necessidades espirituais dos indiv&iacute;duos, mas tamb&eacute;m    aos imperativos materiais. Na modernidade, amor e dinheiro caminham juntos,    e as pessoas, apesar de ainda professarem um discurso idealizado sobre o amor,    que &eacute; mesmo uma caracter&iacute;stica dele, em geral, j&aacute; o aliam    ao dinheiro. Para elas especialmente, o amor s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel    de se realizar plenamente &agrave; medida que lhes possibilita uma vida melhor    tamb&eacute;m do ponto de vista material.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, idealmente,    o amor, na sociedade do dinheiro, aparece ligado ao envolvimento com um ser    amado em condi&ccedil;&otilde;es de arcar com as necessidades materiais imperiosas    &agrave; sobreviv&ecirc;ncia. Na pr&aacute;tica, nem sempre isso ocorre.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim como o dinheiro,    o amor moderno tamb&eacute;m se relaciona com um universo de possibilidades    que, na maioria das vezes, n&atilde;o &eacute; capaz de cumprir. Aponta para    uma liberdade que envolve in&uacute;meras idealiza&ccedil;&otilde;es, mas que,    por si s&oacute;, n&atilde;o se sustenta materialmente. O amor tamb&eacute;m    &eacute; uma promessa. Promessa de uma vida melhor, em que as dificuldades s&atilde;o    facilmente superadas; no extremo, &eacute; a promessa de um mundo mais justo    e igual.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tais idealiza&ccedil;&otilde;es    ainda est&atilde;o presentes no imagin&aacute;rio social, mas, ao menos nas    rela&ccedil;&otilde;es cotidianas entre casais, podem ser reelaboradas; embora    as pessoas o busquem constantemente, j&aacute; n&atilde;o ficam atrelados a    rela&ccedil;&otilde;es se n&atilde;o h&aacute; compensa&ccedil;&otilde;es concretas    em suas viv&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante de tal realidade,    &eacute; preciso perceber que ocorreu uma mudan&ccedil;a fundamental no ideal    de amor da sociedade, que, em diferentes momentos hist&oacute;ricos, j&aacute;    esteve ligado a valores distintos como a honra, a coragem, a for&ccedil;a f&iacute;sica    e, atualmente, dentre outros elementos, parece tamb&eacute;m estar ligado &agrave;    compet&ecirc;ncia financeira dos amantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em nossa sociedade,    as mulheres, de uma maneira geral, ainda buscam o amor e o homem idealizado    como o pr&iacute;ncipe encantado dos contos de fada, mas as exig&ecirc;ncias    mudam; ele n&atilde;o precisa ser corajoso e enfrentar a morte ou perigos inenarr&aacute;veis    para salv&aacute;-las. Atualmente, ele deve ser capaz de suprir suas necessidades    materiais e respeitar seu sentido de independ&ecirc;ncia. Se n&atilde;o o &eacute;,    o amor &eacute;, na maioria das vezes, colocado como um desejo que pode ser    adiado: busca-se o trabalho e a realiza&ccedil;&atilde;o profissional, que passa    a ser, tamb&eacute;m para as mulheres, uma alternativa plaus&iacute;vel na luta    pela sobreviv&ecirc;ncia e mesmo na sua afirma&ccedil;&atilde;o como sujeitos    aut&ocirc;nomos, seja diante dos companheiros ou companheiras, maridos, namorados    ou mesmo membros da fam&iacute;lia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso dos homens,    de um modo geral, anseia-se por uma mulher que alie independ&ecirc;ncia financeira    e submiss&atilde;o ao poder masculino, boa m&atilde;e e dona de casa, bonita,    recatada e apaixonada. Exige-se da mulher que assuma os seus papeis tradicionais    de "cuidadora", do homem, da casa e dos filhos e, ao mesmo tempo, colabore com    o seu pr&oacute;prio sustento e da fam&iacute;lia. Aumentam-se as exig&ecirc;ncias,    sem que isso traga maiores compensa&ccedil;&otilde;es do ponto de vista do seu    espa&ccedil;o ou poder no &acirc;mbito social. Os homens, de uma forma geral,    n&atilde;o procuram mais as princesas ap&aacute;ticas dos contos de fada, pois    t&ecirc;m outras exig&ecirc;ncias, n&atilde;o querem mais sustentar sozinhos    a casa e as mulheres. Dividem as obriga&ccedil;&otilde;es, mas resistem em dividir    o poder.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O sentido utilit&aacute;rio    do amor est&aacute; presente nas novas exig&ecirc;ncias para os homens e mulheres    na fam&iacute;lia. A despeito de, na sociedade, predominar a refer&ecirc;ncia    a um tipo de amor idealizado, uma an&aacute;lise mais atenta mostra que a ideia    de amor j&aacute; est&aacute; impregnada pelo sentido do dinheiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trata-se do amor    moderno, um amor racional, societ&aacute;rio, pautado no individualismo e tamb&eacute;m    numa atitude calculista, mas no qual h&aacute; diversos fatores idealizados,    que, inclusive, algumas vezes, negam ou entram em contradi&ccedil;&atilde;o    com os elementos acima elencados. Um amor que quer ser desinteressado, mas n&atilde;o    se sustenta e n&atilde;o cumpre suas promessas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim como a representa&ccedil;&atilde;o    do ser amado &eacute; diferente do ser amado concreto, a representa&ccedil;&atilde;o    do amor, o discurso que &eacute; professado e refor&ccedil;ado sobre suas caracter&iacute;sticas,    tamb&eacute;m &eacute; diferente daquele sentimento experimentado no dia-a-dia,    cercado de limites, car&ecirc;ncias e, principalmente, vivenciado por homens    e mulheres com hist&oacute;rias, necessidades e personalidades diferenciadas    e que, como tal, o constroem de acordo com suas pr&oacute;prias experi&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor ideal refere-se    a um conjunto de elementos que est&atilde;o respaldados pelo universo do coletivo,    e o amor real, embora tamb&eacute;m esteja balizado em tais elementos, n&atilde;o    pode ser separado da vida cotidiana de cada um, das suas hist&oacute;rias e,    principalmente, n&atilde;o est&aacute; descolado do g&ecirc;nero a que pertencem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, de acordo    com as ideias que estou defendendo aqui, amor e dinheiro est&atilde;o mais pr&oacute;ximos    do que &eacute; poss&iacute;vel imaginar. E, diferentemente do que se poderia    pensar &agrave; primeira vista, amor e sexo podem ou n&atilde;o caminhar juntos,    nem sempre t&ecirc;m rela&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o diferentes e podem ser    vividos separadamente. No caso das mulheres, tal rela&ccedil;&atilde;o pode    mesmo significar uma armadilha, para aquelas que, por meio dessa liga&ccedil;&atilde;o,    aprisionam a viv&ecirc;ncia do sexo e, em alguns casos, por que n&atilde;o dizer,    da sua sexualidade, &agrave; exist&ecirc;ncia ou n&atilde;o do amor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os homens, ao contr&aacute;rio,    aprendem a separar essas duas dimens&otilde;es, pois, em muitas das suas rela&ccedil;&otilde;es,    fazem ou buscam sexo, mas n&atilde;o amor. O amor, quando referido aos companheiros    e companheiras, tem o sexo como um dos seus componentes, mas n&atilde;o se assenta    nele: encontra-se em outra dimens&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante quase toda    a sua vida, ele aprende que amor e sexo tanto podem ser vivenciados conjunta,    quanto separadamente. Para o g&ecirc;nero masculino, parece normal amar algumas    mulheres e fazer sexo com outras; amor e sexo n&atilde;o necessariamente coincidem.    Ali&aacute;s, a dicotomiza&ccedil;&atilde;o entre os dois permite aos homens    viverem as mais diversas experi&ecirc;ncias sexuais sem culpas ou ressentimentos,    o que, quase sempre, n&atilde;o acontece com as mulheres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao fazer tal afirma&ccedil;&atilde;o,    n&atilde;o gostaria de desconsiderar o conjunto de modifica&ccedil;&otilde;es    por que as mulheres v&ecirc;m lutando e as que conquistaram nos &uacute;ltimos    s&eacute;culos, mas apenas chamar a aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que    ainda existem modelos diferentes para homens e mulheres, em nossa sociedade,    no que concerne ao sexo e que, apesar de todas as ineg&aacute;veis conquistas    femininas nesse campo, ele ainda &eacute; marcado por uma l&oacute;gica diferente    para homens e mulheres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A opini&atilde;o    corrente alia, erroneamente, instinto sexual a amor. Embora essa liga&ccedil;&atilde;o    n&atilde;o seja t&atilde;o aparente quanto se imagina, tamb&eacute;m n&atilde;o    &eacute; poss&iacute;vel afast&aacute;-la pura e simplesmente. Amor e sensualidade    n&atilde;o se excluem: o que se exclui &eacute; amor e sensualidade isolada,    pois, ao se colocar o prazer sensual como fim em si mesmo, o amor passa a ser    banido do processo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nossa emo&ccedil;&atilde;o    sexual desenrola-se em dois n&iacute;veis de significa&ccedil;&atilde;o. Por    tr&aacute;s do arrebatamento e do desejo, da realiza&ccedil;&atilde;o e do prazer    sentidos, diretamente subjetivos, delineia-se, como consequ&ecirc;ncia, a reprodu&ccedil;&atilde;o    da esp&eacute;cie. Dessa atra&ccedil;&atilde;o sexual entre os sexos pode ou    n&atilde;o surgir o amor. Mas, ao contr&aacute;rio do que diz o ditado, o amor,    ao menos o moderno, n&atilde;o &eacute; cego, muito menos desinteressado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; bom lembrar    que o amor inserido no contexto societ&aacute;rio est&aacute; a servi&ccedil;o    do indiv&iacute;duo e &eacute; baseado na posse do outro. A afetividade, sob    o signo do dinheiro, ganha outra fei&ccedil;&atilde;o. Cada vez mais, em nossa    sociedade, nos mais diversos campos, o amor adquire caracter&iacute;sticas utilit&aacute;rias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor moderno    est&aacute; relacionado com as necessidades do indiv&iacute;duo, &eacute; a    ele que o amor interessa; o seu sentimento n&atilde;o &eacute; mais uma continuidade    dos anseios e emo&ccedil;&otilde;es coletivas, do sentimento do grupo ao qual    pertence, como ocorria em n&iacute;vel de comunidade. Ele se descola do grupo    e passa a vivenciar os sentimentos a partir da esfera individual. No entanto,    o movimento contr&aacute;rio tamb&eacute;m pode estar presente, pois, &agrave;    medida que o amor se desenvolve, pode instituir la&ccedil;os entre os envolvidos    e possibilitar a cria&ccedil;&atilde;o e a consolida&ccedil;&atilde;o de um    sujeito coletivo, pois tanto a fam&iacute;lia composta pelo casal, independentemente    da orienta&ccedil;&atilde;o sexual, quanto aquela mais ampla, que abarca filhos    e at&eacute; mesmo outros parentes, pode se comportar como um sujeito coletivo,    como um n&uacute;cleo comunit&aacute;rio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se assim acontece,    o amor tanto est&aacute; na esfera dos valores comunit&aacute;rios como na dos    valores individuais, podendo remeter mais fortemente a um ou outro modelo, dependendo    da forma como as rela&ccedil;&otilde;es se engendram. Est&aacute; aqui posta    como possibilidade a ideia dial&eacute;tica de um eterno movimento que vai da    sociedade para a comunidade, para depois voltar a ela atrav&eacute;s das rela&ccedil;&otilde;es    constitu&iacute;das a partir e pelo amor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro aspecto a    se destacar em rela&ccedil;&atilde;o ao amor diz respeito a seu car&aacute;ter    sagrado, &agrave; possibilidade de unir pessoas eternamente, cujo interesse    seria apenas estar e continuar juntas. Atualmente, tal aspecto mostra-se mais    fortemente relacionado &agrave; transitoriedade; amam-se mais vezes e a mais    pessoas. Talvez, o ditado popular que mais sirva &agrave; nossa &eacute;poca    seja aquele que diz: "Quando a necessidade entra pela porta, o amor salta pela    janela". A pr&oacute;pria ideia de felicidade, em nossa &eacute;poca, parece    estar mais ligada &agrave; posse do dinheiro do que ao encontro do amor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O dinheiro expressa    as rela&ccedil;&otilde;es de valor entre os objetos e, ao faz&ecirc;-lo, os    reduz a um ponto de vista quantitativo; ele n&atilde;o faz diferen&ccedil;a    entre as coisas e valores. Assim, a felicidade e o pr&oacute;prio amor s&atilde;o    incorporados a esse processo. O dinheiro muda as rela&ccedil;&otilde;es entre    os indiv&iacute;duos, &agrave; medida que os une.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo partindo    da ideia de que essas afirma&ccedil;&otilde;es s&atilde;o verdadeiras, &eacute;    interessante lembrar que nenhum fen&ocirc;meno humano pode ou &eacute; t&atilde;o    unilateral. O utilitarismo &eacute; a marca do amor sob a &eacute;gide da economia    do dinheiro, mas o idealismo e o romantismo presentes nas no&ccedil;&otilde;es    de amor e afeto ainda est&atilde;o presentes, ora se interpondo, se superando    ou sendo superados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na forma como se    configura a sociedade moderna, com seu crescente individualismo, institui&ccedil;&otilde;es    fundamentais da sociedade mudaram, inclusive a fam&iacute;lia.<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>    Dentre os muitos aspectos modificados nessa institui&ccedil;&atilde;o particular,    gostaria de ressaltar que os pais n&atilde;o mais escolhem a profiss&atilde;o,    os amores, o rumo da vida dos filhos. Eles s&atilde;o seres separados e, como    tal, s&atilde;o respons&aacute;veis por seus pr&oacute;prios atos. A partir    dessa l&oacute;gica, o lar ou a fam&iacute;lia aparecem, no imagin&aacute;rio    social, como espa&ccedil;os onde, mesmo que as discord&acirc;ncias quanto ao    estilo de vida existam, eles s&atilde;o aceitos e amados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Amor e dinheiro    s&atilde;o representados como um ideal de felicidade. Ela s&oacute; &eacute;    completa quando os dois s&atilde;o experimentados juntos. &Eacute; quase improv&aacute;vel    falar de felicidade quando se tem apenas um dos dois polos. Pelo menos no que    diz respeito &agrave; busca de um companheiro ou companheira com quem se quer    partilhar a vida e mesmo o amor que est&aacute; ligado &agrave;s outras esferas    da exist&ecirc;ncia, precisa-se do dinheiro para sobreviver ou mesmo para se    mostrar digno.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No senso comum,    o amor &eacute; visto como algo indefin&iacute;vel. Falar de amor nunca implica    falar de um conceito, mas de elementos que comp&otilde;em um tipo espec&iacute;fico    de afetividade, dos sentimentos e situa&ccedil;&otilde;es vivenciados por cada    pessoa particularmente. Nesse sentido, o amor sempre &eacute; relatado ou de    uma forma idealizada, como algo ut&oacute;pico, que de fato n&atilde;o existe    na realidade, ou como sentimentos e sensa&ccedil;&otilde;es experimentados em    um determinado momento da vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vivemos a &eacute;poca    de um amor fabricado, como se fabricam roupas, armas e p&atilde;o, para um consumo    r&aacute;pido, repetido e di&aacute;rio. O amor j&aacute; passou por in&uacute;meras    metamorfoses ao longo da hist&oacute;ria: sob o nome de Eros foi cultuado como    um deus na era antiga; foi considerado um mandamento divino, tendo sido professado    pela filosofia crist&atilde; como o mais importante dos ensinamentos, dentre    muitos outros sentidos que lhe foram sendo incorporados; atualmente, &eacute;    uma mercadoria, amplamente comercializada e consumida em nossa sociedade.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cultura de      massa parece querer nos garantir que &eacute; no encontro apaixonado que se      pode apreender o sentido e o significado de nossa exist&ecirc;ncia incerta.      Desde o momento em que se organiza, ainda em sua fase artesanal do s&eacute;culo      XIX, a incipiente ind&uacute;stria da cultura especializou-se em falar do      amor. N&atilde;o h&aacute; problema que seja tratado sem que a quest&atilde;o      do amor apare&ccedil;a e acabe por ocupar um papel decisivo no desenrolar      na trama narrativa. &#91;...&#93;. Tudo muda e se transforma: s&oacute; o      amor parece permanecer como selo e garantia de nossa humanidade. Pelo amor      nos definimos como seres humanos, pelo amor nos humanizamos, e a perda da      capacidade de amar equivale &agrave; nossa desapari&ccedil;&atilde;o no indiferenciado      mundo dos duplos desalmados. (L&aacute;zaro, 1996, p.12-13)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor, segundo    o autor em ep&iacute;grafe, &eacute; um m&eacute;todo<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>    incumbido de oferecer a todos a passagem para um mundo ideal, onde a engrenagem    social, com toda a sua negatividade, n&atilde;o funciona. O amor ensina a sentir.    &Eacute; preciso ouvi-lo, aprender com ele. Ele aparece como uma solu&ccedil;&atilde;o    para o mundo em que vivemos, mas, por outro lado, &eacute; uma solu&ccedil;&atilde;o    desgastada, pois, al&eacute;m de n&atilde;o realizar efetivamente suas promessas,    &eacute; utilizado como justificativa para os atos mais dignos e honrados e    tamb&eacute;m para os mais indignos. Ao ser incorporado no dia a dia do ser    humano, &eacute; ressignificado, adquire novos sentidos e serve para alcan&ccedil;ar    objetivos diversos. Ele n&atilde;o &eacute; apenas um fim, mas um meio e, como    tal, nem sempre imprime marcas positivas naqueles em que toca.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atualmente, ele    saiu da esfera dos deuses, &eacute; um sentimento humano e est&aacute; diretamente    ligado &agrave; necessidade de re-humanizar os indiv&iacute;duos. &Eacute; um    m&eacute;todo pois, por meio dele, mant&eacute;m-se a esperan&ccedil;a no homem,    no mundo, em uma vida melhor, embora a forma de vivenci&aacute;-lo e senti-lo    esteja diretamente ligada &agrave;s necessidades particulares de cada um. Ele    &eacute; um fen&ocirc;meno cuja pluralidade desafia nossa imagina&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor &eacute;    m&uacute;ltiplo e infind&aacute;vel, camufla-se e metamorfoseia-se para atender    aos mais &iacute;ntimos segredos do ser humano, e isso pode ser percebido nas    rela&ccedil;&otilde;es sociais, &agrave; medida que diferentes mulheres e homens    fabricam um amor poss&iacute;vel de ser vivenciado por eles, buscando experiment&aacute;-lo    e senti-lo de acordo com suas necessidades, com a inser&ccedil;&atilde;o em    uma determinada classe, cultura ou espa&ccedil;o social. Ele precisa caber n&atilde;o    apenas nos anseios da sociedade, mas tamb&eacute;m naqueles dos indiv&iacute;duos    particulares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como dever ser,    o amor ancora-se no coletivo, nos sentimentos, necessidades e repert&oacute;rios    sociais<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>; mas, como viv&ecirc;ncia    individual, entram em jogo os elementos singulares da vida de cada um que, ao    mesmo tempo, ressignificam e s&atilde;o ressignificados pelo social. As situa&ccedil;&otilde;es    que envolvem o amor s&atilde;o diversas, pois nelas se encontram parceiros diferentes    e rituais particulares. Cada amor &eacute; compreendido como &uacute;nico e    singular e &eacute; experimentado individualmente, mas tamb&eacute;m socialmente,    pois somos influenciados pelas ideias presentes no imagin&aacute;rio social.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando disse anteriormente    que as pessoas criam o amor poss&iacute;vel de ser experimentado por elas, n&atilde;o    poderia esquecer tamb&eacute;m que esse amor tem um componente social: &eacute;    o amor poss&iacute;vel n&atilde;o s&oacute; para elas, mas tamb&eacute;m na    sociedade moderna. &Eacute; o amor do indiv&iacute;duo, significado por cada    um diferentemente, mas atrav&eacute;s de elementos que remetem ao grupo e &agrave;    sociedade a que pertence. Desconsiderar isso &eacute; perder de vista o amor    como construto humano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os modernos nem    inventaram o amor nem a paix&atilde;o. Os crimes passionais e os intensos desejos    que faziam com que nobres senhores perdessem a cabe&ccedil;a por alguma mulher    n&atilde;o eram, nem continuam sendo privil&eacute;gio das sociedades ocidentais    modernas. Sempre houve rela&ccedil;&otilde;es apaixonadas, quaisquer que fossem    as no&ccedil;&otilde;es de dignidade e o <i>status</i> que recebessem nas diferentes    &eacute;pocas hist&oacute;ricas vivenciadas pelo ser humano. Pode-se imaginar    a princ&iacute;pio que quanto maior a import&acirc;ncia que se atribui ao indiv&iacute;duo,    maior peso ter&aacute; o amor como express&atilde;o de sua autonomia.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor no mundo      moderno torna-se um grande espa&ccedil;o que envolve o corpo, os sentidos,      a imagina&ccedil;&atilde;o, o pr&oacute;prio reconhecimento que o sujeito      faz de si. A promessa de experimentar o eu em toda sua intensidade na descoberta      do jogo amoroso s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel quando a identidade deste      eu sup&otilde;e uma auto-refer&ecirc;ncia que descarta as rela&ccedil;&otilde;es      sociais que d&atilde;o ao indiv&iacute;duo sua posi&ccedil;&atilde;o no mundo      (L&aacute;zaro, 1996, p.78).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ser humano &eacute;    percebido como passivo diante do amor: "n&atilde;o se escolhe quem se ama".    Em um universo desumanizado, o amor aparece como uma promessa e uma esperan&ccedil;a    de reencantamento, solidariedade eleita contra um mundo adverso. O amor une    as pessoas e, como tal, remete &agrave; comunidade, ao rompimento com o indiv&iacute;duo    como ser isolado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mesmo tempo,    o amor moderno oferece consist&ecirc;ncia &agrave; no&ccedil;&atilde;o de indiv&iacute;duo,    que se torna o solo onde ele se ancora. Amor e indiv&iacute;duo, em nosso tempo,    ligam-se de forma essencial. &Agrave; medida que as rela&ccedil;&otilde;es entre    indiv&iacute;duo e sociedade se transformam, que o princ&iacute;pio de utilidade    imp&otilde;e &agrave; vida econ&ocirc;mica uma l&oacute;gica que contradiz a    l&oacute;gica social tradicional, que a ruptura com as tradi&ccedil;&otilde;es    lan&ccedil;a o indiv&iacute;duo numa situa&ccedil;&atilde;o de desamparo, a    no&ccedil;&atilde;o de amor adquire maior import&acirc;ncia, complexidade e    vigor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor vivenciado    hoje em dia demonstra o predom&iacute;nio de um novo estilo de vida, o estilo    moderno, no qual os valores societ&aacute;rios s&atilde;o fortalecidos em detrimento    dos comunit&aacute;rios. O amor hoje &eacute; interessado e est&aacute; mais    relacionado com a individualidade e autonomia de cada um.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por tudo isso,    o casamento ou o relacionamento est&aacute;vel passa a ser percebido como um    neg&oacute;cio que pode ser desfeito a qualquer momento, se n&atilde;o trouxer    os resultados esperados. No extremo, mora-se em casas separadas e tem-se tempo    e espa&ccedil;o determinado para os encontros conjugais. Calculam-se perdas    e ganhos e, no balan&ccedil;o final, o indiv&iacute;duo e seus interesses pessoais    s&atilde;o os mais importantes. Quando o relacionamento n&atilde;o mais satisfaz    a uma das partes, ele &eacute; desfeito e est&aacute; sempre posta a possibilidade    do surgimento de um novo amor. N&atilde;o est&aacute; em jogo aqui o "para sempre",    presente no amor rom&acirc;ntico.<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As imagens constroem    outro ser amado que, certamente, n&atilde;o corresponde &agrave; realidade.    Seja porque &eacute; sempre preciso criar uma imagem melhor dele, seja porque    nenhuma representa&ccedil;&atilde;o &eacute; capaz de abarcar a complexidade    do ser humano. Al&eacute;m disso, tampouco &eacute; poss&iacute;vel encontrar    perfei&ccedil;&atilde;o quando se trata de rela&ccedil;&otilde;es humanas, de    identidades ou de rela&ccedil;&otilde;es sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim como o ser    amado perfeito n&atilde;o existe, segundo L&aacute;zaro (1996), o dito amor    infeliz &eacute; uma express&atilde;o completamente errada. O amor sem resposta    torna o amante infeliz, mas n&atilde;o h&aacute; nele mesmo nenhuma infelicidade.    O amor s&oacute; &eacute; infeliz quando se volta a um objeto indigno dele,    em rela&ccedil;&atilde;o ao qual se manifestam reservas, indiferen&ccedil;a    ou mesmo avers&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existem amores    sem resposta que fazem nossa felicidade e amores correspondidos que nos tornam    miser&aacute;veis. Dizer que o amor infeliz &eacute; o amor sem resposta baseia-se    no fato de que vemos a ess&ecirc;ncia do amor na busca de certas coisas exteriores,    cuja obten&ccedil;&atilde;o nos "torna felizes". H&aacute; uma identifica&ccedil;&atilde;o    err&ocirc;nea do "amor feliz" com o amor correspondido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A liga&ccedil;&atilde;o    entre os seres humanos proporciona o prot&oacute;tipo de in&uacute;meras rela&ccedil;&otilde;es    no seio da vida pessoal e interpessoal na sociedade moderna. Segundo Simmel    (1990), o ser humano &eacute; de ess&ecirc;ncia absolutamente dualista: seu    pensamento e vida movem-se numa estrutura bipolar, seus componentes buscam-se    eternamente, completam-se mutuamente, sem nunca superar sua oposi&ccedil;&atilde;o.    O ser humano depende de outro de quem &eacute; separado pelo maior abismo metaf&iacute;sico.    &Eacute; tamb&eacute;m a imagem mais pura da solid&atilde;o que faz do ser humano    um estranho, n&atilde;o apenas entre as coisas desse mundo, mas tamb&eacute;m    entre os seres que s&atilde;o mais pr&oacute;ximos de cada um.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tens&atilde;o    entre o eu e o tu n&atilde;o aparece em absoluto com a mesma acuidade, quando    a motiva&ccedil;&atilde;o &eacute; o amor, porque o eu se aproxima afetivamente    do tu. "O milagre do amor &eacute; justamente n&atilde;o abolir o ser-para-si    nem do eu nem do tu, fazer dele inclusive a condi&ccedil;&atilde;o que permite    essa supress&atilde;o da dist&acirc;ncia, esse fechar-se ego&iacute;sta em si    mesmo do querer-viver." (Simmel, 1993, p.117).</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Amor &eacute;      entrega do indiv&iacute;duo. S&oacute; uma sociedade que atribui ao indiv&iacute;duo      o valor de fundamento e princ&iacute;pio pode compreender por que, ent&atilde;o,      o amor &eacute; a experi&ecirc;ncia mais intensa. E a intensidade da experi&ecirc;ncia      aumenta &agrave; propor&ccedil;&atilde;o que a entrega &eacute; parte da troca.      Ora, a sociedade burguesa faz da troca um c&aacute;lculo, constr&oacute;i      a no&ccedil;&atilde;o da equival&ecirc;ncia universal atrav&eacute;s do dinheiro,      acredita que tudo pode ser medido e pesado, quantificado, e que o indiv&iacute;duo      deve buscar a realiza&ccedil;&atilde;o de seus interesses atrav&eacute;s do      lucro pessoal, da vantagem na troca (L&aacute;zaro, 1996, p.200).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O amor aparece,    em nosso tempo e espa&ccedil;o, como o ref&uacute;gio dos ideais de transcend&ecirc;ncia,    felicidade e solidariedade, que a sociedade do dinheiro, paradoxalmente, promete    e nega. O discurso amoroso indica ao indiv&iacute;duo o caminho do &Eacute;den,    localizando o para&iacute;so e a felicidade em seu interior e abstraindo as    condi&ccedil;&otilde;es sociais em que isso se d&aacute;.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Comumente nos referimos    a ele como um assunto da esfera individual, do destino de cada um, mas h&aacute;    um liame t&ecirc;nue e quase impercept&iacute;vel entre as subjetividades emancipadas    e os indiv&iacute;duos socialmente inscritos. O etos da intensidade imp&otilde;e    o prazer como obriga&ccedil;&atilde;o: o cidad&atilde;o moderno tem o dever    de experimentar tudo, buscar prazer e sua satisfa&ccedil;&atilde;o em todas    as modalidades e pr&aacute;ticas da vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vida n&atilde;o    se origina do amor, mas o amor da vida. No percurso que fiz durante a explana&ccedil;&atilde;o    das ideias, procurei mostrar como o amor moderno e o dinheiro s&atilde;o representantes    de uma mesma &eacute;poca, embora apare&ccedil;am em sociedade como polos opostos    em um certo sentido e em outros como complementares, n&atilde;o podendo mesmo    se sustentar separadamente. Tanto o amor moderno quanto o dinheiro, diferentemente,    s&atilde;o produtos da sociedade com seu crescente individualismo e fruto das    necessidades humanas. Ambos s&atilde;o mediadores das rela&ccedil;&otilde;es    entre os seres humanos, apesar de criarem rela&ccedil;&otilde;es distintas e    serem significados e valorados diferentemente no seu &acirc;mbito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A palavra amor    e seus derivados s&atilde;o o testemunho mais eloquente das promessas que os    homens se fizeram. Torn&aacute;-lo uma experi&ecirc;ncia individual, exclusiva,    incomunic&aacute;vel, quase imposs&iacute;vel, &eacute; talvez a &uacute;nica    resposta poss&iacute;vel para uma sociedade que fez de sua ordem uma viol&ecirc;ncia    terr&iacute;vel, social, ecol&oacute;gica e espiritual.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARI&Egrave;S, Philippe.    <i>Hist&oacute;ria social da crian&ccedil;a e da fam&iacute;lia</i>. Trad. Dora    Flaksman. 2.ed. Rio de Janeiro: LTC, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4979201100010000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BEAUVOIR, Simone.    <i>O segundo sexo:</i> a experi&ecirc;ncia vivida Trad. S&eacute;rgio Milliet.    Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1980. v.2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4979201100010000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOURDIEU, Pierre.    <i>A domina&ccedil;&atilde;o masculina.</i> Trad. Maria Helena K&uuml;hner.    Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4979201100010000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CERTEAU, Michel.    <i>A inven&ccedil;&atilde;o do cotidiano:</i> artes de fazer. Trad. Ephraim    Ferreira Alves. Petrop&oacute;lis-RJ: Vozes, 1998. v.1</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-4979201100010000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DODD, Nigel. <i>A    sociologia do dinheiro.</i> Trad. Waldivia Marchiori Portinho. Rio de Janeiro:    Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4979201100010000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DOUGLAS, Mary.    <i>Como pensam as institui&ccedil;&otilde;es</i>. Lisboa: Instituto Piaget,    1986 (Cole&ccedil;&atilde;o sociedade e organiza&ccedil;&otilde;es).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-4979201100010000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FOUCAULT, Michel.    <i>Hist&oacute;ria da sexualidade:</i> &agrave; vontade de saber. Trad. Maria    Thereza da Costa Albuquerque e J. A. Guilhon Albuquerque. Rio de Janeiro: Edi&ccedil;&otilde;es    Graal, 1997. v.1</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-4979201100010000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Microf&iacute;sica    do poder</i>. Organiza&ccedil;&atilde;o, introdu&ccedil;&atilde;o e revis&atilde;o    t&eacute;cnica de Roberto Machado. 15.ed. Rio de Janeiro: Edi&ccedil;&otilde;es    Graal, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-4979201100010000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GIDDENS, Anthony.    <i>A transforma&ccedil;&atilde;o da intimidade</i>: sexualidade, amor &amp;    erotismo nas sociedades modernas. Trad. Magda Lopes. S&atilde;o Paulo: UNESP,    1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4979201100010000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Mundo    em descontrole:</i> o que a globaliza&ccedil;&atilde;o est&aacute; fazendo de    n&oacute;s. Trad. Maria Luiza X. de A. Borges. Rio de Janeiro/S&atilde;o Paulo:    Record, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4979201100010000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">L&Aacute;ZARO,    Andr&eacute;. <i>Amor do mito ao mercado.</i> Petr&oacute;polis: Vozes, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4979201100010000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LINS, Regina Navarro.    <i>A cama na varanda. Arejando nossas ideias a respeito de amor e sexo.</i>    Edi&ccedil;&atilde;o revista e ampliada. Rio de Janeiro: Best Seller, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-4979201100010000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LOURO, Guacira    Lopes (Org.) <i>O corpo educado:</i> pedagogias da sexualidade. Trad. Tomaz    Tadeu da Silva. Belo Horizonte: Aut&ecirc;ntica, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-4979201100010000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MIRANDA, Orlando    (Org.) <i>Para ler Ferdinand T&ouml;nnies</i>. S&atilde;o Paulo: EDUSP, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4979201100010000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">POLANYI, Karl.    <i>A grande transforma&ccedil;&atilde;o. As origens da nossa &eacute;poca</i>.    Rio de Janeiro: Campus, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4979201100010000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RUSSO, Gl&aacute;ucia    Helena Ara&uacute;jo. O amor e a modernidade: um passeio pela sociedade. In:    MIRANDA, Orlando Pinto (Org.) <i>Sociabilidades.</i> S&atilde;o Paulo: Terceira    Margem 2002. p.71-83.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4979201100010000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SIMMEL, Georg.    A metr&oacute;pole e a vida mental In: VELHO, Ot&aacute;vio Guilherme de (Org.)    <i>O fen&ocirc;meno urbano</i>. Trad. S&eacute;rgio Marques dos Reis. Rio de    Janeiro: Guanabara, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4979201100010000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>A ponte    e a porta</i>. Trad. Simone Carneiro Maldonado. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.geocities.com./collegepark/library" target="_blank">www.geocities.com./collegepark/library</a>.    Acesso em: 01 dez. 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-4979201100010000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Filosofia    do amor.</i> Trad. Lu&iacute;s Eduardo de Lima Brand&atilde;o. S&atilde;o Paulo:    Martins Fontes, 1993 (Cole&ccedil;&atilde;o t&oacute;picos).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-4979201100010000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Philosophy    of money.</i> Translate David Frisby and Tom Bottomore. New York: Routledge,    1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-4979201100010000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Problemas    de filosofia de la historia.</i> Buenos Aires: Editorial Nova, 1950.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-4979201100010000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Simmel.</i>    Organiza&ccedil;&atilde;o de Evaristo de Morais Filho; Trad. Carlos Alberto    Pavanelli <i>et al</i>. S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica, 1983 (Cole&ccedil;&atilde;o    grandes cientistas sociais).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-4979201100010000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Sociolog&iacute;a    2:</i> estudios sobre las formas de socializaci&oacute;n. Madrid: Alianza Editorial,    1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-4979201100010000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Sociologie:</i>    etudes sur les formes de la socialisation. Trad. Lilyane Deroche-Gurcel et Sibylle    Muller. Paris: Universitaires de France, 1999 (Collection sociologies).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-4979201100010000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOMBART, Werner.    <i>Lujo y capitalismo</i>. Trad. Luis Isabel. Madrid: Alianza Editorial, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-4979201100010000900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOUZA, Jess&eacute;;    &Ouml;ELZE, Berthold (Org.). <i>Simmel e a modernidade.</i> 2.ed. Brasilia:    UnB, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0103-4979201100010000900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WAIZBORT, Leopoldo.    <i>As aventuras de Georg Simmel</i>. S&atilde;o Paulo: USP, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0103-4979201100010000900027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. Georg Simmel:    sociabilidade e moderno estilo de vida In: MIRANDA, Orlando (Org.) <i>Sociabilidades.</i>    S&atilde;o Paulo: LASC, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0103-4979201100010000900028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WEATHEFORD, Jack.    <i>A hist&oacute;ria do dinheiro.</i> Trad. June Camargo. Rio de Janeiro: Campus/Elsevier,    2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-4979201100010000900029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o    em mar&ccedil;o de 2010    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Aceito em fevereiro de 2011</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Glaucia Russo</i></b>    - Doutora em Ci&ecirc;ncias Sociais pela Universidade Federal do Rio Grande    do Norte. Professora e pesquisadora da Universidade do Estado do Rio Grande    do Norte. Tem experi&ecirc;ncia na &aacute;rea de Servi&ccedil;o Social, Sociologia    e teatro, atuando principalmente nos seguintes temas: sexualidade, pesquisa    social, sociabilidade e dinheiro, Assist&ecirc;ncia Social , viol&ecirc;ncia    intrafamiliar contra crian&ccedil;as e adolescentes e na &aacute;rea de dire&ccedil;&atilde;o    c&ecirc;nica e interpreta&ccedil;&atilde;o teatral. Interessa-se, particularmente,    pela contribui&ccedil;&atilde;o te&oacute;rico-metodol&oacute;gica de Georg    Simmel. Publica&ccedil;&otilde;es recentes: RUSSO, G. H. A. (Org.); RAMOS, S.    R. (Org.); QUEIROZ, Fernanda M. (Org.). <i>Servi&ccedil;o Social na contra corrente</i>:    lutas, direitos e pol&iacute;ticas sociais. 1. ed. Mossor&oacute;-RN: Edi&ccedil;&otilde;es    UERN, 2010. 216p; RUSSO, G. H. A. ; ASSIS, R. L. M. ; Nogueira, Isiany Aliny    de M. ; Oliveira, Luan Gomes dos Santos; SANTOS, Maria Jos&eacute;. <i>Velhas    notas, can&ccedil;&otilde;es novas</i>: gest&atilde;o e controle da Assist&ecirc;ncia    Social em Mossor&oacute;. Servi&ccedil;o social na contra corrente: lutas, direitos    e pol&iacute;ticas sociais. 2010, v. , p. 41-65; RUSSO, G. H. A.; ALVARO, M.    C.; BRETTAS, T. <i>Quest&atilde;o social e media&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;nero</i>:    a marca feminina na Assist&ecirc;ncia Social. Ser Social (UNB), v. 10, p. 129-159,    2008.    <br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">1</a> Esse espa&ccedil;o - tempo, segundo    Simmel, &eacute; caracterizado pelo predom&iacute;nio do dinheiro e ele constr&oacute;i    uma sociabilidade marcada pela dist&acirc;ncia e proximidade, pela indiferen&ccedil;a    e pela racionalidade. O dinheiro est&aacute; em estreita rela&ccedil;&atilde;o    com o racionalismo, o c&aacute;lculo e as a&ccedil;&otilde;es racionais, conduzindo    ao intelectualismo, que se constitui na atitude mental exigida pela metr&oacute;pole.    Tal atitude, por sua vez, &eacute; um fen&ocirc;meno moderno, um fen&ocirc;meno    que s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel na sociedade sob o signo do dinheiro.    Para Simmel, o tempo e o espa&ccedil;o s&atilde;o historicamente determinados,    ou seja, s&atilde;o significados diferentemente em &eacute;pocas distintas.    Na modernidade, o dinheiro ordena o tempo e o espa&ccedil;o e, consequentemente,    influencia o ritmo de vida dos modernos.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> Vale salientar que este tamb&eacute;m    &eacute; um fen&ocirc;meno hist&oacute;rico. Segundo Ari&egrave;s, at&eacute;    o s&eacute;culo XV, "Essa fam&iacute;lia antiga tinha por miss&atilde;o - sentida    por todos - a conserva&ccedil;&atilde;o dos bens, a pr&aacute;tica comum de    um of&iacute;cio, a ajuda m&uacute;tua quotidiana num mundo em que o homem,    e mais ainda uma mulher, isolados n&atilde;o podiam sobreviver, e ainda, nos    casos de crise, a prote&ccedil;&atilde;o da honra e das vidas. Ela n&atilde;o    tinha fun&ccedil;&atilde;o afetiva. &#91;...&#93;, o sentimento entre os c&ocirc;njuges,    entre os pais e os filhos n&atilde;o era necess&aacute;rio &agrave; exist&ecirc;ncia    nem ao equil&iacute;brio da fam&iacute;lia: se ele existisse, tanto melhor"    (2006, p.10). Segundo esse mesmo autor, s&oacute; no final do s&eacute;culo    XVII e in&iacute;cio do s&eacute;culo XVIII "a fam&iacute;lia tornou-se o lugar    de uma afei&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria entre os c&ocirc;njuges e entre    os pais e filhos, algo que ela n&atilde;o era antes" (p.11)    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> Comunidade e sociedade s&atilde;o    aqui pensadas a partir das caracter&iacute;sticas apontadas por Ferdinand T&ouml;nnies    em sua dial&eacute;tica da identidade. Ver Miranda (1995).    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> Comumente, h&aacute; uma necessidade    de, ao estudar o amor, tipific&aacute;-lo. Uma grande quantidade de autores    o faz. Isso ocorre porque o amor n&atilde;o &eacute; uno, ele recobre uma gama    de sentimentos. Aqui n&atilde;o considero necess&aacute;rio criar uma nova tipifica&ccedil;&atilde;o,    j&aacute; que poderei recorrer a outros autores. No entanto, penso ser importante    anotar que utilizarei especificamente o termo amor moderno para me referir ao    amor que considero ser caracter&iacute;stico dos nossos dias, o que n&atilde;o    apenas remete para as rela&ccedil;&otilde;es entre homens e mulheres, mas tamb&eacute;m    entre mulheres, homens, m&atilde;es e filhos, pais e filhos, dentre outros,    e possui uma certa racionalidade, dado o seu contato &iacute;ntimo com a sociedade    do dinheiro.    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> Segundo Lins, nos romances dos contos    de fada, a mulher &eacute; desejada e recebedora do desejo masculino. Ele &eacute;    o agente, ela espera e recebe. No caso da mulher, a vida "real" "come&ccedil;a    com a chegada do homem que vai am&aacute;-la dessa maneira especial. A recompensa    por ser uma mulher 'real' n&atilde;o &eacute; uma vida real, mas o 'verdadeiro    amor', ou seja, a prote&ccedil;&atilde;o contra a vida real (Nenhuma hero&iacute;na    rom&acirc;ntica arquet&iacute;pica leva uma vida normal e interage ativamente    no mundo; ela sempre vai para o castelo, e nunca mais se sabe dela)." (2007,    p.106).    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> Um exemplo interessante dessa complementaridade    existente na rela&ccedil;&atilde;o que a grande maioria das pessoas tem com    dinheiro e amor s&atilde;o as telenovelas. Se observarmos, todos os enredos    apresentam como fio condutor, embora existam algumas tramas espec&iacute;ficas,    a busca incessante por amor e dinheiro, o que parece representar os principais    anseios da sociedade em geral.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> Conforme Russo (2002), a obra de William    Shakespeare, Romeu e Julieta, oferece elementos interessantes para a discuss&atilde;o    do amor moderno. A pe&ccedil;a foi escrita entre os anos de 1595 e 1596, sendo    publicada em 1597; em 1599, foi reeditada e revisada pelo autor, ganhando novas    cenas. A trama d&aacute;-se na cidade de Verona, It&aacute;lia, em uma &eacute;poca    em que o dinheiro j&aacute; era um elemento forte e havia um grande predom&iacute;nio    da individualidade. A obra de Shakespeare aparece carregada pela contradi&ccedil;&atilde;o    entre sociedade e comunidade, indiv&iacute;duo e coletividade. H&aacute; nela    uma forte presen&ccedil;a da individua&ccedil;&atilde;o e da racionalidade e,    ao mesmo tempo, de n&uacute;cleos familiares ligados por la&ccedil;os tradicionais.    A individua&ccedil;&atilde;o amea&ccedil;a a unidade familiar. H&aacute; um    duelo constante entre o homem individualizado e a comunidade. A obra reage contra    a mercantiliza&ccedil;&atilde;o da vida. Aqui reside um forte elemento da dial&eacute;tica,    pois sua rea&ccedil;&atilde;o j&aacute; est&aacute; ela mesma impregnada pelas    consequ&ecirc;ncias dessa mercantiliza&ccedil;&atilde;o, j&aacute; que privilegia    a emo&ccedil;&atilde;o a partir da individua&ccedil;&atilde;o dos sentimentos.    Em Romeu e Julieta, o amor do indiv&iacute;duo &eacute; a refer&ecirc;ncia,    embora o amor pela fam&iacute;lia esteja tamb&eacute;m fortemente presente.    O amor aparece como uma oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; racionalidade monet&aacute;ria,    mas j&aacute; est&aacute; prisioneiro dela.    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a> Segundo Giddens (2000), em todos os    pa&iacute;ses, h&aacute; uma grande diversidade de formas de fam&iacute;lia.    A maior parte da vida familiar foi transformada pelo surgimento do casal e da    uni&atilde;o informal. O casamento e a fam&iacute;lia s&atilde;o o que se pode    chamar de institui&ccedil;&atilde;o-casca; s&atilde;o chamados pelo mesmo nome,    mas dentro seu car&aacute;ter b&aacute;sico mudou. Hoje, o casal, casado ou    n&atilde;o, est&aacute; no cerne do que &eacute; a fam&iacute;lia, e o amor,    somado &agrave; atra&ccedil;&atilde;o sexual, tornou-se a base da forma&ccedil;&atilde;o    dos la&ccedil;os de casamento.    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> Para o autor em pauta, "a no&ccedil;&atilde;o    de m&eacute;todo quer sugerir a ideia de um caminho atrav&eacute;s do qual se    vai a algum lugar, produz-se algum resultado, realiza-se um trabalho. Na tradi&ccedil;&atilde;o    que n&oacute;s elegemos, o amor tem sido pensado como uma passagem, uma maneira    de ultrapassar certos limites experimentados e percebidos como determinantes    para a condi&ccedil;&atilde;o humana naquele momento. O amor &eacute; um m&eacute;todo,    o que quer tamb&eacute;m dizer, o amor &eacute; uma passagem." (L&aacute;zaro,    1996, p.187).    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a> Segundo Douglas (1986), para existir    sociedade, &eacute; preciso que haja algum pensamento e sentimento parecido    entre seus membros. Assim, como os seres humanos n&atilde;o s&atilde;o passivos    diante do social, ele, por sua vez, n&atilde;o &eacute; imune &agrave; a&ccedil;&atilde;o    dos indiv&iacute;duos. Pautando-se no pensamento de Durkheim, ela afirma que    "Para ele, o erro inicial &eacute; negar as origens sociais do pensamento individual.    As classifica&ccedil;&otilde;es, as opera&ccedil;&otilde;es l&oacute;gicas e    as met&aacute;foras guiadas s&atilde;o fornecidas ao indiv&iacute;duo pela sociedade.    Acima de tudo, o sentimento a priori de uma rectid&atilde;o sobre algumas ideias    e de absurdo sobre outras &eacute; visto como parte do ambiente social." (p.24).    <br>   <a name="back11"></a><a href="#top11">11</a> Entendido aqui a partir das caracter&iacute;sticas    apontadas por Giddens, 1993.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARIÈS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Flaksman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dora]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História social da criança e da família]]></source>
<year>2006</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LTC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEAUVOIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simone]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Milliet]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O segundo sexo: a experiência vivida]]></source>
<year>1980</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kühner]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Helena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A dominação masculina]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CERTEAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Alves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ephraim Ferreira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A invenção do cotidiano: artes de fazer]]></source>
<year>1998</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Petropólis^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DODD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nigel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Portinho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Waldivia Marchiori]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A sociologia do dinheiro]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getúlio Vargas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOUGLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Como pensam as instituições]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Piaget]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Thereza da Costa]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A. Guilhon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da sexualidade: à vontade de saber]]></source>
<year>1997</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Microfísica do poder: Organização, introdução e revisão técnica de Roberto Machado]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lopes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Magda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A transformação da intimidade: sexualidade, amor & erotismo nas sociedades modernas]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Borges]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Luiza X. de A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mundo em descontrole: o que a globalização está fazendo de nós]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÁZARO]]></surname>
<given-names><![CDATA[André]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Amor do mito ao mercado]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Regina Navarro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A cama na varanda: Arejando nossas ideias a respeito de amor e sexo]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Best Seller]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOURO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guacira Lopes]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tomaz Tadeu da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O corpo educado: pedagogias da sexualidade]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autêntica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIRANDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Orlando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Para ler Ferdinand Tönnies]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLANYI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A grande transformação: As origens da nossa época]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUSSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gláucia Helena Araújo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O amor e a modernidade: um passeio pela sociedade]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MIRANDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Orlando Pinto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociabilidades]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>71-83</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Terceira Margem]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georg]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A metrópole e a vida mental]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otávio Guilherme de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Reis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio Marques dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O fenômeno urbano]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroGuanabara ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georg]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Maldonado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simone Carneiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A ponte e a porta]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georg]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Brandão]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luís Eduardo de Lima]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Filosofia do amor]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georg]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Frisby]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bottomore]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tom]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Philosophy of money]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georg]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Problemas de filosofia de la historia]]></source>
<year>1950</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Nova]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georg]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pavanelli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Alberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Simmel: Organização de Evaristo de Morais Filho]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georg]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociología 2: estudios sobre las formas de socialización]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georg]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Deroche-Gurcel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilyane]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Muller]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sibylle]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologie: etudes sur les formes de la socialisation]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universitaires de France]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOMBART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Werner]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Isabel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lujo y capitalismo]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jessé]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ÖELZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Berthold]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Simmel e a modernidade]]></source>
<year>2005</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Brasilia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WAIZBORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leopoldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As aventuras de Georg Simmel]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WAIZBORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leopoldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Georg Simmel: sociabilidade e moderno estilo de vida]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MIRANDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Orlando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociabilidades]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LASC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEATHEFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jack]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Camargo]]></surname>
<given-names><![CDATA[June]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A história do dinheiro]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CampusElsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
