<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2010000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2010000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Prostitución en Galicia: clientes e imaginarios femeninos]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Prostitution in Galicia: clients and feminine imaginary]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Suárez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Agueda Gómez]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freire]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvia Pérez]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Vigo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>121</fpage>
<lpage>140</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2010000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2010000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2010000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Hoy, la prostitución en nuestra sociedad resulta un indicador de la "cultura sexual" dominante en las sociedades patriarcales y capitalistas. Este artículo pretende aportar otro enfoque al análisis de la industria sexual en nuestro país, ajustándose, principalmente, a las experiencias de los hombres implicados en el fenómeno de la prostitución en Galicia. El dramatismo con que las mujeres en prostitución viven su realidad y la frivolidad y ociosidad en la que se recrean los clientes, muestra el controvertido e inquietante semblante de esta realidad. El análisis del discurso de los clientes a través del "Frame Analysis", y el estudio de los imaginarios femeninos dominantes entre ellos son retratados en este texto, junto con el discurso de las mujeres en prostitución y el de los hombres que ocupan espacios masculinizados. Este artículo pretende ser una contribución más al complejo estudio del fenómeno de la prostitución en nuestro país.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Today, the prostitution in our society turns out to be an indicator of the dominant "sexual culture" in the patriarchal and capitalist societies. This article tries to contribute with another approach to the analysis of the sexual industry in our country, adjusting, principally, to the experiences of the men involved in the phenomenon of the prostitution in Galicia. The dramatic quality in which the women in prostitution live their reality and the levity and idleness, in which the clients enjoy themselves, show the controversial and worrying face of this reality. The analysis of the clients' speech across the "Frame Analysis", and the study of the feminine dominant imaginary among them are portrayed in this text, together with the speech of the women in prostitution and of the men who occupy masculinized spaces. This article tries to be a contribution to the complex study of the phenomenon of the prostitution in our country.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[clientes de prostitución]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[masculinidades]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[industria sexual]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Prostitution Clients]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Masculinities]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sexual Industry]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Prostituci&oacute;n en Galicia: clientes e   imaginarios femeninos</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Prostitution in Galicia: clients and feminine imaginary</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Agueda G&oacute;mez Su&aacute;rez; Silvia P&eacute;rez Freire</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade de Vigo </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMEN </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hoy, la prostituci&oacute;n en nuestra sociedad resulta un indicador de la "cultura sexual" dominante en las sociedades patriarcales y capitalistas. Este art&iacute;culo pretende aportar otro enfoque al an&aacute;lisis de la industria sexual en nuestro pa&iacute;s, ajust&aacute;ndose, principalmente, a las experiencias de los hombres implicados en el fen&oacute;meno de la prostituci&oacute;n en Galicia. El dramatismo con que las mujeres en prostituci&oacute;n viven su realidad y la frivolidad y ociosidad en la que se recrean los clientes, muestra el controvertido e inquietante semblante de esta realidad. El an&aacute;lisis del discurso de los clientes a trav&eacute;s del </i>"Frame Analysis", y el estudio de los imaginarios femeninos dominantes entre ellos son retratados en este texto, junto con el discurso de las mujeres en prostituci&oacute;n y el de los hombres que ocupan espacios masculinizados. Este art&iacute;culo pretende ser una contribuci&oacute;n m&aacute;s al complejo estudio del fen&oacute;meno de la prostituci&oacute;n en nuestro pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palabras clave:</b> <i>clientes de prostituci&oacute;n; masculinidades; industria sexual. </i></font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Today, the prostitution in our society turns out to be an indicator of the dominant "sexual culture" in the patriarchal and capitalist societies. This article tries to contribute with another approach to the analysis of the sexual industry in our country, adjusting, principally, to the experiences of the men involved in the phenomenon of the prostitution in Galicia. The dramatic quality in which the women in prostitution live their reality and the levity and idleness, in which the clients enjoy themselves, show the controversial and worrying face of this reality. The analysis of the clients' speech across the </i>"Frame Analysis", and the study of the feminine dominant imaginary among them are portrayed in this text, together with the speech of the women in prostitution and of the men who occupy masculinized spaces. This article tries to be a contribution to the complex study of the phenomenon of the prostitution in our country. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> <i>Prostitution Clients; Masculinities; Sexual Industry. </i></font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>M&aacute;s all&aacute; de los sujetos en prostituci&oacute;n<a name="not1"></a><a href="#not1a"><sup>1</sup></a></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los cambios sociales que se produjeron en los &uacute;ltimos treinta a&ntilde;os respecto al sistema sexo/g&eacute;nero en las sociedades occidentales, est&aacute;n provocando grandes rupturas  la   subjetividades sexuales y en las relaciones entre los g&eacute;neros.<a name="not2"></a><a href="#not2a"><sup>2</sup></a> Se est&aacute; asistiendo a una transformaci&oacute;n en las identidades masculinas que apuntan la sustituci&oacute;n del modelo patriarcal de proveedor/padre/protector<a name="not3"></a><a href="#not3a"><sup>3</sup></a> y el modelo faloc&eacute;ntrico,<a name="not4"></a><a href="#not4a"><sup>4</sup></a> de"coleccionista de mujeres", as&iacute; como una proliferaci&oacute;n de nuevas masculinidades alternativas<a name="not5"></a><a href="#not5a"><sup>5</sup></a> que son producto de la diversificaci&oacute;n de las hegem&oacute;nicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los hombres que acuden a clubes, pisos, y calle, etc. no tienen un perfil sociol&oacute;gico concreto: diferentes edades, diferentes clases sociales, diferentes niveles formativos y diferentes situaciones afectivas y familiares. En Francia,<a name="not6"></a><a href="#not6a"><sup>6</sup></a> Claudine Legardinier y Sa&iuml;d Bouamama realizaron, en el a&ntilde;o 2004, una investigaci&oacute;n sobre el perfil de los clientes, a trav&eacute;s de una encuesta aplicada a m&aacute;s de 13.000 clientes, del que extrajeron una tipolog&iacute;a muy precisa de tipos de clientes. El 75% de los casos engloban a los clientes que justifican su condici&oacute;n de "prostituidores" como un derivado de sus propias insuficiencias sexuales, sociales y afectivas. La segunda tipolog&iacute;a re&uacute;ne a los hombres que apelan la desconfianza, temor y odio que les inspiran las mujeres para justificar el consuelo de estos servicios. La tercera categor&iacute;a incluye a los "consumidores de mercanc&iacute;as", quienes se acogen a su condici&oacute;n de compradores para adquirir aquello que se oferta. La cuarta tipolog&iacute;a se refiere a aquellos hombres que explican que consumen prostituci&oacute;n por cumplir un imperativo sexual. Y por &uacute;ltimo, la quinta categor&iacute;a aglutina a aquellos hombres dependientes y adictos al sexo. Adem&aacute;s, el 75% de los hombres prostituidores reconocen quedar insatisfechos y la mayor&iacute;a de las mujeres en prostituci&oacute;n fingen el placer e intentan acabar lo antes posible (sexo taylorista). Entonces, &iquest;a qu&eacute; l&oacute;gicas responde este fen&oacute;meno? Realmente, &iquest;la sexualidad de pago puede resultar una sublime y sofisticada "arte amatoria"? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el a&ntilde;o 2001, el soci&oacute;logo Sven-Axel Mansson, de la Universidad de G&ouml;teborg (Suecia), en su investigaci&oacute;n <i>Las pr&aacute;cticas de los hombres clientes de la prostituci&oacute;n, </i>agrupaba en cuatro grupos los prototipos que encuadraban los perfiles de los clientes. Los primeros alimentan la fantas&iacute;a de la "puta guarra", expresi&oacute;n de sentimientos contradictorios, de fascinaci&oacute;n y desprecio, atracci&oacute;n y asco hacia la mujer. Otro grupo de hombres parten de la idea de que ciertas formas de relaciones sexuales no pueden ser experimentadas con mujeres que no son prostitu&iacute;das. En el tercero grupo se encuentran qui&eacute;n por miedo, por timidez, por la edad o por una minusval&iacute;a, acuden a la prostituci&oacute;n. Existe un cuarto grupo de clientes, principalmente chicos, con una visi&oacute;n de los papeles sexuales que est&aacute; definida por las im&aacute;genes que la sociedad produce masivamente a trav&eacute;s de la pornograf&iacute;a, la publicidad y los programas de ocio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este art&iacute;culo se centra en el estudio de las tipolog&iacute;as narrativas en torno a las ideolog&iacute;as sexo/g&eacute;nero dominantes entre los clientes de prostituci&oacute;n; y sobre las caracter&iacute;sticas de los "imaginarios femeninos" dominantes entre ellos y, en menor medida, las actitudes de las mujeres ante los clientes y las narraciones entre hombres que comparten espacios masculinizados.<a name="not7"></a><a href="#not7a"><sup>7</sup></a> Todo ello se elabor&oacute; a trav&eacute;s de la perspectiva te&oacute;rica del "<i>Frame Analysis</i>" ("Marcos de Interpretaci&oacute;n"). Esta herramienta anal&iacute;tica, el "frame", proviene del "interaccionismo simb&oacute;lico" de Goffman<a name="not8"></a><a href="#not8a"><sup>8</sup></a> que lo interpreta como un elemento central en la formaci&oacute;n de la identidad y en la definici&oacute;n de los sujetos.<a name="not9"></a><a href="#not9a"><sup>9</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este trabajo pudo realizarse gracias al apoyo de la C&aacute;tedra Caixanova de Estudios Feministas perteneciente al Vicerrectorado de Relaciones Institucionales de la Universidad de Vigo, en la Convocatoria 2006, entidad que promueve, apoya y favorece los estudios de g&eacute;nero, y que posee una amplia trayectoria en este campo. Fue financiado por Caixanova y por la Universidad de Vigo, y cont&oacute; con la inestimable ayuda en todos los &aacute;mbitos, de <i>Alecr&iacute;n: Grupo de estudios sobre la condici&oacute;n de la mujer</i>", organizaci&oacute;n feminista asentada en la ciudad de Vigo, que trabaja en la intervenci&oacute;n social con grupos de mujeres desfavorecidas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mujeres en prostituci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El fen&oacute;meno de la prostituci&oacute;n posee un fuerte componente diferencial de g&eacute;nero. En Espa&ntilde;a, la abrumadora mayor&iacute;a de las personas que est&aacute;n en la prostituci&oacute;n son mujeres, pobres e inmigrantes indocumentadas; mientras que casi la totalidad de los compradores (99,7%) son hombres.<a name="not10"></a><a href="#not10a"><sup>10</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seg&uacute;n la ONU cerca de los 4 millones de personas son prostitu&iacute;das cada a&ntilde;o y las cifras de ganancias generadas por este negocio del sexo oscilan entre los 5.000 y 7.000 millones de d&oacute;lares de EE.UU. (5,4 y 7,6 mil millones de euros). En Espa&ntilde;a, seg&uacute;n fuentes gubernamentales<a name="not11"></a><a href="#not11a"><sup>11</sup></a> existen sobre unas 300.000 mujeres que ejercen la prostituci&oacute;n. Habida cuenta de los datos recogidos por Alecr&iacute;n en sus m&aacute;s de 13 a&ntilde;os de intervenci&oacute;n social en el &aacute;mbito de la prostituci&oacute;n (desde 1996 a 2009) as&iacute; como otras fuentes, se puede estimar la existencia actual de entre 5.000 a 6.000 mujeres en prostituci&oacute;n en Galicia. La informaci&oacute;n recabada por la Asociaci&oacute;n Alecr&iacute;n es la que ha realizado a trav&eacute;s de dos dispositivos claves en el reconocimiento de la realidad prostitutiva de Galicia: un Centro de D&iacute;a situado en la ciudad de Vigo (con una media de 100 personas en prostituci&oacute;n que, cada mes, acud&iacute;an en demanda de informaci&oacute;n y tr&aacute;mites sociosanitarios dentro del marco de los derechos civiles para extranjeros) y una Unidad M&oacute;vil de &aacute;mbito auton&oacute;mico que visitaba los clubs de alterne, pisos de contacto, calles y barrios dentro del Programa de Prevenci&oacute;n de Infecciones de transmisi&oacute;n sexual e VIH financiado por Salud P&uacute;blica de la Xunta de Galicia (gobierno auton&oacute;mico). Cada a&ntilde;o, se visitaban alrededor de 120 clubs de forma regular as&iacute; como unos 50 pisos de las principales ciudades gallegas (principalmente, Vigo, Santiago, Ourense y Pontevedra aunque tambi&eacute;n Lugo y A Coru&ntilde;a) intentando registrar el n&uacute;mero de integrantes en cada espacio, nacionalidad y demanda de informaci&oacute;n, as&iacute; como nuevos emplazamientos en los distintos espacios de prostituci&oacute;n. Este trabajo diario a lo largo de los a&ntilde;os ha posibilitado un conocimiento directo de la industria sexual existente en Galicia en la actualidad, as&iacute; como su evoluci&oacute;n y tendencias futuras que han sido analizadas en otros trabajos realizados por la entidad (v&eacute;ase, <i>Informe Prostituci&oacute;n Lugo</i>, 2006 editado por el Ayuntamiento de Lugo). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Debemos tener en cuenta, adem&aacute;s, el informe elaborado por las Cortes Generales en el a&ntilde;o 2007, que expone que los espa&ntilde;oles gastamos 50 millones de euros al d&iacute;a en prostituci&oacute;n. Efectivamente, tanto consumo implica un importante volumen de negocio, que algunos calculan que se situar&iacute;a en el 2% del PIB del Estado.<a name="not12"></a><a href="#not12a"><sup>12</sup></a> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Con todo ello, hemos podido establecer el perfil sociodemogr&aacute;fico mayoritario de la mujer en prostituci&oacute;n en Galicia:<a name="not13"></a><a href="#not13a"><sup>13</sup></a> extranjera (mayormente de Brasil, Colombia, Ecuador, Ruman&iacute;a y Nigeria), sin "recursos sociales" y con cargas familiares. Y se considera los "recursos sociales" porque incluir&iacute;a adem&aacute;s de los econ&oacute;micos, los derivados de las carencias afectivas, soledad, desestructuraci&oacute;n familiar, falta de opciones educativas y precariedad laboral. Los factores socioecon&oacute;micos y los mecanismos de entrada en el mercado prostitucional son dos dimensiones que definen la estancia y permanencia, as&iacute; como la cosmovisi&oacute;n que la mujer configura en la prostituci&oacute;n. A pesar de existir m&uacute;ltiples y heterog&eacute;neas realidades, se pudieron encontrar una dimensi&oacute;n en la que la mujer en prostituci&oacute;n, sea cu&aacute;l sea su situaci&oacute;n, se expresa e identifica: la conducta que refleja y asume como dominante en su relaci&oacute;n con el cliente. En este sentido se estableci&oacute; una tipolog&iacute;a referida al rol con el cliente y que se diferencia en los modelos discursivos de: 1) M&aacute;quina sexual (manifestaci&oacute;n teatral de la mujer alegre, complaciente, siempre dispuesta y deseosa de relaciones sexuales) representado por el 70% de las mujeres en ejercicio, sobre todo en clubes de alterne; 2) Amante: emocional y b&uacute;squeda del potencial "cliente salvador" (simulaci&oacute;n de pareja afectiva llevada tambi&eacute;n fuera del ejercicio y que entra en conflicto al poco de desarrollarse por tener que pasar a negociar en terminos igualitarios) representado por un 20% de las mujeres prostitu&iacute;das; 3) Cuidadora: madre-cuidadora (5%): mimetizaci&oacute;n de la conducta del cliente al que victimiza como "sufridor" de una situaci&oacute;n personal incomprendida por la pareja/mujer y con el que ella establece una alianza que intenta compensar la exclusi&oacute;n social en la que est&aacute; sumergida; 4) Confidente/ psic&oacute;loga (5%): relaciones pagadas sin sexo donde la mujer asume el papel de "animadora" del estado de &aacute;nimo del cliente, ofreciendo compa&ntilde;&iacute;a y aceptaci&oacute;n. Para la mujer es simplemente un espacio de tiempo en el que se ve recompensada sin necesidad de mantener relaciones sexuales y por lo tanto, doblemente beneficioso. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tipologia de clientes de prostituci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este apartado, se analizar&aacute; los contornos del erotismo masculino dominante entre los hombres y las principales "ideolog&iacute;as de g&eacute;nero" de los consumidores de servicios de prostituci&oacute;n. Para llevar a cabo esta dif&iacute;cil empresa, se opt&oacute; por utilizar la perspectiva te&oacute;rica del <i>Frame Analysis</i> (Marcos de Interpretaci&oacute;n). Esta categor&iacute;a se entiende como un elemento central en la formaci&oacute;n de la identidad de los actores sociales y en su actuaci&oacute;n social (performance).<a name="not14"></a><a href="#not14a"><sup>14</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La argumentaci&oacute;n que a continuaci&oacute;n se desarrolla, intenta describir las dimensiones y estrategias centrales de "enmarcamiento" en el discurso ideol&oacute;gico en torno al fen&oacute;meno del consumo de la prostituci&oacute;n, a partir del an&aacute;lisis de las declaraciones de hombres consumidores. Fundamentalmente se entrevistaron individualmente a hombres de clase media y clase media baja. La elecci&oacute;n preferente de estos grupos sociales de hombres pertenecientes a las clases medias y promedios bajos se debi&oacute; a que son esos grupos quienes representan el sentido com&uacute;n de la conciencia social dominante, es decir, la ideolog&iacute;a socialmente hegem&oacute;nica entre la mayor parte de la poblaci&oacute;n masculina y femenina. </font>	</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ref/v18n1/a07tab01.gif" ></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las tipolog&iacute;as de las narrativas de clientes de servicios de prostituci&oacute;n extra&iacute;das de los discursos que comparten los hombres entrevistados fueron el primer objetivo de esta pesquisa. Estas se articularon en cuatro categor&iacute;as: el "Discurso Mis&oacute;gino" (incontinencia sexual masculina y desprecio hacia las mujeres); el "Discurso Amigo" (empat&iacute;a con las prostitu&iacute;das y su problem&aacute;tica pero c&oacute;mplices con la industria sexual); el "Discurso Mercantilista" (consumidores totales que compran lo que se vende); y el "Discurso Cr&iacute;tico" (prostituci&oacute;n como producto del patriarcado y del capitalismo del que se benefician los hombres). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La argumentaci&oacute;n que a continuaci&oacute;n se desarrolla, describe las dimensiones y estrategias centrales de "enmarcamiento" en el discurso ideol&oacute;gico en torno al fen&oacute;meno del consumo de la prostituci&oacute;n, a partir del an&aacute;lisis de las declaraciones de hombres consumidores. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tipolog&iacute;a del discurso mis&oacute;gino</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La estructura cognitiva del discurso mis&oacute;gino concibe de forma muy negativa a la mujer, actitudes mis&oacute;ginas que abundan en el descr&eacute;dito total por el &aacute;mbito femenino. Estos hombres se sienten asustados por la p&eacute;rdida del monopolio de poder del que disfrutaban en exclusiva. Como no se acomodan a la nueva situaci&oacute;n paritaria, adoptan una posici&oacute;n de resentimiento y agresividad contra las mujeres y buscan la exhibici&oacute;n del dominio frente a ellas. Este perfil significativo argumenta que todas las mujeres son unas putas, la diferencia reside en que unas cobran y las otras lo hacen por vicio, sin cobrar. Se contempla como una perversi&oacute;n que una mujer tenga deseos sexuales y que sea libre para perseguir su satisfacci&oacute;n er&oacute;tica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O1: 33 a&ntilde;os, trabaja en el ej&eacute;rcito, soltero<a name="not15"></a><a href="#not15a"><sup>15</sup></a></b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>&#91;...&#93; a veces hai m&aacute;is putas fora que dentro dos clubs, porque como dicen elas: "n&oacute;s aqu&iacute; estamos traballando, estamos facendo un servizo que cobramos", e conozo moitos homes que est&aacute;n casados e as mulleres estanlle con outros e son normais, esas si que son putas, porque van sen di&ntilde;eiro, porque lle gusta un tipo, ou por vicio, tal, e elas fano, por ganarse a vida, &#91;...&#93; putas son todas, prostitutas as que cobran. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Concentran su erotizaci&oacute;n en el morbo derivado de someter, humillar y subordinar a un ser humano a sus caprichos y voluntad. En esta tipolog&iacute;a, se identificaron ciertas actitudes, donde se traza una especie de querencia por los v&iacute;nculos enfermizos. Existe un placer a&ntilde;adido por estar "sometiendo" a alguien, lo que se concreta en pr&aacute;cticas de pseudosadismo: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O6: 24-27 a&ntilde;os, marquetero/administrativo&nbsp;</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>hab&iacute;a unas rusas, y que le o&iacute; un d&iacute;a, era ya un t&iacute;o ya mayor: "lo de las rusas es de puta madre, les das 10 </i>&#149;, <i>las montas y encima y despu&eacute;s les puedes dar unas ostias", y es algo que es una bestialidad. </i> </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a href="/img/revistas/ref/v18n1/a07graf01.gif"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GR&Aacute;FICO 1</font></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde esta perspectiva "retromachista", se trata a la mujer como a un trasto, como a un ser desprovisto de humanidad, sentimentos y voluntad, como un objeto que est&aacute; ah&iacute; para ser utilizado al antojo del hombre. Incluso llegan a utilizar una met&aacute;fora, la de la "<i>m&aacute;quina tragaperras</i>", a la que "se lle bota cartos" ("se le echa dinero") para obtener placer. Esto favorece actitudes de profundo desprecio y repulsa frente a la feminidad en general. Las escogen sobre todo por su apariencia exterior, por su f&iacute;sico: buenas tetas, buenos traseros, etc. No hay interacci&oacute;n y, si existe, no es relevante, porque la decisi&oacute;n es unilateral, no depende de la preferencia de la mujer ni del comportamiento del cliente, sino del arbitrario y caprichoso deseo de &eacute;ste. Este tipo de consumidores considera que la prostituci&oacute;n existe porque los hombres son seres hipersexuados que tienen una serie de imperativos biol&oacute;gicos que deben ser satisfechos, y la prostituci&oacute;n cubre esa necesidad social fundamental. Estiman que existen mujeres que se prostituyen porque son lujuriosas y depravadas y, adem&aacute;s, les gusta el "dinero f&aacute;cil"; mujeres fr&iacute;volas y materialistas, que priorizan vestir bien, realizar operaciones est&eacute;ticas, no tener que madrugar, consumir drogas, etc.: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O1: 33 a&ntilde;os, trabaja en el ej&eacute;rcito y soltero </b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>&#91;...&#93; hai mulleres que son viciosas, que lle gusta iso, que lles gusta esa vida, &#91;....&#93; vestir ben, andar de juerga de noite, durmir de d&iacute;a, e non facer nada, &eacute; un traballo c&oacute;modo, a que lle guste &eacute; un traballo c&oacute;modo, e encima p&aacute;ganlle, ga&ntilde;an moitos cuartos, como dicen elas, a putear, porque gust&aacute;balle esa vida &#91;...&#93; esta muy ben, &eacute; unha forma de ga&ntilde;ar a vida, un traballo como outro calquera. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Piensan que es una ventaja la falta de compromiso afectivo, moral y social que se establece con ellas, al que permite vivir la relaci&oacute;n con un sentimiento de levedad muy agradable. Si mantienen una relaci&oacute;n de compromiso con ellas, lo que m&aacute;s destacan como beneficioso es que les sale gratis "joder". Tambi&eacute;n valoran que ellas sean dulces, complacientes, tiernas y cuidadoras. Por eso cuando se muestran desganadas y ap&aacute;ticas, ellos se sienten molestos y destacan la raz&oacute;n de ser del club: no tener que ser ellos los que asumen un papel activo en la relaci&oacute;n, porque eso ya lo tienen que trabajar en otros espacios. En torno a la situaci&oacute;n de las mujeres prostituidas, parten de la idea de que est&aacute;n voluntaria y libremente. Dicen que ellas ya saben que vienen para estar de putas, que viven bien, ganan bien y les gusta esa vida: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O3: jubilado obrero</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote> <i>Pero despois estas de Sudam&eacute;rica ve&ntilde;en a maior&iacute;a porque quere, vanas buscar, f&aacute;nlle algunha gesti&oacute;n, cobr&aacute;nlle o viaxe e os intereses, pero ve&ntilde;en todas a sabiendas do que hai, o que hai que pagar, a maior&iacute;a, non ve&ntilde;en enga&ntilde;adas &#91;...&#93; pero v&iacute;venche ben, a&iacute;nda que vivan na noite, v&iacute;venche ben, non gana cartos hoxe porque est&aacute; mal o negocio, pero non &eacute; unha mala vida &#91;...&#93;. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Consideran que la prostituci&oacute;n deber&iacute;a legalizarse para que el Estado se quede con parte de los beneficios que ellas obtienen y para que paguen la hacienda. Comentan que, se todas las putas hubieran pagado a la Seguridad Social, se sanear&iacute;an las arcas del Estado. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tipolog&iacute;a del discurso samaritano</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Frente al modelo de feminidad monol&iacute;tica del anterior prototipo femenino, en este perfil encontramos una visi&oacute;n dual de las mujeres: las buenas y las malas; las pudorosas y las depravadas; las inocentes y las fr&iacute;volas e interesadas. Y ambas existen en el mundo de la prostituci&oacute;n. En esta categor&iacute;a conviven la trilog&iacute;a tradicional del imaginario femenino: virgen, madre y puta. Para ellos, hay un tipo de mujeres "perversas" que se aprovechan de las debilidades y necesidades fisiol&oacute;gicas de los hombres, con el fin de engordar sus bolsillos econ&oacute;micos, llevando un tren de vida fr&iacute;volo y materialista. Existe otro tipo de mujer, aquellas damas abnegadas, decentes, que se asustan cuando se le pide un servicio sexual anormal, que ejercen por un acto de responsabilidad, para ayudar a su familia, que sufren mucho, inocentes, casadas, buenas madres, etc. A ellas las contemplan c&oacute;mo buenas parejas y madres de sus hijos, aunque nunca llegar&iacute;an al matrimonio con ellas, sobre todo por la presi&oacute;n social, que siempre considerar&iacute;an a esa mujer como una puta, pese a que uno sepa que es "buena chica". </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O3: jubilado obrero</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>E esa chica que era moi atenta, e estaba todo moi limpio, era agradable &oacute; trato &oacute; falar &#91;...&#93;, precio-tratocalidade, moi ben. Porque vintedous anos, bueno ter&aacute; m&aacute;is, porque leva a&iacute; cos 22 toda vida, porque eu hai catro anos que a levo chingando, &#91;...&#93;, cumple o requisito, moi mona. Trabajadora, casada, y madre ejemplar, moi guai. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este prototipo discursivo carga con una contradicci&oacute;n en su origen. Por un lado, muestran una sincera actitud emp&aacute;tica con las mujeres, una verdadera admiraci&oacute;n por este sexo, y m&aacute;s concretamente por las mujeres prostitu&iacute;das con las que se identifican afectivamente, y a las que admiran por el sacrificio que est&aacute;n realizando: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/ref/v18n1/a07graf02.gif">GR&Aacute;FICO 2</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Y por otro, son incapaces de dejar de ser c&oacute;mplices de esta explotaci&oacute;n, al seguir consumiendo servicios de prostituci&oacute;n y alimentando este negocio. Son competentes para percibir cu&aacute;les son sus problem&aacute;ticas, sentimientos, sufrimientos, anhelos y sue&ntilde;os. Saben tambi&eacute;n que casi la totalidad de ellas est&aacute;n por motivos econ&oacute;micos en esta situaci&oacute;n, porque realmente resulta una vida tr&aacute;gica que incluso afecta a la salud de las propias mujeres. Esto se traslada a la preferencia por mujeres que presentan una performatividad angelical:<a name="not16"></a><a href="#not16a"><sup>16</sup></a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O2: 30 a&ntilde;os, divorciado</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>A co&ntilde;ecer o mundo ese, eu polo menos, &eacute; cando respectas un pouco m&aacute;is as persoas, non as tratas como realmente as tratan al&iacute;, ou como as trata moita xente, que se cren que con di&ntilde;eiro as compran, eu non as trato as&iacute;, as trato m&aacute;is a valor persoal, e por iso che digo cando alguien me convence de verdade, a s&uacute;a personalidade, os seus caracteres, pois &eacute; cando m&aacute;is suelo ir visitar esa xente, ou me preocupo por ir a conocer xente as&iacute;, &iquest;entendes?, non suelo ir polo deseo de ir facer sexo al&iacute; &#91;...&#93;, valoro m&aacute;is o aspecto persoal que o sexual. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta narraci&oacute;n se sit&uacute;a en un modelo fatalista y de impotencia frente las injusticias que hay en el mundo, aderezado con una idea victimista y endeble del hombre que irremediablemente sucumbe ante los irresistibles encantos femeninos. Adem&aacute;s, como la sociedad no las acepta y las estigmatiza, se dificulta totalmente que ellos se puedan plantear una relaci&oacute;n sentimental estable y p&uacute;blica con ellas. Reconocen que a veces van por comodidad pura y dura, pero es un ambiente desagradable. Es algo inevitable e imposible de que se pueda cambiar. Consecuentemente, conciben que estas mujeres son iguales que las otras, lo que pasa que &eacute;stas tienen necesidades econ&oacute;micas, vienen de otros pa&iacute;ses con cargas familiares, etc, y por eso ejercen, pero saben que "<i>no es buena vida</i>", es un trabajo muy duro (duermen de d&iacute;a, diez horas ah&iacute; de pie, aguantar a borrachos, faltones, abusones, irrespetuosos, etc.). Y reconocen esa dureza en la vida de estas mujeres: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O7: 34 a&ntilde;os, trabajador y sin compromiso</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>(ese mundo) &eacute; unha porquer&iacute;a para o 70% das mulleres, porque hai outras que est&aacute;n al&iacute; porque o di&ntilde;eiro &eacute; f&aacute;cil, porque cons&eacute;guense moitos cartos. Polo resto para m&iacute;n iso non &eacute; vida nin &eacute; nada, porque ves unha rapaza de 20 anos e parece que ten 30, e a&iacute; todo &eacute; a noite a durmir, a noite e durmir &#91;...&#93; as&iacute; se po&ntilde;en coma unha vaca, claro, a&iacute;nda que estean delgaditas, est&aacute;n a&iacute; paradas dez horas, e despois votan outras dez durmindo, iso non &eacute; vida. </i> </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pero pese a toda esta sensibilizaci&oacute;n, acuden al mercado prostitucional muy frecuentemente, muchos de ellos incluso llegan a optar &uacute;nicamente por canalizar su tiempo libre y su sociabilidad en estos ambientes de clubes, estableciendo lazos de amistad, afectivos y solidarios con estas mujeres. Van a los clubes para conocerlas m&aacute;s y siempre las respetan, no las "soban" ni las vacilan, no les piden "<i>cosas raras</i>", las tratan igual que a una "mujer normal". Reconocen que ellas hacen una labor social muy importante pero evitan tener un compromiso sentimental con ella. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Y tambi&eacute;n valoran aspectos positivos que poseen frente a otras mujeres: son m&aacute;s liberales, saben lo que quiere "el hombre", hablan con m&aacute;s libertad de todo, son m&aacute;s maduras debido a la situaci&oacute;n por la que atraviesan, etc., y de ellas se puede aprender y ampliar conocimientos y sensaciones del mundo de la sexualidad y del erotismo. Aqu&iacute; los hombres muestran una profunda admiraci&oacute;n, incluso por las actitudes maternales de estas mujeres, que los "consienten" y los comprenden. Ellos consideran que la prostituci&oacute;n habr&iacute;a que legalizarla, para que todos se puedan beneficiar (mayor garant&iacute;a en la "calidad" de los servicios) y para que haya m&aacute;s control higi&eacute;nico: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>C9: 24 a&ntilde;os, obrero, soltero</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>m&aacute;is dereitos pas mulleres e non sei, que se vexa como un pouco un traballo normal, non como un traballo tan martirizado, digamos tan &#91;...&#93; se &eacute; puta, &eacute; puta. </i> </blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tipolog&iacute;a del dicurso mercantilista</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este grupo, donde abundan los perfiles de los chicos entrevistados m&aacute;s j&oacute;venes, destacan muy fuertemente que la prostituci&oacute;n no es m&aacute;s que un negocio, que obedece a la ley de la "oferta y la demanda": </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>C8: 28 a&ntilde;os, polic&iacute;a, casado</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote> <i>ivas con el tal &#91;...&#93; pa comprar sexo, o mercado do sexo &#91;...&#93; si, porque hai moita m&aacute;is oferta, e &oacute; haber m&aacute;is oferta, hai moitos m&aacute;is consumidores. &eacute; unha necesidade que temos de pasar o tempo, &eacute; unha forma de pasar o tempo &#91;...&#93; as veces vas de copas, as veces vas de putas, ou tomas droga &#91;...&#93; unha forma de festa, para min, vamos. </i> </blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/ref/v18n1/a07graf03.gif">GR&Aacute;FICO 3</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Van a los clubes como una actividad de ocio cualquiera, como una forma de pasar el tiempo libre, como quien va a una discoteca, a un <i>pub </i>o un "<i>afterhour</i>", pero donde es m&aacute;s "f&aacute;cil ligar". Van para desahogarse, para estar con los amigos, por hechar unas risas, para un "cachondeo", de fiesta con sus colegas, en una despedida de soltero, un cumplea&ntilde;os, etc. Estamos en una sociedad capitalista de consumo, donde el materialismo, el individualismo, el pragmatismo y el hedonismo son los cuatro valores dominantes y cada uno compra y vende lo que quiere libremente. Si no hay servicios de prostituci&oacute;n para mujeres es porque no existe esa demanda: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>C4: 23 a&ntilde;os, estudiante universitario/trabajador (1000&#149; /mes) y con novia</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>&#91;as mulleres&#93; dicen que cuando salimos n&oacute;s, salimos todos perros pola noite, que temos unhas ganas de foder &#91;...&#93; elas te&ntilde;en &oacute; millor igual ou m&aacute;is ganas. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En &eacute;l comparten las visiones sexistas tradicionales sobre las caracter&iacute;sticas de los hombres y de las mujeres. Muy por encima de los criterios sexuales o de g&eacute;nero, lo que define a los ser humanos es la posici&oacute;n en el mercado: comprador o vendedor; consumidor o negociante, por eso las distinciones entre hombres y mujeres aparece subsumida dentro de las categor&iacute;as mercantiles. Consecuentemente, de esta visi&oacute;n integral de los hombres y de las mujeres bajo el paraguas de consumidores y vendedores, consideran que si se enamoran de una de ellas, podr&iacute;an casarse sin ning&uacute;n problema: para ellos dejar&iacute;a de ser "puta". Por esta percepci&oacute;n mercantil y materialista dominante, los conflictos morales no se contemplan, porque se considera que todos "<i>tenemos un precio</i>", todo es susceptible de comprarse y venderse. Se produce una especie de "banalizaci&oacute;n del mal", como la caracteriz&oacute; Hannah Arendt<a name="not17"></a><a href="#not17a"><sup>17</sup></a> en su estudio cl&aacute;sico sobre el juicio a Adolf Eichmann, en cuanto que se acude a estos servicios con fr&iacute;a precisi&oacute;n, perdiendo la conciencia de los efectos de sus propios actos y tratando a las mujeres con una impersonal objetividad. Cada uno, en funci&oacute;n de su capacidad econ&oacute;mica, decide optar y comprar unas mercanc&iacute;as y servicios frente a otros. No hay ning&uacute;n conflicto moral ni &eacute;tico, ni se est&aacute; atentando contra ning&uacute;n derecho humano, pues cada uno vende y compra libremente lo que desea. Todo depende de tu poder adquisitivo: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O1: 33 a&ntilde;os, trabaja en el ej&eacute;rcito, soltero</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>depende dos ingresos, por ejemplo a principio de mes vou m&aacute;is que a finales. &eacute; un traballo c&oacute;modo, a qu&eacute;n lle guste, e encima p&aacute;ganlle, ga&ntilde;an moitos cuartos, por aqu&iacute; en Ourense, por ejemplo nun club destes pequenos, sen que traballe moito, se pode levantar o mes 4000, 3000 euros, eu creo que &eacute; bo sueldo. Mentres que si est&aacute;s traballando, non sei, nun supermercado o algo, que ganas, 700 ou 800 euros, imax&iacute;nate a diferenza. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La normalizaci&oacute;n en los canales de comunicaci&oacute;n - que bajo la p&aacute;tina de ser informativos, est&aacute;n incitando y mostrando este tipo de servicios para el consumo -,<a name="not18"></a><a href="#not18a"><sup>18</sup></a> hace aceptable, accesible y alcanzable la entrada en este mundo. La televisi&oacute;n, la prensa y el "boca a boca" con los colegas favorecen que circule la informaci&oacute;n: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O2: 30 a&ntilde;os, divorciado</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>xa vira nun reportaxe en "7 D&iacute;as 7 Noches", o reportaxe dun barrio de Alemania, en donde todo &eacute; prostituci&oacute;n, e quedei acojonado &#91;...&#93;. Agora, si que quedei coas ganas de ver moitos sitios deses, debe ser impresionante &#91;...&#93; cine, sauna, piscina con burbujas, sitio de masajes. </i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tipolog&iacute;a del discurso cr&iacute;tico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta &oacute;ptica cr&iacute;tica, muy minoritaria en los discursos de los entrevistados, reconoce la existencia de la desigualdad de g&eacute;nero y las injusticias que sufren las mujeres en un entorno patriarcal y capitalista. Esta desigualdad, adem&aacute;s, se agrava en la medida que descendemos en la escala socioecon&oacute;mica, la procedencia y la situaci&oacute;n legal de estas mujeres. Es por eso que las mujeres prostitu&iacute;das son uno de los colectivos sociales m&aacute;s vulnerables. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin lugar a dudas, consideran que hay un mayor n&uacute;mero de privilegios destinados a los hombres, adem&aacute;s de un mayor control de la vida emocional y sexual de las mujeres. Desde este punto de vista, la mujer padece m&aacute;s que el hombre, sufre m&aacute;s porque tiene m&aacute;s obligaciones, est&aacute; m&aacute;s sujeta a la norma social, sufre violencia de g&eacute;nero, m&aacute;s opresi&oacute;n en el trabajo, sufre la "cosificaci&oacute;n" de su cuerpo como objeto sexual, etc. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>C7: 29 a&ntilde;os, agente postventa de coches y con novia</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>vivimos nunha sociedade que &eacute; machista, polo tanto, hasta fai pouco pois as inquietudes ou as necesidades das mulleres non ti&ntilde;an importancia. </i> </blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/ref/v18n1/a07graf04.gif">GR&Aacute;FICO 4</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Subrayan que en la ideolog&iacute;a patriarcal dominante la mujer es la que asume toda la responsabilidad de las cosas, y si algo no funciona "<i>ella tiene la culpa</i>". Piensan que ellas deber&iacute;an tener las mismas oportunidades y derechos que los hombres. Consideran, adem&aacute;s, que las mujeres est&aacute;n ah&iacute; por necesidad, por la pobreza, porque tienen que mantener a sus familias. Presentan actitudes de autocr&iacute;tica al colectivo de clientes y de hombres, indicando que muestran la hipocres&iacute;a y las contradicciones de ellos mismos: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>C8: 28 a&ntilde;os, polic&iacute;a, casado</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>o m&aacute;is beneficiado sempre &eacute; o explotador, porque est&aacute; claro que a puta non o fai porque ela quere, sen&oacute;n porque necesita os cuartos, &eacute; un medio de vida para ela, o resto, pois somos beneficiados entre comillas, porque n&oacute;s benefic&iacute;amonos, &#91;...&#93; &eacute; un servizo que non deber&iacute;as coller pero bueno, ah&iacute; est&aacute; e aprove&iacute;taste dil, faise uso dil. </i> </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Reconoce que muchos clientes van porque sufren alguna carencia o dificultad (t&iacute;midos, complejos personales, falta de habilidades sociales, etc.) y que se aprovechan del poder que les otorga ser <i>"el que paga</i>". Consideran que no se deber&iacute;a pagar por tener sexo, la sociedad es machista y las mujeres llevan la peor parte. Cuestionan la "cultura sexual" dominante y formulan otro tipo de relaciones de mayor calidad y m&aacute;s sanas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O6: 24-27 a&ntilde;os, marquetero/administrativo</b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>Con una novia llevas, yo que s&eacute;, 6 meses o un a&ntilde;o, follando, y llega un momento en que le pides lo que sea, te acostumbras a ella y ella se acostumbra a ti, una puta es un rollo de dos minutos, me voy para arriba y ya la follo, &#91;...&#93; Hoy con las novias se hace todo, hoy en d&iacute;a. </i> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde este discurso cr&iacute;tico y deconstruccionista respecto a la dominaci&oacute;n patriarcal y el capitalismo de consumo derivan otros subdiscursos que extiende esta argumentaci&oacute;n hacia otros horizontes que consideran que las mujeres como tales poseen una extraordinar&iacute;a superioridad en s&iacute; mismas, son m&aacute;s capacitadas, inteligentes, trabajadoras, etc, que los hombres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tambi&eacute;n se analiz&oacute; el discurso grupal de colectivos de hombres que participan en espacios masculinizados. Las categor&iacute;as en las que se agruparon los discursos sobre el g&eacute;nero de los hombres que ocupan espacios masculinizados (universitarios, adolescentes, sindicalistas y profesionales liberales) son de dos tipos: las narraciones Esencialistas (naturalizaci&oacute;n de la sexualidad masculina versus afectividad femenina) y las narraciones Constructivistas (las diferencias gen&eacute;ricas son productos hist&oacute;ricos y sociales). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todos coinciden en postular una ideolog&iacute;a eminentemente sexista, una orden heterosexual asim&eacute;trica, donde la supremac&iacute;a masculina resulta legitimada: en algunos casos, un sexismo con un perfil de <i>alta intensidad </i>(<i>hard</i>); y en otros casos, de <i>baja intensidad </i>(<i>soft</i>). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Estereotipos femeninos dominantes entre los clientes</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El inter&eacute;s del segundo objetivo de investigaci&oacute;n persegu&iacute;a identificar los estereotipos femeninos dominantes entre los hombres analizados. Los imaginarios m&aacute;s tradicionales y patriarcales referidos a las mujeres fueron los arquetipos dominantes identificados en las narrativas masculinas analizadas, y se agruparon en tres conjuntos, siguiendo el tri&aacute;ngulo s&eacute;mico levistraussiano: el v&eacute;rtice de los elementos naturales abarca los imaginarios de "Mujer Virginal" y "Mujer Sublime"; en el segundo v&eacute;rtice, lo que corresponde la "cultura", se ubic&oacute; en el tipo "Mujer Madre" y la "Mujer Controladora"; por &uacute;ltimo, en el tercero v&eacute;rtice, en el lado "antinatural", se posicionan los arquetipos de "Mujer Viciosa", "Mujer Falsa" y "Mujer Objeto". En las fantas&iacute;as sobre el mundo femenino existen dos representaciones m&aacute;s, que desbordan el marco patriarcal que son los de "Mujer Compa&ntilde;era", visi&oacute;n que deriva de un enfoque igualitario y no sexista; y la de "Mujer Competitiva", aquella funcional para el Capitalismo, y que adopta posiciones tradicionalmente masculinas (competitividad, individualidad y autonom&iacute;a). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la estructura de la realidad analizada se perfila, en primer lugar, un claro contraste entre el dramatismo con que las mujeres viven la prostituci&oacute;n y la frivolidad y ociosidad en la que se recrean los clientes. Este contexto dista considerablemente de las im&aacute;genes y fantas&iacute;as reflejadas por la mayor&iacute;a de los clientes respecto a las propias mujeres y su entorno. El perfil de la persona en prostituci&oacute;n responde a una mujer inmigrante sin recursos econ&oacute;micos y sociales con cargas familiares, con una edad de entre 22-28 a&ntilde;os y en estancia irregular. La somatizaci&oacute;n progresiva de las relaciones de dominaci&oacute;n de g&eacute;nero en el propio cuerpo (<i>embodiment</i>)<a name="not19"></a><a href="#not19a"><sup>19</sup></a> tambi&eacute;n se refleja en las mujeres prostituidas, un da&ntilde;o f&iacute;sico y psicol&oacute;gico derivado de esta actividad y a los distintos grados de explotaci&oacute;n (normas y sanciones) que viven en ese proceso de asimilaci&oacute;n al mercado prostitucional. Por eso es muy habitual entre ellas la utilizaci&oacute;n de estrategias de compensaci&oacute;n que les ayude a evadirse de esta situaci&oacute;n: la ingesta de alcohol y coca&iacute;na, el consumismo compulsivo y desaforado, la ostentosidad, la sensaci&oacute;n de temporalidad del ejercicio, etc. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tambi&eacute;n se observan contradicciones y conflictos en la estructura cognitiva del "Discurso Amigo", esgrimido por los clientes que empatizan y construyen lazos afectivos con las mujeres prostituidas, que reconocen la dura situaci&oacute;n de ellas (saben que ejercen por necesidad econ&oacute;mica) pero, parad&oacute;jicamente, contribuyen como clientes a perpetuarla. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta disociaci&oacute;n la resuelven al modo tradicional, diferenciando entre las mujeres buenas (buenas madres, sacrificadas, abnegadas, inexpertas,) y las mujeres malas (falsas, manipuladoras, aprovechadas, etc.). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclusiones</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En esta investigaci&oacute;n se intentaron alcanzar cuatro objetivos fundamentales que fueron los ejes articuladores de esta pesquisa. Las tipolog&iacute;as de las narrativas de clientes de servicios de prostituci&oacute;n extra&iacute;das de los discursos que comparten los hombres entrevistados fueron el primer objetivo. Estas se articularon en cuatro categor&iacute;as: el "Discurso Mis&oacute;geno" (incontinencia sexual masculina y desprecio cara las mujeres); el "Discurso Amigo" (empat&iacute;a con las prostituidas y su problem&aacute;tica, pero c&oacute;mplices con la industria sexual); el "Discurso Mercantilista" (consumidores totales que mercan lo que se vende); y el "Discurso Cr&iacute;tico" (prostituci&oacute;n como producto del patriarcado y del capitalismo, del que se benefician los hombres). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Result&oacute; sorprendente comprobar la absoluta simbiosis existente de los arquetipos femeninos hegem&oacute;nicos y tradicionales propios de la cultura occidental, patriarcal, heteronormativa y androc&eacute;ntrica, compartidos por los clientes y por las mujeres en prostituci&oacute;n, que asumen una representaci&oacute;n de diferentes roles tipol&oacute;gicos dise&ntilde;ados y recreados para satisfacer y optimizar los resultados del servicio en consonancia con estos arquetipos. Con esto, se dibuja y se confecciona un c&iacute;rculo perfecto donde la mujer-prostituta "se construye" en funci&oacute;n del imaginario femenino del cliente, para adecuarse a sus necesidades sin restricciones y con total disposici&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fundamentalmente, en las entrevistas a mujeres en prostituci&oacute;n, se encontraron interpretaciones de diferentes roles: el de la madre/cuidadora (abnegada y suministradora de cari&ntilde;o), de m&aacute;quina sexual (folladora compulsiva y siempre deseosa), de confidente/psic&oacute;loga (en la que se desahoga emocionalmente) y de amante/amiga (afectiva y compa&ntilde;era) y que se complementan con los imaginarios femeninos dominantes de "mujer madre", "mujer objeto sexual"/ "mujer viciosa", "mujer virginal" y "mujer perversa" (esa afectividad no es sincera, es pagada), respectivamente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Asimismo, los esquemas de pensamiento masculino tambi&eacute;n casan con los roles femeninos. En el que resulta m&aacute;s evidente es en el tipo "discurso mercantilista" y "mis&oacute;gino" con el rol femenino de "m&aacute;quina sexual" que es el mayoritario, de mayor auge actual, y propicio en el legitimador sistema capitalista neoliberal en el que nos encontramos (tambi&eacute;n es lo que m&aacute;s representa la tendencia juvenil). Los dem&aacute;s formar&iacute;an parte del binomio discurso amigo/rol confidente y discurso cr&iacute;tico/rol amante. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La prostituci&oacute;n y su desarrollo en nuestra sociedad es s&iacute;ntoma de las relaciones de g&eacute;nero en el que se evidencia un desajuste del discurso hegem&oacute;nico igualitario imperante y la coherencia de sus acciones individuales. El sistema m&iacute;tico ritual que consagra el orden patriarcal en el espacio prostitucional consiste en la representaci&oacute;n e interpretaci&oacute;n de la "ceremonia del cortejo" en una organizaci&oacute;n de los "cuerpos" de las prescripciones culturales patriarcales (arrogantes galanes <i>versus</i> seductoras damas). La identidad masculina dominante se centra en un falocentrismo narcisista que desplaza al modelo tradicional de las "<i>Tres Ps</i>": padre-protector-proveedor,<a name="not20"></a><a href="#not20a"><sup>20</sup></a> en la plenitud del "ser hombre" y vinculado al "falo erecto"<a name="not21"></a><a href="#not21a"><sup>21</sup></a> celebrado por el grupo de camaradas masculinos con los que se comparte el proceso de socializaci&oacute;n de la sexualidad masculina (juegos entre adolescentes, despedidas de soltero, cenas de empresa, etc.). Como afirma Connell,<a name="not22"></a><a href="#not22a"><sup>22</sup></a> la identidad masculina no se construye en oposici&oacute;n a la mujer, sino en relaci&oacute;n a los "otros" varones.<a name="not23"></a><a href="#not23a"><sup>23</sup></a> De ah&iacute; que se produzcan patrones homorelacionales que se despliegan en los espacios prostitucionales cuando el consumo se hace de forma colectiva, acelerando la erotizaci&oacute;n de forma m&aacute;s r&aacute;pida y efectiva. Los pactos de silencio compartido por los prostituidores y grupos de amigos para que lo que ocurra dentro del club no trascienda, convierten a estos lupanares en territorios de dominaci&oacute;n masculina, de impunidad, y donde se da rienda suelta a las conductas violentas y/o cuasidelicuenciales. La excesiva interiorizaci&oacute;n (hipersocializaci&oacute;n) del modelo faloc&eacute;ntrico dominante en la sociedad en general y en los <i>mass media</i> en particular, enjendra un impecable c&oacute;digo compartido por los sujetos virilizados: la "subcultura prostitutiva". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los resultados obtenidos no pretenden ser concluyentes, pues somos conscientes de la limitaci&oacute;n estad&iacute;stica del universo muestral analizado en esta investigaci&oacute;n. Sin embargo, se considera que esta aproximaci&oacute;n exploratoria a este mundo de los clientes puede utilizarse como preciso indicador sobre el sistema sexo/g&eacute;nero hegem&oacute;nico en nuestro entorno, la cultura sexual dominante en nuestra sociedad, y la vigencia de los postulados sexistas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Referencias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AGUST&Iacute;N, Laura: "Trabajar en la industria del sexo". <i>OFRIM</i>, xu&ntilde;o 2001. Suplementos. Disponible en: <a href="http://www.nodo50.org/mujeresred" target="_blank">www.nodo50.org/mujeresred</a>. Acceso en: 3 mayo 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-026X201000010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARENT, Hannah: <i>Eichmann en Jerusal&eacute;n</i>. Barcelona: Lumen, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-026X201000010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BAQUERO, Antonio. <i>Los clientes solicitan prostitutas m&aacute;s j&oacute;venes y sexo sin cond&oacute;n. </i>Barcelona, 2007. Disponible en: <a href="http://www.elperiodico.com" target="_blank">www.elperiodico.com</a>. Acceso en: 27 nov. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-026X201000010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARAHONA GOMARIZ, Mar&iacute;a Jos&eacute;; GARC&Iacute;A VICENTE, Lu&iacute;s Mariano. <i>Una aproximaci&oacute;n al perfil del cliente de prostituci&oacute;n femenina en la Comunidad de Madrid</i>. Madrid: Publicac	iones DGM, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-026X201000010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BAUMAN, Zygmunt. <i>Amor l&iacute;quido: acerca de la fragilidad de los v&iacute;nculos humanos</i>. Madrid: FCE, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-026X201000010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU, Pierre. <i>La dominaci&oacute;n masculina</i>. Barcelona: Anagrama, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-026X201000010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CONCELLO DE LUGO. <i>Informe prostituci&oacute;n en Lugo</i>. Lugo: Casa da Muller, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-026X201000010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CONNELL, Robert. <i>Masculinities</i>. United Kingdom: Politiy Press, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-026X201000010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CORTES GENERALES. <i>Informe Ponencia La Prostituci&oacute;n Congreso de los D	iputados. </i>Madrid: Gobierno de Espa&ntilde;a, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-026X201000010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FALUDI, Susan. <i>Reacci&oacute;n: la guerra no declarada contra la mujer moderna.</i> Barcelona: Anagrama, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-026X201000010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GERHARDS, J&uuml;rgen. <i>Framing Dimensions and Framing Strategies: Contrasting Ideal-and Real-Type Frames. </i>London: Social Science Information, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-026X201000010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GIDDENS, Anthony. <i>La transformaci&oacute;n de la intimidad</i>. Buenos Aires: Paid&oacute;s, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-026X201000010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GIL CALVO, Enrique. <i>M&aacute;scaras masculinas: h&eacute;roes, patriarcas y monstruos.</i> Madrid: Anagrama, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-026X201000010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GILMORE, David. <i>Hacerse hombre: concepciones culturales de la masculinidad</i>. Madrid: Paid&oacute;s, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-026X201000010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GOFFMAN, Erving. <i>Frame Analysis</i>. Cambrigde: Harvard University Press, 1974.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-026X201000010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOOKS, Bell. <i>Black Looks: Race and Representation</i>. Boston: South End, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-026X201000010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAGARDE, Marcela. <i>Cautiverio de las mujeres: madresposas, monjas, putas, presas y locas</i>. M&eacute;xico: UNAM, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-026X201000010000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEGARDINIER, Claudine; BOUAMAMA, Sa&iuml;d. <i>Les clients de la prostitution: l&acute;enqu&ecirc;te</i>. Paris: Presses de la Renaissance, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-026X201000010000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">McADAMS, Doug; McCARTHY, John; ZAL, Mayer (Comps.). <i>Movimientos sociales: perspectiva comparada</i>. Madrid: Itsmo, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-026X201000010000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOORE, Robert; GILLETTE, Douglas. <i>La nueva masculinidad: rey, guerrero, mago y amante</i>. Barcelona: Paid&oacute;s, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-026X201000010000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OIT. <i>Informe global</i>. Ginebra: OIT, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-026X201000010000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIBEIRO, Manuela et al. <i>Prostitui&ccedil;&acirc;o abrigada em clubes (zonas fronteiri&ccedil;as do Minho e Tras-os-Montes). </i>Lisboa: CIDM, 2005. (Colec&ccedil;ao Estudos de G&eacute;nero).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-026X201000010000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SVEN-AXEL, Mansson. "Los clientes y la imagen de los hombres y la masculinidad en la sociedad moderna". En: SIMPOSIO INTERNACIONAL SOBRE PROSTITUCI&Oacute;N Y TR&Aacute;FICO DE MUJERES CON FINES DE EXPLOTACI&Oacute;N SEXUAL, 2001, Comunidad de Madrid: DGM. p. 249-254.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0104-026X201000010000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VOLNOVICH, Julio. "Psicolog&iacute;a del cliente de la prostituci&oacute;n". <i>Corriente Praxis.</i> 2006. Disponible en: <a href="http://www.corrientepraxis.org.ar" target="_blank">www.corrientepraxis.org.ar</a>. Acceso en: 10 marzo 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0104-026X201000010000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">XUNTA DE GALICIA. <i>A prostituci&oacute;n femenina na Comunidade Aut&oacute;noma de Galicia.</i> Santiago de Compostela: Servizo Galego de Igualdade, Xunta de Galicia, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0104-026X201000010000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">XUNTA DE GALICIA. <i>Muller, arte e compromiso</i>. Santiago de Compostela: Xunta de Galicia, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0104-026X201000010000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;Recebido em outubro de 2008 e aceito para publica&ccedil;&atilde;o em agosto de 2009&#93; </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not1a"></a><a href="#not1">1</a> Este art&iacute;culo es un resumen de la  investigaci&oacute;n <i>El femenino en el imaginario dominante entre j&oacute;venes consumidores de servicios deprostituci&oacute;n en Galicia</i> en la que particip&oacute; un equipo de personas de la Universidad de Vigo y de la  desaparecida <i>Alecr&iacute;n: Grupo de estudios sobre a condici&oacute;n damuller</i>.    <br>   <a name="not2a"></a><a href="#not2">2</a> Zygmunt BAUMAN, 2005; y  Anthony GIDDENS, 1992.    <br>   <a name="not3a"></a><a href="#not3">3</a> David GILMORE, 1994.     <br>   <a name="not4a"></a><a href="#not4">4</a> Bell HOOKS, 1994.     <br>   <a name="not5a"></a><a href="#not5">5</a> Enrique GIL CALVO, 2006, p. 55.     <br>   <a name="not6a"></a><a href="#not6">6</a> Es de destacar el trabajo en Espa&ntilde;a, Mar&iacute;a Jos&eacute; BARAHONA GOMARIZ y Lu&iacute;s Mariano GARC&Iacute;A VICENTE publicaron, en el a&ntilde;o 2003, los resultados de la investigaci&oacute;n sobre el perfil del cliente de prostituci&oacute;n femenina en la Comunidad de Madrid. El trabajo de campo fue realizado mayoritariamente en la "Casa de Campo", donde observaron las caracter&iacute;sticas de los clientes que frecuentaban esa zona.    <br>   <a name="not7a"></a><a href="#not7">7</a> El enfoque metodol&oacute;gico utilizado en este estudio fue mayoritariamente cualitativo. Se utiliz&oacute; la "observaci&oacute;n participante" en los espacios prostitucionais, 18 entrevistas a clientes, 5 entrevistas grupales a hombres que pertenecen a espacios masculinizados, 6 entrevistas a mujeres en prostituci&oacute;n, 2 entrevistas a transexuales en prostituci&oacute;n, 3 entrevistas a due&ntilde;os y gerentes de clubes de alterne y 3 entrevistas a t&eacute;cnicas de servicios sociales que trabajan con las personas que ejercen la prostituci&oacute;n. La elecci&oacute;n de los y las entrevistados fue aleatorio, trav&eacute;s de visitas a clubes y pisos de relax. El an&aacute;lisis ideol&oacute;gico del discurso se realiz&oacute; utilizando el marco te&oacute;rico del Frame Analysis (Doug McADAMS, John McCARTHY y Mayer ZAL, 1999).     <br>   <a name="not8a"></a><a href="#not8">8</a> Erving GOFFMAN, 1974     <br>   <a name="not9a"></a><a href="#not9">9</a> J&uuml;rgen GERHARDS, 1995.     <br>   <a name="not10a"></a><a href="#not10">10</a> CORTES GENERALES, 2007.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not11a"></a><a href="#not11">11</a> CORTES GENERALES, 2007.     <br>   <a name="not12a"></a><a href="#not12">12</a> Seg&uacute;n la asociaci&oacute;n de proxenetas propietarios de clubs de alterne, el negocio prostitucional mueve, en el Estado espa&ntilde;ol, 18 mil millones de euros al a&ntilde;o, y los ingresos que recibe el due&ntilde;o del local por mujer y a&ntilde;o suponen unos 45 mil euros (CORTES GENERALES, 2007), quiere decir que cada mujer ingresa m&aacute;s en la cuenta de sus proxenetas que en la suya propia.     <br>   <a name="not13a"></a><a href="#not13">13</a> Seg&uacute;n se constata en la intervenci&oacute;n social de los servicios de Alecr&iacute;n: Centro de D&iacute;a y Unidad M&oacute;vil (CDV - UM).    <br>   <a name="not14a"></a><a href="#not14">14</a> GOFFMAN, 1974.    <br>   <a name="not15a"></a><a href="#not15">15</a> Las entrevistas han sido transcritas en el idioma que utiliz&oacute; el entrevistado, en gallego o espa&ntilde;ol, o ambos idiomas conjuntamente, algo muy habitual entre los habitantes de Galicia.     <br>   <a name="not16a"></a><a href="#not16">16</a> Seg&uacute;n el estudio realizado por la Asociaci&oacute;n para la Reisenci&oacute;n de Mujeres Prostitu&iacute;as, APRAMP (900 clientes, 2007) &eacute;stos demandan cada vez m&aacute;s mujeres con aspecto ani&ntilde;ado e infantil (Antonio BAQUERO, 2007).     <br>   <a name="not17a"></a><a href="#not17">17</a> Hannah ARENDT, 1999.     <br>   <a name="not18a"></a><a href="#not18">18</a> El peri&oacute;dico "P&uacute;blico", lanzado a nivel nacional, decidi&oacute; no incluir los anuncios de "contacto" y "relax" para no ser c&oacute;mplice de la promoci&oacute;n de este tipo de "industria sexual".     <br>   <a name="not19a"></a><a href="#not19">19</a> Pierre BOURDIEU, 2000.     <br>   <a name="not20a"></a><a href="#not20">20</a> GILMORE, 1994.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not21a"></a><a href="#not21">21</a> HOOKS, 1994.     <br>   <a name="not22a"></a><a href="#not22">22</a> Robert CONNELL, 1996.     <br>   <a name="not23a"></a><a href="#not23">23</a> Uno de los "clientes" entrevistados, confes&oacute; que lo que m&aacute;s le pesaba para resistirse a mantener una relaci&oacute;n de noviazgo con una mujer prostituta, no era ella, ni la actividad que realizaba, ni la presi&oacute;n social o familiar, sino, sobre todo, que pudieran "tocarla" sus amigos, si se enteraban de que estaba saliendo con ella.</font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGUSTÍN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabajar en la industria del sexo: OFRIM, xuño 2001]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARENT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hannah]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eichmann en Jerusalén]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Lumen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAQUERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los clientes solicitan prostitutas más jóvenes y sexo sin condón]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARAHONA GOMARIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[María José]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GARCÍA VICENTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luís Mariano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Una aproximación al perfil del cliente de prostitución femenina en la Comunidad de Madrid]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Publicac iones DGM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zygmunt]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Amor líquido: acerca de la fragilidad de los vínculos humanos]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FCE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La dominación masculina]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CONCELLO DE LUGO</collab>
<source><![CDATA[Informe prostitución en Lugo]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lugo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Casa da Muller]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Masculinities]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[United Kingdom ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Politiy Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CORTES GENERALES</collab>
<source><![CDATA[Informe Ponencia La Prostitución Congreso de los D iputados]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gobierno de España]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FALUDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reacción: la guerra no declarada contra la mujer moderna]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERHARDS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Framing Dimensions and Framing Strategies: Contrasting Ideal-and Real-Type Frames]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Social Science Information]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La transformación de la intimidad]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIL CALVO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Enrique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Máscaras masculinas: héroes, patriarcas y monstruos]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GILMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hacerse hombre: concepciones culturales de la masculinidad]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOFFMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erving]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Frame Analysis]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambrigde ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOOKS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bell]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Black Looks: Race and Representation]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[South End]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAGARDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcela]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cautiverio de las mujeres: madresposas, monjas, putas, presas y locas]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNAM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEGARDINIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudine]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BOUAMAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Saïd]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les clients de la prostitution: l&acute;enquête]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presses de la Renaissance]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McADAMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Doug]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[McCARTHY]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mayer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Movimientos sociales: perspectiva comparada]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Itsmo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GILLETTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Douglas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La nueva masculinidad: rey, guerrero, mago y amante]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>OIT</collab>
<source><![CDATA[Informe global]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ginebra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuela]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Prostituiçâo abrigada em clubes (zonas fronteiriças do Minho e Tras-os-Montes)]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CIDM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SVEN-AXEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mansson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los clientes y la imagen de los hombres y la masculinidad en la sociedad moderna]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ SIMPOSIO INTERNACIONAL SOBRE PROSTITUCIÓN Y TRÁFICO DE MUJERES CON FINES DE EXPLOTACIÓN SEXUAL]]></conf-name>
<conf-date>2001</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>249-254</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DGM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VOLNOVICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Psicología del cliente de la prostitución: Corriente Praxis]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>XUNTA DE GALICIA</collab>
<source><![CDATA[A prostitución femenina na Comunidade Autónoma de Galicia]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago de Compostela ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Servizo Galego de Igualdade, Xunta de Galicia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>XUNTA DE GALICIA</collab>
<source><![CDATA[Muller, arte e compromiso]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago de Compostela ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Xunta de Galicia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
