<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141995000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141995000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O imperialismo britânico e a Guerra do Paraguai]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bethell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leslie]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Londres  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1995</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1995</year>
</pub-date>
<volume>9</volume>
<numero>24</numero>
<fpage>269</fpage>
<lpage>285</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141995000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141995000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141995000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">GUERRA DO PARAGUAI: HISTÓRIA    E POLÊMICA</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">O imperialismo britânico e a Guerra do Paraguai</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Leslie Bethell</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">EM <i>THE AGE OF    CAPITAL, 1848-1875, </i>Hobsbawn (1975) descreveu a década de 1860 como "sob    qualquer ponto de vista... urna década de sangue". O que ele tinha em mente    no falar assim eram, além das sucessivas guerras civis dos Taiping na China,    sobretudo a Guerra Civil dos Estados Unidos (1861-65) e a guerra da Tríplice    Aliança (Brasil, Argentina e Uruguai) contra o Paraguai (1865-70), que testemunharam    um tipo de massacre e destruição tão descontrolados que mais podem ser associados    ao século XX do que às guerras do século XIX, bem como as guerras até certo    ponto menos sangrentas que ocorreram na Europa pela unificação política da Itália    e da Alemanha e que culminaram, no final da década, com a Guerra Franco-Prussiana    de 1870-71. A Guerra Civil Norte-Americana e a Guerra do Paraguai, segundo ele,    faziam, cada uma do seu próprio modo, parte do processo de expansão capitalista    global. Encarava a Guerra do Paraguai, por exemplo, como uma das conseqüências    da integração da Bacia do Rio da Prata na economia do mundo britânico: "Argentina,    Uruguai e Brasil, com seus rostos e suas economias voltados para o Atlântico,    forçaram o Paraguai a sair do &#91;seu&#93; estado de auto-suficiência" (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>). Frank    (1969), em <i>Capitalism and underdevelopment in Latin America, </i>apresentou    interpretação similar do significado da Guerra do Paraguai, mas, no avanço do    capitalismo liberal na América Latina, nas décadas de meados do século XIX,    havia atribuído um papel mais ativo aos "poderes metropolitanos",    o que, para ele, significava a Grã-Bretanha. Os poderes metropolitanos, segundo    o historiador, haviam "ajudado os seus parceiros comerciais latino-americanos    mais jovens com armas, bloqueios navais e, quando necessário, intervenção militar    e &#91;a&#93; <i>instigação de guerras, </i>como a da Tríplice Aliança contra o Paraguai"    (grifos do autor) (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante quase um    século, as explicações das causas e origens da Guerra do Paraguai tinham enfatizado    as disputas territoriais entre Argentina e Paraguai e entre Brasil e Paraguai,    conflitos envolvendo direitos à livre navegação nos rios Paraná e Paraguai;    os crescentes interesses do Império Brasileiro (e, mais especificamente, os    interesses da província do Rio Grande do Sul) no Uruguai; o desejo da Argentina,    sob o governo do presidente Bartolomeu Mitre (1862-68), de consolidar a sua    unidade política recém-estabelecida, e as ameaças ao equilíbrio regional do    poder colocadas, sobretudo, pela política expansionista do ditador do Paraguai    (desde 1862), Francisco Solano López. Mesmo assim, o relato clássico de Box    (1927) em <i>The origins of the Paraguayan War </i>(<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>)    não faz sequer menção ao envolvimento britânico na guerra. Entretanto, no final    da década de 1960 e na de 1970, o Paraguai era descrito como a vítima da agressão    capitalista e imperialista &#150; não só no contexto da literatura em geral,    mas também nas monografias mais especializadas sobre o assunto, notadamente    a de Pomer (1968), em <i>La Guerra del Paraguai: gran negocio! </i>(<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>);    não só pelos historiadores marxistas ou de influência marxista, sob o fascínio    da escola da dependência, mas igualmente por historiadores da direita nacionalista    e não somente em Londres e em Nova Iorque, como também, e especialmente, na    Argentina, Brasil, Uruguai e, naturalmente, no próprio Paraguai. Argentina e    Brasil tinham se tornado <i>Estados-clientes </i>dependentes, agindo basicamente    em prol dos interesses britânicos. A Inglaterra havia se tornado o principal    <i>instigador, financista e beneficiador </i>da Guerra do Paraguai.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa linha de pensamento    talvez tenha sido mais abrangentemente sintetizada e apresentada em sua forma    mais extrema na tese de doutorado do historiador nicaragüense Fornos Peñalba    (1979). Para ele, a Grã-Bretanha era o "quarto aliado indispensável",    de certa forma "o mais implacável de todos os inimigos do século XIX do    Paraguai independente" (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>). Ao promover,    apoiar e, acima de tudo, financiar a guerra de agressão contra Lopez mantida    pelas suas <i>neo-colônias &#150; </i>Argentina, Uruguai e Brasil &#150;, o    objetivo da Inglaterra era não só abrir o Paraguai, a única economia da América    Latina a permanecer fechada após a independência, para os produtos manufaturados    e para o capital britânico, como também assegurar novas fontes de matérias-primas    (sobretudo algodão, tendo em vista a falência dos suprimentos norte-americanos    em conseqüência da Guerra Civil). E mais do que isso, a Inglaterra pretendia    destruir de uma vez por todas o que Frank havia chamado de "esforço de    desenvolvimento genuinamente independente e autonomamente gerado" sob Dr.    José Gaspar Rodriguez de Francia (1811-40) e seu sucessor, Carlos Antônio Lopez    (1840-62), porque oferecia para a América Latina um modelo alternativo político,    econômico e ideológico <i>nacionalista, </i>em lugar do modelo capitalista liberal    do <i>laissez-faire </i>imposto pela Grã-Bretanha visando aos seus próprios    interesses. As "maquinações imperialistas da Inglaterra", concluiu    Fornos Peñalba, em muito contribuíram para "eliminar uma das nações mais    promissoras e progressistas da América Latina no século XIX".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Era, sem dúvida,    uma argumentação interessante e intelectualmente estimulante. Infelizmente há    pouca senão nenhuma evidência empírica capaz de sustentá-la &#150; pelo menos    de acordo com a análise mais recente e detalhada das relações da Inglaterra    com o Paraguai no século XIX, com base em fontes oficiais britânicas, feita    pelo historiador inglês Tale (1979), em<i> Britain and Latin America in the    19th century: the case of Paraguay, 1811-70 </i>(<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>)    e, segundo estudo ainda mais recente sobre o papel britânico na guerra, igualmente    baseado em fontes inglesas, desenvolvido pelos historiadores paraguaios Krauer    &amp; Herken (1983), <i>Gran Bretana    y la Guerra de la Triple Alianza </i>(<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>).    O estudo atual mais abrangente sobre as relações britânicas com a América Latina,    realizado por Miller (1993) e intitulado <i>Britain and Latin America in the    19th and 20th centuries </i>(<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>), poder-se-ia    dizer, contém apenas meia dúzia de leves referências ao Paraguai e a própria    Guerra do Paraguai é tratada sumariamente em uma página. Um dos estudos modernos    mais completo sobre o imperialismo britânico, feito por Cain &amp; Hopkins (1993),    <i>British Imperialism, </i>mesmo que, de forma bastante incomum, inclua em    seus dois volumes importantes capítulos sobre a América do Sul (embora, curiosamente,    não sobre a América Latina), não contém uma única referência ao Paraguai nem    à Guerra do Paraguai.</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*    * * * *</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Começarei a minha    exposição sobre o imperialismo britânico e a Guerra do Paraguai com alguns comentários    de caráter genérico sobre as relações da Grã-Bretanha com a América Latina do    século XIX, visando a demonstrar que, se de fato a Grã-Bretanha tivesse sido    a maior força por detrás da guerra da Tríplice Aliança contra o Paraguai, ela    estaria adotando política e comportamento totalmente incompatíveis com as políticas    e os comportamentos que regiam as suas relações com a América Latina como um    todo, naquela época (<a name="10not"></a><a href="#not10">10</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por mais de um    século &#150; desde as guerras napoleônicas e, mais especificamente, desde os eventos    dramáticos de 1807-1808 ocorridos na Península Ibérica e que acabaram por causar    a dissolução dos impérios americanos na Espanha e em Portugal, até a deflagração    da Primeira Guerra Mundial em 1914 &#150; a Grã-Bretanha era o agente externo dominante    nas questões econômicas e, em escala menor, nas questões políticas da América    Latina. O século XIX foi para a América Latina o <i>século inglês. </i>E não    é difícil se explicar esse fato. Em primeiro lugar, a Inglaterra tinha <i>estado    presente no momento da criação. </i>Os fundamentos da supremacia política, comercial    e financeira inglesa tinham sido firmemente lançados por ocasião da formação    dos Estados independentes latino-americanos, durante as segunda e terceira décadas    do século XIX. Em segundo lugar, de 1815 até 1860 ou 1870, a Grã-Bretanha exercia    hegemonia global nunca desafiada e, até 1914, supremacia global um pouco menos    intensa. A marinha inglesa governava os mares. Em terceiro lugar, e mais importante    que tudo, a Inglaterra, a <i>primeira nação industrial, </i>a <i>oficina do    mundo, </i>fornecia a maior parte dos bens manufaturados e de capital para a    América Latina. A cidade de Londres, principal fonte de capital do mundo, era    responsável pela maioria dos empréstimos concedidos aos novos governos da América    Latina e pela maior parte do capital investido na infra-estrutura (sobretudo    estradas de ferro), agricultura e mineração da América Latina. A Grã-Bretanha    possuía mais da metade de toda a frota mercante do mundo e eram os navios britânicos    que levavam a massa dos produtos exportados da América Latina para os mercados    mundiais. A própria Inglaterra era um dos mais importantes mercados para os    artigos alimentícios e matéria-prima latino-americanos. Em resumo, ao longo    de todo o século XIX a Inglaterra era o principal parceiro comercial, o principal    investidor e o principal detentor do débito público da América Latina.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora relativamente    estivesse sempre na periferia das questões mundiais, a América Latina nunca    ficou totalmente distante da rivalidade das Grandes Potências. A supremacia    política e econômica da Grã-Bretanha foi desafiada &#150; de maneira bastante freqüente    e consistente pelos Estados Unidos, sobretudo no México, América Central e Caribe,    e, nas três décadas anteriores à Primeira Guerra Mundial, pela Alemanha &#150; mas    nunca chegou a ser seriamente ameaçada. Não havia luta <i>acirrada, </i>nem    questão de partilha envolvendo a América Latina. Por outro lado, a não ser por    sua tentativa tanto de libertar quanto de conquistar a América Espanhola, através    de uma invasão do rio da Prata em 1806-1807 (que foi, pelo menos no seu começo,    totalmente não-autorizada e que, de qualquer maneira, só durou cerca de um ano)    (<a name="11not"></a><a href="#not11">11</a>); por suas atividades nas ilhas da baía, ao largo do litoral norte de Honduras,    e na costa dos Mosquitos, no litoral caribenho de Honduras e da Nicarágua em    meados do século XIX, a Inglaterra nunca se mostrou propensa a assumir as obrigações    políticas e militares de um império na América Latina. Como resultado, a América    Latina foi a única área do globo a permanecer em grande parte livre do império    no final do século (<a name="12not"></a><a href="#not12">12</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas será que os    estados soberanos da América Latina, no século XIX, de alguma maneira, faziam    parte de um império britânico <i>informal? </i>A idéia de que, em qualquer discussão    envolvendo imperialismo, é importante fazer uma distinção entre império<i> formal    &#150; </i>no qual determinado território passou para o controle político e    legal-constitucional do poder imperial &#150; e outras formas de subordinação    e controle político indireto constitui uma longa estória. Lenin, por exemplo,    em 1916, descreveu a Pérsia, a China e a Turquia como "países semicoloniais".    O termo <i>império informal </i>foi aparentemente inventado por Fay (1934),    em seu <i>Imperial economy and its place in the foundations of economic doctrine,    1600-1932 </i>(<a name="13not"></a><a href="#not13">13</a>) e utilizado pela    primeira vez com relação à América Latina em um artigo pioneiro, <i>Britain's    informal empire in Argentina, 1806-1914, </i>escrito por Ferns em 1953 (<a name="14not"></a><a href="#not14">14</a>).    Recebeu grande destaque em outro artigo muito famoso. <i>The imperialism of    free trade</i>, de autoria de Gallagher &amp; Robinson, publicado no mesmo ano    (<a name="15not"></a><a href="#not15">15</a>). O conceito tem tido vida longa    e interessante, mas sempre foi alvo de críticas que alegam ser ele analíticamente    impreciso e quase sempre vulnerável a uma pesquisa empírica especializada. O    historiador britânico Platt e seus colaboradores mostraram-se particularmente    determinados (embora não totalmente convincentes) nos seus esforços de miná-lo    e desacreditá-lo totalmente. Em algum momento na década de 1970, a situação,    já bastante confusa, ficou ainda mais complicada com a introdução da teoria    da dependência no debate sobre o império informal. É claro que havia um desequilíbrio    de poderes, econômicos e políticos, entre a Inglaterra    e a América Latina. Era a Inglaterra, e não a América Latina, que determinava    as regras que regiam as relações econômicas internacionais no século XIX. É    evidente que a Inglaterra era mais importante que a América Latina. Esta, pode-se    muito bem dizer, dependia dos empréstimos, investimentos, conhecimentos técnicos,    importações de produtos manufaturados, sobretudo dos bens de capital, transporte    marítimo e, em escala menor, dos mercados britânicos. Talvez até a dependência    da América Latina face à Grã-Bretanha tenha, pelo menos, reforçado, senão de    fato gerado, as restrições estruturais impostas ao desenvolvimento latino-americano    (principalmente na área industrial). Por fim, as vantagens desse relacionamento    entre a Grã-Bretanha e a América Latina eram, sem sombra de dúvida, desiguais,    embora se deva lembrar sempre que pelo menos as elites políticas e econômicas    latino-americanas <i>(elites colaboracionistas</i>, se assim o quiserem) no    seu todo acolhiam com prazer a <i>penetração </i>econômica britânica e buscavam    de maneira bastante entusiástica seguir o <i>modelo </i>da modernização capitalista    através de empréstimos externos, investimentos estrangeiros diretos, crescimento    lastreado em exportações, livre comércio e integração nos mercados mundiais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas será que um    tal tipo de relacionamento por si só justifica o conceito de <i>império informal?,    </i>E será que a Grã-Bretanha praticava uma política de <i>imperialismo informal,    </i>ou seja, que procurava ativamente incorporar os Estados formalmente independentes    da América Latina ao seu<i> império informal? </i>Certamente tem de haver algum    exercício de poder consistente, mesmo que indiretamente, de um Estado sobre    a política externa, a política interna, a economia interna, etc., de um outro    Estado <i>independente </i>tão forte que seja capaz de coagir este último a    fazer que, sem essa pressão, ele absolutamente não faria, para que possamos    falar realmente de <i>império informal.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito    à Grã-Bretanha e à América Latina, a Grã-Bretanha promoveu e defendeu os seus    interesses a partir da sua posição de força relativa. Boa dose de <i>quebra-de-braço    </i>ocorreu por detrás dos palcos; diplomatas isolados no local da ação muitas    vezes tendiam a agir de modo <i>imperialista </i>arrogante (mesmo porque estavam    efetivamente de três a seis meses de distância do Ministério das Relações Exteriores);    medidas coercivas &#150; sobretudo demonstrações navais &#150; foram tomadas para proteger    as vidas, as liberdades e as propriedades dos cidadãos britânicos ou para preservar    o comércio existente, de <i>bases justas e iguais, </i>que favoreciam a nação;    e, em algumas ocasiões &#150; notadamente no bloqueio anglo-francês do rio da Prata    em meados da década de 1840, na intervenção anglo-francesa-espanhola no México    em 1861, e no bloqueio anglo-germânico-italiano da Venezuela em 1902-1903 &#150; a Grã-Bretanha (com outros poderes) recorreu à diplomacia canhoneira para o    fomento do comércio ou para o recebimento de débitos. De modo geral, entretanto,    considerando-se o tamanho da superioridade econômica britânica &#150; e a esmagadora    supremacia naval da Inglaterra &#150; os governos britânicos muito freqüentemente    exerciam certo grau de controle e, especialmente no período após 1870, evitavam    ao máximo envolver-se em algum tipo de interferência direta que pudesse resultar    algum tipo de intervenção nos assuntos internos dos Estados soberanos latino-americanos.</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*    * * * *</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Agora dirigiremos    a nossa atenção para as relações políticas e econômicas existentes entre Grã-Bretanha    e Brasil e Grã-Bretanha e repúblicas do Prata, incluindo o Paraguai, no período    anterior a 1870 e, sobretudo, no período que levou à Guerra do Paraguai.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante a metade    do século que vai da independência à Guerra do Paraguai, o interesse britânico    na América Latina era quase que exclusivamente comercial. Bem no início, por    volta da década de 1820, havia consideráveis comunidades britânicas em todas    as principais cidades litorâneas da América Latina, incluindo Rio de Janeiro,    Montevidéu e Buenos Aires. À frente dessas comunidades, juntamente com os diplomatas    britânicos, estavam os representantes &#150; alguns de passagem, outros tornando-se    residentes permanentes &#150; de mais de 200 estabelecimentos comerciais de Londres    e Liverpool. Mais da metade desses estabelecimentos situavam-se no Rio de Janeiro    e um terço deles em Buenos Aires e Montevidéu. O estabelecimento comercial predominante    dos negócios britânicos na América Latina no século XIX existia principalmente,    é claro, para importar e distribuir os artigos ingleses: sobretudo têxteis (algodões,    tecidos de lã, roupa de cama e mesa etc.), bem como outros bens de consumo manufaturados    (utensílios de ferro, artigos de cutelaria, porcelana, vidro, pianos, mobília,    chapéus, meias, entre outros) e alguns bens de capital e matérias-primas, especialmente    carvão. Na década de 1840, por exemplo, o Brasil recebia metade das suas importações    da Grã-Bretanha, que totalizavam de dois a três milhões de libras por ano, o    que fazia do Brasil o terceiro maior mercado da Grã-Bretanha, logo atrás dos    Estados Unidos e da Alemanha. Por volta do início da década de 1870, um total    de 25 milhões de libras em mercadorias (10% do total das exportações britânicas)    era importado anualmente pela América Latina. Essa proporção era maior do que    para qualquer outro continente ou qualquer outro país membro do Império, à exceção    da índia. Um terço dessas exportações iam para o Brasil; entre um quarto ou    um quinto para a Argentina. Ao mesmo tempo, os estabelecimentos comerciais britânicos    exportavam muitos produtos primários locais, incluindo o café brasileiro (embora    o principal mercado para o produto fosse representado pelos Estados Unidos),    o couro e a lã argentinos. Contudo, de modo geral, grande parte das exportações    da América Latina caíram em estagnação durante o segundo quartel e, com menor    intensidade, no terceiro quartel do século XIX, o que produziu um desequilíbrio    de mercado no comércio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nem os britânicos,    nem outros estrangeiros investiram (exceto, até certo ponto, no Brasil) em grande    escala na América Latina durante várias décadas após os fracassos financeiro    e econômico da década de 1820. Vários empréstimos aos novos Estados latino-americanos,    incluindo Brasil e Argentina, muitos que excediam a um milhão de libras, tinham    invadido o mercado de capitais de Londres durante os anos de 1822-25. Por volta    de 1828, todos os Estados, à exceção do Brasil, tinham atrasado pelo menos no    pagamento dos juros desses empréstimos, gerando uma legião de comitês de acionistas    britânicos ansiosos e seriamente zangados. Durante o período que se seguiu à    independência, os empréstimos continuaram a ser concedidos apenas ao Brasil.    Os grandes estabelecimentos comerciais britânicos investiam modestamente em    comércio interno, terras, processamento de alimentos e até mineração, apesar    de prestarem valiosos serviços financeiros aos britânicos e clientes locais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Somente em fins    da década de 1850 e na de 1860 é que houve retomada dos empréstimos estrangeiros.    Uma ligação financeira significativa foi mais uma vez restabelecida entre as    repúblicas da América Espanhola e a cidade de Londres. Baring, por exemplo,    emitiu empréstimos de 1,5 milhões de libras para o Chile em 1858, um milhão    de libras para a Venezuela em 1862 e, para a Argentina, 1,25 milhões de libras    em 1866 e 1,95 milhões de libras em 1868 -para ajudar a financiar a guerra com    o Paraguai. Brasil e Peru eram, entretanto, os principais captadores de empréstimos,    responsáveis por cerca de pelo menos 50% do total dos investimentos britânicos    em títulos e ações na América Latina antes do <i>boom </i>dos investimentos    nas décadas de 1870 e 1880. Rothschilds, agentes exclusivos junto ao governo    brasileiro, emitiram para o Brasil, na década de 1850, cinco empréstimos que    iam de meio milhão a dois milhões de libras; dois empréstimos em 1863, que totalizavam    3,8 milhões de libras; e um de sete milhões de libras em 1865 &#150; este último    muito provavelmente para financiar a guerra com o Paraguai (voltaremos a falar    sobre a questão dos empréstimos para a Argentina e o Brasil imediatamente antes    e durante a Guerra do Paraguai mais adiante). Enquanto isso, as primeiras empresas    de capital conjunto, um novo conceito de negócios com sede na metrópole, começaram    a investir em estradas de ferro no Brasil, na Argentina e em outros locais;    em utilidades públicas (por exemplo, companhias de gás em todas as principais    cidades do Brasil); em terras, na Argentina e no Uruguai; e nos primeiros bancos    comerciais britânicos &#150; incluindo London and Brazilian Bank (1862), London and    River Plate Bank (1863) e London Bank of Mexico and South America (1863-64),    que surgiram em cena com seus negócios se expandindo rapidamente. Por volta    de 1865, 80 milhões de libras e, em 1875, 175 milhões de libras foram investidos    na América Latina (em sua maioria, no Brasil e na Argentina), o equivalente    a 10% do total dos investimentos britânicos no exterior, em grande parte constituídos    por títulos do governo e, em menor escala, em estradas de ferro e serviços públicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos cinqüenta anos    que se seguiram à independência da Espanha e de Portugal, à medida em que os    laços comerciais e financeiros com a Grã-Bretanha se consolidaram, a Argentina    e o Brasil tiveram de suportar a sua cota de despotismo e arrogância por parte    de diplomatas ingleses <i>palmerstonianos, </i>querendo lhes ensinar a administrar    as suas próprias questões nacionais. Foram também vítimas dos dois mais gigantescos    exemplos da diplomacia canhoneira exercida pela Grã-Bretanha na América Latina    nesse período: o bloqueio naval do rio da Prata pela Marinha Real em meados    da década de 1840 (contra Rosas e em nome do livre comércio), que foi mal-planejado,    dispêndioso e, em última análise, infrutífero (<a name="16not"></a><a href="#not16">16</a>); e as atividades da Marinha    Real dentro das águas territoriais brasileiras em 1850 (contra os navios-negreiros    e aqueles que os protegiam), que acabaram levando ao fim, coroada de êxito,    a longa campanha britânica pela abolição da escravatura no Brasil (<a name="17not"></a><a href="#not17">17</a>). Contudo,    não há evidências de que o grau de controle exercido pela Inglaterra sobre a    Argentina e/ou o Brasil no início da década de 1860 fosse capaz de manipular    os dois países, levando-os a uma guerra contra o Paraguai, assim como não há    qualquer evidência de que a Inglaterra quisesse exercer esse tipo de poder visando    a alcançar tal objetivo específico (<a name="18not"></a><a href="#not18">18</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante os 40 anos    após o fracasso de John e William Parish Robertson, jovens comerciantes escoceses,    ao se estabelecerem no recém-independente Paraguai e de sua expulsão em 1815,    o Paraguai era visto pelo governo da Grã-Bretanha e pela grande maioria dos    cidadãos britânicos como um país retrógrado, isolado e longínquo, do qual se    sabia muito pouco e pelo qual se tinha apenas interesse secundário (<a name="19not"></a><a href="#not19">19</a>). Havia    aqueles, inclusive dentro da própria comunidade de comerciantes britânicos em    Buenos Aires, que acreditavam que o Paraguai era uma <i>China americana </i>de    enorme potencial como mercado para os produtos manufaturados ingleses e como    fonte de matérias-primas; mas o fato é que eram minoria, com quase nenhuma influência    sobre a política britânica. Assim, seu ponto de vista era muito pouco digno    de crédito. A Grã-Bretanha tinha interesse em estabelecer relações comerciais    não só com Buenos Aires e sua província, mas também com todas as províncias    do interior da Argentina (e, portanto, tinha particular interesse na unidade    política do país e no sucesso de uma Confederação Argentina). Tinha também grande    interesse na manutenção da livre navegação nos principais rios da região. Mas    o que por vezes se chamava de <i>interior continental </i>(ou seja, o Paraguai),    sobre o qual a Argentina ainda reclamava soberania, e as possibilidades de comércio    com o Alto Paraguai eram totalmente ignorados. O comércio entre o Paraguai e    a Grã-Bretanha permaneceu insignificante durante todo o período.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foi somente em    meados da década de 50 &#150; depois que a Confederação da Argentina finalmente reconheceu    o Paraguai (40 anos após sua separação da Espanha) e concedeu-lhe o direito    de livre navegação pelo Paraná &#150; e depois da assinatura de um tratado anglo-paraguaio    de comércio e navegação (em março de 1853) que o comércio exterior do Paraguai    começou a se desenvolver. As exportações multiplicaram-se duas vezes e meia    na segunda metade da década, muito embora nenhum dos principais produtos de    exportação do Paraguai (erva-mate e tabaco) tenha sido enviado para a Grã-Bretanha    em quantidade que se pudesse considerar significativa. As importações duplicaram    nesse período. E foi aí que os britânicos tiveram um papel importante. Os estabelecimentos    comerciais de Buenos Aires, dentre os quais os britânicos eram de longe os mais    importantes de todos os estabelecimentos estrangeiros, e três casas comerciais    britânicas estabelecidas em Assunção começaram a importar produtos têxteis da    Grã-Bretanha (sobretudo tecidos de algodão) e artigos de ferro, utensílios,    artigos de couro, porcelana etc. O Paraguai passou a ter uma economia mais aberta    e a se envolver, mais do que se costuma supor, com um <i>crecimiento bacia afuera    </i>na década de 1850.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O governo de Carlos    Antonio López controlava metade do território paraguaio e exercia um monopólio    sobre o cultivo e as exportações de erva-mate e, em menor escala, sobre o couro    e a madeira. Ele não precisava recorrer ao mercado financeiro de Londres para    obter fundos (pelo que, mais tarde, foi muito elogiado pelos historiadores <i>dependencistas    </i>das décadas de 1960 e 1970). Contudo, tanto para o seu programa de <i>modernização    interna </i>(com ênfase na indústria e na infra-estrutura) quanto para o de    defesa mais efetiva contra o que ele encarava como vizinhos predadores, o governo    paraguaio voltou-se para os seus agentes em Londres &#150; J. e A. Blyth de Limehouse &#150; em busca de fornecimento de equipamentos industriais e militares (ferro gusa,    materiais para a construção de estradas de ferro, armas e munição e, até mesmo,    um ou dois navios de guerra movidos a vapor). Também contratou técnicos estrangeiros    escolhidos a dedo, sobretudo da Inglaterra. Em seu interessante livro <i>The    British in Paraguay 18</i>50-70, Josefina Pla (1976) calculou que viviam no    Paraguai, no período que antecedeu à guerra, 200 súditos britânicos, excluindo-se    mulheres e crianças, a maioria dos quais mediante contrato assinado com o governo,    congregando engenheiros empregados no estaleiro, no arsenal em Assunção, na    fundição de ferro em Ibicui &#150; construindo ferrovias e o telégrafo &#150; ou nas unidades    médicas do exército. O engenheiro chefe do Paraguai a, partir de 1855, era o    inglês William E. Whytehead (<a name="20not"></a><a href="#not20">20</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os principais obstáculos    à maior abertura da economia paraguaia eram, muito provavelmente, nem tanto    as políticas econômicas do governo do Paraguai (embora houvesse constantes queixas    vindas de comerciantes estrangeiros sobre sua interferência arbitrária nas questões    econômicas), tais como falta de exportações para um mercado internacional (a    tentativa de cultivar algodão fracassou (<a name="21not"></a><a href="#not21">21</a>)),    comunicações deficientes (a viagem de barco a vela de Buenos Aires a Assunção    levava até três meses) e falta de interesse britânico. Um maior desenvolvimento    das relações econômicas com o Paraguai simplesmente não constituía prioridade    para o governo britânico ou para os industriais e comerciantes ingleses, nem    para a <i>City </i>(Londres). O único esforço de se assegurar um tratado comercial    mais liberal do que o de 1853 e o direito à navegação no Alto Paraguai, que    ainda era negado aos navios britânicos &#150; foi feito por William Christie,    o ministro britânico em Buenos Aires, em 1858 &#150;, não recebeu autorização    oficial e fracassou. Não parece haver qualquer evidência de um interesse crescente    da Inglaterra pelo Paraguai, nem como mercado nem como fonte de matéria-prima.    Com relação ao algodão (o <i>ouro branco), </i>pelo qual tanta coisa foi feita,    o histo-riador paraguaio Diego Abente demonstrou como a Grã-Bretanha já tinha    localizado fontes alternativas para os Estados Unidos &#150; índias Ocidentais,    Egito e Brasil &#150; antes da Guerra do Paraguai (<a name="22not"></a><a href="#not22">22</a>).    Certamente não há qualquer evidência de que o <i>modelo </i>econômico paraguaio    (modificado por Carlos Antonio López na década de 1850) era incompatível com    os interesses britânicos. Tampouco havia qualquer projeto para<i> forçar </i>o    Paraguai (<a name="23not"></a><a href="#not23">23</a>) a estabelecer elos econômicos    mais estreitos com a Grã-Bretanha e a economia mundial.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/ea/v9n24/24a14f1.gif">Figura</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Charles Henderson,    que assumiu a sua missão como o primeiro cônsul britânico no Paraguai em 1854,    agia, como todos os seus demais colegas em toda a América Latina, sob instruções    de não se envolver e muito menos interferir nas questões internas do país para    o qual fosse designado. Tinha instruções específicas de desencorajar o Paraguai    de buscar apoio da Inglaterra nas suas questões com o Brasil e a Argentina.    Ele deveria se restringir à proteção das vidas e das propriedades dos cidadãos    britânicos. O caso mais sério com o qual Henderson teve que lidar foi o originado    pela detenção e prisão em 1859 de Santiago Canstatt, um súdito britânico nascido    no Uruguai. O caso só foi resolvido em 1862, quando Canstatt finalmente foi    libertado pelas autoridades paraguaias. Durante esse período, Henderson teve    que, na verdade, se retirar de Assunção mas, a não ser por uma tentativa fracassada    de tomar o navio de guerra paraguaio <i>Tucuari </i>(construído pelos ingleses)    com alguma troca de tiros, quando este saía do porto de Buenos Aires, nenhum    tipo de força foi empregado pela Grã-Bretanha. Ou seja, sempre que havia algum    motivo ou oportunidade, a Inglaterra não recorria à diplomacia de canhoneira    contra o Paraguai (mesmo que se achasse muito importante tomar tal atitude &#150; o que absolutamente não era &#150; seria muito difícil, do ponto de vista do Almirantado,    coagir o Paraguai com um número tão limitado de navios em disponibilidade na    base naval do sudoeste do Atlântico). O caso não provocou sequer o rompimento    das relações diplomáticas, embora o ministro britânico em Buenos Aires, Edward    Thornton, a quem coube a responsabilidade pelos assuntos do Paraguai, ficasse    de licença durante 16 meses, durante 1862-63, só apresentando suas credenciais    em Assunção em agosto de 1864. Como de praxe, o governo britânico parecia ansioso    por ignorar o Paraguai.</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*    * * * *</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, examinemos    o interesse, o papel e o envolvimento da Grã-Bretanha na Guerra propriamente    dita.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Grã-Bretanha    tinha, ao que parece, muito pouca influência no desenrolar dos eventos que levaram    à guerra entre Brasil, Uruguai e Argentina e o Paraguai. Thornton era forte,    aberta e de fato notoriamente antiparaguaio, fato que levou a uma série de mal-entendidos.    Após a invasão brasileira do Uruguai em setembro de 1864 em resposta ao <i>ultimatum    </i>de Lopez, Thornton acompanhou os representantes argentinos em reuniões realizadas    em Montevidéu e disse ao Ministro das Relações Exteriores do Paraguai que todas    as nações tinham o direito de exigir reparação por danos causados a seus súditos    ou cidadãos, muito embora isso pudesse resultar em uma guerra ou ocupação temporária    de territórios. Mas isso era diplomacia privada. O governo britânico não pretendia    de modo algum acirrar as disputas existentes no rio da Prata que, se levassem    à guerra, só poderiam ameaçar vidas, propriedades e o comércio britânicos. E,    apesar dos seus preconceitos e preferências individuais, o próprio Thornton    usou a sua influência consistentemente em prol da paz. O exame feito por Tate    da correspondência britânica dessa época não revela nenhuma evidência de qualquer    desejo de estimular ou promover guerra ou qualquer outra ação que levasse a    isso. Tampouco essa guerra, quando começou, foi vista pela Grã-Bretanha com    bons olhos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Particularmente,    não só Thornton mas também a maioria das autoridades britânicas apoiavam os    Aliados. Eles viam de modo crítico o regime de Lopez; manifestavam um desdém    (racista?) pelos paraguaios e, de modo geral, culpavam o Paraguai pela guerra.    Para eles, bem como para os brasileiros e argentinos, a guerra representava,    em última análise, progresso e civilização contra retrocesso e barbárie. Obviamente,    os interesses britânicos eram maiores na Argentina e no Brasil do que no Paraguai.    Os bancos e os estabelecimentos comerciais instalados no Rio de Janeiro e em    Buenos Aires naturalmente favoreciam e &#150; com seus empréstimos e uso dos seus    navios mercantes para transportar armas, dinheiro, correspondências etc. &#150; apoiavam    os Aliados. Os fabricantes ingleses vendiam navios couraçados, barras de ferro,    tubulações e chapas para a construção de navios de guerra, embarcações a vapor,    peças de artilharia e munição para os beligerantes, ou seja, na prática, para    o Brasil e a Argentina, visto que o Paraguai logo ficou sob o bloqueio brasileiro    (<a name="24not"></a><a href="#not24">24</a>). Mas isso era uma questão de negócios, uma oportunidade para os interesses    privados na Grã-Bretanha, bem como na França e na Bélgica; tudo era uma questão    de tirar o melhor partido de uma guerra. Não há evidências de que a Grã-Bretanha    tenha se empenhado ativa e entusiasticamente na derrota do Paraguai. A Inglaterra    permaneceu oficialmente neutra na guerra (na realidade, um único ato de partidarismo &#150; a divulgação, pelo governo britânico, do texto do tratado secreto de l de    maio de 1865 para o desmembramento do Paraguai, feita em 1866 &#150; pode ser encarado    como hostil para com os Aliados).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Grã-Bretanha    se ateve em assegurar que, à medida do possível, os rios Paraná e Uruguai permanecessem    abertos para os navios mercantes ingleses (no rio Paraguai o número de navios    era muito pequeno para que suscitasse muita preocupação), ao mesmo tempo respeitando    os bloqueios à medida em que fossem eficazes (muitas vezes em prejuízo dos interesses    britânicos). É verdade que a Grã-Bretanha praticamente não fez qualquer tentativa    de mediação. Mas também é verdade que nem o Paraguai nem os Aliados estavam    muito interessados nisso. E, assim, eis a Grã-Bretanha enfrentando a sua própria    questão com o Paraguai, envolvendo a recusa deste em libertar os súditos britânicos    retidos contra a sua vontade (principalmente porque eles eram tão essenciais    à manutenção do esforço de guerra do Paraguai). Em três ocasiões os navios de    guerra britânicos passaram pelo bloqueio brasileiro numa tentativa de resgatar    os cidadãos britânicos aprisionados (<a name="25not"></a><a href="#not25">25</a>). Mas não houve qualquer grande demonstração    de força e nenhuma intervenção. Nunca houve nem mesmo a mais tênue possibilidade    de a Grã-Bretanha ser envolvida na Guerra do Paraguai.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isto nos traz finalmente    à questão dos empréstimos britânicos. Fornos Peñalba cita Napoleão ao dizer:    "Para se ganhar uma guerra três coisas são necessárias &#150; dinheiro,    mais dinheiro e mais dinheiro ainda". A<i> máquina de guerra </i>dos exércitos    aliados (<a name="26not"></a><a href="#not26">26</a>) era "lubrificada    pelos vultuosos empréstimos britânicos e outros tipos de ajuda dados aos Aliados    antes e durante a Guerra". Ele se refere a Rothschilds e Barings como os    "melhores generais dos exércitos aliados"... É preciso se pesquisar    muito mais sobre os empréstimos britânicos na época da guerra: quanto foi emprestado    &#150; e quando? Com que grau de empenho? Com que finalidade específica (até    que ponto isso pode ser determinado)? E o quanto esses empréstimos influenciaram    dentro do contexto dos gastos gerais efetuados pelo Brasil e pela Argentina    na realização da guerra? O empréstimo de sete milhões de libras levantado pelos    Rothschilds para o governo brasileiro em 1865 &#150; e usado, como foi sugerido,    para comprar navios de guerra &#150;, sobretudo, merece exame mais minucioso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não houve mais    empréstimos para o Brasil ao longo de toda a guerra. No caso da Argentina, em    1866, Barings ofereceu 1.25 milhões de libras em ações do governo argentino    a pessoas físicas e sindicatos; mas, estando Londres em meio a uma grave crise    financeira, apenas menos da metade dos títulos foram subscritos. Não havia a    menor chance de emitir os empréstimos adicionais de que a Argentina necessitava    para os seus esforços de guerra. Somente em junho de 1868 é que 1.95 milhões    foram oferecidos em títulos e estes só foram vendidos no ano seguinte &#150; por    menos de 75% do seu valor nominal (<a name="27not"></a><a href="#not27">27</a>). Os investidores britânicos, ao que parece,    não estavam tão ansiosos por<i> faturar </i>a derrota do Paraguai. E o historiador    econômico argentino Carlos Marichal calculou que os empréstimos estrangeiros,    principalmente britânicos, representaram apenas 15% e 20% do total dos gastos    incorridos pelo Brasil e pela Argentina, respectivamente, na Guerra do Paraguai    (<a name="28not"></a><a href="#not28">28</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para terminar,    dois comentários (ou blocos de comentários) finais. Primeiro, se a guerra realmente    foi empreendida pela Argentina e pelo Brasil em nome da Grã-Bretanha para destruir    <i>o modelo </i>econômico paraguaio de desenvolvimento autônomo (ou o que restava    dele no inicio da década de 1860), sem dúvida ela teve o maior êxito. Se foi    realizada em prol da incorporação da economia paraguaia dentro da economia capitalista    mundial, nitidamente foi um fracasso. Na verdade, ela foi um retrocesso. Dez    anos após o fim da guerra, a Inglaterra só tinha uns poucos milhões de libras    (1.5 milhões) em investimentos no Paraguai &#150; e a maioria em carteira ao invés    de em investimentos diretos. Isso representava menos de 1% dos investimentos    britânicos na América Latina. Com relação ao comércio, apenas em 1903 as importações    paraguaias, feitas à Grã-Bretanha-, alcançaram 100 mil libras, enquanto que    as suas exportações apenas ultrapassaram 50 mil libras (<a name="29not"></a><a href="#not29">29</a>) em 1913. Em segundo    lugar, se a Grã-Bretanha de fato se envolveu profundamente na Guerra do Paraguai,    como alguns historiadores querem nos fazer acreditar, esse era um segredo mantido    a sete chaves na metrópole. Sir Richard Burton, estudioso, diplomata e explorador    britânico, autor de <i>Explorations of the highlands of Brazil, </i>ao regressar    à Inglaterra, vindo do Paraguai no final da guerra, deparou-se em Londres com    "rostos absolutamente inexpressivos ao ouvirem mencionar a palavra Paraguai...    e uma confissão generalizada da mais completa ignorância e definitiva total    falta de interesse no assunto" (<a name="30not"></a><a href="#not30">30</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Grã-Bretanha &#150; e as suas supostas ambições imperialistas &#150; não podem mais ser utilizadas    como bode expiatório para a Guerra do Paraguai. A responsabilidade primordial    dessa guerra cabe à Argentina, ao Brasil e, em escala menor, ao Uruguai e, naturalmente,    ao próprio Paraguai. A Guerra do Paraguai foi uma guerra civil regional, muito    embora com uma dimensão internacional muito interessante e digna de nota!</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Notas</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a> Eric J. Hobsbawn,    <i>The age of capital, 1848-1875. </i>Londres, 1975, p. 78.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> Andre Gunder    Frank, <i>Capitalism and underdevelopment in Latin America. </i>New York, 1967;    edição revista e aumentada, 1969, p. 287.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a> Pelham Horton    Box, <i>The origins of the Paraguayan War&#094; 2 </i>v. Urbana Illinois, 1927.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a> Leon Pomer, <i>La    Guerra del Paraguai: gran negocio! </i>Buenos Aires, 1968.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a> Jose Alfredo    Fornos Peñalba, <i>The fourth ally: Great Britain and the War of the Triple    Alliance. </i>Tese de doutorado não publicada. Los Angeles, Universidade da    Califórnia, 1979, p. ix-x.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a> E.N. Tale, <i>Britain    and Latin America in the 19th century: the case of Paraguay., 1911-70. </i>Ibero    Amerikanisches Archiv, 1979.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a> Juan C. Herken    Krauer &amp; Maria Giménez de Herken, <i>Gran Bretana y la Guerra de la Triple    Alianza. </i>Assunção, 1983.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a> Rory Miller,    <i>Britain and Latin America in the 19th anda 20th centuries. </i>Londres, 1993.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">9 P. J. Cain &amp;    A.G. Hopkins, <i>Britain Imperialism: </i>v. I, Innovation and expansion, 1914-90    e v. II, Crisis and deconstruction, 1914-90. Londres, 1993.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not10"></a><a href="#10not">10</a> Para maiores    esclarecimentos sobre as relações britânicas com a América Latina e fontes que    fornecem os números do comércio e dos investimentos britânicos na América Latina    dos séculos XIX e XX, consulte Leslie Bethell, Britain and Latin America in    historical perspective, em Victor Buhner-Thomas (ed.), <i>Britain and Latin    America: a changing relationship. </i>Cambridge, Cambridge University Press,    em con-junto com Royal Institute of International Affairs, 1989, p. 1-24.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not11"></a><a href="#11not">11</a> "Por uma    mensagem expressa que acabamos de receber de Portsmouth", relatou <i>The    Times </i>em 13 de setembro de 1806, "temos que nos congratular com o público    por um dos acontecimentos mais importantes da guerra ora em andamento ... neste    momento. Buenos Aires passa a fazer parte do Império Britânico". Em 27    de junho de 1806, as tropas britânicas tomaram Buenos Aires. Após menos de sete    semanas elas sofreram uma derrota sangrenta e humilhante e foram expulsas. Em    3 de fevereiro de 1807, os ingleses tomaram Montevidéu e em 28 de junho do mesmo    ano teve início uma segunda investida sobre Buenos Aires. Foi um total desastre.    Com a retirada de Montevidéu em 9 de setembro de 1807, o curtíssimo império    britânico no sul da América do Sul chegou a um fim inglório.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not12"></a><a href="#12not">12</a> Havia de fato    somente três postos avançados do Império Britânico na América Latina, os quais    tinham tido suas origens nos séculos anteriores: Essequibo, Demerara e Berbice    na <i>costa selvagem </i>do norte da América do Sul, entre os rios Orinoco e    Amazonas, tomados inicialmente dos holandeses, em 1796, formalmente cedidos    à Grã-Bretanha por tratado em 1814-15 e unificados como colônia de Sua Majestade,    denominada Guiana Britânica em 1831; as ilhas Falkland (ilhas Malvinas), a 300    milhas de distância do extremo sul da América do Sul (quase na Antártida), primeiramente    ocupadas pelos ingleses (pelo menos as Falkland ocidentais) em 1765-74, ocupadas    em 1833, depois da expulsão dos argentinos e declaradas como colônia de Sua    Majestade em 1841; e o povoado de Belisa, na costa caribenha da América Central,    onde os lenhadores britânicos tinham se estabelecido em meados do século XVII,    expandindo para o dobro a área da antiga concessão espanhola durante a primeira    metade do século XIX. Em 1862 tornou-se colônia da Coroa e foi chamada de Honduras    Britânicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not13"></a><a href="#13not">13</a> C.R. Fray, <i>Imperial    economy and its place in the foundations of economic doctrine, 1600-1932. </i>Oxford,    1934.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not14"></a><a href="#14not">14</a> H.S. Ferns,    Britain informal empire in Argentina, 1806-1914. <i>Past and Present, </i>1953.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not15"></a><a href="#15not">15</a> J. Gallagher    &amp; R.E. Robinson, The imperialism of Free trade. <i>Economic History Review,    </i>1953.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not16"></a><a href="#16not">16</a> A obra clássica    que explica tal procedimento é <i>Foreign intervention in the rio de la Plata,    1838-50, </i>de John F. Cady, Filadélfia, 1929. Consulte também H.S. Ferns.    <i>Britain and Argentina in the nineteenth century, </i>Oxford, 1960, cap. 9.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not17"></a><a href="#17not">17</a> Consulte Leslie    Bethell, <i>The abolition of the Brazilian slave trade. Britain., Brazil and    the slave trade question, 1807-1869. </i>Cambridge, 1970.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not18"></a><a href="#18not">18</a> Na verdade,    mais de um ano antes da deflagração da Guerra do Paraguai, o Brasil havia cortado    todas as relações diplomáticas com a Inglaterra, como conseqüência do chamado    <i>caso Christie </i>(cujo nome se deriva de William D. Christie, o ministro    britânico no Rio de Janeiro a partir de 1860), que culminou com um bloqueio    naval britânico de seis dias ao Brazil (dezembro de 1862-janeiro de 1863).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not19"></a><a href="#19not">19</a> De longe o melhor,    teoricamente o único, estudo sobre as relações britânicas com o Paraguai no    período que vai até 1870, embora seja só um pequeno artigo, é o trabalho de    E.N. Tate, cit., p. 4.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not20"></a><a href="#20not">20</a> <i>The British    in Paraguay, </i>de Josefina Pla, Oxford, 1976.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not21"></a><a href="#21not">21</a> Tate, cit.,    p. 53-54.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not22"></a><a href="#22not">22</a> Consulte Diego    Abente, The War of the Triple Alliance: three explanatory models, <i>Latin American    Research Review, </i>v. 22, n. 2, 1987, p. 57, quadros 3 e 4.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not23"></a><a href="#23not">23</a> Tate, cit.,    p. 54-56.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not24"></a><a href="#24not">24</a> Sobre os contatos    do governo brasileiro com firmas inglesas para o suprimento de armas, consulte    Fornos Peñalba, na obra citada, apêndice XV Este é um tópico que deveria ser    muito mais pesquisado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not25"></a><a href="#25not">25</a> Tate, cit.,    p. 62-63.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not26"></a><a href="#26not">26</a> Fornos Peñalba,    cit., p. viii e 109.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not27"></a><a href="#27not">27</a> Philip Zeigler,    <i>The sixth great power, Barings 1762-1929. </i>Londres, 1988, p. 234.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not28"></a><a href="#28not">28</a> Carlos Manchal,    <i>A century of debt crises in Latin America: from independence to the great    depression, 1820-1929. </i>Princeton, 1989, p. 92-93.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not29"></a><a href="#29not">29</a> Abente, cit.,    p. 57.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not30"></a><a href="#30not">30</a> Sir Richard    Burton, <i>Explorations of the highlands of Brazil, </i>2 v., 1869.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">31 Idem, <i>Letters    from the Battlefields of Paraguay, </i>Londres, 1870, p. vii.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Leslie Bethell,    </i>historiador e pesquisador de Oxford, é professor emérito de História da    América Latina na Universidade de Londres.    <br>   Texto apresentado no <i>Colóquio Guerra do Paraguai &#150; 130 anos, </i>realizado    em 25 de novembro de 1994, no Rio de Janeiro. O evento foi promovido pela Biblioteca    Nacional, com o apoio da Fundação Roberto Marinho e do Banco Real.</font></p>      ]]></body>
</article>
