<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332010000200016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332010000200016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mulheres e memória poética: opressão à flor da letra?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Britto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clovis Carvalho]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>35</numero>
<fpage>399</fpage>
<lpage>404</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332010000200016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332010000200016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332010000200016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>Mulheres e memória poética: opressão à flor    da letra?<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title="">*</a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Clovis Carvalho Britto</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Doutorando em Sociologia pela Universidade de    Brasília. <a href="mailto:clovisbritto5@hotmail.com">clovisbritto5@hotmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A árvore da literatura de autoria feminina lança-nos    mais um fruto: o recente livro de Angélica Soares sabiamente intitulado <i>Transparências    da memória/estórias de opressão: diálogos com a poesia brasileira contemporânea    de autoria feminina. </i>Fruto cujo sabor vem sendo experimentado reiteradas    vezes pelo trabalho crítico e sensível da pesquisadora que já apresentou análises    inspiradoras a exemplo das inauguradas em <i>A paixão emancipatória: vozes femininas    da liberação do erotismo na poesia brasileira</i> (1999). Nas frestas entre    lembranças e esquecimentos, a autora realiza uma ação duplamente significativa:    sublinha o valor de punhos líricos femininos na literatura brasileira e, ao    mesmo tempo, se destaca como uma legítima representante desse ofício na atividade    crítica. Questão relevante quando relembramos que as mulheres por muito tempo    (e porque não dizer ainda hoje) tiveram suas vozes embargadas no campo literário,    enfrentando trajetórias de opressão ao ousarem modificar o silêncio ou os exíguos    espaços que lhes eram destinados. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Vivenciando variadas formas de sujeição e dependência    devido ao quadro implacável de assimetria nas relações entre os sexos, as mulheres,    aos poucos, têm lutado pelo reconhecimento como protagonistas na cena intelectual    brasileira. Uma atualização das dificuldades narradas por Virgínia Woolf quando    relatou a luta que instituíram pelo acesso a voz no cenário literário inglês    em <i>Um teto todo seu</i> (2004) e/ou um esforço para problematizar as muitas    "zonas mudas" relacionadas à partilha desigual dos traços, da memória e da história,    conforme os indícios demonstrados por Michelle Perrot em <i>As mulheres ou os    silêncios da história </i>(2005). Nesse sentido, para além de relatar a opressão    das mulheres poetas no campo literário brasileiro, Angélica desenvolve um esboço    teórico-metodológico para identificar como tais estórias de opressão foram ficcionalizadas.    Se não bastasse essa instigante co-relação entre mulher e memória, a pesquisadora    fortalece a tradição crítica iniciada tardiamente entre nós por Lúcia Miguel    Pereira, galgando espaços para que tanto as mulheres poetas quanto as críticas    literárias adquiram visibilidade e reconhecimento na vida literária brasileira.    Para tanto, destaca, de antemão, a opção epistemológica por não somente apontar    a diferença das mulheres, mas atentar para a diferença nas mulheres. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Analisando a memória literária de diferentes    mulheres, nos convida a observar indícios da opressão vivenciada historicamente    no cotidiano feminino. Em uma espécie de arqueologia da escritura memorialística,    a autora revela os modos como as poetas transparecem os efeitos da dominação    masculina: do inconsciente reprimido à instituição de uma fala marcadamente    provocadora, do agir mimeticamente ao homem à busca de uma atuação singular,    entre exílios e máscaras à instituição de um lugar de fala e de uma fala própria.    Examinando um caleidoscópio de vozes polifônicas, a partir do processo da reelaboração    da memória, demonstra como a poesia contribui para materializar memórias desterritorializadas.    A proposta dialoga com a metodologia de Kátia Bezerra, outra analista da lírica    de autoria feminina e sua relação com a memória, especialmente quando compreende    o ato de revisitar o passado como subversivo:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">transmuta-se numa ferramenta crucial para compreender      e denunciar os vários componentes que estruturam e oprimem a sociedade. Intenciona-se,      assim, considerar a forma como esse projeto de escrita interroga o passado      (Bezerra, 2007:13), </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">para melhor compreender as relações de força    que se insinuam no presente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nessa linha de força ou relativamente recente    tradição de pesquisa, se inserem os trabalhos de Angélica Soares. Na tensão    entre lembrar e esquecer, reúnem reflexões sobre memória, memorialismo poético    e questões de gênero, ressaltando diferentes instâncias e formas de opressão    feminina poematizadas como escritas do eu que ao mimetizarem</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">estórias (individualizadas), acabam por remeter,      metonimicamente, a histórias (coletivas), pela recriação lírico-dramático-narrativa      de fatos verificáveis em documentos e trabalhos de pesquisas sociológicas      (Soares, 2009:14).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Embora reconheça que a poesia de autoria de mulheres    também registra situações e experiências de vida bem sucedidas, optou por destacar    aspectos que demonstrem a mulher como objeto de domínio físico ou simbólico,    visto que dialogariam com situações recorrentes na vida das mulheres em sua    condição histórica de duplamente colonizada: pelo sistema social de sexo-gênero    e por sofrer a colonização decorrente de uma visão dualista e oposicional na    qual a mulher representa o pólo negativo. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O gênero se torna uma importante categoria analítica    para a crítica literária e, nas palavras da autora, as estórias de opressão    recriadas na poesia demonstram que, para além das diferenças de classe, etnia    e orientação sexual, as mulheres compartilham uma situação opressiva variável.    Pelas transparências da memória apresenta-nos as relações entre constituição    da identidade e memória, movimentos de desconstrução das oposições binárias,    procedimentos coercitivos e figurações relacionadas a resistências e clausuras,    culminando na análise das opressões comumente vivenciadas nas trajetórias femininas:    da solidão infantil às representações do envelhecer. Acertadamente a pesquisadora    dialoga com Pierre Bourdieu (2005) ao examinar como a memória poética entrevê    e explicita a dominação masculina, especialmente quando destaca mecanismos com    vistas à integração, embora em espaços limitados ou pautados por rígidos controles.    Mecanismos muitas vezes "perturbadores", a exemplo do erotismo na escrita feminina    que aciona nuanças políticas ao deslocar as mulheres da condição de meros objetos    para uma posição de enunciadoras do desejo.  </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A primeira estação do itinerário analítico contempla    poetas cujas obras emanam aberturas à metamemória, ou em outras palavras, autoras    cujos projetos criadores demonstram acentuada preocupação com o conhecimento    sobre os processos e monitoramento da memória, além de sentimentos e emoções    relacionadas com o lembrar/esquecer. Nesse primeiro bloco, investiga as poéticas    de Cecília Meireles, Adélia Prado, Marly de Oliveira, Helena Parente Cunha,    Astrid Cabral, Arriete Vilela e Renata Pallottini, autoras de diferentes faixas    etárias, regiões e condições sociais. A memória ao conduzir reflexões sobre    sua própria dinâmica demarcaria as obras de acordo com especificidades. Cecília    e a constituição de uma "encenação do esquecimento"; Adélia e o fugidio modo    de experienciação; Marly e a impossibilidade de recuperar o passado exatamente    como foi vivenciado; Helena e sua memória circular; Astrid e a mobilidade temporal    da recordação; Arriete e os dinamismos míticos; Renata e a indissociabilidade    entre tempo e espaço. Ao inventariar alguns versos desse conjunto heterogêneo    e ao investigar aspectos da poesia memorialística contemporânea empreendida    por mulheres, Angélica Soares se une a essas vozes, e sua obra, assim como as    analisadas, se torna, ela própria, metamemória. Mas de que memórias essas mulheres    falam, ou melhor, que memórias a pesquisadora selecionou da seleção empreendida    pelas poetas? Resposta explicitada inicialmente no título da obra: estórias    de opressão. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De posse dessas informações encaminha o leitor    para uma segunda vereda relacionada a questões ideológicas de gênero e a consciência    poética da exclusão histórica das mulheres. Subsidiada pelas reflexões de Teresa    de Lauretis (1994), especialmente na concepção de que o pessoal é político,    reafirma a importância de se pensar a diferença de mulheres e não só o diferente    de Mulher. Denunciando as tecnologias de gênero e os discursos institucionais    como responsáveis pelo campo de significação social, torna a categoria gênero    como fundamental para a análise dos textos literários que, a partir de enfoques    feministas, possibilitaria compreender as recriações de mulheres, oprimidas    de incalculáveis maneiras em virtude da ideologia patriarcal. Essa leitura se    aproxima de Michelle Perrot quando concebeu ser a memória, assim como a existência    de que é prolongamento, profundamente sexuada. Seguindo essas considerações,    Angélica Soares examina como a temática da opressão feminina comparece nos versos    de Adélia Prado, Sílvia Jacintho e Astrid Cabral, espécie de cartão de visitas    para um posterior aprofundamento na relação gênero, identidade e memória. Nessa    ordem de ideias, destaca como emerge constantemente no memorialismo literário    de autoria feminina um processo alienante, "falocêntrico", a partir da identificação    de bloqueios e limites ao autoconhecimento. Comprovando esse argumento rastreia    exemplos desse processo em algumas imagens tecidas nos versos de Helena Parente    Cunha, Myriam Fraga, Lara de Lemos, Marly de Oliveira, Lya Luft e Hilda Hilst.    Contradições integrantes da constituição de identidade pelas mulheres, metaforizadas    no jogo entre o fluido e o consistente, a fuga e o encontro consigo mesmas.        </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se a dominação masculina acompanha historicamente    a trajetória das mulheres e se a categoria gênero auxilia a visualização dessa    opressão nas memórias líricas femininas, nada mais coerente do que encerrar    o livro analisando o modo como as autoras poetizam as duas pontas da vida: a    infância e a velhice. Não por acaso, os capítulos finais são dedicados a examinar    poemas relativos à reconstrução da solidão infantil e às representações do envelhecer.    A memória como testemunho cultural da opressão na infância, a partir das imagens    criadas por Marly de Oliveira, Lya Luft e Neide Arcanjo, e como testemunho da    opressão na velhice, nas obras de Adélia Prado, Diva Cunha, Alice Ruiz e Renata    Pallottini. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conteúdo das imagens selecionadas como <i>corpus    </i>da obra é um convite para o reconhecimento da importância e para a leitura    da poesia de autoria feminina contemporânea desenvolvida no Brasil. Do mesmo    modo, o arcabouço teórico-metodológico criado por Angélica Soares é um estímulo    a todos os pesquisadores que desejem compreender as implicações entre gênero,    identidade, memória e opressão, com vistas a "avaliar, pela força do literário,    as contradições e os avanços no percurso emancipatório feminino" (Soares, 2009:17).    Itinerários de opressão muitas vezes silenciados e que as autoras, sentindo-os    à flor da pele, transpareceram à flor da letra.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Referências Bibliográficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Bezerra, Kátia da Costa. <i>Vozes em dissonância:    mulheres, memória e nação.</i> Florianópolis, Editora Mulheres, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000029&pid=S0104-8333201000020001600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Bourdieu, Pierre. <i>A dominação masculina. </i>4ªed.    Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000031&pid=S0104-8333201000020001600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">De Lauretis, Teresa. As tecnologias do gênero.    In: Hollanda, Heloísa Buarque de. (org.) <i>Tendências e impasses</i>:    <i>o feminismo como crítica da cultura</i>. Rio de Janeiro, Rocco, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000033&pid=S0104-8333201000020001600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Perrot, Michelle. <i>As mulheres ou os silêncios    da história. </i>Bauru-SP, EDUSC, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000035&pid=S0104-8333201000020001600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Soares, Angélica. <i>A paixão emancipatória</i>:<i>    vozes femininas da libertação do erotismo na poesia brasileira</i>. Rio de Janeiro,    DIFEL, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000037&pid=S0104-8333201000020001600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Woolf, Virgínia. <i>Um teto todo seu. </i>2ªed.    Rio de Janeiro, Nova Fronteira, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000039&pid=S0104-8333201000020001600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="">*</a>     Resenha de Soares, Angélica. <i>Transparências da memória/estórias de opressão</i>:    diálogos com a poesia brasileira contemporânea de autoria feminina. Florianópolis:    Editora Mulheres, 2009. Recebida em julho de 2010, aceita em agosto de 2010.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bezerra]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kátia da Costa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vozes em dissonância: mulheres, memória e nação]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Mulheres]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bourdieu]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A dominação masculina]]></source>
<year>2005</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[De Lauretis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As tecnologias do gênero]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hollanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloísa Buarque de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tendências e impasses: o feminismo como crítica da cultura]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Perrot]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michelle]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As mulheres ou os silêncios da história]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bauru^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Soares]]></surname>
<given-names><![CDATA[Angélica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A paixão emancipatória: vozes femininas da libertação do erotismo na poesia brasileira]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DIFEL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Woolf]]></surname>
<given-names><![CDATA[Virgínia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Um teto todo seu]]></source>
<year>2004</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
