<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2012000300020</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2012000300020</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A experiência do aborto em narrativas]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Crescêncio]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cíntia Lima]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Catarina  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>955</fpage>
<lpage>972</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2012000300020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2012000300020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2012000300020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A experi&ecirc;ncia do aborto em narrativas </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">C&iacute;ntia   Lima Cresc&ecirc;ncio</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade   Federal de Santa Catarina</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><i><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La   intemperie y lo intempestivo: experiencias del aborto voluntario en el relato   de mujeres e varones</font></i>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHANETON, July; VACAREZZA, Nayla. </font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buenos Aires: Marea, 2011.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os movimentos feministas da d&eacute;cada de 1960 e   1970 n&atilde;o hesitaram no uso de palavras de ordem e, possivelmente, a frase mais   lembrada ainda hoje em fun&ccedil;&atilde;o de ter-se tornado o grande mote da luta feminista   &eacute; a famosa: 'o pessoal &eacute; pol&iacute;tico'. A express&atilde;o atribu&iacute;da a um passado ainda   muito presente &eacute;, de certa forma, o fio condutor do livro <i>La intemperie     y lo intempestivo</i>: <i>experiencias del aborto       voluntario&nbsp; en el relato de mujeres e varones</i>,   publicado em 2011 pela editora Marea, em Buenos Aires. A obra que se dedica a   reproduzir e analisar relatos de mulheres e homens que viveram a experi&ecirc;ncia do   aborto clandestino na Argentina, pa&iacute;s em que a pr&aacute;tica &eacute; criminalizada,   publiciza narrativas de pessoas que tiveram suas subjetividades e corpos   marcados por um acontecimento social. A partir dessa proposta, hist&oacute;rias pessoais,   sentimentos, subjetividades e a pr&oacute;pria carne tornam-se pol&iacute;ticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro &eacute; fruto de um projeto desenvolvido   entre 2006 e 2009 na Universidade de Buenos Aires dirigido por July Chaneton. A   respons&aacute;vel pelo projeto, em parceria com Nayla Vacarezza, produziu o texto que   resenho. Sobre a autoria, destaco dois elementos que considerei fundamentais na   constru&ccedil;&atilde;o da abordagem selecionada pelas autoras e que deu &ecirc;nfase &agrave;s   narrativas apropriando-se da ideia do aborto como uma pr&aacute;tica social, um   acontecimento clandestino: o primeiro &eacute; a forma&ccedil;&atilde;o de July Chaneton em Letras,   o que, em minha leitura, concedeu &agrave; an&aacute;lise dos testemunhos uma densidade   bastante interessante, na medida em que as palavras foram compreendidas em suas   variedades de sentidos e significa&ccedil;&otilde;es; aliada a isso, a forma&ccedil;&atilde;o de Nayla   Vacarezza em Sociologia permitiu que esses testemunhos estivessem inseridos em   um sistema espec&iacute;fico, articulados a redes de poder e de saber que, na an&aacute;lise,   emergem como categorias relevantes. A vincula&ccedil;&atilde;o dessas diferentes &aacute;reas de   conhecimento concedeu ao livro um car&aacute;ter significativamente original.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do ponto de vista estrutural, o escrito est&aacute;   dividido em sete cap&iacute;tulos: o primeiro, "Conting&ecirc;ncia de la pasi&oacute;n, embarazo   forzado", aborda a rela&ccedil;&atilde;o entre a gravidez indesejada e o processo de decis&atilde;o;   o segundo, "Cuidarse/Sucede", foca na quest&atilde;o da contracep&ccedil;&atilde;o; o terceiro, "El   relato de la decisi&oacute;n", extrai das narrativas informa&ccedil;&otilde;es sobre o momento da   decis&atilde;o definitiva; o quarto, "Intervalo", descreve o caminho entre o decidir e   os tr&acirc;mites necess&aacute;rios &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o do aborto; o quinto, "Intervenciones",   prop&otilde;e a reflex&atilde;o sobre as experi&ecirc;ncias de dor e solid&atilde;o durante as   interven&ccedil;&otilde;es, sejam cir&uacute;rgicas ou medicamentosas; o sexto, "Ellos, los   participantes", analisa apenas depoimentos de homens que participaram, ou n&atilde;o,   da experi&ecirc;ncia vivida pelas mulheres; e o s&eacute;timo e &uacute;ltimo cap&iacute;tulo, "Inscripto   em la comunidad", elabora uma esp&eacute;cie de fechamento das ideias apresentadas,   reivindicando uma pol&iacute;tica mais justa de liberdade para as mulheres decidirem   sobre seus corpos. Nesses cap&iacute;tulos as autoras analisam 26 depoimentos de   mulheres e homens de diferentes classes e gera&ccedil;&otilde;es. Saliento que n&atilde;o pretendo   elaborar um resumo das ideias apresentadas ao longo desses cap&iacute;tulos, mas sim   destacar os pontos que considerei mais interessantes na abordagem da obra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partindo do questionamento "C&oacute;mo es que una   pratica social pasa a convertirse en un 'problema' a debatir en el espacio   p&uacute;blico?" (p. 18), July Chaneton e Nayla Vacarezza escapam da frieza dos   n&uacute;meros e da frequente estrat&eacute;gia de afirmar a quest&atilde;o como uma preocupa&ccedil;&atilde;o de   sa&uacute;de p&uacute;blica para demonstrar como a ilegalidade, o discurso m&eacute;dico, os   companheiros e a sociedade civil, ou seja, um sistema androc&ecirc;ntrico,   transformam os corpos das mulheres em um "v&iacute;vido campo de poder" (p. 26).   Pergunta semelhante norteou o livro <i>Pr&aacute;ticas proibidas: pr&aacute;ticas     costumeiras de aborto e infantic&iacute;dio no s&eacute;culo XX</i>,   organizado por Joana Maria Pedro.<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> Na obra os discursos sobre   mulheres que praticaram o aborto s&atilde;o articulados &agrave;s disputas sobre uma pr&aacute;tica   que nem sempre foi condenada e, quando o foi, foi de maneira controversa,   quest&atilde;o que perdura ainda hoje.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sob a &eacute;gide do t&iacute;tulo que &eacute; constitu&iacute;do pelas   palavras "intemp&eacute;rie" e "intempestivo", express&otilde;es muito significativas se for   levado em considera&ccedil;&atilde;o o que representa uma gravidez indesejada na vida de   mulheres que n&atilde;o negam a maternidade, mas n&atilde;o se imaginam m&atilde;es   intempestivamente, as autoras ret&ecirc;m o m&eacute;rito de colocarem as narrativas em   evid&ecirc;ncia, mostrando o qu&atilde;o doloroso e complexo &eacute; todo o processo, desde a   descoberta da gravidez at&eacute; a recupera&ccedil;&atilde;o nas cl&iacute;nicas clandestinas (no caso de   mulheres de classe m&eacute;dia) ou em hospitais p&uacute;blicos, no caso de complica&ccedil;&otilde;es em   fun&ccedil;&atilde;o do uso do Misoprostol (no caso de mulheres pobres). A sagaz an&aacute;lise dos   depoimentos permite a leitoras e leitores refletirem sobre a press&atilde;o exercida   pela ilegalidade sobre esses corpos e subjetividades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, o que encontrei nas p&aacute;ginas do livro   que procura contar parte da hist&oacute;ria de pessoas que passaram pela experi&ecirc;ncia   do aborto em Buenos Aires &eacute; mais do que um debate que se insere indefinidamente   no bin&ocirc;mio 'contra e a favor'. &Eacute;, sim, uma narrativa que, embora suas origens   acad&ecirc;micas, permite a percep&ccedil;&atilde;o de que sofrimentos, vidas e futuros est&atilde;o   envolvidos nesses relatos, uma boa li&ccedil;&atilde;o para n&oacute;s historiadoras, geralmente   alheias ao sofrimento como poss&iacute;vel acontecimento hist&oacute;rico.<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A explora&ccedil;&atilde;o dos testemunhos, e n&atilde;o mais um   debate 'contra <i>versus</i> a favor do aborto', colabora na compreens&atilde;o de que o aborto n&atilde;o &eacute;   uma pr&aacute;tica externa &agrave; viv&ecirc;ncia de cada uma de n&oacute;s, mas sim algo que &eacute;   experimentado por av&oacute;s, m&atilde;es, primas, amigas. Assim, n&atilde;o &eacute; um problema de   outras, e sim um problema de todas. Um dos principais m&eacute;ritos do livro, no entanto,   n&atilde;o est&aacute; livre de custos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os debates acerca do aborto nos pa&iacute;ses em que   a pr&aacute;tica n&atilde;o s&oacute; &eacute; ilegal, como tamb&eacute;m &eacute; considerada crime, geralmente v&ecirc;m   acompanhados de considera&ccedil;&otilde;es sobre estruturas religiosas e estatais, muitas   vezes em parceria, que impedem outro tipo de tratamento ao tema. Embora eu   considere louv&aacute;vel a proposta do livro, acredito que as rela&ccedil;&otilde;es de poder   constitutivas e constitu&iacute;das por categorias como classe e g&ecirc;nero que se   articulam com estruturas macros, como &eacute; o caso da legisla&ccedil;&atilde;o atual na Argentina   e o papel do pensamento religioso, poderiam ter recebido alguma aten&ccedil;&atilde;o. Essa   medida permitiria compreender que a ilegalidade da pr&aacute;tica atravessa uma s&eacute;rie   de esferas at&eacute; atingir mulheres que n&atilde;o s&atilde;o autorizadas a decidir sobre seus corpos   e que, em &uacute;ltima an&aacute;lise, se apropriam desse direito por meio do aborto   clandestino. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Acredito que algumas explana&ccedil;&otilde;es contextuais   n&atilde;o trariam preju&iacute;zo &agrave; proposta geral do livro e ajudariam leitoras e leitores   a entender que tipo de estrutura est&aacute; colaborando para a manuten&ccedil;&atilde;o de uma   situa&ccedil;&atilde;o que, do ponto de vista feminista, interv&eacute;m diretamente na liberdade de   as mulheres decidirem sobre seus corpos. D&eacute;bora Diniz, estudiosa do tema no   Brasil, defende que o debate n&atilde;o pode ser resumido a posi&ccedil;&otilde;es individuais,   devendo ser compreendido no campo de luta das liberdades individuais, mas   tamb&eacute;m como fundamental &agrave; sa&uacute;de p&uacute;blica.<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A quest&atilde;o das categorias "g&ecirc;nero", "classe" e   "gera&ccedil;&atilde;o" tamb&eacute;m conta a favor da obra, que, embora n&atilde;o tenha explorado   profundamente as quest&otilde;es geracionais, expressou com bastante objetividade as   diferen&ccedil;as de experi&ecirc;ncias abortivas volunt&aacute;rias em mulheres pobres e mulheres   de classe m&eacute;dia. No Cap&iacute;tulo 5, em que a quest&atilde;o &eacute; analisada com maior &ecirc;nfase,   visto que reflete sobre os modos de interrup&ccedil;&atilde;o da gravidez, as autoras apontam   "la hierarquizacion social articulada em torno al eje de las diferencias   intragenero (entre ciudadanas mujeres). Una realidad que se oculta tras de la   ilegalidad del aborto" (p. 108). &Eacute; interessante notar que desde a d&eacute;cada de   1970 o peri&oacute;dico <i>Persona,</i><a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> um jornal feminista, j&aacute; argumentava   que as principais atingidas pela condena&ccedil;&atilde;o do aborto como pr&aacute;tica legal eram   as mulheres pobres, na medida em que mulheres com recursos poderiam ter acesso   a cl&iacute;nicas que, mesmo ilegais, contavam com assist&ecirc;ncia m&eacute;dica e pessoal   qualificado. O tema da interseccionalidade tem sido uma preocupa&ccedil;&atilde;o recorrente   nos estudos feministas. Cito especificamente Kimberl&eacute; Crenshaw, que percebeu   que o cruzamento de categorias como g&ecirc;nero e ra&ccedil;a produz um tipo espec&iacute;fico de   preconceito e discrimina&ccedil;&atilde;o.<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O argumento das autoras &eacute; de que s&atilde;o as   mulheres pobres as principais v&iacute;timas da legisla&ccedil;&atilde;o sobre o aborto, visto que o   fazem em situa&ccedil;&otilde;es insalubres, em locais inadequados, com pessoas n&atilde;o preparadas,   quando n&atilde;o o fazem sozinhas. Assim, a categoria "classe" &eacute; essencial na   compreens&atilde;o do aborto como uma pr&aacute;tica que, al&eacute;m de estar sendo confrontada com   a categoria "g&ecirc;nero", tamb&eacute;m o &eacute; com a no&ccedil;&atilde;o de classe, fator que, embora n&atilde;o   desqualifique o sofrimento psicol&oacute;gico e f&iacute;sico de mulheres com recursos   materiais, aponta para o fato de que, fisicamente, mulheres pobres est&atilde;o mais   sujeitas a complica&ccedil;&otilde;es decorrentes de m&eacute;todos de interrup&ccedil;&atilde;o da gravidez   obtidos no mercado negro. &Eacute; a import&acirc;ncia que as autoras concedem &agrave;s categorias   "classe" e "g&ecirc;nero" que provoca grande curiosidade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; trajet&oacute;ria   dessas mulheres, informa&ccedil;&otilde;es que, provavelmente, foram levantadas, mas que n&atilde;o   puderam ser compartilhadas no livro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por &uacute;ltimo, destaco o elemento que ressaltei   logo no come&ccedil;o mas sem me deter suficientemente: as autoras est&atilde;o considerando   o discurso da ilegalidade e tudo que deriva dele como constituidor das   subjetividades dessas mulheres que se submetem &agrave; humilha&ccedil;&atilde;o do julgamento de   m&eacute;dicos, companheiros e da sociedade civil em geral. Eni Orlandi, em seus   estudos sobre lingu&iacute;stica, ressalta exatamente esse car&aacute;ter material das   palavras que, mais do que um conjunto de signos, s&atilde;o fundamentais na   constitui&ccedil;&atilde;o de sujeitos.<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a> Desse modo, a fala do m&eacute;dico que condena   uma mulher por n&atilde;o ter se cuidado, do companheiro que a acusa de ter   engravidado propositadamente, da atendente da cl&iacute;nica que demonstra desprezo   pelo medo da interven&ccedil;&atilde;o, configura-se como marcas que n&atilde;o abandonam a   constru&ccedil;&atilde;o das subjetividades dessas mulheres que, submetidas &agrave; ilegalidade do   aborto, retomam para si o direito de decidirem sobre seus corpos, decis&atilde;o cujos   desdobramentos s&atilde;o incont&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro <i>La intemperie y lo   intempestivo: experiencias del aborto voluntario en el relato de mujeres e   varones</i>, portanto, est&aacute; longe de ser um apanhado de   n&uacute;meros que comprova por meio de pesquisa cient&iacute;fica a necessidade de   legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto. O escrito de July Chaneton e Nayla Vacarezza toca no   real da experi&ecirc;ncia do aborto em narrativas. N&atilde;o se trata apenas de sa&uacute;de   p&uacute;blica, embora essa quest&atilde;o esteja em jogo. Trata-se do direito de legislar   sobre os pr&oacute;prios corpos, corpos historicamente concebidos como femininos.   Talvez seja o cen&aacute;rio argentino prop&iacute;cio ao debate que permita que a obra n&atilde;o   se detenha na frieza das estat&iacute;sticas, assentindo para que essa se engaje em   uma proposta feminista n&iacute;tida, explorando as consequ&ecirc;ncias sociais, pol&iacute;ticas e   subjetivas de uma pr&aacute;tica que afeta diretamente um &uacute;nico corpo que &eacute;   recorrentemente legislado por uma centena de opini&otilde;es.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Joana Maria PEDRO, 2003.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> Arlette FARGE, 2011.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> D&eacute;bora DINIZ e Marcelo MEDEIROS, 2010.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> <i>Persona</i> foi uma revista feminista que circulou na Argentina em momentos   distintos e com periodicidades diferentes. Com edi&ccedil;&otilde;es mensais a partir de   outubro de 1974, que mais tarde perderam a periodicidade, foi publicada at&eacute;   meados da d&eacute;cada de 1980. A publica&ccedil;&atilde;o foi editada pelo grupo Movimiento de   Liberaci&oacute;n Femenina (MLF), cuja l&iacute;der era Mar&iacute;a Elena Oddone. Em 1973, o grupo   inaugurou um escrit&oacute;rio, formou uma biblioteca, organizou confer&ecirc;ncias e   debates sobre temas feministas e iniciou contato com importante grupo do   per&iacute;odo, a Uni&oacute;n Feminista Argentina (UFA).&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> Kimberl&eacute;   CRENSHAW, 2002.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a> Eni   P. ORLANDI, 2009.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CRENSHAW, Kimberl&eacute;. "Documento para o   encontro de especialistas em aspectos da discrimina&ccedil;&atilde;o racial relativos ao   g&ecirc;nero". <i>Revista     Estudos Feministas</i>, v. 10, n. 1, p. 171-188, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000038&pid=S0104-026X201200030002000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DINIZ, D&eacute;bora; MEDEIROS, Marcelo.   "Aborto no Brasil: uma pesquisa domiciliar com t&eacute;cnica de urna". <i>Ci&ecirc;ncia &amp; Sa&uacute;de     Coletiva</i>, v. 15, p. 959-966, 2010. (Suplemento 1).   Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.scielo.br/pdf/csc/v15s1/002.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/csc/v15s1/002.pdf</a>&gt;. Acesso em:   20 jul. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000040&pid=S0104-026X201200030002000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FARGE, Arlette. <i>Lugares para a   hist&oacute;ria</i>. Belo Horizonte: Aut&ecirc;ntica, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000042&pid=S0104-026X201200030002000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ORLANDI, Eni P. <i>An&aacute;lise de discurso:   princ&iacute;pios e procedimentos</i>. Campinas, SP: Pontes,   2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000044&pid=S0104-026X201200030002000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEDRO, Joana Maria (Org.). <i>Pr&aacute;ticas proibidas:   pr&aacute;ticas costumeiras de aborto e infantic&iacute;dio no s&eacute;culo XX</i>. Florian&oacute;polis: Cidade Futura, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000046&pid=S0104-026X201200030002000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRENSHAW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kimberlé]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Documento para o encontro de especialistas em aspectos da discriminação racial relativos ao gênero"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>2002</year>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>171-188</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DINIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Débora]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MEDEIROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Aborto no Brasil: uma pesquisa domiciliar com técnica de urna"]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência & Saúde Coletiva]]></source>
<year>2010</year>
<volume>15</volume>
<page-range>959-966</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arlette]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lugares para a história]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autêntica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORLANDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eni P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análise de discurso: princípios e procedimentos]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas, SP ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEDRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joana Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Práticas proibidas: práticas costumeiras de aborto e infanticídio no século XX]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cidade Futura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
