<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332003000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332003000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O efeito obsceno]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The obscene effect]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moraes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eliane Robert]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<numero>20</numero>
<fpage>121</fpage>
<lpage>130</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332003000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332003000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332003000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo investiga a importância do vocabulário obsceno no interior da cultura pornográfica que se inaugura na Europa a partir do Renascimento, cuja pedra de toque é a nomeação explícita do sexo. Para tanto, interroga o estatuto da moderna ficção erótica enquanto gênero literário, atentando para a condição de fetiche da linguagem licenciosa. Representação privilegiada do erotismo, a palavra obscena subverte sua função abstrata de signo para ganhar um corpo próprio que, no limite, substitui a presença do corpo real.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article investigates the importance of obscene vocabulary within the pornographic culture that arises in Europe from the Renaissance onwards, with the explicit wording of sex as a landmark. Therefore, it questions the statute of modern erotic fiction as a literary genre, paying attention to the fetischised conditon of licencious language. A privileged representation of eroticism, obscene words subvert their abstract function as a sign and acquire a corporality that, ultimately, substitute the presence of the real body.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Literatura Erótica]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pornografia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Obscenidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Aretino]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Henry Miller]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Erotic Literature]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Pornography]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Obscenity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Aretino]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sade]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Henry Miller]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DOSSI&Ecirc;    EROTISMO</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>O efeito obsceno<a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>The obscene    effect</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Eliane Robert    Moraes</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Professora de Estética    e Literatura na Pontifícia Universidade Católica de São Paulo. E-mail:<a href="mailto:elianermoraes@uol.com.br">elianermoraes@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este artigo investiga    a importância do vocabulário obsceno no interior da cultura pornográfica que    se inaugura na Europa a partir do Renascimento, cuja pedra de toque é a nomeação    explícita do sexo. Para tanto, interroga o estatuto da moderna ficção erótica    enquanto gênero literário, atentando para a condição de fetiche da linguagem    licenciosa. Representação privilegiada do erotismo, a palavra obscena subverte    sua função abstrata de signo para ganhar um corpo próprio que, no limite, substitui    a presença do corpo real. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:    </b>Literatura Erótica, Pornografia, Obscenidade,Aretino, Sade, Henry Miller.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This article investigates    the importance of obscene vocabulary within the pornographic culture that arises    in Europe from the Renaissance onwards, with the explicit wording of sex as    a landmark. Therefore, it questions the statute of modern erotic fiction as    a literary genre, paying attention to the fetischised conditon of  licencious    language. A privileged representation of eroticism, obscene words subvert their    abstract function as a sign and acquire a corporality that, ultimately, substitute    the presence of the real body.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words: </b>Erotic    Literature, Pornography, Obscenity, Aretino, Sade, Henry Miller.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Numa de suas cartas    à Madame de Merteuil, em que narra a sedução da jovem Cécile, o Visconde de    Valmont se vangloria de ter elaborado "uma espécie de catecismo da devassidão"    de grande eficácia na corrupção de sua ingênua discípula. Ao descrever o impacto    desse compêndio obsceno, na mesma carta CX das <i>Relações Perigosas</i>, o    sedutor afirma: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Divirto-me em      tudo designar nele somente pelo nome técnico, e rio antecipadamente com a      interessante conversação que isso produzirá entre ela e Gercourt, na primeira      noite do casamento. Nada mais divertido que a ingenuidade com que ela já se      serve do pouco que sabe dessa língua!<a href="#_ftn3" name="_ftnref3" ><sup>1</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O método corruptor    do libertino consiste precisamente na nomeação das posições sexuais e das partes    mais secretas do corpo, valendo-se dessa "língua técnica" cujos termos foram    expulsos do léxico da decência. Daí que Valmont se divirta em imaginar uma conversa    íntima entre a menina e o futuro marido, já que o simples emprego de tal vocabulário    viria a denunciar sua iniciação carnal antes do casamento. Prova disso é que    Cécile ignora "que se possa falar de outro modo", conforme recorda o cínico    Visconde, a evocar uma vertente da libertinagem setecentista que se distinguia    por suas requintadas manobras sobre a linguagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda que o próprio    Laclos tenha optado por "falar de outro modo" em seu romance epistolar, colocando    as palavras decentes a serviço da imoralidade do par de sedutores, é no "catecismo    da devassidão" do personagem Valmont que, efetivamente, se encontram os parâmetros    da pornografia, ao menos na modernidade. Em estrita fidelidade ao sentido moderno    do termo "obsceno" – já que o vocábulo latino <i>obscenus </i>significava originalmente    "mau agouro" – a tradição pornográfica que se inaugurou na Europa a partir do    Renascimento caracterizou-se pela difusão de imagens e palavras que feriam o    pudor, fazendo da representação explícita do sexo sua pedra de toque. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa é uma das    teses centrais da coletânea de ensaios intitulada <i>A invenção da pornografia    - A obscenidade e as origens da modernidade, 1500-1800</i>, organizada por Lynn    Hunt, que investiga a emergência de uma cultura erótica no interior da história    moderna. Para os autores do livro, o ponto de partida dessa tradição foi dado    pela nova tecnologia de impressão do século XVI que colocou em circulação reproduções    baratas, criando um próspero mercado para o obsceno. Mas a popularização do    material licencioso dificilmente teria se consolidado não fosse também o aparecimento    de novas formas de representação da atividade sexual que, pautadas pela intenção    realista, implicavam uma transgressão deliberada da moral. É nesse sentido que    o "catecismo da devassidão" de Valmont, visando à corrupção de uma menina, resume    a noção moderna de pornografia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A herança de    Aretino</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a questão da    nomeação torna-se central na compreensão do fenômeno, isso se deve ao fato de    que os elementos decisivos para a formação da cultura pornográfica foram dados    pela literatura. Ou, mais precisamente, pelos escritos licenciosos de Aretino    que, segundo a historiadora Paula Findlen, forneceram um modelo para moderna    ficção erótica ao adotar a forma do diálogo entre mulheres, com especial atenção    ao comportamento das prostitutas. Livre das restrições temáticas e das imposições    estilísticas dos humanistas, em consonância com a forte corrente anticlassicista    em voga no século XVI, o poeta italiano destacou-se entre os pornógrafos renascentistas    que pretendiam expor "a coisa" em si. "Fale claramente" – aconselha uma das    prostitutas dos <i>Ragionamenti</i> – "e, se você quiser alguém, diga ‘foda’,    ‘pau’, ‘boceta’ e ‘cu’; só os sábios da Universidade de Roma não vão entendê-la".<a href="#_ftn4" name="_ftnref4" ><sup>2</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antes de Aretino,    esse tipo de literatura – marcada pelo emprego dos "nomes técnicos" – ficava    restrito a um seleto círculo de patronos e amigos doutos dos escritores licenciosos.    Foi o criador dos <i>Sonetos luxuriosos </i>quem a tornou acessível a um público    mais amplo, muitas vezes inovando seu conteúdo para atender as demandas desses    leitores. Por isso, além de sua obra ter gerado uma grande quantidade de imitações,    várias delas atribuídas a ele mas escritas por seus discípulos, ela também preparou    o palco para a difusão da pornografia nos séculos seguintes, definindo seus    temas e suas técnicas de apresentação. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os inúmeros    herdeiros de Aretino destacam-se em particular os escritores franceses que inauguraram    a literatura libertina do Antigo Regime. Nessa pródiga linhagem, <i>L’École    de filles</i> ocupa um lugar especial: publicados em 1655 por autor desconhecido,    os diálogos entre duas jovens primas escandalizaram a corte de Luís XIV, tornando-se    tão proibidos quanto populares. Para Joan DeJean, o potencial de corrupção que    essa obra representou na época resultava da mesma técnica descrita pelo sedutor    das <i>Relações Perigosas</i>: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">todas as partes      do corpo são nomeadas, renomeadas e, se possível, nomeadas novamente, com      sua designação anatômica e também com o termo mais vulgar que se possa imaginar.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" ><sup>3</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Logo em seguida    apareceria outro livro de grande impacto – <i>L’Académie des dames</i>, escrito    por Nicolas Chorier em 1660 – mantendo a mesma composição em diálogos que se    tornou dominante no erotismo literário europeu da época, e que reaparece até    mesmo nas obras mais tardias do gênero como <i>La philosophie dans le boudoir    </i>de Sade, publicada em 1795. Isso não significa, porém, que os primeiros    autores da ficção licenciosa francesa tenham se limitado a copiar os modelos    renascentistas: segundo Lynn Hunt, os livros libertinos do século XVII revelam    o esforço desses escritores no sentido de combinar o diálogo entre mulheres    à maneira de Aretino com os diversos elementos presentes nos romances que surgiam    então.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A libertinagem    no Iluminismo</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo assim, foi    preciso esperar que o romance se consolidasse como gênero narrativo moderno    para que uma nova voga em matéria de escritos obscenos aparecesse. A década    de 1740 assinala esse marco, com a publicação de uma série de obras que rapidamente    se incorporaram aos clássicos da tradição: entre elas destacam-se textos de    vasta ficção libertina francesa como <i>Le Sopha</i>, de Crébillon Fils (1742),    <i>Les Bijoux indiscrets</i>, de Diderot (1748), ou <i>Thérèse philosophe</i>,    de autor anônimo (1748), além do escandaloso romance inglês <i>Fanny Hill</i>    de John Cleland (1749). A data aqui torna-se particularmente significativa:    assim como o romance, a pornografia floresceu no apogeu do Iluminismo, coincidindo    também com a crise geral que se instalou não só sobre a França, mas em diversos    outros pontos da Europa setecentista. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas complexas    relações, analisadas em detalhe em vários capítulos de <i>A invenção da pornografia</i>,    são retomadas nos ensaios que compõem o volume <i>Submundos do sexo no Iluminismo</i>,    organizado por G.S. Rousseau e Roy Porter.<a href="#_ftn6" name="_ftnref6" ><sup>4</sup></a> Os livros estabelecem entre si um vigoroso diálogo histórico,    ambos orientados pelas teses de Foucault acerca das transformações capitais    que ocorreram nas práticas e nos discursos sobre o sexo a partir do Iluminismo.    Se no primeiro volume, mais amplo, a história da pornografia é traçada tendo    em vista as grandes obras de impacto no período de 1500 a 1800, o segundo dedica-se    a investigar o tema, lançando mão de fontes menos conhecidas, restritas ao século    XVIII. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Lidos em conjunto,    esses dois livros nos levam a concluir que a cultura pornográfica que se popularizou    a partir de 1740, mesmo nos seus "submundos" mais incógnitos, desenvolveu-se    no interior de conflitos que excederam em muito as polêmicas filosóficas sobre    a virtude e o vício. Isso resultou em profundas transformações nas formas de    representar a sexualidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do ponto de vista    literário, essas transformações se traduziram no aparecimento de uma série de    novos personagens, temas e formas narrativas que vieram somar-se aos antigos    diálogos entre mulheres voltados para a vida das prostitutas. Em paralelo às    inovações formais e temáticas que marcaram o romance europeu a partir da segunda    metade do século XVIII, a literatura pornográfica expandiu-se em vertentes diversas,    ora aproximando-se da política, da filosofia ou da medicina, ora criando um    mundo à parte, completamente imaginário. Além disso, ela também diversificou    consideravelmente suas opções formais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A obra de Sade    é, nesse sentido, o melhor exemplo: além de tematizar as mais estranhas práticas    sexuais, colocando em cena um panteão inclassificável de personagens, ela se    vale de uma pluralidade de gêneros literários, tais como o romance epistolar,    o panfleto político, os diálogos, o <i>roman noir</i>, entre tantos outros.    Levando essa pluralidade à exaustão, o Marquês chegou a criar formas narrativas    próprias, como é o caso do "catálogo de perversões" a que deu o título <i>Les    120 Journées de Sodome</i>, de 1785. Sade representou, para a nova pornografia    que se inaugurou na passagem do século XVIII para o XIX, o mesmo que Aretino    para o erotismo literário do Renascimento, e até um fato biográfico, que escapou    a Lynn Hunt, confirma sua exemplaridade: 1740 também foi o ano de seu nascimento.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao contrário dos    escritos do poeta italiano, porém, a ficção de Sade e de seus contemporâneos,    marcada pela diversidade formal, só veio perturbar uma possível definição literária    da pornografia. Embora Paula Findlen reconheça que "é impossível estar inteiramente    seguro sobre <i>o que</i> é definido <i>como</i> pornografia quando se escreve    sua história", os historiadores da literatura tendem a defini-la como um fenômeno    de mercado, </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">relacionado com      a persistência da cultura manuscrita, o impacto da atividade de impressão,      a natureza da autoria, a difusão da alfabetização e o processo no qual as      palavras e imagens circulavam.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7" ><sup>5</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, ainda que    essa definição seja pertinente do ponto de vista histórico, ela não fornece    suportes adequados para que a crítica literária possa particularizar esse tipo    de literatura enquanto um gênero específico. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A "coisa em    si"</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A rigor, um "gênero    erótico" teria que se definir pela reprodução de certos critérios formais, o    que suporia, necessariamente, a obediência a determinadas normas de composição    literária. Contudo, salvo algumas exceções como os modelos renascentistas, normalmente    as obras pornográficas participam do movimento geral da literatura, sem apresentarem    um conjunto próprio de convenções. Para representar o erotismo, esses livros    quase sempre se valem das convenções dos gêneros constituídos – como é o caso    até de Aretino que, além dos diálogos, compôs sonetos – ou de formas narrativas    inclassificáveis, como testemunham as <i>120 Journées</i> de Sade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por certo, a dificuldade    de se estabelecer as diferenças entre o que seria "erótico" ou "pornográfico"    – reafirmada pelos historiadores, que preferem empregar os dois termos indistintamente    – também decorre da mesma indeterminação formal que impede o reconhecimento    de um gênero literário. A questão é enfrentada por Henry Miller, num ensaio    escrito por ocasião da proibição de seu <i>Trópico de Câncer</i>, em meados    dos anos 30. Nele, o escritor observa que "não é possível encontrar a obscenidade    em qualquer livro, em qualquer quadro, pois ela é tão-somente uma qualidade    do espírito daquele que lê, ou daquele que olha". Para o autor, essa "qualidade    do espírito" estaria intimamente relacionada à "manifestação de forças profundas    e insuspeitas, que encontram expressão, de um período a outro, na agitação e    nas idéias perturbadoras".<a href="#_ftn8" name="_ftnref8" ><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tese de Henry    Miller vem reforçar a impossibilidade de se fixar o estatuto literário da pornografia,    na medida em que, para ele, nada existe que seja obsceno "em si". A se crer    no escritor, a obscenidade seria fundamentalmente um "efeito". Daí a dificuldade    de delimitá-la neste ou naquele livro, nesta ou naquela convenção literária,    o que seria confirmado não só pela diversidade de obras consideradas pornográficas    em tal ou qual época, mas ainda pelas divergências individuais acerca do que    seria efetivamente imoral. Ora, ao esvaziar a pornografia de seus conteúdos    e separá-la de suas formas, o autor de <i>Sexus</i> abre espaço para interrogarmos    a palavra obscena naquilo que a torna distinta de todas as outras palavras,    isto é, na sua condição de fetiche.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No centro dessa    interrogação reencontramos o catecismo lúbrico de Valmont, a nos lembrar o efeito    obsceno produzido pela nomeação explícita das práticas sexuais. O ensaio de    Lucienne Frappier-Mazur, que integra o livro <i>A invenção da pornografia</i>,    é particularmente esclarecedor nesse sentido. Investigando as relações entre    verdade e palavra na ficção erótica francesa do século XVIII, a autora concebe    os "nomes técnicos" como excessos de linguagem, pois, além de evocarem seus    referentes, também atuam como seus substitutivos. À medida que a linguagem da    transgressão incita no leitor um desejo autêntico, ela ganha autonomia, tornando-se    uma "realidade independente" que muitas vezes supera, ou corrige, o desejo provocado    pelo objeto real. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, ainda que    se possa "falar de outro modo", conforme recorda o requintado libertino das    <i>Relações Perigosas</i>, só o vocabulário da "língua técnica" consegue alcançar    o verdadeiro <i>status </i>de fetiche. Representação privilegiada da atividade    erótica, a palavra pornográfica acaba subvertendo sua função abstrata de signo    para ganhar um corpo próprio que, no limite, substitui o corpo real. Ou, como    observa Lucienne Frappier-Mazur, numa conclusão provocante também para esta    nossa época de realidades virtuais: "ao contrário das outras palavras, a palavra    obscena não só representa mas é a própria coisa".<a href="#_ftn9" name="_ftnref9" ><sup>7</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Recebido para    publicação em abril de 2003.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" >*</a>    Versão ampliada do artigo publicado na revista <i>Cult</i>, Ano III, nº 30,    janeiro de 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000059&pid=S0104-8333200300010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref3" name="_ftn3" >1</a> LACLOS, Choderlos de. <i>As relações    perigosas</i>. Rio de Janeiro, Ediouro, s/d, p.193 (Tradução de Carlos Drummond    de Andrade).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000060&pid=S0104-8333200300010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref4" name="_ftn4" >2</a> Pietro Aretino <i>apud </i>FINDLEN,    Paula. O sentido político e cultural mais antigo. In: HUNT, Lynn. (org.) <i>A    invenção da pornografia - A obscenidade e as origens da modernidade, 1500-1800</i>,    São Paulo, Hedra, 1999, p.44. &#91;Tradução de Carlos Szlak.&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000061&pid=S0104-8333200300010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref5" name="_ftn5" >3</a> DEJEAN, Joan. A politização da pornografia:    <i>L’École de filles</i>. In: HUNT, L. <i>A invenção da pornografia... </i>Op.    cit., p.69    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref6" name="_ftn6" >4</a> ROUSSEAU, G.S. e PORTER, Roy. (orgs.)    <i>Submundos do sexo no Iluminismo</i>. Rio de Janeiro, Rocco, 1999. &#91;Tradução:    Talita M. Rodrigues.&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000063&pid=S0104-8333200300010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref7" name="_ftn7" >5</a> FINDLEN, P. O sentido político e cultural...    Op. cit., p.32.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref8" name="_ftn8" >6</a> MILLER, Henry. <i>L’obscénité et la    loi de réflexion</i>. Paris, Pierre Seghers, 1949, p.9 e 17. &#91;Tradução de D.    Kotchouhey.&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000065&pid=S0104-8333200300010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref9" name="_ftn9" >7</a> FRAPPIER-MAZUR, Lucienne. Verdade e    palavra na pornografia francesa do século XVIII. In: HUNT, L. (org.) <i>A invenção    da pornografia...</i> Op. cit., p.137.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Cult]]></source>
<year>jane</year>
<month>ir</month>
<day>o </day>
<volume>III</volume>
<numero>30</numero>
<issue>30</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Choderlos de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Andrade]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Drummond de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As relações perigosas]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediouro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FINDLEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paula]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O sentido político e cultural mais antigo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HUNT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lynn]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Carlos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Szlak]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A invenção da pornografia: A obscenidade e as origens da modernidade, 1500-1800]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hedra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROUSSEAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PORTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Rodrigues]]></surname>
<given-names><![CDATA[Talita M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Submundos do sexo no Iluminismo]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henry]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Seghers]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kotchouhey]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L’obscénité et la loi de réflexion]]></source>
<year>1949</year>
<page-range>9 e 17</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
