<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e PolÌtica]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451993000200004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451993000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Globaliza√ß√£o e direito internacional: da boa vizinhan√ßa ao patrim√¥nio comum da humanidade]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Globalization and international law: from good neighbourhood to the common heritage of humanity]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pureza]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jos√© Manuel]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Coimbra Faculdade de Economia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<numero>30</numero>
<fpage>73</fpage>
<lpage>89</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451993000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451993000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451993000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Perante os desafios globais com que se defronta a Humanidade no seu conjunto, o Direito Internacional √© atravessado por um processo de transfigura√ß√£o de alguns de seus postulados cl√°ssicos. Depois de sintetizar as grandes linhas dessa mudan√ßa, cujo s√≠mbolo maior √© o regime internacional de patrim√¥nio comum da humanidade, este artigo p√µe em quest√£o a adequa√ß√£o de acentua√ß√µes correntes da dimens√£o institucional daquele processo √† estrutura da sociedade internacional contempor√¢nea.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In the presence of the global challenges confronting humanity, International Law is traversed by a process of transformation of some of its classic postulates. After summing up the main lines of this change, the greatest symbol of which is the international regime of the common heritage of humanity, this article questions the adequacy of current accentuations of the institutional dimension in this process to the structure of contemporary international society.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p ALIGN="right"><font size="2" face="verdana"><b>DIREITO E DIREITOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Globaliza√ß√£o e direito internacional: da boa vizinhan√ßa ao patrim√¥nio comum da humanidade<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Globalization and international law: from good neighbourhood to the common heritage of humanity</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Jos√© Manuel Pureza</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Docente da Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra e pesquisador do Centro de Estudos Sociais</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Perante os desafios globais com que se defronta a Humanidade no seu conjunto, o Direito Internacional √© atravessado por um processo de transfigura√ß√£o de alguns de seus postulados cl√°ssicos. Depois de sintetizar as grandes linhas dessa mudan√ßa, cujo s√≠mbolo maior √© o regime internacional de patrim√¥nio comum da humanidade, este artigo p√µe em quest√£o a adequa√ß√£o de acentua√ß√µes correntes da dimens√£o institucional daquele processo √† estrutura da sociedade internacional contempor√¢nea.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">In the presence of the global challenges confronting humanity, International Law is traversed by a process of transformation of some of its classic postulates. After summing up the main lines of this change, the greatest symbol of which is the international regime of the common heritage of humanity, this article questions the adequacy of current accentuations of the institutional dimension in this process to the structure of contemporary international society.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A emerg√™ncia da prote√ß√£o do meio ambiente como tarefa priorit√°ria para a esp√©cie humana enquanto tal √© uma das express√µes mais consistentes dos novos desafios que hoje se colocam ao Direito Internacional. S√£o desafios que transportam em si uma nova configura√ß√£o da sociedade e das rela√ß√µes internacionais e uma nova forma de equacionar a√≠ a experi√™ncia humana, ambas marcadas pelas notas da globalidade e do estreitamento quer espacial quer temporal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo deste artigo √© transmitir uma primeira reflex√£o sobre duas quest√µes centrais no relacionamento do Direito Internacional com estes novos problemas. Em primeiro lugar, interrogamo&#45;nos sobre os impactos transformadores que o universo jur√≠dico&#45;intemacional tem vindo a registrar no quadro desse conjunto &#151; em que medida √© poss√≠vel descortinar a√≠ a fonte de novos valores acolhidos nas normas jur√≠dicas internacionais e de novos procedimentos, novos modos&#45;de&#45;ser da norma jur√≠dica&#45;internacional. Em segundo lugar, qual o efetivo alcance dessas transforma√ß√µes? Por outras palavras, qual a import√¢ncia dos tra√ßos de continuidade detect√°veis secularmente na sociedade e no direito internacionais que temperam aquele registro de novidade?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao jurista de Direito Internacional, porventura mais do que qualquer outro, justifica&#45;se aplicar hoje a observa√ß√£o que se fez nos anos 60 para os publicistas em geral: a de que n√£o seria necess√°rio deixar correrem os cem anos de sono da princesa da f√°bula para atonitamente descobrir que tudo mudara √† sua volta<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>, bastando as transforma√ß√µes das duas √∫ltimas d√©cadas para constatar que a aparente solidez de constru√ß√µes e propostas de leitura da realidade se encontra afinal ridicularizada por um mundo de coisas novas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De alguma forma, o desafio que √© lan√ßado aos juristas de Direito Internacional √© sim√©trico ao que a viragem dos s√©culos XVI e XVI representou neste dom√≠nio. O grande m√©rito dos <i>founding falheis </i>do Direito Internacional residiu em terem dado express√£o, no discurso jur√≠dico, √† substitui√ß√£o da antiga conforma√ß√£o pol√≠tica internacional da cristandade medieval &#151; sistema unipolar integrado e hierarquizado a partir da unidade ideol√≥gica tutelada por Roma &#151; pelo novo sistema multipolar e descentralizado emergente da Reforma e dos Tratados de Paz. Tendo sabido incorporar a nova realidade plural e secular, eles foram tamb√©m capazes &#151; em especial os autores da Escola Ib√©rica<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> &#151; de conter a atra√ß√£o pelo v√°cuo, pela completa perda de balizas restritivas da desagrega√ß√£o de la√ßos entre as comunidades pol√≠ticas autonomizadas. N√£o √© outro, julgamos<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>, o segredo da perenidade da <i>totus orbis </i>de Vit√≥ria ou do <i>bonum comune generis humanis </i>ousadamente defendido por Suarez.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse legado, que foi remetido ao esquecimento no Direito Internacional da sociedade internacional liberal dos s√©culos XVIII e XIX, marcada pelo contratualismo e pelo voluntarismo positivista como express√µes de absolutiza√ß√£o da soberania dos Estados (significativamente o "Direito Internacional" substituiu o "Direito das Gentes"), √© hoje recuperado e at√© mesmo potencializado pela id√™ntica magnitude entre os dilemas com que se confronta a sociedade internacional contempor√¢nea e aqueles com que se debateu a modernidade pol√≠tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A percep√ß√£o dos grandes problemas mundiais &#151; do crescimento demogr√°fico √† destrui√ß√£o do equil√≠brio ambiental e da diversidade biol√≥gica, do perigo armamentista √† dilapida√ß√£o e desigual distribui√ß√£o dos recursos, sobretudo dos n√£o&#45;renov√°veis, das epidemias de larga escala √† cristaliza√ß√£o dos n√≥s g√≥rdios do com√©rcio mundial &#151; revela&#45;nos n√£o apenas que cada um dos problemas em causa, individualmente considerados, assume dimens√£o e complexidade sem precedentes, como tamb√©m que atingiram um estatuto incindivelmente universal. Se, no passado, cada pa√≠s tinha os seus espec√≠ficos problemas fundamentais, no nosso tempo, os problemas fundamentais se colocam a todos os homens em todos os pa√≠ses; s√£o problemas comuns.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa natureza originariamente global dos problemas e das solu√ß√µes por eles requeridas estimula o abandono das refer√™ncias locais: a comunidade nacional deixa de ser uma refer√™ncia fechada para se perceber afinal vulner√°vel e pequena no quadro dos imperativos mundiais e da unidade trans&#45;espacial e trans&#45;temporal do g√™nero humano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cidade Terra √© uma cidade solit√°ria, desprovida de qualquer <i>far west</i><a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. √â essa a fatalidade de uma comunidade internacional que integra toda a Humanidade, n√£o j√° numa base puramente ontol√≥gica, mas como uma verdadeira realidade sociol√≥gica, um <i>buis clos </i>planet√°rio que a revolu√ß√£o medi√°tica e a interdepend√™ncia material nos oferecem em tons de m√°gico e de medonho entrecruzados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Problemas como as chuvas √°cidas ou a desfloresta√ß√£o dos tr√≥picos evidenciam as duas vertentes da globalidade em causa. Por um lado, uma globalidade no espa√ßo trans&#45;fronteiras, quer do ponto de vista da cadeia entre a origem e a produ√ß√£o de efeitos, quer a respeito da multiplicidade (tamb√©m de tom geogr√°fico) dos fen√¥menos que a alimentam. Por outro lado, uma globalidade intertemporal. A ing√™nua convic√ß√£o no progresso ilimitado, forjada pelo cientismo moderno, foi profundamente posta em causa pela acumula√ß√£o de fatores de risco e destrui√ß√£o: acumula√ß√£o de arsenais estrat√©gicos, lan√ßamento maci√ßo de elementos t√≥xicos na atmosfera, degrada√ß√£o dos solos e desertifica√ß√£o galopante, extin√ß√£o de largo n√∫mero de esp√©cies, etc. Estamos, pela primeira vez, confrontados com a credibilidade da hip√≥tese de serem as muta√ß√µes do clima global a principal heran√ßa das gera√ß√µes futuras e, conseq√ºentemente, com a nossa responsabilidade na sua pr√≥pria capacidade de sobreviv√™ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Perante o alcance dessas transforma√ß√µes, os juristas de Direito Internacional est√£o de novo face a face com o desafio de ajustarem o discurso jur√≠dico √†s novas condi√ß√µes e exig√™ncias (no que vai suposta uma tens√£o dial√©tica entre o dado objetivo do Direito que s√£o as rela√ß√µes jur√≠dicas e a reflex√£o subjetiva dos juristas que sistematiza essa pr√°tica ou a pretende guiar).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>UM NOVO PARADIGMA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Est√° em causa a formula√ß√£o de um novo paradigma<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> que reflita as exig√™ncias do que Abi&#45;Saab chamou a condena√ß√£o do Direito Internacional a se tornar em direito interno da humanidade<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> sabendo, no entanto, precaver as tenta√ß√µes de um globalismo institucionalista que transp√µe cegamente a l√≥gica dos Estados nacionais para a utopia do governo mundial.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ora, a an√°lise do trajeto hist√≥rico do Direito Internacional, em especial no √∫ltimo meio s√©culo, permite afirmar que se trata de um corpo normativo atravessado, sen√£o por uma muta√ß√£o de identidade, pelo menos por importantes din√¢micas transformadoras dos seus prop√≥sitos essenciais. Em termos sint√©ticos, este processo de mudan√ßa traduz&#45;se no abandono de uma fun√ß√£o de simples confirma√ß√£o jur√≠dica das rela√ß√µes de for√ßa estabelecidas no terreno e no ganho concomitante de uma dimens√£o antecipadora da comunidade universal postulada pela pr√≥pria globalidade da condi√ß√£o humana e dos problemas essenciais que a marcam no nosso tempo. O Direito Internacional contempor√¢neo n√£o √© mais uma simples inst√¢ncia de garantia da coexist√™ncia e do ajustamento das soberan√≠as, um sub&#45;produto das rela√ß√µes internacionais destinado √† sua cega legitima√ß√£o. Nos seus conte√∫dos como na sua estrutura√ß√£o interna, o Direito Internacional contempor√¢neo revela tra√ßos gradualmente mais importantes de um direito da comunidade universal no seu todo, direito da humanidade para l√° dos particularismos decorrentes da estrutura pol√≠tica atomizada da sociedade internacional. Seguindo uma l√≥gica de que n√£o andam arredados momentos de puro <i>wishful thinking</i>, o jur√≠dico √© cada vez mais chamado a desempenhar um papel propulsor da transforma√ß√£o da sociedade internacional, antecipando na malha pulverizada dos Estados a comunidade universal do g√™nero humano. Dos diversos componentes dessa transfigura√ß√£o, queremos salientar o que chamaremos tr√™s linhas de densifica√ß√£o progressiva da mudan√ßa. Primeira, a que conduz √† relativiza√ß√£o do que come√ßou por ser um entendimento virtualmente absoluto da soberania dos Estados. Segunda, a que contrap√µe √† indiferen√ßa tendencial do Direito Internacional a sua ordena√ß√£o segundo o primado dos interesses indivis√≠veis da Humanidade. Terceira, a que faz acrescer √† dimens√£o espacial a preocupa√ß√£o temporal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Interdepend√™ncia e relativiza√ß√£o da soberania territorial</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Direito Internacional tradicional √© escrupulosamente estatoc√™ntrico. Cristalizado em pleno per√≠odo de apogeu do Estado&#45;na√ß√£o como institui√ß√£o matricial do sistema mundial, era sua tarefa regular as rela√ß√µes entre Estados vizinhos, indiscutivelmente soberanos sobre o seu territ√≥rio e a sua popula√ß√£o. Uma soberania que, pelo menos relativamente ao territ√≥rio, surge decalcada da formula√ß√£o privat√≠stica do <i>jus fruendi, utendi et abutendi</i>, objeto de um exerc√≠cio exclusivo, aut√¥nomo e pleno pelo Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A jurisprud√™ncia internacional fez&#45;se eco bastante desta concep√ß√£o ilimitada da soberania. A c√©lebre senten√ßa arbitral de 1928 no caso da Ilha das Palmas (Holanda <i>x </i>EUA) √© lapidar: "A soberania (...) significa, na rela√ß√£o entre Estados, independ√™ncia. A independ√™ncia de uma zona do Globo √© o direito de a√≠ exercer, com exclus√£o de qualquer outro Estado, as fun√ß√µes estatais. O desenvolvimento da organiza√ß√£o nacional dos Estados ao longo dos √∫ltimos s√©culos e, como corol√°rio, o desenvolvimento do Direito Internacional, estabeleceram este princ√≠pio da compet√™ncia exclusiva do Estado sobre o seu territ√≥rio, de tal modo que o configuram como ponto de partida para a solu√ß√£o da maioria das quest√µes respeitantes √†s rela√ß√µes internacionais". O Direito Internacional tradicional acolhe, portanto, o princ√≠pio de soberania territorial dos Estados em termos exclusivos, rodeando&#45;a das garantias cl√°ssicas do dom√≠nio reservado e do princ√≠pio de n√£o&#45;interven√ß√£o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde cedo, por√©m, tornou&#45;se √≥bvia a necessidade de enquadrar aquele exclusivismo dos direitos estatais sobre o seu territ√≥rio pelas necessidades objetivas da coexist√™ncia, desde logo com os Estados geograficamente cont√≠guos. Foi, pois, ainda um estrito bilateralismo aquele que fundamentou as primeiras formula√ß√µes limitativas do poder do Estado sobre o seu territ√≥rio. O recurso a figuras da dogm√°tica mais tradicional, como o princ√≠pio da boa vizinhan√ßa ou a proibi√ß√£o do abuso do direito, testemunham a timidez dos limites assim pretendidos. √â justamente como objeto de conflito (ao menos potencial) entre duas soberan√≠as vizinhas que o ambiente faz a sua entrada como bem jur√≠dico a ser protegido pelo Direito Internacional. E, por ser assim, o acolhimento reservado, num primeiro tempo, pela ordem jur√≠dica internacional tradicional a este novo desafio &#151; e que √© ainda, em grande parte, o Direito Internacional geral ou comum neste dom√≠nio &#151; cont√©m&#45;se na moldura das situa√ß√µes de polui√ß√£o trans&#45;fronteiri√ßa e orienta&#45;se t√£o&#45;s√≥ para as fun√ß√µes "aposterior√≠sticas" e bilaterais caracter√≠sticas do entendimento cl√°ssico do instituto da responsabilidade internacional do Estado: a repara√ß√£o dos danos efetivamente sofridos pelo(s) Estado(s) lesado(s).<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">√â precisamente nesse patamar ainda embrion√°rio que se situa a argumenta√ß√£o da senten√ßa arbitral de 1941 do caso da Fundi√ß√£o de Trail (EUA <i>x </i>Canad√°), tida como emblem√°tica dos primeiros passos de um direito que abandona a sacraliza√ß√£o do exclusivismo soberano para se abrir √†s exig√™ncias quer da unidade f√≠sica dos recursos quer √† comunidade de interesses e √† interdepend√™ncia por ela gerada. Perante o pedido de repara√ß√µes apresentado pelos Estados Unidos por preju√≠zos graves causados pela emiss√£o em larga escala de anidrido sulfuroso para a atmosfera pela empresa canadense Consolidated Mining and Smelting Co. of Canada, estabelecida a 11 milhas da fronteira, aquele tribunal arbitral estatuiu: "De acordo com os princ√≠pios do Direito Internacional(...) nenhum Estado tem o direito de usar ou permitir o uso do seu territ√≥rio de forma a causar dano por fumos no ou para o territ√≥rio de outro ou para as suas propriedades ou pessoas, quando o caso tem s√©rias conseq√º√™ncias e o dano √© provado de forma clara e convincente".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O pr√≥prio Tribunal Internacional de Justi√ßa teria oportunidade de confirmar esta linha de rumo na senten√ßa do caso do Estreito de Corfu (Inglaterra <i>x </i>Albania) de 1949: "Incumbe a todo Estado a obriga√ß√£o de n√£o permitir conscientemente que o seu territ√≥rio seja utilizado para a realiza√ß√£o de atos contra os direitos de outros Estados".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta tend√™ncia, na leitura da soberania territorial, para atribuir primazia √† refer√™ncia a compet√™ncias em detrimento da refer√™ncia a poderes, isto √©, para acentuar as finalidades sociais prosseguidas e legitimar o exerc√≠cio da autoridade unicamente a partir dos servi√ßos que ela presta √† comunidade internacional, vir√° a atingir um ponto culminante com a passagem do centro de gravidade da abordagem jur√≠dica internacional das diversas quest√µes fundamentais do quadro <i>bilateral </i>para o <i>multilateral.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com efeito, na generalidade das quase tr√™s centenas de conven√ß√µes multilaterais sobre prote√ß√£o do ambiente como na maioria das conven√ß√µes multilaterais sobre prote√ß√£o dos direitos do homem, por exemplo, o comportamento dos Estados deixa de ser equacionado em termos de exclusividade de compet√™ncias, coberta pelo sacrossanto princ√≠pio da n√£o&#45;inger√™ncia, ou de auto&#45;limita√ß√£o imposta pelos direitos dos vizinhos. Nelas evidencia&#45;se, mais do que uma simples converg√™ncia negativa, o reconhecimento de √°reas de interesse geral e, como tal, a diferencia√ß√£o normativa&#45;hier√°rquica de bens jur√≠dicos incind√≠veis e superiores (como o ambiente, a dignidade da pessoa humana ou a auto&#45;determina√ß√£o dos povos), para cuja prote√ß√£o todos os Estados&#45;membros concorrem, fora de qualquer exig√™ncia de reciprocidade ou da pr√©via verifica√ß√£o de danos trans&#45;fronteiri√ßos. Assim, instala&#45;se uma nova l√≥gica de constru√ß√£o jur√≠dica dos instrumentos convencionais: a procura de um rigoroso equil√≠brio bilateral entre Estados&#45;membros uns em face dos outros tende a ceder perante a centralidade do interesse p√∫blico ou comum internacional. √â a este respeito exemplar a reda√ß√£o do artigo 30 da Carta dos Direitos e Deveres Econ√¥micos dos Estados (Resolu√ß√£o 3281, de 12/12/1974, da Assembl√©ia Geral da ONU): "A prote√ß√£o, preserva√ß√£o e valoriza√ß√£o do ambiente para as gera√ß√µes presentes e futuras √© da responsabilidade de todos os Estados. Todos os Estados diligerenciar√£o no sentido de estabelecerem as suas pol√≠ticas de ambiente e desenvolvimento em conformidade com essa responsabilidade". Ou a formula√ß√£o concisa e forte do artigo 192 da Conven√ß√£o das Na√ß√µes Unidas sobre o Direito do Mar de 1982: "Os Estados t√™m a obriga√ß√£o de proteger e preservar o meio marinho".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Da am√°lgama contratual √† ordem p√∫blica internacional</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">√â, assim, a pr√≥pria estrutura e modo&#45;de&#45;ser do Direito Internacional que resulta transformada pela natureza finalisticamente orientada que, no seu todo, ele passa a assumir. O ganho de uma perspectiva teleol√≥gica para o Direito Internacional vir√° a impor um princ√≠pio de estrutura√ß√£o naquilo que era, por defini√ß√£o, uma am√°lgama de direitos e obriga√ß√µes jur√≠dicas inter&#45;estaduais, contratualmente determinados e sem um sentido claro. Gradualmente, e sem que se perca a matriz inter&#45;estatal de forma√ß√£o e aplica√ß√£o das normas jur√≠dicas internacionais, v√£o&#45;se consolidando express√µes de indivisibilidade de interesses superiores porque pr√≥prios da comunidade internacional no seu todo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Tribunal Internacional de Justi√ßa, na senten√ßa de 1970 sobre o caso Barcelona Traction (Espanha <i>x </i>B√©lgica), haveria de reconhecer essa mesma diferencia√ß√£o: "Deve em particular ser feita uma distin√ß√£o essencial entre as obriga√ß√µes do Estado para com a comunidade internacional no seu conjunto e as que nascem perante outro Estado no √¢mbito da prote√ß√£o diplom√°tica. Pela sua pr√≥pria natureza, as primeiras dizem respeito a todos os Estados. Tendo em conta a import√¢ncia dos direitos em causa, pode&#45;se considerar que todos os Estados t√™m um interesse jur√≠dico na prote√ß√£o destes direitos; as obriga√ß√µes em quest√£o s√£o obriga√ß√µes <i>erga omnes. </i>Estas obriga√ß√µes derivam, por exemplo, no Direito Internacional contempor√¢neo, da ilegaliza√ß√£o dos atos de agress√£o e genoc√≠dio, bem como dos princ√≠pios e regras relativos aos direitos fundamentais da pessoa humana, compreendendo nestes a prote√ß√£o contra a pr√°tica da escravatura e da discrimina√ß√£o racial".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A indisponibilidade dos bens jur√≠dicos aqui em causa √©, sab√™mo&#45;lo, o n√∫cleo de identidade do fen√¥meno do <i>jus cogens</i>, consagrado no artigo 53 da Conven√ß√£o de Viena sobre o Direito dos Tratados: "√â nulo todo o tratado que, no momento da sua conclus√£o, √© incompat√≠vel com uma norma imperativa de Direito Internacional geral. Para os efeitos da presente conven√ß√£o, uma norma imperativa de Direito Internacional geral √© a que for aceita e reconhecida pela comunidade internacional dos Estados no seu conjunto como norma √† qual nenhuma derroga√ß√£o √© permitida e que s√≥ pode ser modificada por uma nova norma de Direito Internacional geral com a mesma natureza".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Doravante, pois, os objetos do Direito Internacional n√£o vagueiam mais num espa√ßo infinitamente aberto. Se o consenso, e portanto a associa√ß√£o de vontades dos Estados, continua a ser o procedimento incontorn√°vel de elabora√ß√£o e aplica√ß√£o do Direito Internacional, a verdade √© que <i>esse </i>fundo inter&#45;subjetivo ganhou balizas intranspon√≠veis, pontos de invariabilidade que, por exprimirem normativamente as condi√ß√µes m√≠nimas para a exist√™ncia mesma de uma comunidade internacional<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>, escapam ao campo de fixa√ß√£o bilateral, ou seja, √† cl√°ssica liberdade de composi√ß√£o dos acordos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fecho da ab√≥bada deste projeto de transforma√ß√£o consta do artigo 19 do Projeto de Artigos da Comiss√£o de Direito Internacional das Na√ß√µes Unidas sobre Responsabilidade dos Estados, no qual se opera a fundamental distin√ß√£o entre delitos e crimes internacionais dos Estados, isto √©, entre os "normais" fatos il√≠citos internacionais e aqueles que constituem viola√ß√µes de obriga√ß√µes internacionais essenciais para a prote√ß√£o dos interesses b√°sicos da comunidade internacional no seu conjunto, por ela reconhecidos como tal. O elenco aberto daquelas obriga√ß√µes essenciais recolhido naquele projeto abrange as que dizem respeito √† manuten√ß√£o da paz e seguran√ßa internacionais como a que pro√≠be a agress√£o, as relativas ao direito √† autodetermina√ß√£o dos povos como a que pro√≠be a manuten√ß√£o pela for√ßa de um dom√≠nio colonial, as que decorrem da prote√ß√£o do ser humano como as que pro√≠bem o <i>apartheid</i>, a escravatura ou o genoc√≠dio, e ainda aquelas que s√£o impostas pela prote√ß√£o e salvaguarda do meio ambiente, como as que pro√≠bem a contamina√ß√£o maci√ßa da atmosfera ou dos mares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Perante os crimes internacionais dos Estados, al√©m da imediata legitimidade das contra&#45;medidas postas em pr√°tica pelo Estado subjetivamente lesado, gerar&#45;se&#45;√° uma verdadeira inaplicabilidade refor√ßada do princ√≠pio da n√£o&#45;interven√ß√£o, pois que a viola√ß√£o de uma obriga√ß√£o consensualmente considerada como essencial para a prote√ß√£o do n√∫cleo duro de valores da ordem internacional contempor√¢nea acarreta um dever geral de n√£o reconhecimento da legalidade da situa√ß√£o originada pelo crime e de recusa de assist√™ncia ao Estado infrator para a manunten√ß√£o da situa√ß√£o criada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta prote√ß√£o qualificada dos bens jur√≠dicos fundamentais da comunidade internacional como um todo vai transportada afinal uma articula√ß√£o entre interesse p√∫blico internacional e forma√ß√£o de um verdadeiro sistema jur√≠dico internacional estruturado. No que era um campo normativo indiferenciado desponta hoje a superioridade de uma verdadeira ordem p√∫blica internacional inderrog√°vel e indispon√≠vel.</font></p>     <p><i><font size="2" face="Verdana">O futuro, parte integrante do novo Direito Internacional</font></i></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Normativamente indiferenciado e estatoc√™ntrico, o Direito Internacional tradicional √© tamb√©m sincr√¥nico por defini√ß√£o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A sua fun√ß√£o reside na regula√ß√£o de rela√ß√µes espacial&#45;mente relevantes que envolvem comunidades pol√≠ticas entre si contempor√¢neas. Muito embora haja dispersas manifesta√ß√µes de relevo do fator tempo e da aplica√ß√£o inter&#45;temporal das normas no Direito Internacional (nas pretens√µes de soberania, no direito dos tratados, no direito processual internacional, ou ainda nos conflitos de leis em Direito Internacional Privado), o certo √© que a dimens√£o diacr√¥nica no Direito Internacional tradicional tem por finalidade √∫nica estabelecer a conex√£o entre o presente e o passado, numa escala temporal muito limitada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ora, se h√° caracter√≠stica comum marcante dos desafios mais significativos enfrentados pela comunidade internacional contempor√¢nea, essa √© a de que se trata majoritariamente de problemas em que a eq√ºidade intergeracional e n√£o s√≥ intra&#45;geracional √© decisiva. Como tal, o Direito Internacional est√° confrontado com a urg√™ncia de adicionar √† dimens√£o tradicional uma nova l√≥gica intertemporal que vincule o presente ao futuro e numa escala de longo prazo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa nova dimens√£o, pr√≥pria do Direito Internacional antecipador da comunidade internacional global, √©, talvez paradoxalmente, uma dimens√£o de conserva√ß√£o. Como lembra Edith Brown Weiss, n√£o se trata de um conservadorismo fixista, mas sim da busca de express√µes de eq√ºidade intergeracional que evitem quer um preservacionismo absoluto e imobilizador quer a maximiza√ß√£o do consumo atual como pretenso motor do bem&#45;estar das gera√ß√µes futuras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este espa√ßo est√°, segundo aquela autora, constru√≠do de acordo com tr√™s eixos fundamentais, tr√™s <i>topoi </i>de justi√ßa intergeracional. Primeiro, a <i>conserva√ß√£o das op√ß√µes: </i>cada gera√ß√£o deve assegurar √†s gera√ß√µes vindouras a m√°xima diversidade de recursos quer naturais quer culturais, n√£o devendo restringir, com as suas pol√≠ticas presentes, o leque de op√ß√µes dispon√≠veis no futuro; n√£o se trata, naturalmente, de uma garantia antecipada do bem&#45;estar das gera√ß√µes futuras, mas t√£o&#45;s√≥ de preservar a possibilidade de as gera√ß√µes futuras virem a conseguir este bem&#45;estar ("a justi√ßa intergeracional como oportunidade", escreveu Page). Segundo, cada gera√ß√£o deve conservar a qualidade do planeta de tal forma que o venha a legar √†s gera√ß√µes ainda por nascer em condi√ß√µes n√£o inferiores √†quelas que recebeu das gera√ß√µes antecedentes <i>(conserva√ß√£o de qualidade). </i>Enfim, em terceiro lugar, cada gera√ß√£o deve garantir aos seus membros acessos em condi√ß√µes eq√ºitativas ao legado das gera√ß√µes passadas <i>(conserva√ß√£o do acesso e eq√ºidade intergeracional).</i><a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Humanidade, como entidade global quer no plano espacial quer no temporal, √© pois a refer√™ncia central dos novos tra√ßos de identidade do Direito Internacional, superando o quadro individualista do Direito Internacional cl√°ssico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ora, esta Humanidade v√™ o seu novo estatuto testado no dom√≠nio decisivo da gest√£o dos espa√ßos comuns internacionais e seus recursos. A√≠, mais do que em qualquer outra esfera do Direito Internacional contempor√¢neo, a Humanidade parece sofrer um impulso que visa a sua transforma√ß√£o de refer√™ncia valorativa mitigadora do imp√©rio individualista da reciprocidade em sujeito ativo de direitos, de uma capacidade de gozo e de exerc√≠cio pr√≥pria, consubstanciada na titularidade de um patrim√¥nio pr√≥prio: o patrim√¥nio comum da Humanidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A evolu√ß√£o do estatuto dos <i>global commons </i>no √∫ltimo s√©culo tem a marca da apropria√ß√£o nacional. Foi esta, historicamente, a solu√ß√£o posta em pr√°tica pelos Estados para ultrapassar a contradi√ß√£o, n√£o resolvida pelo regime cl√°ssico de <i>res communis</i>, entre n√£o apropria√ß√£o, liberdade de utiliza√ß√£o e aus√™ncia de regras de acesso. A din√¢mica de a√ßambarcamento de espa√ßos comuns veio a se concretizar tanto na horizontal (as proclama√ß√µes Truman de 1945, reivindicando a plataforma continental adjacente √†s costas norte&#45;americanas como espa√ßo sob jurisdi√ß√£o exclusiva dos Estados Unidos, a possibilidade de fixar o limite exterior da plataforma continental onde for tecnologicamente poss√≠vel o Estado costeiro proceder √† prospec√ß√£o e ao aproveitamento, de acordo com a conven√ß√£o   de   1958,   refor√ßada   neste   ponto   pela  de   1982,   o surgimento e a pujan√ßa de zona econ√¥mica exclusiva, etc.) como na vertical (a discutida amplitude do espa√ßo a√©reo soberanamente detido pelo Estado, a declara√ß√£o de Bogot√° em 1976 proclamando a soberania dos pa√≠ses equatoriais sobre segmentos da √≥rbita geo&#45;estacion√°ria, as preocupa√ß√µes com a salvaguarda das soberan√≠as nacionais ante os sat√©lites de difus√£o direta ou de detec√ß√£o remota).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em vista dessa tend√™ncia expansionista, potencializada pelo avan√ßo tecnol√≥gico, Malta, atrav√©s de seu embaixador junto √†s Na√ß√µes Unidas, Arvid Pardo, apresentou em 1967 a proposta de aplica√ß√£o ao solo e subsolo marinhos al√©m das jurisdi√ß√µes nacionais do regime jur√≠dico de patrim√¥nio comum da humanidade. Os crit√©rios de aplica√ß√£o desse regime podem agrupar&#45;se em torno de tr√™s preocupa√ß√µes: a) o sistema de acesso aos recursos (princ√≠pio da n√£o&#45;apropria√ß√£o); b) modo de utiliza√ß√£o (reserva para fins pac√≠ficos, liberdade de investiga√ß√£o cient√≠fica, proibi√ß√£o de contamina√ß√£o do espa√ßo comum); e c) distribui√ß√£o dos benef√≠cios (benef√≠cio de toda a humanidade, tratamento especial dos pa√≠ses em desenvolvimento, salvaguarda dos direitos das gera√ß√µes futuras).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A proposta Pardo fez o seu caminho, diversificando o seu campo de atua√ß√£o. No Direito do Mar, ela veio encontrar eco primeiro na "Declara√ß√£o de Princ√≠pios relativos ao solo e ao subsolo marinhos al√©m das jurisdi√ß√µes nacionais" (Resolu√ß√£o 2749, de 17 de dezembro de 1970, da Assembl√©ia Geral das Na√ß√µes Unidas) e, na sua seq√º√™ncia, na Conven√ß√£o das Na√ß√µes Unidas sobre Direito do Mar em 1982, cujo artigo 137 n¬∫ 2 estabelece que "todos os direitos sobre os recursos da zona pertencem √† Humanidade no seu todo". No direito do espa√ßo extra&#45;atmosf√©rico, se o tratado de 1967 acolhe timidamente alguns daqueles crit√©rios (s√£o a prospec√ß√£o e a utiliza√ß√£o do espa√ßo e n√£o o Estado em si mesmo que constituem <i>province of mankind)</i>, j√° o Acordo sobre as Atividades dos Estados na Lua e outros corpos celestes, de 1979, incorpora expressamente o regime de patrim√¥nio comum da Humanidade em todas as suas dimens√µes, sublinhando (artigo 11 n¬∫ 7) em especial os elementos de regime jur√≠dico internacional incidente sobre aquelas atividades. No que toca aos bens culturais, al√©m da refer√™ncia j√° inclu√≠da na Conven√ß√£o de Haia de 1954 sobre prote√ß√£o de bens culturais em caso de conflito armado, √© a conven√ß√£o da Unesco de 1972 sobre o patrim√¥nio natural e cultural que estabelece um regime de responsabilidade conjunta do Estado membro e da comunidade internacional na prote√ß√£o de bens constantes na lista de patrim√¥nio mundial. Enfim, no dom√≠nio ambiental e na expectativa de sorte reservada aos acordos decorrentes da confer√™ncia do Rio, deve&#45;se sublinhar a linha de continuidade que atravessa seus textos jur√≠dicos internacionais principais, desde a Declara√ß√£o de Estocolmo em 1972 at√© o protocolo de Montreal sobre a prote√ß√£o da camada de oz√¥nio, ou as mais recentes resolu√ß√µes da Assembl√©ia Geral das Na√ß√µes Unidas sobre os problemas de clima global, e que se traduz na percep√ß√£o desses problemas como objeto de interesse comum da comunidade internacional no seu conjunto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em suma, e seguindo a tese de Alexandre Kiss, haver√° que considerar, de um lado, as situa√ß√µes de patrim√¥nio comum da humanidade por natureza, cuja mat√©ria&#45;prima se situa em espa√ßos nunca antes submetidos √† apropria√ß√£o estatal e, do outro, dos patrim√¥nios comuns por afeta√ß√£o, que incide sobre bens sujeitos √† soberania dos Estados. No primeiro, registra&#45;se uma densifica√ß√£o do regime de patrim√¥nio comum em setores espec√≠ficos de espa√ßos mais amplos anteriormente sujeitos ao regime de <i>res comunis </i>(por exemplo, a Lua relativamente aos espa√ßos extra&#45;atmosf√©ricos, os fundos do oceano relativos ao alto mar, o ambiente polar relativo √† Ant√°rtida). No segundo, estando obviamente ausente o crit√©rio de n√£o&#45;apropria√ß√£o, √© na exig√™ncia de conserva√ß√£o e gest√£o em benef√≠cio de toda a Humanidade, incluindo as gera√ß√µes futuras, que se faz sentir o impacto inovador.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>COMO AVALIAR ESTES SINAIS DE MUDAN√áA?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A emerg√™ncia de um Direito Internacional deliberadamente comprometido na antecipa√ß√£o da comunidade universal trouxe, para alguns, a miragem de um embri√£o na verticaliza√ß√£o no cen√°rio reconhecidamente horizontal da sociedade e do Direito internacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E a quest√£o que se coloca √© esta: em que medida a estrutura descentralizada da sociedade internacional condiciona a densifica√ß√£o de um novo paradigma do Direito Internacional? N√£o supor√° ele um conjunto de suportes institucionais estranhos √† cultura jur√≠dica e pol√≠tica de uma estrutura social por natureza relacionai? Ou n√£o √© √≥bvia e inevit√°vel a correspond√™ncia entre natureza congregadora do conceito de Humanidade e uma centraliza√ß√£o do poder (ainda que de car√°ter funcional e n√£o territorial) nas m√£os de uma organiza√ß√£o internacional sua representante? Enfim, a globaliza√ß√£o do sistema internacional arrasta, no campo jur√≠dico, a institucionaliza√ß√£o da humanidade como nova inst√¢ncia de subjetividade internacional a quem s√£o aplicados mimeticamente os atributos correntes dos demais sujeitos de direito?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H√° um manifesto salto no escuro na passagem autom√°tica de um globalismo dos problemas para um globalismo das solu√ß√µes.<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> Um salto em que se perde invariavelmente a no√ß√£o de quais s√£o, de fato, na sociedade internacional que est√° a√≠, as est√¢ncias de media√ß√£o pol√≠tica e social suscet√≠veis de impregnar eficazmente as solu√ß√µes dos problemas de cada comunidade pol√≠tica de par√¢metros de avalia√ß√£o e de decis√£o pautados pela acentua√ß√£o cada vez mais forte da indivisibilidade da comunidade planet√°ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">√â que nada do que ficou dito invalida um fundamental tra√ßo de perman√™ncia: o Estado continua a ser uma refer√™ncia matricial da sociedade internacional pelo que, hoje como antes, √© atrav√©s do Estado que se alcan√ßa a Humanidade (Dupuy).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A miragem do Estado mundial como dimens√£o institucional indispens√°vel √† plena efetiva√ß√£o de um corpo normativo vocacionado para antecipar, em nome da unidade da esp√©cie humana, uma quest√£o genuinamente comunit√°ria dos espa√ßos internacionais e de seus recursos, √© afinal a express√£o, √† escala internacional, de uma quase fatalidade transportada em g√©rmen no projeto pol√≠tico da modernidade sobre os quais se ergueram os Estados nacionais e, conseq√ºentemente, tamb√©m a sociedade internacional que conhecemos. Que fatalidade √© esta?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com a leitura desenvolvida por Boaventura de Sousa Santos<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>, o projeto s√≥cio&#45;cultural da modernidade, constitu√≠do entre os s√©culos XVI e o final do s√©culo XVIII, √© um projeto completo e ambicioso assente em dois pilares: o pilar da regula√ß√£o e o pilar da emancipa√ß√£o. Cada um deles √©, no entanto, uma constru√ß√£o multidimensional. Assim, ao pilar da regula√ß√£o reconduzem&#45;se a l√≥gica do mercado, a l√≥gica do Estado e a l√≥gica da comunidade, enquanto no pilar da emancipa√ß√£o confluem a racionalidade est√©tico&#45;expressiva, a racionalidade moral&#45;pr√°tica e a racionalidade cognitivo&#45;instrumental. √â pois, visivelmente, um projeto que se assume como internamente contradit√≥rio, quer na sua globalidade quer na     arquitetura interna de cada um dos  seus pilares, em que se registra um desenvolvimento desequilibrado dos diferentes componentes e a maximiza√ß√£o de uma das l√≥gicas em detrimento das demais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cingindo&#45;nos ao pilar da regula√ß√£o, constata Sousa Santos que a concretiza√ß√£o hist√≥rica do modelo veio resultar no inevit√°vel afunilamento do seu √¢mbito de realiza√ß√£o, com uma persistente atrofia da l√≥gica de comunidade, a que se contrap√µe uma pujante proje√ß√£o de articula√ß√£o Estado&#45;mercado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este processo de concentra√ß√£o n√£o √©, em nosso entender, de modo algum exclusivo dos trajetos hist√≥ricos das sociedades nacionais, antes encontrando um importante campo de aplica√ß√£o na sociedade internacional e nos modos de regula√ß√£o. Aqui, aquele processo de concentra√ß√£o subvalorizador da comunidade surge sob a forma do enquistamento do dualismo cl√°ssico entre o princ√≠pio da individualidade estatal, inspirador do discurso de soberania absoluta e, logo, da horizontalidade an√°rquica do meio internacional, e o princ√≠pio da concentra√ß√£o do poder (algo como a internacionaliza√ß√£o do princ√≠pio do Estado pensado por Hobbes para o quadro nacional) em que radica um certo discurso do governo mundial e da federaliza√ß√£o das soberan√≠as nacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A contraposi√ß√£o simplista entre essas duas alternativas vem, portanto, associada √† secular subvaloriza√ß√£o da l√≥gica da comunidade como inst√¢ncia aut√¥noma de regula√ß√£o. Ora, entre o cen√°rio da pulveriza√ß√£o an√°rquica das soberan√≠as e o da dilui√ß√£o dos Estados&#45;na√ß√µes na organiza√ß√£o mundial h√° outras realidades, postas em evid√™ncia justamente pela emerg√™ncia de √°reas normativas . do Direito Internacional contempor√¢neo regulamentadoras de interesses coletivos da comunidade internacional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nesse contexto, a tese que defendemos √© a de que √© justamente no refor√ßo da √≥tica pr√≥pria do princ√≠pio da comunidade, isto √©, na valoriza√ß√£o das obriga√ß√µes solid√°rias decorrentes do relacionamento horizontal entre os membros da comunidade internacional como princ√≠pio organizativo e fonte de conforma√ß√£o jur√≠dica, que se joga muito na efetiva capacidade de afirma√ß√£o e enraizamento do novo paradigma do Direito Internacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Das cinzas da incompreens√£o renasce revigorada a tese do desdobramento funcional de George Scelle, como grelha de leitura extremamente √∫til deste per√≠odo de transi√ß√£o em que a l√≥gica da <i>power politics </i>cohabita com a da <i>global society. </i>"S√£o os governos nacionais ou estatais que, cada um por si e simultaneamente em nome da comunidade internacional, cumprem, no limite de suas possibilidades de a√ß√£o local e material, as tr√™s fun√ß√µes indispens√°veis: cria√ß√£o do direito, verifica√ß√£o jurisdicional, execu√ß√£o."<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>Como e com que limites, no contexto do Direito Internacional antecipador da comunidade global? √â essa a quest√£o fundamental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma declara√ß√£o pouco recordada do mesmo Arvid Pardo, proferida em 1970 √† Assembl√©ia Consultiva do Conselho da Europa, exprime o que nos parece ser uma abordagem acertada das quest√µes: "Tradicionalmente, o Direito Internacional tem estado essencialmente preocupado com a regula√ß√£o das rela√ß√µes entre os Estados. No espa√ßo oce√¢nico, por√©m, chegou o momento de reconhecer como princ√≠pio fundamental do Direito Internacional o superior interesse comum da humanidade na preserva√ß√£o da qualidade do ambiente marinho e no desenvolvimento eq√ºitativo e racional dos recursos sob jurisdi√ß√£o nacional. Isto n√£o implica o desrespeito pelos direitos de cada Estado, mas antes o reconhecimento do fato de que, a longo prazo, estes interesses s√≥ podem ser protegidos no quadro de um regime internacional est√°vel de coopera√ß√£o estreita entre os Estados".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se o paradigma do Direito Internacional antecipador da comunidade global, em geral, e o regime de patrim√¥nio da humanidade, em particular, requerem o apuramento da dimens√£o institucional do Direito Internacional, tal n√£o significa automaticamente, como lembra Keohane, a ado√ß√£o de constru√ß√µes quase governativas de institucionaliza√ß√£o de uma autoridade central.<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> Desse ponto de vista, os <i>international regimes </i>constituem um n√≠vel interm√©dio entre a estrutura de poder de um sistema internacional e a simples negocia√ß√£o informal que decorre no seu seio. Assumem&#45;se "co√°gulos de interesses convergentes"<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> &#151; era Ernst Haas que os identificava como <i>a hole in the whole </i>&#151; de caracter√≠sticas mais contratuais que impositivas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A densifica√ß√£o normativa do patrim√¥nio comum da humanidade sup√µe o estabelecimento de regimes internacionais diversificados (como diversificadas s√£o, como vimos, as circunst√¢ncias a que ele se aplica) cujo tra√ßo comum √© o da prote√ß√£o/conserva√ß√£o de um <i>trust </i>em favor da humanidade, em especial das gera√ß√µes futuras, ponto de converg√™ncia entre o patrim√¥nio comum por natureza e o patrim√¥nio comum por afeta√ß√£o. H√° de n√£o se esquecer que a "press√£o visando orientar o Direito Internacional para ideais de solidariedade e justi√ßa √© sempre uma press√£o de segundo grau que encontra o seu momento fundamental de desenvolvimento dentro do Estado e n√£o acima dele".<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, a ruptura imposta pelos fen√¥menos da globaliza√ß√£o no Direito Internacional, e de que o regime de patrim√¥nio comum √© s√≠mbolo maior, faz real√ßar a Humanidade como comunidade das gera√ß√µes presentes e destas com as gera√ß√µes futuras, investindo&#45;a na posi√ß√£o de sujeito passivo de obriga√ß√µes <i>erga omnes</i>, mas sem da√≠ concluir pela correlativa fixa√ß√£o de direitos individualmente atribu√≠veis aos seus componentes ou a ela enquanto nova forma de personalidade jur√≠dica internacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mais do que um novo institucionalismo, forte e recapitulador, essa acentua√ß√£o consensual das obriga√ß√µes limitativas da autoridade do Estado e vinculadoras dessa √∫ltima √† salvaguarda da justi√ßa intra e intergeracional &#151; acentua√ß√£o sobre a qual a Unep, no processo de prepara√ß√£o da Confer√™ncia das Na√ß√µes Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento, procedeu a importantes trabalhos de elabora√ß√£o jur√≠dica condensados na no√ß√£o de <i>common concern of mankind</i><a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> &#151; √© certamente a proposta adequada a uma redefini√ß√£o da soberania dos Estados √† luz da dupla globalidade envolvida nos grandes problemas internacionais do nosso tempo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Publicado originalmente com o mesmo t√≠tulo na <i>Revista Cr√≠tica de Ci√™ncias Sociais </i>(Coimbra), n¬∫ 36, 1993.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br> <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Soares, R. <i>Direito p√∫blico e sociedade t√©cnica. </i>Coimbra, Atlantida, 1969.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0102-6445199300020000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br> <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Carrilo Salcedo, J.A. <i>El derecbo internacional en perspectiva hist√≥rica. </i>Madri, Tecnos, 1991.    <!-- ref --><br> <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Pureza, J.M.   "Sobre   a   universalidade  no moderno  direito  das  gentes". <i>Communio</i>, Ano VIII, n¬∫ 6, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0102-6445199300020000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Donelan, M. "A community of mankind". <i>In </i>Mayall J. (org.). <i>The community of States. </i>Londres: 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0102-6445199300020000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Dupuy, R.J. <i>La cloture du syst√®me international: la cit√© terrestre. </i>Paris, PUF, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0102-6445199300020000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Falk, R <i>Revitalizing International Law. </i>Iowa, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0102-6445199300020000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Abi&#45;Saab, G."Humanit√© et communaut√© intemationale dans la dial√©ctique du droit international". <i>Melanges R.J.Dupuy. </i>Paris, P√©done, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0102-6445199300020000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Kiss, A.C. <i>Droit International de l'Environnement. </i>Paris, P√©done, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0102-6445199300020000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Carrilo Salcedo, J.A. <i>Soberania del estado y derecho internacional. </i>Madri, Tecnos, 1976.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0102-6445199300020000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Brown Weiss, E. <i>In fairness to future generations: international law, common patrimony and intergenerational equity. </i>T√≥quio/Dobbs Ferry, U.N.U./ Transnational Publs. 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0102-6445199300020000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Donelan, M. A community of mankind. <i>In </i>Mayall J. (org.). <i>The community of States. </i>Londres, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0102-6445199300020000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Santos, B. "O social e o pol√≠tico na transi√ß√£o p√≥s&#45;moderna". <i>Oficina </i>do C.E.S., n¬∫ 1, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0102-6445199300020000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Scelle, G. <i>Manuel √©l√©mentatre de droit international public. </i>Paris, 1943.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0102-6445199300020000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Keohane, R. "The demand for international regimes". <i>International Organization </i>2, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6445199300020000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Papisca A. &amp; Mascia, M. <i>he relazioni internazionali nell'era dell'interdependenza e dei diritti umani. </i>Padova, CEDAM, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6445199300020000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Conforti, B. "Humanit√© et renouveau de la production normative". <i>Melanges RJ. Dupuy. </i>Paris, P√©done; 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-6445199300020000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Attard, D. <i>The meeting of the group of legal experts to examine the concept of common concern of mankind in relation to environmental issues. </i>Nairobi, Unep, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6445199300020000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Soares]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito p√∫blico e sociedade t√©cnica]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Coimbra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Atlantida]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Soares]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito p√É¬∫blico e sociedade t√É¬©cnica]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Coimbra^eAtlantida Atlantida]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pureza]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sobre a universalidade no moderno direito das gentes]]></article-title>
<source><![CDATA[Communio]]></source>
<year>1991</year>
<volume>VIII</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Donelan]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A community of mankind]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mayall]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The community of States]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dupuy]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La cloture du syst√®me international: la cit√© terrestre]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Falk]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Revitalizing International Law]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eIowa Iowa]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Abi-Saab]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Humanit√© et communaut√© intemationale dans la dial√©ctique du droit international: Melanges R.J.Dupuy]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[P√©done]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kiss]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Droit International de l'Environnement]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[P√©done]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carrilo Salcedo]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Soberania del estado y derecho internacional]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madri ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tecnos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Brown Weiss]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[In fairness to future generations: international law, common patrimony and intergenerational equity]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[T√≥quioDobbs Ferry ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[U.N.U.Transnational Publs.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Donelan]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A community of mankind]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mayall]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The community of States]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O social e o pol√≠tico na transi√ß√£o p√≥s-moderna]]></article-title>
<source><![CDATA[Oficina do C.E.S.]]></source>
<year>1988</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Scelle]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manuel √©l√©mentatre de droit international public]]></source>
<year>1943</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Keohane]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The demand for international regimes]]></article-title>
<source><![CDATA[International Organization]]></source>
<year>1982</year>
<volume>2</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Papisca]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mascia]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[he relazioni internazionali nell'era dell'interdependenza e dei diritti umani]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Padova ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEDAM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Conforti]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Humanit√© et renouveau de la production normative]]></article-title>
<source><![CDATA[Melanges RJ. Dupuy]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[P√©done]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Attard]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The meeting of the group of legal experts to examine the concept of common concern of mankind in relation to environmental issues]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nairobi ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unep]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
