<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782011000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782011000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Redução da jornada de trabalho e qualidade dos empregos: entre o discurso, a teoria e a realidade]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reduction of the work day and quality of employment: between discourse, theory and reality]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Reduction de la journee de travail et qualite des emplois: entre les discours, la theorie et la realite]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mocelin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel Gustavo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>38</numero>
<fpage>101</fpage>
<lpage>119</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782011000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782011000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782011000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O objetivo deste ensaio é examinar o tema da redução da jornada de trabalho de modo crítico, expondo algumas dimensões teóricas e empíricas importantes que costumam ficar excluídas do debate público sobre a matéria. Analisando algumas características sobre o tempo de contratação de trabalhadores no mercado de trabalho brasileiro, demonstra-se que existe uma grande distância entre o discurso, a leitura acadêmica sobre a matéria e a realidade. A redução da jornada de trabalho é um tema multifacetado, que caracteriza um debate complexo e polêmico, suscitando o interesse de diversos agentes sociais interessados nessa pauta, mas que possuem diferentes concepções acerca do debate, em razão da heterogeneidade de valores em jogo. Argumenta-se no artigo que as implicações sociais de uma medida política de redução da jornada de trabalho não podem ser previstas. Contudo, entende-se que essa redução é uma tendência histórica, vinculada ao desenvolvimento socioeconômico. Há diferenças marcantes entre o discurso sindical, a simpatia política pela medida, as afirmações teóricas e as evidências empíricas sobre a temática. O ensaio aborda o tema sobre duas dimensões principais: quantidade e qualidade do emprego. Quando tratado pela perspectiva da quantidade do emprego, envolve a questão da geração de empregos, a fim de minimizar os efeitos do desemprego. Quando tratado pela perspectiva da qualidade do emprego, envolve a questão da riqueza das atividades laborais e o melhor rendimento, proporcionando real melhoria nas condições laborais e na qualidade de vida dos trabalhadores.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The goal of this essay is to critically examine the topic of work day reduction, expounding some of the important theoretical and empirical dimensions that are often excluded from public debate on the matter. Analyzing some of the characteristics of workers' contracts within the Brazilian labor market, we demonstrate that there is considerable distance between discourse and academic readings of the issue and its reality. The reduction of the work day is a multi-faceted theme that characterizes a complex and polysemic debate, stirring the interest of a variety of social agents who are interested in the matter but whom maintain different conceptions of it, given the heterogeneity of the values that are at stake. We argue that the social implications of a political measure reducing the work day cannot be predicted. Nonetheless, such a reduction is a historic tendency, linked to socio-economic development. There are marked differences between trade union discourse, political sympathies, theoretical assertions and empirical evidence on the matter This essay looks at two main dimensions of the topic: quality and quantity of employment. When examined from the quantitative side, the issue of job creation comes to the fore, in the interests of minimizing the effects of unemployment. When the focus turns to the qualitative side, what is at stake is the issue of the relationship of work activities to wealth and outputs, of providing real improvements in work conditions and worker's quality of life.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Le but de cet article est d'examiner le thème de la réduction de la journée de travail de façon critique, en exposant certaines dimensions théoriques et empiriques importantes qui sont normalement exclues du débat public sur la question. En analysant quelques caractéristiques sur le temps d'embauche des travailleurs dans le marché de travail brésilien, on démontre qu'il existe une grande distance entre le discours, la lecture académique sur la question et la réalité. La réduction de la journée de travail est un thème avec des multiples facettes, ce qui caractérise un débat complexe et polémique, favorisant ainsi l'intérêt de plusieurs agents sociaux sur cette question, mais qui possèdent différentes conceptions autour du débat, en raison de l'hétérogénéité des valeurs en jeu. Dans l'article, on soutient que les implications sociales d'une mesure politique de réduction de la journée de travail ne peuvent pas être prévues. Toutefois, on comprend que cette réduction est une tendance historique, liée au développement social et économique. Il y a des différences frappantes entre le discours de syndicat, la sympathie politique par la mesure, les affirmations théoriques et les évidences empiriques sur la thématique. L'article aborde le thème avec deux dimensions principales: quantité et qualité de l'emploi. Quand abordé par la perspective de la quantité de l'emploi, il implique la question de la création d'emplois, avec l'objectif de réduire au minimum les effets du chômage. Quand abordé par la perspective de la qualité de l'emploi, il implique la question de la richesse des activités de travail et la meilleure productivité, en fournissant une réelle amélioration dans les conditions de travail et dans la qualité de vie des travailleurs.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[redução da jornada de trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[emprego]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[qualidade do emprego]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Work Day Reduction]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Employment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Job Quality]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[réduction de la journée de travail]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[emploi]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[qualité de l'emploi]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="top"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho e qualidade dos empregos: entre o discurso, a teoria e a realidade<a href="#not01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Reduction of the work day and quality of employment: between discourse, theory and reality</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Reduction de la journee de travail et qualite des emplois: entre les discours, la theorie et la realite</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Daniel Gustavo Mocelin</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo deste ensaio &eacute; examinar o tema da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho de modo cr&iacute;tico, expondo algumas dimens&otilde;es te&oacute;ricas e emp&iacute;ricas importantes que costumam ficar exclu&iacute;das do debate p&uacute;blico sobre a mat&eacute;ria. Analisando algumas caracter&iacute;sticas sobre o tempo de contrata&ccedil;&atilde;o de trabalhadores no mercado de trabalho brasileiro, demonstra-se que existe uma grande dist&acirc;ncia entre o discurso, a leitura acad&ecirc;mica sobre a mat&eacute;ria e a realidade. A redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho &eacute; um tema multifacetado, que caracteriza um debate complexo e pol&ecirc;mico, suscitando o interesse de diversos agentes sociais interessados nessa pauta, mas que possuem diferentes concep&ccedil;&otilde;es acerca do debate, em raz&atilde;o da heterogeneidade de valores em jogo. Argumenta-se no artigo que as implica&ccedil;&otilde;es sociais de uma medida pol&iacute;tica de redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho n&atilde;o podem ser previstas. Contudo, entende-se que essa redu&ccedil;&atilde;o &eacute; uma tend&ecirc;ncia hist&oacute;rica, vinculada ao desenvolvimento socioecon&ocirc;mico. H&aacute; diferen&ccedil;as marcantes entre o discurso sindical, a simpatia pol&iacute;tica pela medida, as afirma&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas e as evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas sobre a tem&aacute;tica. O ensaio aborda o tema sobre duas dimens&otilde;es principais: <i>quantidade</i> e <i>qualidade</i> do emprego. Quando tratado pela perspectiva da <i>quantidade do emprego</i>, envolve a quest&atilde;o da gera&ccedil;&atilde;o de empregos, a fim de minimizar os efeitos do desemprego. Quando tratado pela perspectiva da qualidade do emprego, envolve a quest&atilde;o da riqueza das atividades laborais e o melhor rendimento, proporcionando real melhoria nas condi&ccedil;&otilde;es laborais e na qualidade de vida dos trabalhadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> <i>redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho; emprego; qualidade do emprego</i>.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The goal of this essay is to critically examine the topic of work day reduction, expounding some of the important theoretical and empirical dimensions that are often excluded from public debate on the matter. Analyzing some of the characteristics of workers' contracts within the Brazilian labor market, we demonstrate that there is considerable distance between discourse and academic readings of the issue and its reality. The reduction of the work day is a multi-faceted theme that characterizes a complex and polysemic debate, stirring the interest of a variety of social agents who are interested in the matter but whom maintain different conceptions of it, given the heterogeneity of the values that are at stake. We argue that the social implications of a political measure reducing the work day cannot be predicted. Nonetheless, such a reduction is a historic tendency, linked to socio-economic development. There are marked differences between trade union discourse, political sympathies, theoretical assertions and empirical evidence on the matter This essay looks at two main dimensions of the topic: quality and quantity of employment. When examined from the quantitative side, the issue of job creation comes to the fore, in the interests of minimizing the effects of unemployment. When the focus turns to the qualitative side, what is at stake is the issue of the relationship of work activities to wealth and outputs, of providing real improvements in work conditions and worker's quality of life.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Work Day Reduction; Employment; Job Quality.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUME</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Le but de cet article est d'examiner le th&egrave;me de la r&eacute;duction de la journ&eacute;e de travail de fa&ccedil;on critique, en exposant certaines dimensions th&eacute;oriques et empiriques importantes qui sont normalement exclues du d&eacute;bat public sur la question. En analysant quelques caract&eacute;ristiques sur le temps d'embauche des travailleurs dans le march&eacute; de travail br&eacute;silien, on d&eacute;montre qu'il existe une grande distance entre le discours, la lecture acad&eacute;mique sur la question et la r&eacute;alit&eacute;. La r&eacute;duction de la journ&eacute;e de travail est un th&egrave;me avec des multiples facettes, ce qui caract&eacute;rise un d&eacute;bat complexe et pol&eacute;mique, favorisant ainsi l'int&eacute;r&ecirc;t de plusieurs agents sociaux sur cette question, mais qui poss&egrave;dent diff&eacute;rentes conceptions autour du d&eacute;bat, en raison de l'h&eacute;t&eacute;rog&eacute;n&eacute;it&eacute; des valeurs en jeu. Dans l'article, on soutient que les implications sociales d'une mesure politique de r&eacute;duction de la journ&eacute;e de travail ne peuvent pas &ecirc;tre pr&eacute;vues. Toutefois, on comprend que cette r&eacute;duction est une tendance historique, li&eacute;e au d&eacute;veloppement social et &eacute;conomique. Il y a des diff&eacute;rences frappantes entre le discours de syndicat, la sympathie politique par la mesure, les affirmations th&eacute;oriques et les &eacute;vidences empiriques sur la th&eacute;matique. L'article aborde le th&egrave;me avec deux dimensions principales: quantit&eacute; et qualit&eacute; de l'emploi. Quand abord&eacute; par la perspective de la quantit&eacute; de l'emploi, il implique la question de la cr&eacute;ation d'emplois, avec l'objectif de r&eacute;duire au minimum les effets du ch&ocirc;mage. Quand abord&eacute; par la perspective de la qualit&eacute; de l'emploi, il implique la question de la richesse des activit&eacute;s de travail et la meilleure productivit&eacute;, en fournissant une r&eacute;elle am&eacute;lioration dans les conditions de travail et dans la qualit&eacute; de vie des travailleurs.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cles:</b> r&eacute;duction de la journ&eacute;e de travail; emploi; qualit&eacute; de l'emploi.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 28 de maio de 2008, centrais sindicais em todo o Brasil mobilizaram-se para sugerir a "redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, sem redu&ccedil;&atilde;o dos sal&aacute;rios"; proposta que parece bem vista pelo governo federal. Os sindicalistas, inclusive, t&ecirc;m pressionado o governo: diversas centrais sindicais (entre elas,Central &Uacute;nica dos Trabalhadores, For&ccedil;a Sindical, Central Geral dos Trabalhadores do Brasil, Social Democracia Sindical e Central Aut&ocirc;noma dos Trabalhadores) iniciaram uma coleta de assinaturas, para que o Congresso Nacional agilizasse o processo de vota&ccedil;&atilde;o, na C&acirc;mara dos Deputados. Deste ent&atilde;o, o debate p&uacute;blico sobre a mat&eacute;ria est&aacute; em pauta, mas n&atilde;o avan&ccedil;ou de forma decisiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O impacto social de uma medida como a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho pode vir a ser social e economicamente significativo, mas pode seguir diversos caminhos e assumir resultados diferentes, dependendo do per&iacute;odo hist&oacute;rico e do contexto cultural e institucional em que ocorre. Para aprofundar essa discuss&atilde;o, exige-se uma aten&ccedil;&atilde;o maior sobre o sentido de tal medida, conhecendo sua evolu&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, seja como medida pol&iacute;tica, seja como resultado do desenvolvimento econ&ocirc;mico e das rela&ccedil;&otilde;es sociais. Um "espectro obscuro" tende a rondar essa discuss&atilde;o, especialmente quando ela n&atilde;o vem acompanhada de um embasamento mais cient&iacute;fico, com fundamenta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica e evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas consistentes. H&aacute; diferen&ccedil;as marcantes entre o discurso sindical, a simpatia pol&iacute;tica pela medida, as afirma&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas e as evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas sobre a tem&aacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo deste ensaio &eacute; examinar o tema da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho de maneira cr&iacute;tica, expondo algumas dimens&otilde;es te&oacute;ricas e emp&iacute;ricas importantes que costumam ficar exclu&iacute;das do debate p&uacute;blico sobre a mat&eacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A express&atilde;o "jornada de trabalho" refere-se ao tempo despendido com o trabalho remunerado executado pelo trabalhador para um empregador, mediante um contrato regular de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;o, que pode ser o tempo di&aacute;rio, semanal, mensal ou anual. Contudo, ao tratar sobre o tema da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, deve-se estar atento ao conceito de trabalho que est&aacute; em jogo nesta express&atilde;o. Em geral, quando se trata da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, n&atilde;o se est&aacute; falando no trabalho em seu sentido antropol&oacute;gico ou gen&eacute;rico, como pr&aacute;xis criativa, no sentido empregado por Marx em seus escritos de juventude. Na verdade, trata-se muito mais do "trabalho no seu sentido moderno"<a name="ret02"></a><a href="#not02"><sup>2</sup></a>, ou seja, a rela&ccedil;&atilde;o contratual, o emprego ou a ocupa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa forma, o debate sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho refere-se &agrave; redu&ccedil;&atilde;o das horas que s&atilde;o cumpridas no emprego, em uma rela&ccedil;&atilde;o contratual de trabalho assalariado, subordinado e heter&ocirc;nomo (prestado para um empregador). Portanto, usa-se a express&atilde;o "redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho" quando se faz refer&ecirc;ncia &agrave; "redu&ccedil;&atilde;o de tempo dedicado ao trabalho no emprego", di&aacute;rio, semanal ou mensal. Reduzir a jornada de trabalho n&atilde;o significa necessariamente que as pessoas venham a trabalhar menos, pelo contr&aacute;rio, as pessoas poder&atilde;o trabalhar mais, mas em atividades por elas escolhidas e sem remunera&ccedil;&atilde;o, ou seja, em atividades n&atilde;o fundadas exclusivamente na racionalidade econ&ocirc;mica<a name="ret03"></a><a href="#not03"><sup>3</sup></a>. Reduzir a jornada de trabalho significa que as pessoas passariam menos tempo no emprego ou vendendo sua "for&ccedil;a-de-trabalho". &Eacute; uma discuss&atilde;o que essencialmente refere-se ao tempo regulado de trabalho. Sabe-se, por exemplo, que um trabalhador altamente qualificado - empregado nas chamadas "atividades laborais criativas", que remuneram melhor - pode ter uma jornada contratada menor que um trabalhador menos qualificado - empregado em uma fun&ccedil;&atilde;o mais rotineira. Por&eacute;m, as exig&ecirc;ncias relacionadas &agrave; qualifica&ccedil;&atilde;o dos primeiros exige um grande disp&ecirc;ndio de tempo e dedica&ccedil;&atilde;o extrajornada contratada de trabalho, mas as recompensas por isso viriam de maneiras n&atilde;o diretamente vinculadas &agrave; jornada de trabalho. Sobre isso, trata-se adiante da rela&ccedil;&atilde;o entre o tamanho da jornada de trabalho e o n&iacute;vel de remunera&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho formal brasileiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ensaio aborda o tema da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho sobre duas dimens&otilde;es principais: <i>quantidade</i> e <i>qualidade do emprego</i>. Quando tratado desde a perspectiva da <i>quantidade do emprego</i>, envolve a quest&atilde;o da gera&ccedil;&atilde;o de empregos, para minimizar os efeitos do desemprego. Essa seria a pauta mais recorrente dos debates, especialmente ap&oacute;s o movimento de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva das d&eacute;cadas de 1980 e 1990, mas que ainda est&aacute; muito presente nos discursos sindicais e pol&iacute;ticos. Quando tratado desde a perspectiva da <i>qualidade do emprego</i>, envolve a quest&atilde;o da riqueza das atividades laborais e o melhor rendimento, devido a uma maior valoriza&ccedil;&atilde;o social e econ&ocirc;mica do trabalho desempenhado, promovendo a melhoria da qualidade de vida dos trabalhadores. Essa seria a pauta mais importante do debate, pois resgataria o cunho hist&oacute;rico da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, fundado na luta por <i>melhores empregos</i> e, em "menor" import&acirc;ncia, na reivindica&ccedil;&atilde;o por <i>mais empregos</i>. Melhores empregos s&atilde;o ocupados por trabalhadores mais qualificados, com maior grau de instru&ccedil;&atilde;o, que tamb&eacute;m s&atilde;o mais valorizados no mercado de trabalho, permitindo um adequado rendimento, mesmo em jornadas menores. O caso &eacute; que a horatrabalho dos profissionais mais qualificados tem maior pre&ccedil;o no mercado de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O debate p&uacute;blico, em maior medida, e a discuss&atilde;o te&oacute;rica, em menor, sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho esteve recentemente vinculada ao fen&ocirc;meno do desemprego. Muitas vezes, quando assume car&aacute;ter de pol&iacute;tica p&uacute;blica, a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho tem o objetivo de reduzir a taxa de desemprego. Esse debate &eacute; conhecido sob a denomina&ccedil;&atilde;o de partilha do trabalho, ou <i>work-sharing</i>. A expectativa daqueles que defendem a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho por medida pol&iacute;tica &eacute; a de que a redu&ccedil;&atilde;o de jornada permitiria que o mesmo emprego fosse repartido por mais trabalhadores (todos trabalhando menos horas), o que resultaria, portanto, em mais empregos. No entanto, a viabilidade dessa "partilha do emprego" &eacute; question&aacute;vel. A esperada "redu&ccedil;&atilde;o da jornada com manuten&ccedil;&atilde;o do sal&aacute;rio mensal" tende a aumentar o custo do trabalho frente aos demais fatores de produ&ccedil;&atilde;o, podendo provocar uma eventual substitui&ccedil;&atilde;o do fator trabalho, que ficaria mais caro frente aos demais. Por outro lado, aplicar uma pol&iacute;tica de redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho nas atividades econ&ocirc;micas que demandam trabalho pouco qualificado pode ampliar a gera&ccedil;&atilde;o de empregos prec&aacute;rios e de baixa remunera&ccedil;&atilde;o, empregos facilmente substitu&iacute;veis por novas tecnologias; haveria mais empregos apenas temporariamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho caracterizase, portanto, como um tema multifacetado, demarcado por um debate complexo e pol&ecirc;mico, suscitando o interesse de administradores, economista, historiadores, soci&oacute;logos, governo, cidad&atilde;os, sindicatos, empres&aacute;rios, federa&ccedil;&otilde;es industriais e trabalhadores. Todavia, destaca-se que cada agente interessado possui diferentes concep&ccedil;&otilde;es acerca do debate, em raz&atilde;o da heterogeneidade de valores em jogo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II. DIVERG&Ecirc;NCIAS E CONTRADI&Ccedil;&Otilde;ES ACERCA DA REDU&Ccedil;&Atilde;O DA JORNADA DE TRABALHO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir do final dos anos 1960, o desemprego surgiu como um dos temas centrais das sociedades capitalistas modernas, e talvez caracterize a principal dimens&atilde;o de an&aacute;lise sobre a problem&aacute;tica da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho. Entretanto, h&aacute; controv&eacute;rsias sobre se a gera&ccedil;&atilde;o de empregos &eacute; o centro da quest&atilde;o. V&aacute;rias propostas t&ecirc;m sido apresentadas para combater o problema cr&ocirc;nico de escassa gera&ccedil;&atilde;o de emprego. No Brasil, a sugest&atilde;o das centrais sindicais levantada por sua <i>intelligentsia</i> tem sido pela redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho. Segundo o Departamento Intersindical de Estat&iacute;sticas e Estudos S&oacute;cio-Econ&ocirc;micos (DIEESE, 2006), se os ocupados trabalharem menos horas por semana seria poss&iacute;vel gerar novos empregos para que mais pessoas possam inserir-se no mercado de trabalho. A id&eacute;ia, que permeia as centrais sindicais, &eacute; a de que se os trabalhadores do setor formal da economia reduzissem sua carga hor&aacute;ria, a tend&ecirc;ncia seria a cria&ccedil;&atilde;o de novos postos de trabalho formais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa perspectiva, que toma por base o desemprego, a problem&aacute;tica redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho aparece como uma quest&atilde;o quantitativa sobre a gera&ccedil;&atilde;o de empregos, sem uma preocupa&ccedil;&atilde;o com o tipo de emprego gerado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Calvete (2003, p. 15) sugeriu que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho n&atilde;o poderia ser transformada em uma panac&eacute;ia para o combate ao desemprego. Para o autor, essa pol&iacute;tica conformaria instrumento &uacute;til se adotada no "momento certo" e acompanhada de outras medidas necess&aacute;rias. Nos marcos do capitalismo atual, para que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho tivesse algum efeito positivo sobre a gera&ccedil;&atilde;o de novos postos de trabalho, teria de vir acompanhada pela proibi&ccedil;&atilde;o de horas-extras, maior controle sobre a intensidade do trabalho, manuten&ccedil;&atilde;o dos padr&otilde;es de cumprimento da jornada de trabalho e cobertura universal dos novos e velhos riscos sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns sindicatos defendem que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada for&ccedil;aria o surgimento de um novo turno de trabalho, com a contrata&ccedil;&atilde;o de novos trabalhadores. Alguns sindicalistas estariam esquecendo-se dos encargos que as empresas pagam por cada trabalhador contratado. Muitas empresas, especialmente as pequenas, n&atilde;o suportariam a contrata&ccedil;&atilde;o de um novo contingente de m&atilde;o-de-obra e acabariam por falir, podendo gerar mais desemprego. Por isso, empres&aacute;rios sugerem que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho tamb&eacute;m deveria vir acompanhada por alguma flexibiliza&ccedil;&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista, condi&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o costuma ser levantada no discurso sindical. Deve-se destacar ainda que o pagamento de horas-extras acaba sendo menos oneroso &agrave;s empresas do que o pagamento de horas normais para empregados de um terceiro turno de trabalho, com todos os seus direitos garantidos. No entanto, se as horas-extras fossem tornadas mais caras, esse quadro poderia tornar-se diferenciado. Al&eacute;m disso, deve-se considerar que no caso de a legisla&ccedil;&atilde;o "impor" a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, haveria o risco de ocorrer a cria&ccedil;&atilde;o de um novo turno de trabalho apenas naquelas empresas com trabalho mon&oacute;tono e repetitivo, ou seja, acabariam sendo criados empregos de menor ou baixa qualidade, visto que trabalhadores mais qualificados, que ocupam melhores postos de trabalho, j&aacute; t&ecirc;m jornada m&eacute;dia menor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com estudos feitos pelo Dieese (2007) a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de 44 para 40 horas semanais poderia gerar mais de dois milh&otilde;es de novos empregos, se acompanhada do fim das horas-extras. O estudo sup&otilde;e que essas quatro horas reduzidas por jornada seriam ainda necess&aacute;rias para as empresas manterem o mesmo n&iacute;vel de produtividade. Assim, as empresas teriam de contratar mais, e essas quatro horas ficariam dispon&iacute;veis para outro trabalhador.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitas vezes, os defensores da redu&ccedil;&atilde;o da jornada esquecem que, no caso do Brasil, as condi&ccedil;&otilde;es de emprego s&atilde;o desfavor&aacute;veis principalmente nas atividades menos intensivas em tecnologia ou para trabalhadores de baixa escolariza&ccedil;&atilde;o, com rendimentos insuficientes. Ent&atilde;o seria preciso estar atento para n&atilde;o efetivar uma medida que venha a beneficiar mais aqueles j&aacute; privilegiados. A redu&ccedil;&atilde;o da jornada para trabalhadores que t&ecirc;m baixos sal&aacute;rios pode significar redu&ccedil;&atilde;o ainda maior do sal&aacute;rio, visto que a natureza de sua atividade, por si mesma, tende a ser pobre em conte&uacute;do e pouco valorizada. Enquanto isso, os melhor remunerados seriam beneficiados, pois trabalhariam menos horas e n&atilde;o teriam perdas significativas de sal&aacute;rio, considerando que, ao contr&aacute;rio dos primeiros, suas atividades laborais s&atilde;o ricas e valorizadas no mercado de trabalho. O fato &eacute; que a poss&iacute;vel redu&ccedil;&atilde;o do sal&aacute;rio-hora de quem ganha mais faria menor diferen&ccedil;a do que uma redu&ccedil;&atilde;o no sal&aacute;rio-hora de quem recebe menos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro ponto de diverg&ecirc;ncia refere-se aos efeitos sobre a economia. Os agentes que s&atilde;o contr&aacute;rios &agrave; redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho entendem que essa medida poderia causar um colapso na economia, j&aacute; que a reivindica&ccedil;&atilde;o prev&ecirc; apenas a diminui&ccedil;&atilde;o das horas trabalhadas e n&atilde;o dos sal&aacute;rios. Nesse sentido, o debate sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho poderia ser ponderado no sentido de tamb&eacute;m ser acompanhado por uma discuss&atilde;o sobre a revis&atilde;o do n&iacute;vel de remunera&ccedil;&atilde;o, pois distribuir o tempo de trabalho tamb&eacute;m significa pensar na redistribui&ccedil;&atilde;o da renda do trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitos sindicatos est&atilde;o atentos a outros elementos que intercalam esse debate. Quando os sindicatos defendem a id&eacute;ia de que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada seria fator potencial da gera&ccedil;&atilde;o de empregos, refletem, ao mesmo tempo, que essa redu&ccedil;&atilde;o melhoraria a qualidade de vida do trabalhador, que passaria a dispor de mais tempo livre para o lazer, educa&ccedil;&atilde;o e fam&iacute;lia. Muitos dos estudos apresentados adiante destacam que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho n&atilde;o gera necessariamente novas vagas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Defensor da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, Calvete (2003) reconhece que essa medida n&atilde;o pode vir a caracterizar um instrumento da <i>precariza&ccedil;&atilde;o</i> das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho. Diminui&ccedil;&atilde;o de sal&aacute;rios, flexibiliza&ccedil;&atilde;o do hor&aacute;rio e perda de benef&iacute;cios poderiam transformar a redu&ccedil;&atilde;o da jornada em uma extens&atilde;o do emprego por tempo parcial. Como defende o autor, o que seria ben&eacute;fico para a economia e para todos os agentes seria que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada mantivesse as condi&ccedil;&otilde;es e os benef&iacute;cios do emprego, ou seja, com a manuten&ccedil;&atilde;o do trabalho em tempo integral, por&eacute;m com jornada menor. Em pesquisa de doutorado, Calvete (2006) concluiu que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada pode ser um instrumento &uacute;til se adotada em per&iacute;odo de crescimento econ&ocirc;mico e acompanhada de outras medidas, que potencializem seus resultados, tais como maior limita&ccedil;&atilde;o da utiliza&ccedil;&atilde;o de horas-extras, maior controle sobre a intensidade do trabalho, regras mais r&iacute;gidas no banco de horas, melhoria na fiscaliza&ccedil;&atilde;o pelas delegacias regionais do trabalho e maiores restri&ccedil;&otilde;es &agrave;s contrata&ccedil;&otilde;es at&iacute;picas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O debate acad&ecirc;mico metodologicamente mais rigoroso sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho permeia diversos aspectos, tais como os contratos flex&iacute;veis, por meio de compensa&ccedil;&atilde;o de horas, o trabalho a domic&iacute;lio, a extin&ccedil;&atilde;o do controle de hor&aacute;rio (TIETZE &amp; MUSSON, 2002; KARSTEN &amp; LEOPOLD, 2003); tamb&eacute;m &eacute; vastamente recorrente como uma medida que favorece a distribui&ccedil;&atilde;o de renda e o aumento da produtividade (BOSCH &amp; LEHNDORFF, 2001); ou como a express&atilde;o da uma pauta hist&oacute;rica da classe trabalhadora (DAL ROSSO, 2002; CALVETE 2006); tamb&eacute;m como aspecto alinhado com a caracteriza&ccedil;&atilde;o do "trabalho decente", neste caso, considerando-se as jornadas demasiado longas e sem aval legal, que tendem a ser recorrentes no mercado de trabalho informal, especialmente nos pa&iacute;sesmais pobres (BESCOND, CH&Acirc;TAIGNIER &amp; MEHRAN, 2003; GHAI, 2003). Tem-se apontado, por exemplo, que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho pode ter impactos sobre a vida dentro e fora do trabalho, melhorando a qualidade de vida no trabalho (CARNEIRO &amp; FERREIRA, 2007). H&aacute; autores que demonstram ser a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho uma tend&ecirc;ncia hist&oacute;rica atrelada ao desenvolvimento socioecon&ocirc;mico (DAL ROSSO, 1998; 2002; 2006). Por outro lado, n&atilde;o se pode deixar de destacar ainda aqueles autores que alertam sobre a "necessidade" dessa medida, reproduzindo o discurso sindical (DIEESE, 2006; 2007; e, mais ponderado, CALVETE, 2003; 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conhecer de antem&atilde;o se os resultados de uma medida como a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho seriam positivos depende de uma s&eacute;rie de fatores sociais e econ&ocirc;micos de dif&iacute;cil mensura&ccedil;&atilde;o. Os agentes diretamente atingidos, beneficiados ou n&atilde;o pela medida, como o trabalhador, o meio empresarial e o governo, est&atilde;o frente a mudan&ccedil;as que podem originar "conseq&uuml;&ecirc;ncias impremeditadas", que poderiam, inclusive, assumir efeitos contr&aacute;rios ao que se espera. Cabe ainda questionar a necessidade da "gera&ccedil;&atilde;o for&ccedil;ada" de novos empregos, considerando o caso recente do Brasil, quando houve gera&ccedil;&atilde;o de mais de 13 milh&otilde;es de empregos formais, entre 2000 e 2008. Portanto, n&atilde;o se sabe bem ao certo as implica&ccedil;&otilde;es sociais de tal medida caso seja politicamente determinada; o que se sabe &eacute; que ressurge um grande debate sobre o assunto e que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho &eacute; uma tend&ecirc;ncia hist&oacute;rica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De qualquer forma, quanto mais os principais agentes interessados estiverem envolvidos no debate, maiores s&atilde;o as chances de os resultados serem positivos. Do contr&aacute;rio, a falta de di&aacute;logo entre as partes interessadas poder&aacute; n&atilde;o causar o efeito esperado, seja a gera&ccedil;&atilde;o de mais empregos ou a melhoria das condi&ccedil;&otilde;es laborais e da qualidade de vida dos trabalhadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso do mercado de trabalho brasileiro, em que ainda h&aacute; concentra&ccedil;&atilde;o acentuada de postos de trabalho de baixa remunera&ccedil;&atilde;o, que demandam trabalho pouco qualificado, em que as atividades laborais s&atilde;o empobrecidas, a quest&atilde;o antes descrita poderia ter um agravante. Poder-se-ia acabar procedendo &agrave; redu&ccedil;&atilde;o do tempo de trabalho sem melhorar as condi&ccedil;&otilde;es de emprego. Dal Rosso (2002) aponta tr&ecirc;s medidas do tempo que influenciam a rela&ccedil;&atilde;o entre homem e trabalho: a dura&ccedil;&atilde;o (quantidade de horas por dias, semanas ou anos), a distribui&ccedil;&atilde;o (forma como o hor&aacute;rio concentra-se ou dilui-se em determinados per&iacute;odos) e a intensidade (esfor&ccedil;o f&iacute;sico, intelectual e emocional investido no trabalho).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Carneiro e Ferreira (2007) buscaram analisar poss&iacute;veis impactos da redu&ccedil;&atilde;o de jornada de trabalho sobre a qualidade de vida no trabalho, abordando esta &uacute;ltima especialmente quanto &agrave; compatibiliza&ccedil;&atilde;o da vida pessoal com o trabalho e ao aproveitamento do tempo no trabalho, a partir do caso de uma organiza&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira. No estudo, identificaram pouca rela&ccedil;&atilde;o entre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada e a qualidade de vida no trabalho, contrariando o que afirmam peremptoriamente a literatura favor&aacute;vel e os sindicalistas sobre os benef&iacute;cios em termos de qualidade de vida no trabalho e "trabalho decente". O uso de escalas psicom&eacute;tricas adotadas pelos autores revelou pouca diferen&ccedil;a nos indicadores de qualidade de vida entre os empregados em jornada reduzida e jornada convencional. Nas entrevistas, apontaram que empregados em jornada reduzida e gestores relataram haver melhor uso do tempo, pois conseguiam resolver assuntos no per&iacute;odo livre do dia, e que sua produtividade manteve-se ou melhorou; entretanto, os gestores queixaram-se de ser mais dif&iacute;cil supervisionar a equipe. A redu&ccedil;&atilde;o da jornada propiciou melhor ajustamento entre vida profissional e particular, oferecendo tempo para cuidados com a sa&uacute;de, fam&iacute;lia e outros assuntos. Uma relevante constata&ccedil;&atilde;o do estudo foi que houve melhoria da "qualidade de vida 'fora' do trabalho", com mais tempo para dedicar-se &agrave; fam&iacute;lia, &agrave; sa&uacute;de e a outras atividades. O estudo revelou algumas melhorias espec&iacute;ficas na qualidade de vida no trabalho, tais como melhor aproveitamento do tempo e concentra&ccedil;&atilde;o, contudo, pouco ou nada melhoraram os indicadores das condi&ccedil;&otilde;es laborais e das rela&ccedil;&otilde;es sociais de trabalho, nem mesmo aumentou o n&uacute;mero de vagas dispon&iacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A situa&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia &eacute; distinta do contexto brasileiro, mas alguns aspectos s&atilde;o convergentes para a compreens&atilde;o do contexto em que se concebe a id&eacute;ia da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho. Considerando-se a experi&ecirc;ncia francesa, Estrade, M&eacute;da e Orain (2001) constataram que os impactos sobre a vida profissional e familiar variam conforme as organiza&ccedil;&otilde;es, o g&ecirc;nero do trabalhador, a natureza da atividade laboral e os cargos t&eacute;cnicos ou gerenciais. Os autores constaram mais uma melhora na rela&ccedil;&atilde;o entre vida privada e vida no trabalho do que propriamente qualquer altera&ccedil;&atilde;o nas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, remunera&ccedil;&atilde;o ou satisfa&ccedil;&atilde;o. Ainda sobre o caso franc&ecirc;s, P&eacute;lisse (2004) destaca que novas pr&aacute;ticas de uso do tempo no trabalho emergiram com a redu&ccedil;&atilde;o de jornada, como a modula&ccedil;&atilde;o, quando gestores definem os per&iacute;odos de trabalho das equipes conforme a demanda, o trabalho em turnos com revezamento e o rearranjo permanente de equipes de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No debate dos anos 1980 sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, o aspecto mais sustentado foi o da gera&ccedil;&atilde;o de empregos, tendo em vista a crise econ&ocirc;mica internacional e a reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, que indicava forte redu&ccedil;&atilde;o no n&uacute;mero de empregos. No debate dos anos 1990, um aspecto (re)inclu&iacute;do foi o da melhoria na qualidade de vida do trabalhador, na forma de mais horas livres para o lazer, a educa&ccedil;&atilde;o, a cidadania e a qualifica&ccedil;&atilde;o profissional. Hoje, ambos os aspectos s&atilde;o importantes, mas tamb&eacute;m h&aacute; quem sustente que uma jornada de trabalho mais reduzida possa inclusive gerar maior produtividade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os argumentos dos que acreditam que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho pode servir como um mecanismo que ajude a diminuir os altos &iacute;ndices de desemprego, est&atilde;o os dados da Organiza&ccedil;&atilde;o Internacional do Trabalho (OIT), que mostram e comparam a jornada semanal de trabalho em horas. Nos pa&iacute;ses mais desenvolvidos, a jornada de trabalho declinou gradualmente dos anos 1980 aos anos 2000: nesse per&iacute;odo, houve uma redu&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia na dura&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho de 44 para cerca de 38 horas semanais, o que foi seguido por uma forte amplia&ccedil;&atilde;o do emprego em atividades de servi&ccedil;os e com&eacute;rcio. Contudo, nos pa&iacute;ses menos desenvolvidos ou perif&eacute;ricos, onde se expandiu a ind&uacute;stria fabril mais tradicional, as jornadas estariam diminuindo em menor ritmo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos estudos recentes, a flexibilidade foi foco importante dos estudos sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, embora tenha sido ponderada em tons distintos. Bosch (1999), por exemplo, argumenta que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho acaba sendo uma pol&iacute;tica e uma pr&aacute;tica virtuosa especialmente quando o ambiente de aplica&ccedil;&atilde;o atinge uma "maturidade econ&ocirc;mica". Quer dizer, quando os trabalhadores suprem suas necessidades exclusivamente com sua remunera&ccedil;&atilde;o, recebida em raz&atilde;o de uma menor jornada, sem que seja necess&aacute;rio que eles venham a cumprir horas-extras ou ter mais de um emprego, caso de economias altamente desenvolvidas, especialmente onde h&aacute; a consolida&ccedil;&atilde;o de um Estado de bem-estar social e economia din&acirc;mica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, h&aacute; estudos que consideram que o aumento da flexibilidade possibilita um maior controle sobre o tempo de trabalho e mesmo a extens&atilde;o de jornada n&atilde;o remunerada de trabalho (BOSCH &amp; LEHNDORFF, 2001; SINGE &amp; CROUCHER, 2003). No Brasil, Dal Rosso (2003) e Carneiro e Ferreira (2007) mencionam o caso das pr&aacute;ticas de "banco de horas", que ganharam espa&ccedil;o sob o argumento de que permitia melhor concilia&ccedil;&atilde;o entre vida pessoal e profissional. Segundo os autores, a regulamenta&ccedil;&atilde;o do banco de horas veio sendo impulsionada mais pelos interesses dos empres&aacute;rios, resultando em aumento de horas trabalhadas e redu&ccedil;&atilde;o de custos com horas-extras, mesmo que pare&ccedil;a ser uma pr&aacute;tica que agrade os trabalhadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outros estudos com s&oacute;lida base emp&iacute;rica t&ecirc;m revelado ainda que diversos fatores podem influenciar a percep&ccedil;&atilde;o do trabalhador sobre o tamanho da jornada de trabalho: a idade indica o "momento da vida", associando-se &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o de fam&iacute;lia, investimento em qualifica&ccedil;&atilde;o profissional e proximidade da aposentadoria (TIETZE &amp; MUSSON, 2002; KARSTEN &amp; LEOPOLD, 2003; SINGE &amp; CROUCHER, 2003); a perspectiva de progress&atilde;o na carreira, comprometimento organizacional, motiva&ccedil;&atilde;o e satisfa&ccedil;&atilde;o com o trabalho, impacto sobre o ritmo de trabalho (WALSH &amp; DEERY, 1999); concilia&ccedil;&atilde;o com vida social edo lazer com a profissional (ESTRADE, M&Eacute;DA &amp; ORAIN, 2001); o resultado para a renda familiar (BOSCH, 1999).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As concep&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho proferem afirma&ccedil;&otilde;es mais categ&oacute;ricas, permeando elementos mais complexos que aqueles levantados pelo debate p&uacute;blico e por isso diferem das proferidas por governos e sindicalistas, atacando, inclusive, aspectos mais amplos apontados por autores que embasam seus argumentos em dados emp&iacute;ricos. Deve-se destacar, entretanto, que os te&oacute;ricos de maior destaque, tanto os mais antigos quanto os atuais, adotam pressupostos que t&ecirc;m por base, em geral, a realidade social e econ&ocirc;mica dos pa&iacute;ses mais desenvolvidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pol&ecirc;mica em torno da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de empregos &eacute; t&atilde;o antiga quanto o capitalismo. A revolu&ccedil;&atilde;o industrial marcou uma era em que o trabalho assumiu uma posi&ccedil;&atilde;o de destaque na sociedade moderna e na vida das pessoas. Desde ent&atilde;o, debates sobre essa realidade despertaram o interesse de muitos pensadores. Em muitos destes debates, a jornada de trabalho foi tema recorrente. Abordagens mais cr&iacute;ticas defenderam que a configura&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho passou a ser um fator de extrema import&acirc;ncia para os ganhos do capital. Em <i>O Capital</i>, Karl Marx apontou o tamanho da jornada de trabalho, associada a outros fatores - introdu&ccedil;&atilde;o de novas tecnologias mec&acirc;nicas ao processo de trabalho, por exemplo - como um dos motores do capitalismo. Era com o alargamento da jornada de trabalho que o capitalista obtinha a mais-valia absoluta. Estava na extra&ccedil;&atilde;o da mais-valia o principal mecanismo ao mesmo tempo de acumula&ccedil;&atilde;o de capital e de explora&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Guy Aznar (1995) e Andr&eacute; Gorz (2004) s&atilde;o dois defensores da necessidade de "trabalhar menos para trabalharem todos". Para esses autores, o trabalho de tempo integral difundido durante o per&iacute;odo industrial, de 1850 a 1975, tem reduzido nas economias mais desenvolvidas. Frente a esse fato, ambos argumentam que o emprego em tempo integral n&atilde;o existe mais em quantidade suficiente e, por isso, o emprego teria perdido o car&aacute;ter de provedor das necessidades humanas e dos direitos sociais. Da mesma forma, entendem que frente aos padr&otilde;es atuais de produ&ccedil;&atilde;o e de consumo, nenhuma a&ccedil;&atilde;o isolada seria suficiente para retomar o "pleno emprego", como esse existiu nos pa&iacute;ses mais desenvolvidos da Europa ocidental no p&oacute;s-segunda guerra. Parece evidente que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho precisaria ser acompanhada de outras medidas como o crescimento econ&ocirc;mico, amplia&ccedil;&atilde;o da produtividade e uma mudan&ccedil;a cultural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gorz e Aznar defendem que est&aacute; em andamento uma revolu&ccedil;&atilde;o cultural que reconhece a necessidade da redistribui&ccedil;&atilde;o do tempo de trabalho e a redu&ccedil;&atilde;o do tempo de trabalho individual como parte de uma mudan&ccedil;a efetiva da sociedade. Contudo, classificam como irreal e insuficiente a simples redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho por meio de uma medida pol&iacute;tica, sem uma revolu&ccedil;&atilde;o cultural e uma mudan&ccedil;a na organiza&ccedil;&atilde;o da sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O soci&oacute;logo alem&atilde;o Claus Offe (1994; 1997) entende que o futuro n&atilde;o estaria em trabalhos seguros, duradouros, com expediente integral, mas na rela&ccedil;&atilde;o de altern&acirc;ncia entre per&iacute;odos de trabalho pago cada vez mais curtos e per&iacute;odos sempre maiores de <i>atividade livre</i>. Assim, o prest&iacute;gio e o reconhecimento, obtidos por meio do trabalho assalariado, poderiam ser deslocados para as atividades pessoais. O autor chega a sugerir que todas as pessoas, durante todo o seu per&iacute;odo de vida &uacute;til de trabalho, poderiam ter grandes licen&ccedil;as do trabalho, at&eacute; mesmo anos de f&eacute;rias garantidas e pagas. Neste sentido concorda com Gorz, para quem o capital humano - riqueza de ideias, criatividade, capacidade de aprendizagem - estaria tornando-se mais importante que o capital material no novo capitalismo; o capital humano ainda representaria pequena fra&ccedil;&atilde;o do tempo usado pela for&ccedil;a de trabalho para a sua produ&ccedil;&atilde;o e reprodu&ccedil;&atilde;o. Para Offe e Gorz, a capacidade de independ&ecirc;ncia das pessoas pode ser constitu&iacute;da por meio da aquisi&ccedil;&atilde;o constante do conhecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Robert Castel (1998) o fen&ocirc;meno do desemprego n&atilde;o faz parte de uma crise passageira e, por essa raz&atilde;o, n&atilde;o pode ser superado com a&ccedil;&otilde;es conjunturais. O foco do autor recai sobre outro fen&ocirc;meno, que seria a <i>precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho</i>. Tanto o desemprego quanto a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho caracterizariam fen&ocirc;menos conjuntos da din&acirc;mica da moderniza&ccedil;&atilde;o e reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva que ocorreu nas d&eacute;cadas de 1980 e 1990. Em sua obra, o autor descreve e analisa a decad&ecirc;ncia da sociedade salarial e a consequente redu&ccedil;&atilde;o das prote&ccedil;&otilde;es sociais, da propriedade social e dos direitos trabalhistas. Ao tratar sobre alguns cen&aacute;rios poss&iacute;veis para o futuro na obra <i>As metamorfoses da quest&atilde;o social</i>, em um desses o autor sugere a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho como um meio de redistribuir o sal&aacute;rio, o tempo de trabalho, as prote&ccedil;&otilde;es sociais e as garantias jur&iacute;dicas: "a divis&atilde;o do trabalho &eacute; menos um fim em si do que um meio, aparentemente o mais direto para chegar a uma redistribui&ccedil;&atilde;o efetiva dos atributos da cidadania social" (<i>idem</i>, p. 583). Contudo, Castel reconhece que a renda do trabalho tamb&eacute;m deveria ser repartida entre os indiv&iacute;duos.&Agrave; redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho deve seguir-se tamb&eacute;m uma redistribui&ccedil;&atilde;o da riqueza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Castel defende a tese de que se deveria manter o trabalho como centro estruturador da sociedade e, a partir dele, redistribuir a cidadania e manter a coes&atilde;o social. N&atilde;o se trataria efetivamente de restaurar a sociedade salarial, mas sim de mant&ecirc;-la como refer&ecirc;ncia. Para o autor, a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho &eacute; mais que uma quest&atilde;o t&eacute;cnica ou pol&iacute;tica, em que a dificuldade est&aacute; em encontrar f&oacute;rmulas que amenizem ou compensem perdas. A redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho seria uma quest&atilde;o de mudan&ccedil;a cultural com consequ&ecirc;ncias pol&iacute;ticas de fundo. Tomando como exemplo o fracasso na cria&ccedil;&atilde;o de emprego da lei das 39 horas, aplicada na Fran&ccedil;a em 1982, o autor percebeu que solu&ccedil;&otilde;es n&atilde;o se encontram em propostas t&iacute;midas ou conciliat&oacute;rias, mas no enfrentamento cultural do problema pol&iacute;tico. Para solucionar o problema seria necess&aacute;ria a atualiza&ccedil;&atilde;o do direito trabalhista, a redu&ccedil;&atilde;o substancial do tempo de trabalho e a consolida&ccedil;&atilde;o da cobertura universal dos riscos sociais, que deveriam ser em parte desatrelados do trabalho assalariado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Robert Castel sugere que uma resposta "consistiria em <i>transferir os direitos do estatuto do emprego &agrave; pessoa do trabalhador</i>" (CASTEL, 2005, p. 84; sem grifos no original), restabelecendo uma continuidade dos direitos por meio da descontinuidade das trajet&oacute;rias profissionais. "Nem o mercado, nem o trabalho, nem o Estado t&ecirc;m hoje a mesma estrutura, mas a quest&atilde;o de sua articula&ccedil;&atilde;o sempre surge de novo. Ao trabalho que se tornou m&oacute;vel e ao mercado que se tornou vol&aacute;til deveria corresponder um Estado social que se tornou flex&iacute;vel" (<i>idem</i>, p. 94).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os te&oacute;ricos mencionados, a posi&ccedil;&atilde;o mais cr&iacute;tica sobre o sentido da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho foi feita por Gorz (2003, p. 186-187). O autor afirma a necessidade de superar tanto o debate t&eacute;cnico quanto o debate pol&iacute;tico, avan&ccedil;ando para o debate cultural, ao sugerir que se rompa com a no&ccedil;&atilde;o estritamente econ&ocirc;mica vinculada ao trabalho na sociedade capitalista. A redu&ccedil;&atilde;o efetiva da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho corresponderia a uma <i>escolha de sociedade</i>. Dois objetivos estariam vinculados: em primeiro lugar, destaca que todos trabalhariam menos para que todos possam trabalhar e desenvolver fora do seu trabalho as potencialidades pessoais que n&atilde;o conseguem nele desenvolver. Ou seja, na perspectiva de Gorz, a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho n&atilde;o estaria voltada apenas para que todos tenham emprego, pelo contr&aacute;rio, esse seria um ponto de menor import&acirc;ncia. A redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho estaria condicionada a uma mudan&ccedil;a de atitude em rela&ccedil;&atilde;o ao emprego, que <i>n&atilde;o deveria mais ser o centro estruturador da vida das pessoas</i>, mas poderia continuar sendo o centro estruturador da coes&atilde;o social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em segundo lugar, Gorz sugere que uma propor&ccedil;&atilde;o maior da popula&ccedil;&atilde;o possa ascender a tarefas profissionais qualificadas, complexas, criativas, respons&aacute;veis, que permitam evoluir e renovar-se continuamente. Ou seja, nem sequer adiantaria reduzir a jornada de atividades laborais que exigem pouca instru&ccedil;&atilde;o do trabalhador, pois elas tendem a ser substitu&iacute;das por novas tecnologias, e acabariam por manter o desemprego e n&atilde;o favoreceriam o desenvolvimento pessoal dos trabalhadores nelas empregados. "Quanto mais um trabalhador &eacute; qualificado, mais a pessoa que o realiza precisa de tempo para atualizar seus conhecimentos, renovar-se, inovar e manter-se receptivo, diversificando os seus centros de interesse. Isso vale para os professores, os m&eacute;dicos, os cientistas e os t&eacute;cnicos, para os dirigentes de empresa, etc. Isso vale em particular para as empresas de ponta. Para impedir a monotonia e a rotiniza&ccedil;&atilde;o da mente, a dire&ccedil;&atilde;o obriga a transfer&ecirc;ncias, rupturas no ritmo de vida, feriados: viagens de estudo, est&aacute;gios nas filiais do estrangeiro, semin&aacute;rios internacionais, ano sab&aacute;tico. Os est&aacute;gios, semin&aacute;rios, etc., n&atilde;o t&ecirc;m por finalidade aperfei&ccedil;oar o empregado em sua pr&oacute;pria especialidade mas, ao contr&aacute;rio, est&atilde;o o mais das vezes distantes dos interesses imediatos de seu trabalho, para que possam incitar &agrave; mudan&ccedil;a, ao distanciamento, para investir em um horizonte mais aberto, uma imagina&ccedil;&atilde;o mais f&eacute;rtil. &#91;...&#93; &#167; &#91;...&#93; trabalhar menos (em n&uacute;mero de horas consagradas ao trabalho profissional direto) &eacute; trabalhar melhor, sobretudo nos of&iacute;cios inovadores ou em cont&iacute;nua inova&ccedil;&atilde;o. &Eacute;, portanto, nestes of&iacute;cios que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho &eacute; poss&iacute;vel e desej&aacute;vel &#91;...&#93;. Tamb&eacute;m <i>nesses of&iacute;cios</i> a atividade pode ser repartida entre um n&uacute;mero maior de pessoas" (<i>idem</i>, p. 188-189; grifos no original).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; nesse sentido de cr&iacute;tica &agrave; racionalidade econ&ocirc;mica que Gorz entende a import&acirc;ncia da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, mas espera junto dessa redu&ccedil;&atilde;o uma maior flexibilidade; n&atilde;o simplesmente uma redu&ccedil;&atilde;o da jornada di&aacute;ria, mas antes uma redu&ccedil;&atilde;o da jornada mensal, anual. Para Gorz, a redu&ccedil;&atilde;o linear do tempo de trabalho, com manuten&ccedil;&atilde;o de hor&aacute;rios cotidianos r&iacute;gidos e uniformes seria a menos promissora e a menos eficaz das libera&ccedil;&otilde;es de tempo, pois considera "&#91;...&#93; imposs&iacute;vel introduzir de maneira uniforme nas empresas e para todo o pessoal a semana de 35, ou 30, ou 25 horas em cinco dias. Mas &eacute; poss&iacute;vel, em troca, introduzir para todo mundo uma dura&ccedil;&atilde;o anual de trabalho de 1400, ou 1200, ou 1000 horas por ano &#91;...&#93;" (<i>idem</i>, p. 190), em que o trabalhador continuaria recebendo sal&aacute;rio regularmente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa perspectiva, o autor sugere que se cumpra o tempo de emprego de maneira mais concentrada, para que se tenha mais tempo dispon&iacute;vel - semanas, meses e anos - para o desenvolvimento de outras esferas da vida n&atilde;o diretamente ligadas ao emprego, como o desenvolvimento de um projeto, art&iacute;stico ou t&eacute;cnico, individual, familiar ou comunit&aacute;rio; do contr&aacute;rio, a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho como um tempo fracionado em algumas horas por dia apenas proporcionaria &agrave; pessoa alguns prazeres passivos, como consumir mais, executar tarefas dom&eacute;sticas, ir ao cinema e embriagar-se.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Grande parte desse argumento est&aacute; fundada em uma critica &agrave; racionalidade econ&ocirc;mica do mundo moderno, que atingiria, segundo o autor, todos os agentes envolvidos, desde o Estado e as empresas, at&eacute; os trabalhadores e os sindicatos, as pessoas e os consumidores. Para Gorz, a racionalidade econ&ocirc;mica n&atilde;o deixa lugar para a criatividade e a liberdade das pessoas, negando o uso do tempo que n&atilde;o tenha valor de troca e fim em si mesmo, pois esse n&atilde;o produz nem consome riquezas mercantis. "Ela exige o pleno emprego dos indiv&iacute;duos empregados &#91;...&#93;" (<i>idem</i>, p. 116). Nesse sentido, o autor entende que o sindicalismo e o patronato seriam c&uacute;mplices hist&oacute;ricos, uma vez que, para essas institui&ccedil;&otilde;es, visando manterem seu poder, os indiv&iacute;duos deveriam definir-se como "trabalhadores de tempo integral", sendo tudo mais acess&oacute;rio. Para o patronato, "&#91;...&#93; o assalariado <i>n&atilde;o era</i> nada mais que sua for&ccedil;a de trabalho; passada a soleira da f&aacute;brica, ele deixava de ser uma pessoa para tornar-se uma fun&ccedil;&atilde;o. Aceitar empregar em tempo parcial mais gente do que o necess&aacute;rio era arriscar-se a estar em presen&ccedil;a n&atilde;o de for&ccedil;as de trabalho, mas de <i>pessoas</i>, cada qual com sua individualidade e sua vida pr&oacute;prias, dificultando a disciplina, a coordena&ccedil;&atilde;o, o mando" (<i>ibidem</i>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para o sindicato: "&#91;...&#93; era apenas como for&ccedil;a de trabalho que os indiv&iacute;duos deveriam ser defendidos e representados. &#91;...&#93; O aumento do tempo livre &#91;...&#93; s&oacute; alcan&ccedil;ou o primeiro plano das reivindica&ccedil;&otilde;es sindicais sob a press&atilde;o de uma base, com freq&uuml;&ecirc;ncia externa aos aparelhos sindicais recalcitrantes. Isso porque o indiv&iacute;duo, em seu tempo livre, deixa de ser um trabalhador; o desejo de tempo livre &eacute; precisamente o desejo de ser definido por outras atividades, valores e rela&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o aquelas advindas do trabalho" (<i>idem</i>, p. 116-117).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa forte cr&iacute;tica est&aacute; fundada na id&eacute;ia de que, aumentando o tempo livre dos trabalhadores, os indiv&iacute;duos poderiam subtrair-se &agrave; domina&ccedil;&atilde;o dos patr&otilde;es, mas tamb&eacute;m dos sindicalistas. A amplia&ccedil;&atilde;o do "tempo livre" das pessoas torna-se, para Gorz, o aspecto mais positivo da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, permitindo alterar rela&ccedil;&otilde;es de poder e de domina&ccedil;&atilde;o por meio do "livre desenvolvimento das aspira&ccedil;&otilde;es sociais e individuais". Nessa perspectiva, est&aacute; impl&iacute;cito que o pleno emprego, nos moldes do trabalho empobrecido, modelaria o modo de vida e a forma de consumo dos indiv&iacute;duos em fun&ccedil;&atilde;o da racionalidade econ&ocirc;mica, o que seria pernicioso para a sociedade. Os trabalhadores, por sua vez, apenas descobririam os limites da racionalidade econ&ocirc;mica &agrave; qual est&atilde;o sujeitos quando suas vidas n&atilde;o fossem inteiramente preenchidas e suas mentes inteiramente ocupadas com o trabalho assalariado: quanto mais o trabalho fosse coercitivo, devido &agrave; intensidade e &agrave; dura&ccedil;&atilde;o, menos o trabalhador seria capaz de conceber sua vida com um fim em si mesma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Florida (2004) sugere haver uma mudan&ccedil;a radical em curso nas escolhas e atitudes da pessoa e descreve uma sociedade na qual o esp&iacute;rito criativo torna-se cada vez mais dominante. A partir de informa&ccedil;&otilde;es sobre transforma&ccedil;&otilde;es que v&ecirc;m ocorrendo nos Estados Unidos h&aacute; algumas d&eacute;cadas, o autor refere-se &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o de uma nova classe econ&ocirc;mica, <i>creative class</i>, formada por pessoas de escolaridade mais alta, que despendem mais tempo com educa&ccedil;&atilde;o, qualifica&ccedil;&atilde;o e profiss&atilde;o e que costumam, por isso, ter jornadas de trabalho mais longas que as outras camadas sociais, isto porque para "criar" &eacute; preciso um esfor&ccedil;o continuado no trabalho. O fato &eacute; que essa classe criativa acaba tendo mais autonomia para "trabalhar mais". Embora suas jornadas contratuais de emprego possam reduzir-se, sua dedica&ccedil;&atilde;o ao trabalho &eacute; maior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muito relevante ainda &eacute; demonstrar a vincula&ccedil;&atilde;o entre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho e o desenvolvimento social e econ&ocirc;mico, tomando como referencial explicativo as transforma&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas relevantes. Essa forma de pensar a quest&atilde;o, a partir de um movimento s&oacute;cio-hist&oacute;rico, enfatiza o tratamento diferenciado que a mat&eacute;ria pode ter em distintas &eacute;pocas e em contextos singulares, mesmo que centrada em um processo amplo de evolu&ccedil;&atilde;o das caracter&iacute;sticas da jornada de trabalho no mundo capitalista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A discuss&atilde;o sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho surge com elementos diferentes em cada per&iacute;odo hist&oacute;rico. Na segunda metade do s&eacute;culo XIX, em v&aacute;rias partes do mundo eclodiram protestos dos trabalhadores pela redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho. Aquelas mobiliza&ccedil;&otilde;es buscavam dividir o dia em oito horas de trabalho, oito de descanso e oito de lazer. Como descreveram os pensadores da &eacute;poca, crian&ccedil;as, jovens e mulheres trabalhavam exaustivamente nas f&aacute;bricas, em jornadas muito extensas, que podiam atingir mais de 15 horas por dia, o que causava muitas mortes e mutila&ccedil;&atilde;o devido ao esgotamento f&iacute;sico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ap&oacute;s atingir seu &aacute;pice no in&iacute;cio da industrializa&ccedil;&atilde;o, a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, pela converg&ecirc;ncia de muitos fatores, acabou por diminuir nos &uacute;ltimos s&eacute;culos. Entre o final do s&eacute;culo XVII e meados do XIX, em algumas f&aacute;bricas, as jornadas de trabalho para homens, mulheres e crian&ccedil;as atingiam mais de 80 horas semanais. Entre o in&iacute;cio do s&eacute;culo XIX at&eacute; meados do s&eacute;culo XX, a jornada de trabalho m&eacute;dia reduziu-se de 67 para 48 ou 44 horas. Na virada para o s&eacute;culo XXI, muitos pa&iacute;ses j&aacute; possuem jornadas semanais de menos de 40 horas, e em algumas atividades laborais que demanda trabalho de elevada qualifica&ccedil;&atilde;o, as jornadas semanais chegam &agrave; m&eacute;dia de 36 horas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base nessas evid&ecirc;ncias, poder-se-ia afirmar que essa mudan&ccedil;a foi resultado da introdu&ccedil;&atilde;o de inova&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas que ampliaram a capacidade produtiva e permitiram a execu&ccedil;&atilde;o do trabalho em menor tempo. Tamb&eacute;m seria correto afirmar que essa redu&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica da jornada de trabalho nas sociedades capitalistas decorreu da evolu&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e fora resultado dos movimentos oper&aacute;rios e da a&ccedil;&atilde;o sindical, que tamb&eacute;m se organizaram nesse contexto mais amplo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ambas as pondera&ccedil;&otilde;es acima referidas s&atilde;o complementares e n&atilde;o mutuamente excludentes. A introdu&ccedil;&atilde;o de novas tecnologias no processo de produ&ccedil;&atilde;o contribuiu para o aumento da produtividade do trabalho, possibilitando o aumento da produ&ccedil;&atilde;o com redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho. Por outro lado, e ao mesmo tempo, as novas m&aacute;quinas tamb&eacute;m passaram a exigir que os trabalhadores seguissem o ritmo das m&aacute;quinas, o que foi verificado no per&iacute;odo da racionaliza&ccedil;&atilde;o do trabalho, da produ&ccedil;&atilde;o em massa, do taylorismo e do fordismo. Entretanto, posteriormente, com a introdu&ccedil;&atilde;o de tecnologias mais desenvolvidas, muito trabalho repetitivo foi substitu&iacute;do por equipamentos eletroeletr&ocirc;nicos, e novos empregos foram gerados em outros setores econ&ocirc;micos menos dependentes da automa&ccedil;&atilde;o, em geral o setor de servi&ccedil;os, onde se pode ou n&atilde;o demandar trabalho mais qualificado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07fig01.jpg">FIGURA    1</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A converg&ecirc;ncia de um conjunto de fatores pode estar relacionada a essa tend&ecirc;ncia, em especial destacam-se tr&ecirc;s: (1) o desenvolvimento hist&oacute;rico da organiza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores e dos sindicatos e o da legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista; (2) o desenvolvimento hist&oacute;rico da tecnologia aplicada &agrave; produ&ccedil;&atilde;o; (3) o desenvolvimento hist&oacute;rico da demanda por trabalho, que tende a ser uma demanda cada vez mais qualificada. Conforme explicado por Dal Rosso (2006), a dura&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho n&atilde;o &eacute; um dado fixo, imut&aacute;vel, no curso da hist&oacute;ria. A redu&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia da jornada de trabalho sempre envolveu transforma&ccedil;&otilde;es nas rela&ccedil;&otilde;es entre empregadores e trabalhadores, bem como transforma&ccedil;&otilde;es nas condi&ccedil;&otilde;es materiais, tecnol&oacute;gicas e culturais das sociedades. Para representar essa concep&ccedil;&atilde;o, o autor apresenta um modelo gr&aacute;fico para expressar as mudan&ccedil;as na dura&ccedil;&atilde;o do tempo de trabalho durante o capitalismo - em que fica representada a curva da jornada de trabalho e os movimentos hist&oacute;ricos que tomaram lugar desde o surgimento do capitalismo at&eacute; os dias de hoje, modelo que adaptamos a seguir. Essa formula&ccedil;&atilde;o abstrata &eacute; adequada para analisar a tend&ecirc;ncia hist&oacute;rica de redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho no mundo ocidental, bem como consiste em um modelo v&aacute;lido para analisar o caso brasileiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme a figura, os diferentes per&iacute;odos de tempo possuem um valor mais do que apenas descritivo da tend&ecirc;ncia de redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho. Dal Rosso (<i>idem</i>) vai afirmar que, na Europa, a jornada de trabalho aumentou de dura&ccedil;&atilde;o do per&iacute;odo posterior &agrave; Idade M&eacute;dia at&eacute; a revolu&ccedil;&atilde;o industrial, atingindo seu &aacute;pice. Nesse per&iacute;odo hist&oacute;rico, os trabalhadores teriam trabalhado mais de 14 horas di&aacute;rias, o que teria deflagrado as primeiras mobiliza&ccedil;&otilde;es e revoltas, posteriormente chegando &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores e formula&ccedil;&otilde;es de pol&iacute;ticas trabalhistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Deve-se destacar a import&acirc;ncia do grau de desenvolvimento de muitas sociedades e at&eacute; mesmo das pr&oacute;prias atividades econ&ocirc;micas. Se tom&aacute;ssemos para an&aacute;lise, por exemplo, o caso de pa&iacute;ses em desenvolvimento, nos moldes dos anos 1960-1970, poder-se-ia observar o &aacute;pice da jornada de trabalho e seu pleno crescimento. Da mesma forma, se tom&aacute;ssemos para an&aacute;lise um setor econ&ocirc;mico de ponta, poder&iacute;amos observar diferenciada tend&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o a um setor tradicional ou de pouca intensidade tecnol&oacute;gica. Situa&ccedil;&otilde;es diferentes tamb&eacute;m poderiam ser observadas em setores em que o movimento sindical fosse mais forte, ou em atividades laborais em que os trabalhadores fossem mais qualificados, devido ao seu maior poder de barganha.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mais recentemente, haveria uma converg&ecirc;ncia de fatores que conduz &agrave; tend&ecirc;ncia da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, com especial destaque para o avan&ccedil;o tecnol&oacute;gico e o crescimento de ocupa&ccedil;&otilde;es mais complexas no mercado de trabalho, uma vez que a legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista estaria ultrapassada e a atua&ccedil;&atilde;o sindical parece ter perdido for&ccedil;a. Se a organiza&ccedil;&atilde;o sindical e as pol&iacute;ticas trabalhistas foram for&ccedil;as fundamentais na redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, ap&oacute;s esta atingir seu &aacute;pice, os sindicatos e as legisla&ccedil;&otilde;es trabalhistas parecem "nadar contra a corrente", embora recentemente haja, ao que parece, maior preocupa&ccedil;&atilde;o desses atores com o acompanhamento das transforma&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;mico-sociais, uma vez que estariam revendo alguns de seus pressupostos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A OIT publica periodicamente os Indicadores-Chave do Mercado de Trabalho, conhecidos em sua sigla inglesa como KILM ("<i>Key-Indicators of the Labour Market</i>"). Esse documento p&otilde;e em evid&ecirc;ncia diversas tend&ecirc;ncias relacionadas ao mundo do trabalho, entre os quais se destacam alguns dados sobre a jornada de trabalho. Os dadosde 2006 indicam que em seis economias da &Aacute;sia o n&uacute;mero de horas trabalhadas superou 2 200 horas-ano. A rep&uacute;blica da Cor&eacute;ia do Norte lidera este grupo, seguida por Bangladesh, Sri Lanka, Hong Kong, China, Mal&aacute;sia e Tail&acirc;ndia. Em outro extremo est&atilde;o os pa&iacute;ses da Uni&atilde;o Europeia como Alemanha, B&eacute;lgica, Dinamarca, Fran&ccedil;a, Pa&iacute;ses Baixos e Su&eacute;cia, onde se trabalham em m&eacute;dia menos de 1 600 horas-ano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa diferen&ccedil;a na quantidade de horas trabalhadas estaria vinculada ao grau de desenvolvimento econ&ocirc;mico, tecnol&oacute;gico e social dos pa&iacute;ses e &agrave;s pol&iacute;ticas de desenvolvimento postasem pr&aacute;tica. Na &Aacute;sia, a maior parte dos pa&iacute;ses tem se desenvolvido por meio da expans&atilde;o da ind&uacute;stria tradicional, dependente de m&atilde;o-de-obra em geral pouco qualificada, o que se verifica especialmente no caso da China. As exce&ccedil;&otilde;es, no caso asi&aacute;tico, seriam Jap&atilde;o e Cor&eacute;ia do Sul que, como economias avan&ccedil;adas, podem dispor de trabalho em que a explora&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o-de-obra n&atilde;o ocorre baseada no aumento do tamanho da jornada de trabalho, como seria o caso de ind&uacute;strias tradicionais, intensivas em disp&ecirc;ndio de energia f&iacute;sica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho &eacute; diferente da id&eacute;ia do trabalho em tempo parcial, que grande parte dos trabalhadores n&atilde;o t&ecirc;m visto como um tipo de contrato satisfat&oacute;rio. Segundo o KILM (2007, p. 12), na metade dos pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina e do Caribe, pelo menos uma em cada oito pessoas empregadas trabalha em tempo parcial, por&eacute;m queriam ter mais horas de trabalho. Os pa&iacute;ses com menor recorr&ecirc;ncia de empregos em tempo parcial s&atilde;o os da Europa Central e Oriental e os novos membros da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia. J&aacute; as economias mais avan&ccedil;adas da Europa Ocidental apresentariam crescimento significativo dos contratos parciais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dados da Rela&ccedil;&atilde;o    Anual de Informa&ccedil;&otilde;es Sociais (Base RAIS)<a name="ret04"></a><a href="#not04"><sup>4</sup></a>,    revelam que a m&eacute;dia anual de horas contratadas no mercado de trabalho    formal do Brasil foi de 1 961 horas-ano, em 2008. O tamanho da jornada de trabalho    no Brasil &eacute; intermedi&aacute;rio no contexto global anteriormente descrito    e est&aacute; aqu&eacute;m da evolu&ccedil;&atilde;o constatada nos pa&iacute;ses    desenvolvidos, mas &eacute; menor do que nos pa&iacute;ses asi&aacute;ticos.    Contudo, essa m&eacute;dia anual de horas contratadas varia segundo os grupos    ocupacionais (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07qua01.jpg">Quadro 1</a>).    Os trabalhadores mais graduados trabalham, em m&eacute;dia, menos horas anuais.    As jornadas tendem a ser menores quanto maior a complexidade das atividades    laborais. Os profissionais das ci&ecirc;ncias e das artes apresentam a menor    m&eacute;dia de horas anuais de trabalho, 1 594 horas-ano, semelhante ao caso    dos pa&iacute;ses mais desenvolvidos. As jornadas anuais s&atilde;o maiores    para as categorias ocupacionais menos complexas, como trabalhadores dos servi&ccedil;os,    vendedores, trabalhadores agropecu&aacute;rios, oper&aacute;rios fabris e trabalhadores    de manuten&ccedil;&atilde;o e instala&ccedil;&atilde;o; em todas essas &uacute;ltimas    categorias citadas, as jornadas m&eacute;dias anuais superam 2 028 horas-ano.    Comparando com os profissionais das ci&ecirc;ncias e das artes, s&atilde;o cerca    de 400 horas-ano a mais de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa m&eacute;dia anual de horas contratadas vem em evolu&ccedil;&atilde;o desde 1994. Diferente do caso registrado nos pa&iacute;ses mais desenvolvidos, no Brasil h&aacute; uma leve tend&ecirc;ncia de aumento da jornada anual, entre 1994 e 2008. Essa situa&ccedil;&atilde;o reproduz-se em praticamente todas as categorias ocupacionais, aumentando inclusive no caso dos profissionais das ci&ecirc;ncias e das artes, para os quais a m&eacute;dia anual de horas contratadas passa de 1 556 horas-ano, em 1994, para 1 594 horas-ano, em 2008. Somando-se a isso o fato do grande crescimento do n&uacute;mero de empregos no mercado de trabalho formal, pode-se afirmar que o contexto de crescimento econ&ocirc;mico que se passa no Brasil registra certa falta de m&atilde;o-de-obra, condi&ccedil;&atilde;o que justifica esse aumento das horas contratadas nas diversas classes ocupacionais, mesmo com o maior volume do mercado de trabalho formal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre as afirma&ccedil;&otilde;es categ&oacute;ricas proferidas pelos te&oacute;ricos, o debate p&uacute;blico em geral, o discurso sindical, a simpatia pol&iacute;tica e as evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas, parece que ficar com as &uacute;ltimas &eacute; o caminho mais acertado para pensar-se a quest&atilde;o. N&atilde;o se trata de desmerecer alguns dos elementos que ficam em destaque em cada uma dessas perspectivas, mas compreender singularidades espec&iacute;ficas acerca da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho. Contudo, parece fundamental pensar a quest&atilde;o considerando-a no contexto hist&oacute;rico do desenvolvimento socioecon&ocirc;mico geral e singular.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>III. CARACTER&Iacute;STICAS DA JORNADA DE TRABALHO NO BRASIL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dal Rosso (2006) descreveu alguns elementos hist&oacute;ricos importantes do contexto de redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho no Brasil. Houve duas mudan&ccedil;as no tamanho da jornada de trabalho determinadas pela legisla&ccedil;&atilde;o, uma na Constitui&ccedil;&atilde;o de 1934 e outra na de 1988. Na Constitui&ccedil;&atilde;o de 1934 foi estabelecida a jornada de trabalho de 48 horas semanais (oito horas di&aacute;rias).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As primeiras ind&uacute;strias brasileiras foram instaladas no s&eacute;culo XIX e n&atilde;o teria tardado a emergir os primeiros movimentos reivindicat&oacute;rios pela redu&ccedil;&atilde;o da jornada. As greves de 1907, 1912 e 1917 teriam conseguido algumas vit&oacute;rias, ap&oacute;s inclu&iacute;rem em suas pautas os temas da dura&ccedil;&atilde;o e da intensidade do trabalho. Em 1932, o movimento oper&aacute;rio teria obtido a fixa&ccedil;&atilde;o legal da dura&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho em oito horas di&aacute;rias por seis dias da semana, acrescidas da possibilidade de complementa&ccedil;&atilde;o com mais duas horas-extras ao dia. A partir de 1985, os movimentos grevistas mais combativos estabeleceram acordos separados por empresas e conseguiram reduzir as jornadas de trabalho. Como afirmam Gonzaga, Menezes Filho e Camargo (2003), em 1988, quando a jornada de trabalho de 44 horas semanais foi oficializada pela Constitui&ccedil;&atilde;o, a maior parte dos empregos j&aacute; tinha jornadas menores que 48 horas, seguindo uma tend&ecirc;ncia hist&oacute;rica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo s&eacute;timo da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988 regulamentou a jornada de trabalho de 44 horas semanais e oito horas di&aacute;rias, em 5,5 dias por semana; estabeleceu que o n&uacute;mero m&aacute;ximo de horas-extras di&aacute;rias n&atilde;o pode exceder duas horas, e a remunera&ccedil;&atilde;o das horas-extras deve ser de no m&iacute;nimo 150% do valor da hora normal. Segundo a Constitui&ccedil;&atilde;o, jornadas menores e flexibiliza&ccedil;&atilde;o da jornada por per&iacute;odos superiores a uma semana s&oacute; podem ser efetivadas por negocia&ccedil;&atilde;o individual ou coletiva (BRASIL, 1988).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dal Rosso (1998) ao fazer uma an&aacute;lise mais pormenorizada do caso brasileiro quando da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho de 48 para 44 horas, quantificou o efeito na cria&ccedil;&atilde;o de novos postos de trabalho. A redu&ccedil;&atilde;o de 8,33% da jornada de trabalho legal resultou na cria&ccedil;&atilde;o de, aproximadamente, apenas 1% de novos postos de trabalho. Segundo o autor, a diferen&ccedil;a de 7,33% explica-se pelas estrat&eacute;gias adotadas pelas empresas para contrabalan&ccedil;ar a redu&ccedil;&atilde;o da jornada legal. A principal estrat&eacute;gia teria sido o aumento da utiliza&ccedil;&atilde;o de horas-extras, que saltou de 24% nos meses anteriores &agrave; promulga&ccedil;&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o para 41% nos meses posteriores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O caso do mercado de trabalho formal do Brasil &eacute; diferente do latino-americano, em raz&atilde;o de sua economia que mescla atividades laborais bastante tradicionais com outras de ponta - mais desenvolvidas. N&atilde;o se pode, contudo, negar que haja elevada informalidade no mercado de trabalho no Brasil, embora esse seja menor em rela&ccedil;&atilde;o a outros pa&iacute;ses da regi&atilde;o. No &acirc;mbito do mercado de trabalho informal, &eacute; dif&iacute;cil conhecer mais afundo a quest&atilde;o das jornadas de trabalho, que tendem a ser muito extensas, pois n&atilde;o s&atilde;o reguladas pela legisla&ccedil;&atilde;o. Todavia, muitas informa&ccedil;&otilde;es est&atilde;o dispon&iacute;veis sobre o tamanho da jornada de trabalho no mercado de trabalho formal brasileiro. Tratar de algumas caracter&iacute;sticas desse mercado de trabalho ajuda-nos a revelar importantes aspectos sobre a realidade do mercado de trabalho formal no Brasil, especialmente no que diz respeito ao tamanho da jornada de trabalho e inter-rela&ccedil;&otilde;es com outras vari&aacute;veis. Tamb&eacute;m se deve destacar o grande crescimento do n&uacute;mero de empregos formais nos &uacute;ltimos anos, o que encorpou muito o mercado de trabalho no Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dados da Base Rais,    indicam uma concentra&ccedil;&atilde;o de empregos com jornada entre 41 e 44    horas, que representam 70% dos empregos, em 2008; apenas 3,5% dos empregados    do mercado de trabalho formal trabalham em tempo parcial (at&eacute; 20 horas)    (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07qua02.jpg">Quadro 2</a>). Tamb&eacute;m    se destaca significativa concentra&ccedil;&atilde;o de empregos com jornadas    entre 31 e 40 horas semanais, que foi de 20% (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07qua02.jpg">Quadro    2</a>), mas que est&atilde;o, em geral, ocupados por trabalhadores com maior    grau de instru&ccedil;&atilde;o (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07qua03.jpg">Quadro    3</a>). Entre 1994 e 2008, houve grande expans&atilde;o do mercado de trabalho    formal, com um crescimento de quase 16 milh&otilde;es de empregos formais. No    per&iacute;odo, houve crescimento na participa&ccedil;&atilde;o de empregos    com jornadas entre 41 e 44 horas, que passou de 63% para 70%. Destaca-se, ainda,    que houve redu&ccedil;&atilde;o do contingente de empregos com jornada entre    31 e 40 horas, de 24% para 20% (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07qua02.jpg">Quadro    2</a>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir do <a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07qua03.jpg">Quadro    3</a>, podemos observar que, em 2008, os empregos com jornada de trabalho mais    longa, entre 41 e 44 horas, eram ocupados em sua maior parte por trabalhadores    com menor grau de instru&ccedil;&atilde;o. Os trabalhadores com at&eacute; o    Ensino M&eacute;dio incompleto, aqueles geralmente alocados em atividades laborais    repetitivas e rotineiras, ou em servi&ccedil;os dom&eacute;sticos e no meio    rural, estavam empregados no mercado de trabalho formal sempre em patamares    maiores que 80%, situa&ccedil;&atilde;o que se repete nos anos anteriores, 1994    e 2000, caracterizando-se uma tend&ecirc;ncia. A partir do Ensino M&eacute;dio    completo, esse n&uacute;mero cai em 9% (72% dos empregados com Ensino M&eacute;dio    no mercado de trabalho formal do Brasil t&ecirc;m jornadas de 40 a 44 horas);    caindo mais 12% quando chega ao Ensino Superior incompleto (60% dos empregados    com Ensino Superior incompleto no mercado de trabalho formal do Brasil t&ecirc;m    jornadas de 40 a 44 horas).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A escolaridade est&aacute; diretamente vinculada ao tamanho da jornada semanal contratual dos trabalhadores. Os dados do mercado de trabalho formal brasileiro refor&ccedil;am a hip&oacute;tese de que, com a eleva&ccedil;&atilde;o do grau de instru&ccedil;&atilde;o dos empregados, que se segue da demanda por trabalho mais qualificado, diminui o tamanho da jornada, sem chegar a predominar o grupo das atividades em tempo parcial (menos de 30 horas) para os trabalhadores mais instru&iacute;dos. Os trabalhadores mais escolarizados, com Ensino Superior completo, Mestrado e Doutorado t&ecirc;m baixa participa&ccedil;&atilde;o nos empregos com jornadas mais longas (41 a 44 horas), respectivamente, 31%, 24% e 13%, em 2008.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando observamos os dados dos empregos com jornada de trabalho entre 31 e 40 horas, a rela&ccedil;&atilde;o constatada &eacute; quase inversa &agrave; dos trabalhadores menos escolarizados, visto que se pode constatar maior concentra&ccedil;&atilde;o de trabalhadores mais escolarizados: 57% dos doutores, 25% dos mestres e 38% dos graduados est&atilde;o em empregos com jornada mais curta (31 a 40 horas); a participa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores com Ensino M&eacute;dio incompleto e menos, nesta faixa, n&atilde;o supera 15%.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um fato curioso    sobre esse &uacute;ltimo aspecto refere-se &agrave; observa&ccedil;&atilde;o    de que, quanto maior a forma&ccedil;&atilde;o do trabalhador, maior acaba sendo    tamb&eacute;m a participa&ccedil;&atilde;o de empregados contratados em tempo    parcial, especialmente no caso daqueles com mestrado (31,25%) e doutorado (23,19%).    Esse parece ser um caso vinculado ao caso das universidades privadas, centros    de pesquisa, consultorias, que tendem em muitos casos a contratar por tempo    mais reduzido. Deve-se destacar ainda que h&aacute; um contingente significativo    de servidores p&uacute;blicos privilegiados, com jornadas que variam entre 36    e 40 horas. Se, por um lado, esse fato demonstra que os empregados mais qualificados    s&atilde;o contratados por menor tempo, flexibilizando a presta&ccedil;&atilde;o    de servi&ccedil;o, tamb&eacute;m significa, por outro lado, que existe um maior    valor da hora de trabalho, o que encarece ou n&atilde;o justifica a contrata&ccedil;&atilde;o    dos profissionais em jornadas completas, por parte dos empregadores. As remunera&ccedil;&otilde;es    m&eacute;dias s&atilde;o maiores para os trabalhadores com jornadas entre 31    e 40 horas (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07qua04.jpg">Quadro 4</a>),    mas este dado parece refletir o caso do funcionalismo p&uacute;blico. Os empregos    com jornadas de 41 a 44 horas apresentam remunera&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia    menor em todas as faixas de instru&ccedil;&atilde;o. Uma poss&iacute;vel medida    de redu&ccedil;&atilde;o da jornada recairia sobre empregos que t&ecirc;m remunera&ccedil;&atilde;o    menor que aqueles em que a jornada j&aacute; &eacute; reduzida. A instru&ccedil;&atilde;o    &eacute; o fator mais evidente no quesito remunera&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia,    n&atilde;o sendo determinante o tamanho da jornada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considerando o    tempo m&eacute;dio de contrata&ccedil;&atilde;o por faixa de instru&ccedil;&atilde;o    dos trabalhadores, pode-se perceber que o tamanho m&eacute;dio da jornada semanal    n&atilde;o aumenta apenas para os trabalhadores com Ensino Superior (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a07qua05.jpg">Quadro    5</a>), que em 1994, 2000 e 2008 foi de 35 horas semanais. Em todos os graus    de instru&ccedil;&atilde;o inferiores ao Superior, houve aumento na m&eacute;dia    de horas contratadas. O fato &eacute; que, mesmo com o aumento do volume do    mercado de trabalho brasileiro, os contratos de trabalho est&atilde;o maiores,    especialmente para as categorias de menor instru&ccedil;&atilde;o. Os trabalhadores    com at&eacute; Ensino M&eacute;dio incompleto trabalham em m&eacute;dia mais    do que 42 horas semanais, em 2008. Os trabalhadores com Ensino M&eacute;dio    completo trabalham, em m&eacute;dia, 41,55 horas semanais. Os trabalhadores    com Ensino Superior completo trabalham em m&eacute;dia 40,35 horas semanais.    At&eacute; o Ensino Superior incompleto, as jornadas m&eacute;dias semanais    diminuem pouco, embora seja uma redu&ccedil;&atilde;o constante. J&aacute; os    trabalhadores com Ensino Superior completo trabalham em m&eacute;dia 35,31 horas    semanais; os com mestrado 28,61 e os com doutorado, trinta e duas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IV. CONCLUS&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buscou-se levantar um conjunto de aspectos te&oacute;ricos e de evid&ecirc;ncias hist&oacute;ricas e emp&iacute;ricas que possam subsidiar um debate promissor sobre a quest&atilde;o da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, em especial atentando para o di&aacute;logo p&uacute;blico que sepromete para o Brasil, nos pr&oacute;ximos anos. &Eacute; importante destacar que n&atilde;o se considera a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho como um processo negativo, mas que &eacute; preciso estabelecer algumas pondera&ccedil;&otilde;es. Entre os pontos mais relevantes, destaca-se o fato evidente de que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho &eacute; um processo hist&oacute;rico vinculado ao desenvolvimento econ&ocirc;mico, &agrave;s mudan&ccedil;as sociais e culturais e &agrave; natureza das atividades laborais. O que se defende &eacute; que a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho precisa ser discutida primeiramente pelo vi&eacute;s da <i>qualidade dos empregos</i>, deixando a quest&atilde;o da <i>quantidade dos empregos</i> em segundo plano, especialmente considerando o contexto recente de ampla gera&ccedil;&atilde;o de empregos formais no Brasil. H&aacute; ind&iacute;cios de que uma medida pol&iacute;tica, determinada de cima para baixo, pode acarretar, no longo prazo, um processo contr&aacute;rio aos objetivos daqueles que a defendem deliberadamente. Parece inoportuno reduzir a jornada de trabalho sem valorizar a remunera&ccedil;&atilde;o e as demais condi&ccedil;&otilde;es de emprego e sem considerar a natureza das atividades laborais. Por&eacute;m, essa valoriza&ccedil;&atilde;o depende de aspectos que n&atilde;o dizem respeito unicamente &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista, ao poder de barganha dos trabalhadores ou &agrave; a&ccedil;&atilde;o sindical, mas tamb&eacute;m a elementos pr&oacute;prios ao mercado de trabalho. Constatou-se, por exemplo, que as categorias ocupacionais, a instru&ccedil;&atilde;o e a qualifica&ccedil;&atilde;o s&atilde;o fatores decisivos para melhorar a remunera&ccedil;&atilde;o e as condi&ccedil;&otilde;es de emprego, al&eacute;m de ter efeito direto sobre o menor tamanho da jornada de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mais que estabelecer objetivos acerca da <i>quantidade de emprego</i>, o debate sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho precisa estar focado em objetivos referentes &agrave; sua <i>qualidade</i>. O Dieese (2007) sugere, em uma de suas &uacute;ltimas publica&ccedil;&otilde;es, que reduzir a jornada de trabalho produzir&aacute; <i>empregos de qualidade</i>. Sem estar relacionada a um conjunto de outros fatores, essa id&eacute;ia seria equivocada e de pouco embasamento, por partir do pressuposto que, trabalhando quatro horas semanais a menos, os trabalhadores j&aacute; teriam um "emprego melhor". A <i>qualidade do emprego</i> n&atilde;o se expressa essencialmente pelo tamanho da jornada de trabalho, pelo contr&aacute;rio, talvez seja um dos indicadores de menor import&acirc;ncia nessa mat&eacute;ria. A <i>qualidade do emprego</i> hoje perpassa a possibilidade de desenvolvimento n&atilde;o apenas profissional, masdas aspira&ccedil;&otilde;es sociais e individuais. &Eacute; o trabalho rico, com maior volume de conte&uacute;do, que tem maior valor no mercado. O trabalho empobrecido em conte&uacute;do, baseado em tarefas simples e rotineiras, tem baixo valor no mercado de trabalho, e reduzir a jornada destes postos acarretar&aacute; em menor remunera&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o de sua baixa qualidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; preciso estar atento a uma fal&aacute;cia: a defesa da id&eacute;ia de que, com a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho, "os trabalhadores trabalharam menos e ganhar&atilde;o mais". O debate sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho &eacute; urgente. Contudo, &eacute; simpl&oacute;rio pensar que essa medida, de maneira isolada e descontextualizada, por si s&oacute; resolveria problemas como o desemprego, os baixos sal&aacute;rios e a <i>precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho</i>. Dependendo da forma como for proposta, a redu&ccedil;&atilde;o da jornada pode potencializar a <i>precariza&ccedil;&atilde;o do emprego</i> e enfraquecer ainda mais a prote&ccedil;&atilde;o social dos trabalhadores, al&eacute;m do pr&oacute;prio sindicalismo. Reduzir a jornada de trabalho est&aacute; no centro de uma s&eacute;rie de mudan&ccedil;as na infraestrutura social, mas que exige tamb&eacute;m mudan&ccedil;as ideol&oacute;gicas e culturais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitas quest&otilde;es precisam ser examinadas, repensadas e redefinidas, o que passa pela pr&aacute;tica e o conte&uacute;do do pr&oacute;prio sindicalismo. <i>N&atilde;o &eacute; suficiente criar mais empregos. Parece ser preciso pensar em criar mais e melhores empregos</i>. Que tipo de empregos seria criado com uma pol&iacute;tica de redu&ccedil;&atilde;o da jornada que fosse precipitada, ou politicamente imposta? Ampliar o volume de trabalho rotineiro e repetitivo, que requer m&atilde;o-de-obra desqualificada e socialmente dependente, especialmente do Estado, que gera sal&aacute;rios baixos e indiv&iacute;duos desmotivados, n&atilde;o resolveria os problemas mais profundos da realidade social, poderia antes agrav&aacute;-los. Considerando a import&acirc;ncia do discurso sindical e da simpatia pol&iacute;tica por este, a quest&atilde;o que envolve a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho perpassa o sentido te&oacute;rico que essa pr&aacute;tica assume. Todavia, as evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas parecem ser subs&iacute;dios decisivos para complementar essa discuss&atilde;o, por isso, n&atilde;o podem ser subestimadas pelo debate p&uacute;blico.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARENDT</b>, H. 2005. <i>A condi&ccedil;&atilde;o humana</i>. 10ª ed. Rio de Janeiro: Forense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0104-4478201100010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>AZNAR</b>, G. 1995. <i>Trabalhar menos para trabalharem todos</i>. S&atilde;o Paulo: P&aacute;gina Aberta.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0104-4478201100010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BESCOND</b>, D.; <b>CH&Acirc;TAIGNIER</b>, A. <b>&amp; MEHRAN</b>, F. 2003. Seven Indicators to Measure Decent Work: an International Comparison. <i>International Labour Review</i>, Hoboken (NJ), v. 142, n. 2, p. 179-211, June.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0104-4478201100010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOSCH</b>, G. 1999. Working Time: Tendencies and Emerging Issues. <i>International Labour Review</i>, Hoboken (NJ), v. 138, n. 2, p. 131-149, June.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-4478201100010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOSCH</b>, G. <b>&amp; LEHNDORFF</b>, S. 2001. Working-Time Reduction and Employment: Experiences in Europe and Economic Policy Recommendations. <i>Cambridge Journal of Economics</i>, v. 25, n. 2, p. 209-243. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://lmps.gofor.de/cambridge-workingTimereduction.pdf" target="_blank">http://lmps.gofor.de/cambridge-workingTimereduction.pdf</a>. Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-4478201100010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CALVETE</b>, C. S. 2003. A redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho como solu&ccedil;&atilde;o do desemprego: o mito de S&iacute;sifo ou Prometeu? <i>Civitas</i>, Porto Alegre, v. 3, n. 2, p. 417-433, jul.-dez. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/civitas/article/viewFile/128/123" target="_blank">http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/civitas/article/viewFile/128/123</a>. Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-4478201100010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2006. <i>Redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho</i>: uma an&aacute;lise econ&ocirc;mica para o Brasil. Campinas Tese (Doutorado em Economia). Universidade Estadual de Campinas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-4478201100010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CARNEIRO</b>, T. L. <b>&amp; FERREIRA</b>, M. C. 2007. Redu&ccedil;&atilde;o de jornada melhora a qualidade de vida no trabalho? A experi&ecirc;ncia de uma organiza&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira. <i>Revista Psicologia: Organiza&ccedil;&otilde;es e Trabalho</i>, Bras&iacute;lia, v. 7, n. 1, p. 131-157. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://pepsic.homolog.bvsalud.org/pdf/rpot/v7n1/v7n1a07.pdf" target="_blank">http://pepsic.homolog.bvsalud.org/pdf/rpot/v7n1/v7n1a07.pdf</a> . Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-4478201100010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CASTEL</b>, R. 1998. <i>As metamorfoses da quest&atilde;o social</i>: uma cr&ocirc;nica do sal&aacute;rio. Petr&oacute;polis: Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-4478201100010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2005. <i>A inseguran&ccedil;a social</i>. O que &eacute; ser protegido? Petr&oacute;polis: Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-4478201100010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DAL ROSSO</b>, S. 1998. <i>O debate sobre a redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho</i>. S&atilde;o Paulo: Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Estudos do Trabalho.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-4478201100010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2002. Working Time in Brazil: Past Experience and Recent Changes. <i>Time &amp; Society</i>, Sunnyvale (CA), v. 11, n. 1, p. 67-86.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-4478201100010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2006. Tempo de trabalho. <i>In</i>: CATTANI, A. D. &amp; HOLZMANN, L. <i>Dicion&aacute;rio de trabalho e tecnologia</i>. Porto Alegre: UFRGS.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-4478201100010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ESTRADE</b>, M.; <b>M&Eacute;DA</b>, D. <b>&amp; ORAIN</b>, R. 2001. Les effets de la r&eacute;duction du temps de travail sur les modes de vie: qu'en pensent les salari&eacute;s um an apr&eacute;s? <i>Premi&egrave;res Informations, Premi&egrave;res Synth&egrave;ses</i>, Paris, n. 21.1, p. 1-4, mai. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.cee-recherche.fr/fr/fiches_chercheurs/texte_pdf/meda/rttps.pdf" target="_blank">http://www.cee-recherche.fr/fr/fiches_chercheurs/texte_pdf/meda/rttps.pdf</a>. Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478201100010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FLORIDA</b>, R. <b>2004. </b><i>The Rise of the Creative Class</i>: and How It's Transforming Work, Leisure, Community. New York: Basic.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478201100010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GHAI</b>, D. 2003. Decent Work: Concept and Indicators. <i>International Labour Review</i>, Hoboken, v. 142, n. 2, p. 113-145. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.ilo.org/public/english/revue/download/pdf/ghai.pdf" target="_blank">http://www.ilo.org/public/english/revue/download/pdf/ghai.pdf</a>. Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478201100010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GONZAGA</b>, G. M.; <b>MENEZES FILHO</b>, N. A. <b>&amp; CAMARGO</b>, J. M. 2003. Os efeitos da redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho de 48 para 44 horas semanais em 1988. <i>Revista Brasileira de Economia</i>, Rio de Janeiro, v. 57, n. 2, p. 369-400. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/rbe/v57n2/a03v57n2.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/rbe/v57n2/a03v57n2.pdf</a>. Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-4478201100010000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GORZ</b>, A. 2003. <i>Metamorfoses do trabalho</i>: cr&iacute;tica da raz&atilde;o econ&ocirc;mica. S&atilde;o Paulo: Annablume.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-4478201100010000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2004. <i>Mis&eacute;rias do presente, riqueza do poss&iacute;vel.</i> S&atilde;o Paulo: Annablume.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-4478201100010000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>KARSTEN</b>, L. <b>&amp; LEOPOLD</b>, J. 2003. Time and Management: the Need for Hour Management. <i>Personnel Review</i>, Bingley, v. 32, n. 4, p. 405-421.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-4478201100010000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>M&Eacute;DA</b>, D. 1999. <i>O trabalho:</i> um valor em vias de extin&ccedil;&atilde;o. Lisboa: Fim de S&eacute;culo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-4478201100010000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OFFE</b>, C. 1994. <i>Capitalismo desorganizado</i>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-4478201100010000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1997. Desemprego, sindicato e inova&ccedil;&atilde;o na pol&iacute;tica social. <i>Ensaios FEE</i>, Porto Alegre, v. 18, p. 181-91. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://revistas.fee.tche.br/index.php/ensaios/article/viewFile/1888/2262" target="_blank">http://revistas.fee.tche.br/index.php/ensaios/article/viewFile/1888/2262</a>. Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-4478201100010000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>P&Eacute;LISSE</b>, J. 2004. From Negotiation to Implementation: a Study of the Reduction of Working Time in France (1998-2000). <i>Time &amp; Society</i>, Sunnyvale, v. 13, n. 2-3, p. 221-224.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-4478201100010000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SINGE</b>, I. <b>&amp; CROUCHER</b>, R. 2003. The Management of Trust-Based Working Time in Germany. <i>Personnel Review</i>, Bingley, v. 32, n. 4, p. 492-509.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-4478201100010000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TIETZE</b>, S. <b>&amp; MUSSON</b>, G. 2002. When "Work" Meets "Home": Temporal Flexibility as Lived Experience. <i>Time &amp; Society</i>, Sunnyvale, v. 11, n. 2-3, p. 315-334.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-4478201100010000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>WALSH</b>, J. <b>&amp; DEERY</b>, S. 1999. Understanding the Peripheral Workforce: Evidence Form the Service Sector. <i>Human Resource Management Journal</i>, Hoboken, v. 9, n. 2, p. 50-63, Aug.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-4478201100010000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTRAS FONTES</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BRASIL</b>. 1988. <i>Constitui&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica Federativa do Brasil de 5 de outubro de 1988</i>. Bras&iacute;lia: Senado Federal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-4478201100010000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DEPARTAMENTO INTERSINDICAL DE ESTAT&Iacute;STICA E ESTUDOS SOCIOECON&Ocirc;MICOS (DIEESE)</b>. 2006. Redu&ccedil;&atilde;o da jornada de trabalho no Brasil. <i>Nota t&eacute;cnica</i>, S&atilde;o Paulo, n. 16, p. 1-11, mar. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.fenajufe.org.br/encontro6horas/arquivos/notatec16ReducaoDaJornada%20-%20Dieese.pdf" target="_blank">http://www.fenajufe.org.br/encontro6horas/arquivos/notatec16ReducaoDaJornada%20-%20Dieese.pdf</a>. Acesso em: 30.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-4478201100010000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2007. Reduzir a jornada de trabalho &eacute; gerar empregos de qualidade. <i>Nota t&eacute;cnica</i>, S&atilde;o Paulo, n. 57, p. 1-10. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.fenajufe.org.br/encontro6horas/arquivos/notatec57JornadaTrabalho%20dieese.pdf" target="_blank">http://www.fenajufe.org.br/encontro6horas/arquivos/notatec57JornadaTrabalho%20dieese.pdf</a>. Acesso em: 5.jan.2010. Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-4478201100010000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MINIST&Eacute;RIO DO TRABALHO E EMPREGO (MTE)</b>. 2010. <i>Cadastro Geral de Empregados e Desempregados</i> (Caged). Dispon&iacute;vel em: <a href="http://portal.mte.gov.br/caged/" target="_blank">http://portal.mte.gov.br/caged/</a>. Acesso em: 5.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-4478201100010000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ORGANIZA&Ccedil;&Atilde;O INTERNACIONAL DO TRABALHO (OIT)</b>. 2007. <i>Los Indicadores Clave del Mercado de Trabajo</i> (KILM). Genebra: Organiza&ccedil;&atilde;o Internacional do Trabalho.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-4478201100010000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 28 de maio de 2008.    <br>   Aprovado em 23 de agosto de 2010.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Daniel Gustavo Mocelin (<a href="mailto:dmocelin@terra.com.br">dmocelin@terra.com.br</a>) &eacute; Doutorando em Sociologia pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (Ufrgs).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">  <a name="not01"></a><a href="#top">1</a> Durante a realiza&ccedil;&atilde;o deste trabalho, o autor contou com o apoio institucional da Coordena&ccedil;&atilde;o de Aperfei&ccedil;oamento de Pessoal de N&iacute;vel Superior (Capes).    <br>   <a name="not02"></a><a href="#ret02">2</a> Sobre esse debate, ver M&eacute;da (1999), Gorz (2003) e Arendt (2005). Esses autores desenvolveram discuss&otilde;es filos&oacute;ficas sobre o sentido do trabalho na modernidade, especialmente enfocando a cr&iacute;tica sobre a racionalidade econ&ocirc;mica que governaria as rela&ccedil;&otilde;es sociais ap&oacute;s a revolu&ccedil;&atilde;o industrial.    <br>   <a name="not03"></a><a href="#ret03">3</a> Na modernidade, constata-se uma redu&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es que o homem poderia manter com o mundo (contempla&ccedil;&atilde;o e a&ccedil;&atilde;o, por exemplo) em favor de uma rela&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica relacionada &agrave; produ&ccedil;&atilde;o e ao consumo, o que seria caracterizado por importantes autores como racionalidade econ&ocirc;mica. Sobre isso, ver Gorz (2003) e Arendt (2005). Refer&ecirc;ncias a tal quest&atilde;o tamb&eacute;m est&atilde;o presentes nas obras cl&aacute;ssicas de Max Weber. No final deste ensaio voltaremos ao assunto.    <br>   <a name="not04"></a><a href="#ret04">4</a> A Rela&ccedil;&atilde;o Anual de Informa&ccedil;&otilde;es Sociais, institu&iacute;da em  1975, fornece informa&ccedil;&otilde;es estat&iacute;sticas sobre o <i>mercado de  trabalho formal</i> no Brasil, funcionando em conjunto com o  Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged),  criado em 1965, que instituiu o registro permanente de  admiss&otilde;es e dispensa de empregados; s&atilde;o mantidos pelo  Minist&eacute;rio do Trabalho e Emprego. As bases estat&iacute;sticas  podem ser conferidas em MTE (2010), mediante cadastro  como pesquisador. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARENDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A condição humana]]></source>
<year>2005</year>
<edition>10</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Forense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZNAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalhar menos para trabalharem todos]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Página Aberta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BESCOND]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHÂTAIGNIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MEHRAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Seven Indicators to Measure Decent Work: an International Comparison]]></article-title>
<source><![CDATA[International Labour Review]]></source>
<year>2003</year>
<volume>142</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>179-211</page-range><publisher-loc><![CDATA[Hoboken ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Working Time: Tendencies and Emerging Issues]]></article-title>
<source><![CDATA[International Labour Review]]></source>
<year>1999</year>
<volume>138</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>131-149</page-range><publisher-loc><![CDATA[Hoboken ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEHNDORFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Working-Time Reduction and Employment: Experiences in Europe and Economic Policy Recommendations]]></article-title>
<source><![CDATA[Cambridge Journal of Economics]]></source>
<year>2001</year>
<volume>25</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>209-243</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALVETE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A redução da jornada de trabalho como solução do desemprego: o mito de Sísifo ou Prometeu?]]></article-title>
<source><![CDATA[Civitas]]></source>
<year>2003</year>
<volume>3</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>417-433</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALVETE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redução da jornada de trabalho: uma análise econômica para o Brasil]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARNEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Redução de jornada melhora a qualidade de vida no trabalho?: A experiência de uma organização pública brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Psicologia: Organizações e Trabalho]]></source>
<year>2007</year>
<volume>7</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>131-157</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As metamorfoses da questão social: uma crônica do salário]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A insegurança social: O que é ser protegido?]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAL ROSSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O debate sobre a redução da jornada de trabalho]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Associação Brasileira de Estudos do Trabalho]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAL ROSSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Working Time in Brazil: Past Experience and Recent Changes]]></article-title>
<source><![CDATA[Time & Society]]></source>
<year>2002</year>
<volume>11</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>67-86</page-range><publisher-loc><![CDATA[Sunnyvale ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAL ROSSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Tempo de trabalho]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CATTANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOLZMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dicionário de trabalho e tecnologia]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESTRADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MÉDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ORAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les effets de la réduction du temps de travail sur les modes de vie: qu'en pensent les salariés um an aprés?]]></article-title>
<source><![CDATA[Premières Informations, Premières Synthèses]]></source>
<year>2001</year>
<numero>21.1</numero>
<issue>21.1</issue>
<page-range>1-4</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Rise of the Creative Class: and How It's Transforming Work, Leisure, Community]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basic]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GHAI]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Decent Work: Concept and Indicators]]></article-title>
<source><![CDATA[International Labour Review]]></source>
<year>2003</year>
<volume>142</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>113-145</page-range><publisher-loc><![CDATA[Hoboken ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MENEZES FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os efeitos da redução da jornada de trabalho de 48 para 44 horas semanais em 1988]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Economia]]></source>
<year>2003</year>
<volume>57</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>369-400</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metamorfoses do trabalho: crítica da razão econômica]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Misérias do presente, riqueza do possível]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KARSTEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEOPOLD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Time and Management: the Need for Hour Management]]></article-title>
<source><![CDATA[Personnel Review]]></source>
<year>2003</year>
<volume>32</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>405-421</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bingley ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÉDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O trabalho: um valor em vias de extinção]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fim de Século]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalismo desorganizado]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desemprego, sindicato e inovação na política social]]></article-title>
<source><![CDATA[Ensaios FEE]]></source>
<year>1997</year>
<volume>18</volume>
<page-range>181-91</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉLISSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From Negotiation to Implementation: a Study of the Reduction of Working Time in France (1998-2000)]]></article-title>
<source><![CDATA[Time & Society]]></source>
<year>2004</year>
<volume>13</volume>
<numero>2</numero><numero>3</numero>
<issue>2</issue><issue>3</issue>
<page-range>221-224</page-range><publisher-loc><![CDATA[Sunnyvale ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SINGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CROUCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Management of Trust-Based Working Time in Germany]]></article-title>
<source><![CDATA[Personnel Review]]></source>
<year>2003</year>
<volume>32</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>492-509</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bingley ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TIETZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MUSSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[When "Work" Meets "Home": Temporal Flexibility as Lived Experience]]></article-title>
<source><![CDATA[Time & Society]]></source>
<year>2002</year>
<volume>11</volume>
<numero>2</numero><numero>3</numero>
<issue>2</issue><issue>3</issue>
<page-range>315-334</page-range><publisher-loc><![CDATA[Sunnyvale ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALSH]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DEERY]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Understanding the Peripheral Workforce: Evidence Form the Service Sector]]></article-title>
<source><![CDATA[Human Resource Management Journal]]></source>
<year>1999</year>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>50-63</page-range><publisher-loc><![CDATA[Hoboken ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Constituição da República Federativa do Brasil de 5 de outubro de 1988]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Senado Federal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>DEPARTAMENTO INTERSINDICAL DE ESTATÍSTICA E ESTUDOS SOCIOECONÔMICOS</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Redução da jornada de trabalho no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Nota técnica]]></source>
<year>2006</year>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<page-range>1-11</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reduzir a jornada de trabalho é gerar empregos de qualidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Nota técnica]]></source>
<year>2007</year>
<numero>57</numero>
<issue>57</issue>
<page-range>1-10</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>MINISTÉRIO DO TRABALHO E EMPREGO</collab>
<source><![CDATA[Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged)]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>ORGANIZAÇÃO INTERNACIONAL DO TRABALHO</collab>
<source><![CDATA[Los Indicadores Clave del Mercado de Trabajo (KILM)]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genebra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Organização Internacional do Trabalho]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
