<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792010000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792010000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Transformações do modo de morar nas metrópoles contemporâneas: novos discursos, velhos problemas]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Changes in the way of live on the contemporary metropolis: new speeches, old problems]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Changements concernant les modes d'habitation dans les métropoles contemporaines: discours nouveaux, vieux problèmes]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Baltrusis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Católica do Salvador  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,INCT Observatório das Metrópoles ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Salvador Bahia]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>23</volume>
<numero>59</numero>
<fpage>235</fpage>
<lpage>253</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este trabalho foi desenvolvido no âmbito da pesquisa sobre o mercado imobiliário informal em Salvador e se propõe a compreender as transformações nas formas de moradia, particularmente dos mais pobres, ocorridas nas grandes cidades brasileiras. Abordaremos a questão da estruturação do espaço de morar de ricos e pobres, causada pela implementação do modo de produção pós-fordista. Em seguida, será abordado o tema da mercantilização do espaço de morar dos pobres, as favelas e assentamentos irregulares, que se tornam mercadorias num submercado informal. Veremos como esse tipo de transação se estabeleceu nas cidades latino-americanas e brasileiras, destacando a ocorrência desse fenômeno nas grandes cidades brasileiras, entre elas São Paulo e Salvador. E, por último, trataremos da retomada dos programas de provisão habitacional em Salvador. Para tanto, realizaremos algumas considerações sobre a política habitacional nas últimas décadas e o significado dos novos programas para a construção de uma cidade mais justa e democrática.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper was developed within the scope of research on the informal housing market in Salvador and aims to understand the changes in the forms of housing, particularly the poorest ones, that have occurred in large Brazilian cities. We will address the issue of structuring the living space for rich and poor, caused by the implementation of post-Fordist production method. Then we will address the issue of commercialization of living space for the poor, the slums and squatter settlements that have become commodities in an informal submarket. We will see how this type of transaction settled in cities in Latin America and Brazil, highlighting the occurrence of this phenomenon in major Brazilian cities, including São Paulo and Salvador. And finally, we will tackle the resumption of housing provision programs in Salvador. We will made a few remarks about housing policy in recent decades and the meaning of new programs to build a more just and democratic city.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Ce travail a été élaboré dans le cadre d'une recherche sur le marché immobilier informel à Salvador et essaie de comprendre les changements des modes d'habitation, en particulier pour les plus pauvres, au sein des grandes villes brésiliennes. Nous aborderons la question de la structuration de l'espace réservé à l'habitation des riches et des pauvres, due à la mise en place du mode de production post-fordiste. Puis nous aborderons la question de la mercantilisation de l'espace destiné à l'habitation des pauvres, les favelas et les occupations illégales de territoires qui se transforment en biens dans un sous-marché informel. Nous verrons comment ce type de transaction s'est implanté dans les villes en Amérique Latine et au Brésil, en soulignant l'apparition de ce phénomène dans des grandes villes brésiliennes telles que Sao Paulo et Salvador. Enfin nous aborderons la reprise des programmes de fourniture de logements à Salvador. À cette fin, nous présenterons quelques arguments concernant la politique du logement des dernières décennies et la signification des nouveaux programmes pour la construction d'une ville plus juste et démocratique.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[transformações socioespaciais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[cidades contemporâneas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[segregação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Salvador - Bahia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Socio-spatial transformations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[contemporary cities]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[segregation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Salvador - Bahia]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[transformations socio-spatiales]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[villes contemporaines]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[ségrégation]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Salvador-Bahia]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="top"></a><font face="verdana, arial, helvetica, sans-serif" size="4"><b>Transforma&ccedil;&otilde;es    do modo de morar nas metr&oacute;poles contempor&acirc;neas - novos discursos,    velhos problemas</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Changes in the    way of live on the contemporary metropolis - new speeches, old problems</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Changements    concernant les modes d'habitation dans les m&eacute;tropoles contemporaines    -discours nouveaux, vieux probl&egrave;mes</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Nelson Baltrusis</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Doutor em Arquitetura    e Urbanismo pela Universidade de S&atilde;o Paulo. Professor do Mestrado em    Planejamento Territorial e Desenvolvimento Social da Universidade Cat&oacute;lica    do Salvador. Pesquisador da Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica de    S&atilde;o Paulo e do n&uacute;cleo do INCT/Observat&oacute;rio das Metr&oacute;poles    de Salvador. Av. Cardeal da Silva, 205. Cep: 40231-305. Federa&ccedil;&atilde;o    - Salvador - Bahia - Brasil. <a href="mailto:nelsonb@ucsal.br">nelsonb@ucsal.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este trabalho foi    desenvolvido no &acirc;mbito da pesquisa sobre o mercado imobili&aacute;rio    informal em Salvador e se prop&otilde;e a compreender as transforma&ccedil;&otilde;es    nas formas de moradia, particularmente dos mais pobres, ocorridas nas grandes    cidades brasileiras. Abordaremos a quest&atilde;o da estrutura&ccedil;&atilde;o    do espa&ccedil;o de morar de ricos e pobres, causada pela implementa&ccedil;&atilde;o    do modo de produ&ccedil;&atilde;o p&oacute;s-fordista. Em seguida, ser&aacute;    abordado o tema da mercantiliza&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o de morar dos    pobres, as favelas e assentamentos irregulares, que se tornam mercadorias num    submercado informal. Veremos como esse tipo de transa&ccedil;&atilde;o se estabeleceu    nas cidades latino-americanas e brasileiras, destacando a ocorr&ecirc;ncia desse    fen&ocirc;meno nas grandes cidades brasileiras, entre elas S&atilde;o Paulo    e Salvador. E, por &uacute;ltimo, trataremos da retomada dos programas de provis&atilde;o    habitacional em Salvador. Para tanto, realizaremos algumas considera&ccedil;&otilde;es    sobre a pol&iacute;tica habitacional nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas e o significado    dos novos programas para a constru&ccedil;&atilde;o de uma cidade mais justa    e democr&aacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    transforma&ccedil;&otilde;es socioespaciais, cidades contempor&acirc;neas, segrega&ccedil;&atilde;o,    Salvador - Bahia.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This paper was    developed within the scope of research on the informal housing market in Salvador    and aims to understand the changes in the forms of housing, particularly the    poorest ones, that have occurred in large Brazilian cities. We will address    the issue of structuring the living space for rich and poor, caused by the implementation    of post-Fordist production method. Then we will address the issue of commercialization    of living space for the poor, the slums and squatter settlements that have become    commodities in an informal submarket. We will see how this type of transaction    settled in cities in Latin America and Brazil, highlighting the occurrence of    this phenomenon in major Brazilian cities, including S&atilde;o Paulo and Salvador.    And finally, we will tackle the resumption of housing provision programs in    Salvador. We will made a few remarks about housing policy in recent decades    and the meaning of new programs to build a more just and democratic city.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    Socio-spatial transformations, contemporary cities, segregation, Salvador -    Bahia.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ce travail a &eacute;t&eacute;    &eacute;labor&eacute; dans le cadre d'une recherche sur le march&eacute; immobilier    informel &agrave; Salvador et essaie de comprendre les changements des modes    d'habitation, en particulier pour les plus pauvres, au sein des grandes villes    br&eacute;siliennes. Nous aborderons la question de la structuration de l'espace    r&eacute;serv&eacute; &agrave; l'habitation des riches et des pauvres, due &agrave;    la mise en place du mode de production post-fordiste. Puis nous aborderons la    question de la mercantilisation de l'espace destin&eacute; &agrave; l'habitation    des pauvres, les favelas et les occupations ill&eacute;gales de territoires    qui se transforment en biens dans un sous-march&eacute; informel. Nous verrons    comment ce type de transaction s'est implant&eacute; dans les villes en Am&eacute;rique    Latine et au Br&eacute;sil, en soulignant l'apparition de ce ph&eacute;nom&egrave;ne    dans des grandes villes br&eacute;siliennes telles que Sao Paulo et Salvador.    Enfin nous aborderons la reprise des programmes de fourniture de logements &agrave;    Salvador. &Agrave; cette fin, nous pr&eacute;senterons quelques arguments concernant    la politique du logement des derni&egrave;res d&eacute;cennies et la signification    des nouveaux programmes pour la construction d'une ville plus juste et d&eacute;mocratique.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    transformations socio-spatiales, villes contemporaines, s&eacute;gr&eacute;gation,    Salvador-Bahia.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A crise habitacional,    para a popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda nas metr&oacute;poles dos pa&iacute;ses    n&atilde;o desenvolvidos, est&aacute; associada ao modelo de crescimento dessas    cidades no processo de industrializa&ccedil;&atilde;o do p&oacute;s-guerra.    No Brasil, como assinala (Kowarick, 2009), entre 1930 e 1980, houve um deslocamento    significativo da popula&ccedil;&atilde;o rural e dos pequenos aglomerados para    as grandes cidades. De acordo com esse autor, tal tipo de mobilidade territorial    significou, e ainda significa, para essa popula&ccedil;&atilde;o</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... escapar da      miserabilidade e da viol&ecirc;ncia perpetrada pelos potentados agr&aacute;rios.      Por outro lado, via de regra, ocorria no ponto de chegada, &agrave; Metr&oacute;pole,      inser&ccedil;&atilde;o nas engrenagens produtivas que podia n&atilde;o ser      regular e frequentemente era mal remunerado, por&eacute;m cont&iacute;nuo,      o que abria uma integra&ccedil;&atilde;o na cidade atrav&eacute;s da autoconstru&ccedil;&atilde;o,      resultando em moradia pr&oacute;pria, lentamente conectada aos servi&ccedil;os      urbanos b&aacute;sicos (...) (Kowarick, 2009, p. 87-88).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse processo foi    respons&aacute;vel tanto por transforma&ccedil;&otilde;es ocorridas no tecido    urbano como tamb&eacute;m no modo de morar da popula&ccedil;&atilde;o. Elas    se estabeleceram como suporte socioespacial ao modelo de desenvolvimento pactuado    pelas elites pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas hegem&ocirc;nicas, e serviram    &agrave; consolida&ccedil;&atilde;o de um planejamento funcional que organiza    as cidades por c&oacute;digos e regras, dividindo-as por zonas e setores com    atividades distintas. Mas as favelas, os loteamentos irregulares, considerados    como a nega&ccedil;&atilde;o da cidade planejada, foram e continuam sendo vistos    por arquitetos, urbanistas, engenheiros, administradores e sanitaristas, "como    um erro ou deforma&ccedil;&atilde;o da cidade, ou simplesmente como a pr&oacute;pria    n&atilde;o-cidade, como um resumo vivo de tudo que deve ser evitado quando se    fala em desenvolvimento urbano" (Campos, 2010). No entanto, essa tipologia de    habita&ccedil;&atilde;o, autoconstru&iacute;da de forma progressiva e, muitas    vezes, prec&aacute;ria, foi fundamental para o desenvolvimento econ&ocirc;mico    dos pa&iacute;ses do capitalismo perif&eacute;rico. Caracterizada por Kowarick    (1980) como espolia&ccedil;&atilde;o urbana, ela contribuiu sobremaneira para    consolidar um processo de industrializa&ccedil;&atilde;o de baixo custo.<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como se sabe, a    d&eacute;cada de 1980 foi marcada por uma crise do modelo de produ&ccedil;&atilde;o    fordista, associada &agrave; crise dos combust&iacute;veis f&oacute;sseis da    d&eacute;cada anterior. Nas grandes cidades, observou-se, ent&atilde;o, uma    disputa por uma localiza&ccedil;&atilde;o privilegiada na hierarquia do espa&ccedil;o    urbano, afetando a distribui&ccedil;&atilde;o das oportunidades territoriais.    Grandes plantas industriais foram abandonadas, criando vazios urbanos que se    somaram a outras &aacute;reas desocupadas que aguardavam uma valoriza&ccedil;&atilde;o.    Esses vazios foram ocupados, em parte, pelos novos pobres, desempregados e sem    local para morar, organizados em movimentos de luta pela terra, que promoveram,    a partir de meados de 1980 e inicio da d&eacute;cada de 90, grandes ocupa&ccedil;&otilde;es    de terra urbana. Outras &aacute;reas desocupadas, n&atilde;o utilizadas ou subutilizadas,    tiveram sua utiliza&ccedil;&atilde;o reconvertida por investimentos orientados    para os neg&oacute;cios e o turismo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com isso, tem in&iacute;cio    uma disputa pelo espa&ccedil;o. &Aacute;reas outrora abandonadas pelo capital    e que serviam para a moradia de popula&ccedil;&otilde;es de baixa renda passaram    a ser objeto de desejo pelos empreendimentos de nova economia urbana.<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    Vivencia-se, ent&atilde;o, a era urbana dos "r&ecirc;s" - renova&ccedil;&atilde;o,    revitaliza&ccedil;&atilde;o, reurbaniza&ccedil;&atilde;o -, entre outros, objetivando    reestruturar o espa&ccedil;o das cidades, valorizar &aacute;reas degradadas,    tornar vis&iacute;veis e apraz&iacute;veis os centros urbanos, enfim, preparar    a cidade para a competi&ccedil;&atilde;o mundial. Para Garnier (2010), essa    terminologia "visa, sobretudo, dissimular uma l&oacute;gica de classe", reservando    os espa&ccedil;os requalificados a uma determinada categoria de pessoas, uma    vez que</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... todos esses      que come&ccedil;am por "RE" s&atilde;o a priori positivos para as cidades,      mas excluem completamente a quest&atilde;o social &#91;...&#93; quando um      bairro se torna descolado e entra na moda, isso implica que parte dos moradores      ser&aacute; descartada. A Regi&atilde;o melhora, mas n&atilde;o para as mesmas      pessoas (p.10).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cidade, agora    na sua forma mercadoria e com o r&oacute;tulo de mundial, adapta-se &agrave;s    necessidades emergentes do capital mediante projetos estrat&eacute;gicos, cuja    finalidade &eacute; a de atender &agrave;s novas demandas por espa&ccedil;o,    e a elabora&ccedil;&atilde;o de projetos urbanos que redesenham as cidades.    Partes esquecidas das cidades, habitadas por uma popula&ccedil;&atilde;o de    baixa renda, tal como a &aacute;rea central de Salvador, o Pelourinho, vivenciam    um processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o socioespacial cujo objetivo &eacute;    criar uma competi&ccedil;&atilde;o via mercado, quase nunca favor&aacute;vel    aos mais pobres. Como consequ&ecirc;ncia, eles s&atilde;o empurrados para &aacute;reas    prec&aacute;rias, distantes do centro tradicional, agravando o problema da moradia    nas periferias urbanas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Levando em conta    essas quest&otilde;es, o presente artigo se prop&otilde;e a compreender as transforma&ccedil;&otilde;es    em curso nas formas de moradia da popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda nas    metr&oacute;poles brasileiras. Para isso, ele aborda, inicialmente, a quest&atilde;o    da estrutura&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o para a habita&ccedil;&atilde;o    dos ricos e pobres na etapa p&oacute;s-fordista. Analisa, em seguida, a mercantiliza&ccedil;&atilde;o    do espa&ccedil;o de moradia dos pobres, as favelas e assentamentos irregulares,    com a constitui&ccedil;&atilde;o de um submercado informal, entendido no sentido    que Gordilho-Souza (2008, p.17) d&aacute; ao termo: &aacute;reas que se conformam    "fora dos padr&otilde;es formais previstos para parcelamentos habitacionais    e, portanto, &agrave; revelia dos c&oacute;digos e normas urban&iacute;sticas    estabelecidas". Assinala como esse tipo de transforma&ccedil;&atilde;o vem ocorrendo    nas grandes cidades latino-americanas e brasileiras, a exemplo de S&atilde;o    Paulo e Salvador e, finalmente, considera a retomada dos programas de provis&atilde;o    habitacional e o seu significado para a constru&ccedil;&atilde;o de uma cidade    mais justa e democr&aacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O ESPA&Ccedil;O    DE MORAR DOS RICOS E DOS POBRES NAS CIDADES CONTEMPOR&Acirc;NEAS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde a d&eacute;cada    de 1980, o modelo de estrutura&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o urbano para    atender &agrave;s demandas da reprodu&ccedil;&atilde;o do capital transnacional    vem contribuindo sobremaneira para aprofundar as desigualdades socioespaciais.    Nas &uacute;ltimas tr&ecirc;s d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX, os condom&iacute;nios    fechados e os apartamentos de luxo, tipo <i>loft</i> e <i>duplex,</i> n&atilde;o    apenas se expandiram como passaram a incorporar uma s&eacute;rie de servi&ccedil;os    diferenciados, como academias, espa&ccedil;os <i>gourmet</i>, salas de v&iacute;deo,    etc., transformando a necessidade b&aacute;sica de morar em um conceito comportamental.    Nos apartamentos, um dos c&ocirc;modos se transforma em ambiente de trabalho,    ou em uma sala multiuso de lazer. Esses padr&otilde;es s&atilde;o renovados    a cada dia, de acordo com a necessidade do consumidor de espa&ccedil;o para    habitar, e essas demandas ampliam sobremaneira o conceito racional-funcionalista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A casa n&atilde;o    &eacute; mais a m&aacute;quina de morar corbusiana, pelo menos para a classe    m&eacute;dia alta, pois ela se associa ao <i>l&oacute;cus</i> de lazer ou do    trabalho. J&aacute; n&atilde;o existe mais a separa&ccedil;&atilde;o entre o    local de trabalho e o local da resid&ecirc;ncia, o que orientou boa parte da    produ&ccedil;&atilde;o dos edif&iacute;cios e espa&ccedil;os urbanos na cidade    modernista. A cidade se transforma, de acordo com Logan e Molotch (1996), em    uma m&aacute;quina do crescimento. Utilizando o conceito desses autores, Fernandes    destaca que ela pode ser caracterizada "... pelos interesses velados n&atilde;o    publicamente defens&aacute;veis, dos promotores e outras fra&ccedil;&otilde;es    das elites urbanas do governo da cidade." (2001, p. 36).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Objetos de fetiche,    os artefatos que se reproduzem na cidade p&oacute;s-moderna contempor&acirc;nea    expressam um estilo de vida pautado numa classe social, e refletem a forma como    essa cidade &eacute; reproduzida. N&atilde;o se trata mais da l&oacute;gica    racional-funcionalista, mas da exacerba&ccedil;&atilde;o das escolhas individuais    de artigos imobili&aacute;rios para satisfazer gostos e necessidades mais diversas.    Esse comportamento &eacute; caracterizado por Lipovetsky (2007) como uma necessidade    paradoxal de se encontrar a felicidade naquilo que ele classifica como hiperconsumo.    Baltrusis e Otaviano (2009) observam um comportamento similar nos novos empreendimentos    do mercado imobili&aacute;rio em S&atilde;o Paulo, mas poder&iacute;amos ampliar    essa observa&ccedil;&atilde;o para outras grandes cidades, como Salvador.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acordo com Fernandes,    essa necessidade de reproduzir novos empreendimentos para o consumo de espa&ccedil;o    se apoia no fato de que, para esses hiperconsumidores,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... a cidade      &eacute; uma m&aacute;quina do crescimento, a partir da qual se pode promover      o uso mais intenso da terra, coletar rendas mais elevadas ou capturar riquezas      ali produzidas por aqueles na posi&ccedil;&atilde;o adequada para tanto. Sem      crescimento da cidade, desvalorizam-se os ativos nela imobilizados - propriedades,      com&eacute;rcio, servi&ccedil;o &agrave;s empresas e &agrave;s pessoas, an&uacute;ncios      no jornal, r&aacute;dio e TV, sal&aacute;rios - enfim, a cidade perde valor      como qualquer outra mercadoria quando n&atilde;o encontra demanda no mercado      e n&atilde;o consegue passar adiante os efeitos da crise de sobre-acumula&ccedil;&atilde;o      (2001, p. 36).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Kowarick,    uma boa parte dos empreendimentos voltados para a moradia das classes de rendimentos    mais elevados se reproduziu, via de regra, como fortifica&ccedil;&otilde;es    urbanas, cujo objetivo era evitar o outro,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... pois a mistura      social &eacute; vivenciada como confus&atilde;o, desarmonia ou desordem &#91;...&#93;      trata-se de uma sociabilidade enclausurada e defensiva, alicer&ccedil;ada      no retraimento da vida privada - a casa -, que rejeita as esferas p&uacute;blicas      - a rua -, tida como espa&ccedil;o da adversidade &#91;...&#93; espa&ccedil;o      social do anonimato, onde tudo pode acontecer, e, portanto, <i>o local de      perigo e da viol&ecirc;ncia</i> (2009, p. 90, grifos do autor).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos dizer que    esse comportamento foi respons&aacute;vel pela fragmenta&ccedil;&atilde;o do    tecido urbano. Condom&iacute;nios de luxo e favelas, enclaves e guetos (Marcuse,    2007) se apresentam como uma nova configura&ccedil;&atilde;o das cidades. Para    Caldeira (2008, p.9), isso acontece porque os indiv&iacute;duos que comp&otilde;em    os segmentos mais ricos das classes sociais "... se sentem amea&ccedil;ados    com a ordem social que toma corpo (nas cidades) e constroem enclaves fortificados    para sua resid&ecirc;ncia, lazer e consumo".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mesmo tempo    em que o espa&ccedil;o de morar das classes mais abastadas se transformava,    observou-se um crescimento do n&uacute;mero de favelas e da popula&ccedil;&atilde;o    favelada. Estima-se que um ter&ccedil;o da popula&ccedil;&atilde;o residente    em &aacute;reas urbanas das grandes metr&oacute;poles brasileiras resida em    assentamentos prec&aacute;rios. As favelas e a produ&ccedil;&atilde;o de moradias    em loteamentos irregulares nas periferias, as ocupa&ccedil;&otilde;es em edif&iacute;cios    abandonados, sob viadutos, em &aacute;reas ambientalmente fr&aacute;geis e &aacute;reas    de risco foi o que sobrou aos mais pobres na disputa pelo espa&ccedil;o urbano.    Os processos de terceiriza&ccedil;&atilde;o e at&eacute; de quarteiriza&ccedil;&atilde;o    do setor produtivo industrial tornaram prec&aacute;rias as condi&ccedil;&otilde;es    de trabalho, pois muitas tarefas, outrora executadas nas grandes plantas industriais,    passaram a ser exercidas em pequenos galp&otilde;es e at&eacute; nas vielas    de favelas, como observamos nas favelas da Regi&atilde;o Metropolitana de S&atilde;o    Paulo, particularmente em Diadema, S&atilde;o Bernardo do Campo e Santo Andr&eacute;.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa sociedade    do espet&aacute;culo e do hiper-consumo, as favelas e os assentamentos irregulares    se transformam tamb&eacute;m em mercadoria a ser consumida, Em um texto sugestivamente    denominado de Favela.com, Valladares descreve as diversas atividades da nova    economia urbana existentes na favela da Rocinha, como sistema de TV a cabo,    Internet r&aacute;pida e outras orientadas para o turismo e o lazer, destacando    que</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... em algumas      favelas do Rio de Janeiro, ocorrem transforma&ccedil;&otilde;es sociais e      econ&ocirc;micas ligadas &agrave; globaliza&ccedil;&atilde;o de uma forma      diferente, e tamb&eacute;m que a mesma globaliza&ccedil;&atilde;o atua sobre      esses mesmos <i>pobres</i> como fator de integra&ccedil;&atilde;o de tais      popula&ccedil;&otilde;es (Valladares, 2004, p. 121, grifo da autora).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos dizer que,    atualmente, a popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda das favelas ou de assentamentos    irregulares tem mais condi&ccedil;&atilde;o de acesso aos bens de consumo dur&aacute;veis    que integram a vida cotidiana da sociedade p&oacute;s-industrial do que moravam    em espa&ccedil;os semelhantes at&eacute; 1990. Pasternak (1982) tamb&eacute;m    destaca como no munic&iacute;pio de S&atilde;o Paulo houve uma melhoria nas    condi&ccedil;&otilde;es de moradia dessa popula&ccedil;&atilde;o, no que se    refere ao acesso aos referidos bens, a servi&ccedil;os urbanos b&aacute;sicos    e aos materiais de constru&ccedil;&atilde;o utilizados para erguer sua moradia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos observar    que essa mudan&ccedil;a tamb&eacute;m atingiu domic&iacute;lios na Regi&atilde;o    Metropolitana de Salvador, com uma melhora significativa entre 1991 e 2001,    conforme os dados da <a href="#t2">Tabela 2</a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/ccrh/v23n59/03t01.gif">Tabela    1</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="t2"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ccrh/v23n59/03t02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em uma pesquisa    sobre o mercado imobili&aacute;rio na Regi&atilde;o Metropolitana de Salvador,    Gordilho-Souza e Monteiro constataram como essa melhoria se estendeu &agrave;s    &aacute;reas faveladas, assinalando que,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... ao longo      da d&eacute;cada de 1990, os domic&iacute;lios baianos experimentaram uma      melhoria na cobertura do abastecimento de &aacute;gua &agrave; custa, basicamente,      da extens&atilde;o dos servi&ccedil;os em rede: em 2000, cerca de 69,5% das      moradias estavam ligadas &agrave; rede geral, contra 52,2% delas, em 1991      (Gordilho-Souza; Monteiro, 2009, p.109).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, n&atilde;o    se pode interpretar essas melhorias vivenciadas por parte da popula&ccedil;&atilde;o    mais pobre como um sinal de que a situa&ccedil;&atilde;o da pobreza se reverteu,    e que as favelas e os assentamentos irregulares se transformaram, como querem    alguns, na solu&ccedil;&atilde;o espont&acirc;nea para o problema habitacional.    Autores como o ambientalista Brand (2010), em um artigo publicado pela revista    <i>Prospect</i>, denominado "<i>How slums can save the planet</i>", chega a    comparar a solu&ccedil;&atilde;o habitacional encontrada pelos pa&iacute;ses    n&atilde;o-desenvolvidos com os ditames do novo urbanismo, considerando que    esse tipo de assentamento poderia contribuir para a preserva&ccedil;&atilde;o    do meio ambiente. Segundo ele, o adensamento verificado nas favelas e em outras    formas de assentamentos populares espont&acirc;neos contribuiria para a preserva&ccedil;&atilde;o    do meio ambiente, pois a reutiliza&ccedil;&atilde;o de material de constru&ccedil;&atilde;o,    ou a utiliza&ccedil;&atilde;o de materiais alternativos, serviria para diminuir    os res&iacute;duos, a proximidade entre as moradias viabilizaria uma distribui&ccedil;&atilde;o    mais racional de &aacute;gua, g&aacute;s e energia, e a vida comunit&aacute;ria,    reflexo da din&acirc;mica social na favela, poderia ser considerada como um    capital social que agregaria vantagens a seus moradores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O discurso que    valoriza as solu&ccedil;&otilde;es encontradas pela popula&ccedil;&atilde;o    de baixa renda para o seu problema de moradia n&atilde;o deve ser totalmente    descartado, principalmente quando se compara com a alternativa dos conjuntos    habitacionais produzidos ao longo do tempo para atender a esse segmento. No    entanto, n&atilde;o devemos nos enganar. Esse discurso n&atilde;o &eacute; recente    e, apesar das suas boas inten&ccedil;&otilde;es, algumas delas remontam &agrave;    d&eacute;cada de 1970, tendo sido propostas por Turner (1976) no seu cl&aacute;ssico    <i>Freedon to Bult</i>, que refor&ccedil;a a ideia da autoconstru&ccedil;&atilde;o    como a solu&ccedil;&atilde;o para o problema habitacional dos pobres, e cujas    premissas serviam de inspira&ccedil;&atilde;o para o discurso de desmonte do    Estado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como destaca Baltrusis    (2005), os organismos internacionais utilizam o referido argumento para desmobilizar    as pol&iacute;ticas e programas de provis&atilde;o habitacional para a popula&ccedil;&atilde;o    de baixa renda. Partindo da premissa de que essa popula&ccedil;&atilde;o tinha    capacidade de autoconstruir suas moradias de forma mais eficiente do que os    programas governamentais, por que o Estado deveria aportar recursos para manter    esses programas?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por conta disso,    na d&eacute;cada de 1980, come&ccedil;am a ser difundidos os programas-piloto    de urbaniza&ccedil;&atilde;o e legaliza&ccedil;&atilde;o da posse, desenvolvidos    de forma pontual e no &acirc;mbito local, sem envolver grandes recursos e procurando    dar suporte t&eacute;cnico para a constru&ccedil;&atilde;o e melhoria do im&oacute;vel,    prover os assentamentos de servi&ccedil;os b&aacute;sicos como &aacute;gua,    luz e esgotamento sanit&aacute;rio, assim como promover a mobilidade, criando    ou melhorando o sistema vi&aacute;rio da localidade. Nesse sentido, destacamos    as experi&ecirc;ncias de Recife, Belo Horizonte, Salvador e Diadema.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O recuo das pol&iacute;ticas    de provis&atilde;o habitacional para baixa renda tamb&eacute;m pode ser associado    &agrave; crise econ&ocirc;mica que o Brasil vivenciava na &eacute;poca e &agrave;    fal&ecirc;ncia do Banco Nacional de Habita&ccedil;&atilde;o em 1986.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse contexto,    o espa&ccedil;o das (e nas) favelas se mercantilizou, pois o acesso a um assentamento    irregular e prec&aacute;rio nas grandes cidades brasileiras j&aacute; n&atilde;o    se d&aacute; pela simples ocupa&ccedil;&atilde;o do solo e a edifica&ccedil;&atilde;o    de um barraco, mas via produ&ccedil;&atilde;o, comercializa&ccedil;&atilde;o    e loca&ccedil;&atilde;o de im&oacute;veis. A car&ecirc;ncia de pol&iacute;ticas    p&uacute;blicas para prover a necessidade habitacional de baixa renda e o desinteresse    do mercado imobili&aacute;rio formal em produzir e comercializar unidades para    atender a essa demanda criaram um mercado paralelo, informal, capaz de produzir,    comercializar ou alugar moradias em assentamentos n&atilde;o regularizados,    com pouco ou nenhum tipo de infraestrutura ou acesso &agrave; cidade. O crescimento    da informalidade agora passa, necessariamente, pela mercantiliza&ccedil;&atilde;o    do espa&ccedil;o produzido irregularmente pelos ou para os pobres, muitas vezes    com a coniv&ecirc;ncia ou omiss&atilde;o do poder p&uacute;blico constitu&iacute;do,    diminuindo, dessa forma, a possibilidade de se reduzir a desigualdade socioespacial    de nossas cidades e contribuindo, de modo significativo, para a consolida&ccedil;&atilde;o    de metr&oacute;poles insustent&aacute;veis (Baltrusis, 2005).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>INFORMAL: o    mercado imobili&aacute;rio para os pobres urbanos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As refer&ecirc;ncias    sobre a comercializa&ccedil;&atilde;o de im&oacute;veis em assentamentos favelados    s&atilde;o recentes. No Brasil, podemos destacar o trabalho de L&iacute;cia    Valladares ("<i>Passa-se uma casa")</i> sobre o processo de comercializa&ccedil;&atilde;o    de barracos em uma favela carioca que seria atendida com o programa de remo&ccedil;&atilde;o    e reacomoda&ccedil;&atilde;o dos moradores no conjunto habitacional, e o de    Maria Ruth de Amaral Sampaio sobre o processo de comercializa&ccedil;&atilde;o    surgido durante a urbaniza&ccedil;&atilde;o da favela na d&eacute;cada de 1980.    Destacam-se, ainda, os trabalhos de Pedro Abramo (2001 e 2003) sobre comercializa&ccedil;&atilde;o    e loca&ccedil;&atilde;o de unidades em favelas cariocas, e em v&aacute;rias    metr&oacute;poles brasileiras e latino-americanas, bem como os trabalhos de    Baltrusis (2000 e 2004) sobre comercializa&ccedil;&atilde;o e loca&ccedil;&atilde;o    de favelas em seis cidades da regi&atilde;o metropolitana de S&atilde;o Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos &uacute;ltimos    40 anos, a popula&ccedil;&atilde;o residente nas grandes metr&oacute;poles latino-americanas    aumentou em mais de 60 milh&otilde;es de habitantes. De acordo com Baltrusis    (2005), desde os anos 1950, as principais cidades latino-americanas crescem    de maneira dram&aacute;tica. Se juntarmos a popula&ccedil;&atilde;o de quatro    dessas mega-cidades (Cidade do M&eacute;xico, S&atilde;o Paulo, Buenos Aires    e Rio de Janeiro), a popula&ccedil;&atilde;o total, que era de 13 milh&otilde;es    em 1950, passou a somar 60 milh&otilde;es em 1990. Esse crescimento populacional    trouxe significativas consequ&ecirc;ncias para essas cidades no que se refere    &agrave; quest&atilde;o da provis&atilde;o habitacional. Os assentamentos prec&aacute;rios    do tipo favela se consolidaram como uma alternativa, diante da falta de alternativas    de moradia para a popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda nos pa&iacute;ses do    mundo n&atilde;o-desenvolvido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante os anos    1980 - que, no Brasil, ficaram conhecidos como a d&eacute;cada perdida -, as    condi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e de moradia da maior parte da popula&ccedil;&atilde;o    de baixa renda se deterioraram. Isso aconteceu, de acordo com Davis (2006),    porque essas cidades vivenciaram um processo de extensa urbaniza&ccedil;&atilde;o    sem industrializa&ccedil;&atilde;o, ou seja, um crescimento populacional sem    um adequado crescimento econ&ocirc;mico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais recentemente,    as solu&ccedil;&otilde;es adotadas para atender &agrave;s necessidades de moradia    da popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda n&atilde;o foram pautadas pela demanda    efetiva, mas sim por uma agenda mundial gerada pela competi&ccedil;&atilde;o    entre as cidades. (Baltrusis, 2004). Diante disso, as municipalidades, muitas    vezes, abriram m&atilde;o de arrecadar recursos e adotaram uma pol&iacute;tica    de isen&ccedil;&atilde;o fiscal, investindo parte do or&ccedil;amento para prover    as cidades com infraestrutura de ponta, como redes informacionais, e estrutura    de apoio log&iacute;stico, para que as empresas nelas instaladas passassem a    integrar a rede do chamado mundo "globalizado". Agindo dessa forma, acabam comprometendo    os investimentos necess&aacute;rios ao equil&iacute;brio socioterritorial. Al&eacute;m    disso, outras intentaram superar a crise da falta de recursos com a utiliza&ccedil;&atilde;o    de instrumentos de flexibiliza&ccedil;&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o    urban&iacute;stica e acabaram contribuindo para o agravamento das desigualdades    socioespaciais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A crise de financiamento    da cidade p&oacute;s-fordista, nos pa&iacute;ses do terceiro mundo, e a incapacidade    de os governos nacionais e locais atenderem &agrave;s demandas b&aacute;sicas    da popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda t&ecirc;m levado, como destaca Baltrusis    (2004), a uma mudan&ccedil;a de paradigmas. At&eacute; a d&eacute;cada de 1970,    os financiamentos das ag&ecirc;ncias internacionais aos grandes projetos habitacionais    ou de urbaniza&ccedil;&atilde;o eram repassados aos estados nacionais, pois    as solu&ccedil;&otilde;es faziam parte de uma estrat&eacute;gia nacional e priorizava-se    a constru&ccedil;&atilde;o de grandes conjuntos habitacionais pr&oacute;ximos    a polos produtivos. A partir de meados dos anos 1980, por&eacute;m, as ag&ecirc;ncias    de fomento come&ccedil;am a financiar diretamente as municipalidades e elas    passam a disputar recursos entre si e com outras esferas de governo, provocando    uma verdadeira guerra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa nova l&oacute;gica,    n&atilde;o se trata mais de adotar pol&iacute;ticas universalistas e redistributivas,    e sim de elencar as demandas, prioriz&aacute;-las e eleger aquelas que podem    se transformar em exitosas. Essa &eacute; a nova ordem da interven&ccedil;&atilde;o    urbana em assentamentos prec&aacute;rios. N&atilde;o se cuida mais de construir    grandes conjuntos habitacionais, e sim de transformar as a&ccedil;&otilde;es    de requalifica&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o constru&iacute;do em algo que    contribua para a melhoria da imagem da cidade. Os programas de constru&ccedil;&atilde;o    de novas unidades ou de requalifica&ccedil;&atilde;o das unidades constru&iacute;das    para pobres, em favelas e assentamentos irregulares, ganham nome e sobrenome:    <i>Cingapura</i>, em S&atilde;o Paulo, e <i>Favela-Bairro</i>, no Rio de Janeiro    na d&eacute;cada de 1990. Na Bahia, o governo do Estado implantou o Programa    <i>Viver Melhor</i> (2008) e, mais recentemente, o governo federal est&aacute;    realizando, em diversas comunidades, o programa <i>Minha Casa, Minha Vida</i>.    Nesse per&iacute;odo, podemos destacar outras marcas, como <i>Papel Passado</i>,    sobre a regulariza&ccedil;&atilde;o fundi&aacute;ria, ou <i>Habitar-Brasil</i>,    entre outros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Habita&ccedil;&atilde;o    para baixa renda</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atualmente os investimentos    em programas de provis&atilde;o habitacional no pa&iacute;s se destacam, pois,    desde os anos 1970, no auge do Banco Nacional de Habita&ccedil;&atilde;o (BNH),    n&atilde;o se via um volume de recursos com a diversidade de programas dessa    natureza. Os efeitos desses investimentos, com a oferta de novas unidades ou    a recupera&ccedil;&atilde;o de assentamentos prec&aacute;rios, refletem-se diretamente    nas condi&ccedil;&otilde;es de moradia dos mais pobres, bem como na pr&oacute;pria    estrutura&ccedil;&atilde;o das cidades. Pasternak (2005) demonstra que, entre    1991 e 2000, &agrave; medida que os investimentos em programas criam oportunidades    de moradia para essa popula&ccedil;&atilde;o, as melhorias f&iacute;sicas ocorridas    nas favelas metropolitanas de S&atilde;o Paulo contribuem para melhorar o acesso    a bens e servi&ccedil;os p&uacute;blicos da popula&ccedil;&atilde;o nelas residentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os programas locais    de urbaniza&ccedil;&atilde;o de assentamentos prec&aacute;rios e de regulariza&ccedil;&atilde;o    fundi&aacute;ria da posse eram embrion&aacute;rios na d&eacute;cada de 1980,    como demonstram as experi&ecirc;ncias realizadas em Recife, Belo Horizonte,    Diadema e Salvador, entre outras cidades. Os programas-piloto de provis&atilde;o    habitacional por meio de mutir&otilde;es autogestion&aacute;rios, como os ocorridos    em S&atilde;o Paulo no governo de Luiza Erundina, a cria&ccedil;&atilde;o e    o fortalecimento de Conselhos e Fundos Municipais de Habita&ccedil;&atilde;o,    possibilitando o financiamento de moradias para a baixa renda, o fortalecimento    de assessorias t&eacute;cnicas para as autoconstru&ccedil;&otilde;es e interven&ccedil;&otilde;es    em corti&ccedil;os e pautando a discuss&atilde;o da habita&ccedil;&atilde;o    em &aacute;reas centrais, podem ser apontados como respons&aacute;veis por diversas    melhorias, pois contribu&iacute;ram sobremaneira para a reestrutura&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica nacional. A proposta de um Plano Nacional de Habita&ccedil;&atilde;o    que articule planejamento, participa&ccedil;&atilde;o e financiamento direto    &agrave; demanda, bem como os investimentos e obras previstas no Programa de    Acelera&ccedil;&atilde;o do Crescimento (PAC) para a habita&ccedil;&atilde;o,    apresenta algumas perspectivas para a quest&atilde;o habitacional no pa&iacute;s.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar dessa retomada    de investimentos, por&eacute;m, n&atilde;o se pode dizer que a quest&atilde;o    esteja prestes a ser resolvida. O processo de reprodu&ccedil;&atilde;o das desigualdades    socioespaciais ainda continua a promover assentamentos irregulares e prec&aacute;rios,    e os novos programas continuam contribuindo para a persist&ecirc;ncia da segrega&ccedil;&atilde;o    socioespacial. Muitos deles s&atilde;o localizados nas periferias e produzidos    com material de p&eacute;ssima qualidade, dando sequ&ecirc;ncia a uma expans&atilde;o    urbana desordenada. Afinal, os problemas estruturais respons&aacute;veis pela    "espolia&ccedil;&atilde;o urbana" (Kowarick, 1979) e pela configura&ccedil;&atilde;o    das grandes metr&oacute;poles ainda est&atilde;o presentes em nossa sociedade.    Bolafi (1979), em um texto cl&aacute;ssico, j&aacute; demonstrava, na d&eacute;cada    de 1970, que os verdadeiros problemas para a solu&ccedil;&atilde;o da quest&atilde;o    habitacional estavam diretamente relacionados &agrave; concentra&ccedil;&atilde;o    fundi&aacute;ria e &agrave; distribui&ccedil;&atilde;o de renda.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os novos padr&otilde;es    de reprodu&ccedil;&atilde;o do capital, agora em sua forma mundializada, tamb&eacute;m    podem ser apontados como elementos respons&aacute;veis pela precariza&ccedil;&atilde;o    das condi&ccedil;&otilde;es de morar dos pobres em v&aacute;rias cidades do    mundo globalizado. Davis (2000) demonstra que as solu&ccedil;&otilde;es informais    e irregulares t&ecirc;m se reproduzido em v&aacute;rias cidades, inclusive nos    chamados pa&iacute;ses desenvolvidos. Conforme mat&eacute;ria publicada pelo    jornal <i>O Estado de S&atilde;o Paulo</i> (17/02/2008), "... os sub&uacute;rbios    americanos s&iacute;mbolos do <i>american way of life</i>, a cada dia atraem    mais pobres e imigrantes e passam a se parecer mais com centros degradados das    metr&oacute;poles, do que com os para&iacute;sos da classe m&eacute;dia dos    anos 1960". Na Fran&ccedil;a, de acordo com o jornal <i>El Pais</i> (09/02/2008),    o governo Sarkosi dever&aacute; investir 500 milh&otilde;es de euros para recuperar    bairros degradados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As novas formas    de apropria&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o na sociedade p&oacute;s-industrial,    aliadas ao discurso neoliberal de interven&ccedil;&atilde;o m&iacute;nima do    Estado no campo social, t&ecirc;m contribu&iacute;do para o aumento do n&uacute;mero    de assentamentos irregulares e solu&ccedil;&otilde;es informais em todo o mundo.    No Brasil, observamos o abandono de &aacute;reas centrais e industriais, a amplia&ccedil;&atilde;o    de fronteiras urbanas com a cria&ccedil;&atilde;o de enclaves em zonas rurais    e a instala&ccedil;&atilde;o de <i>resorts</i> em &aacute;reas ocupadas por    comunidades tradicionais em localidades de interesse tur&iacute;stico, como    &eacute; o caso de muitas localidades da Bahia, particularmente na regi&atilde;o    metropolitana de Salvador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>O discurso do    mercado e a reprodu&ccedil;&atilde;o das desigualdades s&oacute;cio-espaciais</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O discurso do mercado    refor&ccedil;a a tese das pol&iacute;ticas pontuais. Trabalhos como os de Mayo,    Malpezzi e Gross (1986) e Soto (2000) apontam para solu&ccedil;&otilde;es via    mercado e flexibiliza&ccedil;&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o urbana. Esses    autores fundamentam seu discurso nos trabalhos de Turner, que tamb&eacute;m    pregava algum tipo de desregulamenta&ccedil;&atilde;o, j&aacute; que o Estado    n&atilde;o teria condi&ccedil;&otilde;es de suprir de forma satisfat&oacute;ria    as necessidades de moradias da popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda. Como    foi visto, esse autor entende que as favelas n&atilde;o devem ser vistas como    um problema urbano pelos pa&iacute;ses n&atilde;o-desenvolvidos, mas como uma    solu&ccedil;&atilde;o criativa da popula&ccedil;&atilde;o pobre para resolver    sua necessidade b&aacute;sica de morar. De acordo com Davis, para Turner, a    constru&ccedil;&atilde;o por conta pr&oacute;pria e "a legaliza&ccedil;&atilde;o    da urbaniza&ccedil;&atilde;o espont&acirc;nea era exatamente o tipo de abordagem    pragm&aacute;tica e de baixo custo." (Davis, 2006, p. 80). No entanto, Turner    &eacute; enf&aacute;tico, ainda que a seu modo, no valor de uso da mercadoria    moradia, enquanto os trabalhos de Soto e de Mayo et all. enfatizam o seu valor    de troca da moradia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na l&oacute;gica    "desotiana', a regulariza&ccedil;&atilde;o da moradia irregular serviria de    aval para poss&iacute;veis empr&eacute;stimos. Em conformidade com o discurso    neoliberal, a solu&ccedil;&atilde;o proposta por Soto seria flexibilizar a legisla&ccedil;&atilde;o    urban&iacute;stica e dar t&iacute;tulos de propriedade formal aos moradores    que j&aacute; ocupam &aacute;reas informais, uma vez que esse t&iacute;tulo    de propriedade daria a seus detentores meios de levantar recursos financeiros    tanto para melhorar a sua habita&ccedil;&atilde;o como para dar in&iacute;cio    a algum neg&oacute;cio. Sua tese &eacute; de que as ocupa&ccedil;&otilde;es    irregulares formam um ativo de "capital morto". A partir da pura e simples regulariza&ccedil;&atilde;o,    esse "capital" passaria a integrar o "circuito do capital", gerando riquezas    para os moradores e, consequentemente, para a cidade. Nas palavras do autor,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... os habitantes      pobres destas na&ccedil;&otilde;es - a grande maioria - possuem bens, mas      falta-lhes o processo de representar suas propriedades e geral capital. Possuem      casas, mas n&atilde;o escrituras; colheitas, mas n&atilde;o os documentos      de posse da terra; empresas, mas n&atilde;o os estatutos da incorpora&ccedil;&atilde;o.      &Eacute; a indisponibilidade dessas representa&ccedil;&otilde;es essenciais      que explica por que esses povos que adaptaram todas as outras inven&ccedil;&otilde;es      ocidentais, do clipe de papel ao reator nuclear, n&atilde;o foram capazes      de produzir o capital suficiente para fazer funcionar o seu capitalismo dom&eacute;stico.      (Soto, 2000, p. 21-22).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse seria, segundo    de Soto, o mist&eacute;rio do capital. Seguindo esse receitu&aacute;rio, o governo    peruano emitiu, na d&eacute;cada de 1990, durante o governo de Fujumori, cerca    de um milh&atilde;o de t&iacute;tulos de propriedade, beneficiando um grande    n&uacute;mero de fam&iacute;lias que viviam em habita&ccedil;&otilde;es irregulares    e improvisadas nos arredores de Lima. No entanto, o "milagre do capital" propagado    por esse economista n&atilde;o aconteceu. Cockburn (2003), apoiado em analise    estat&iacute;stica realizada pelo Instituto Nacional de Estad&iacute;stica e    Inform&aacute;tica del Peru (INEI) em 2000, com informa&ccedil;&otilde;es obtidas    na Encuestas Nacionales de Hogares (ENAHO) de 1998 e 1999, demonstra que essas    pol&iacute;ticas n&atilde;o funcionavam conforme o previsto, concluindo, dessa    forma, que</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... las familias      con titulo de propiedad otorgado por la Comisi&oacute;n de Formalizaci&oacute;n      de la Propiedad Informal (COPROFI) pr&aacute;cticamente no han obtenido pr&eacute;stamos      de la banca privada. En la ciudad de Lima en 1999 de un total de 129 mil viviendas      beneficiadas por COPROFI s&oacute;lo un 18% accedieron a financiamiento para      aplicaciones o modificaciones de la vivienda. A su vez, s&oacute;lo un 9%      de estos mismos hogares obtuvieron un pr&eacute;stamo para realizar otros      gastos para el hogar. En las otras ciudades del pa&iacute;s de un total de      48 mil viviendas formalizadas en 1999 s&oacute;lo un 23% obtuvo pr&eacute;stamos      para ampliaciones de la vivienda y 13% para otros gastos del hogar. De manera      que la mayor&iacute;a de las ampliaciones y mejoras de la vivienda eran realizadas,      como antes, a trav&eacute;s de recursos propios. En el caso de Lima, por ejemplo,      un 62% de familias recurr&iacute;an a esta modalidad. El restante 38%, que      s&iacute; obtuvo pr&eacute;stamos (unas 9.000 viviendas - hogares) obtuvo      los pr&eacute;stamos de dos entidades p&uacute;blicas: el Banco de Materiales      (84%) y la Empresa Nacional de Edificaciones (16%). Ambas instituciones p&uacute;blicas      ofrec&iacute;an pr&eacute;stamos altamente subsidiados (tasa de 7% de inter&eacute;s      anual).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En cambio la      situaci&oacute;n de las familias que no contaban con t&iacute;tulo de propiedad      resultaba diferente. En Lima en 1999 de un total de 462.587 viviendas no formalizadas      s&oacute;lo un 14% realizaron ampliaciones, para vivienda. Sin embargo, aqu&iacute;      el recurso de los pr&eacute;stamos p&uacute;blicos que en otro caso hab&iacute;a      dominado el panorama, era minoritario pues atend&iacute;a s&oacute;lo 31%,      mientras la mayor&iacute;a recurr&iacute;a al cr&eacute;dito privado a trav&eacute;s      de la banca (28%) y de prestamistas o usureros (42%) (Cockburn, 2003, p. 173-174).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fica claro, portanto,    que n&atilde;o basta que os pa&iacute;ses implementem pol&iacute;ticas de titula&ccedil;&atilde;o    da posse da terra se n&atilde;o existir uma pol&iacute;tica integrada de urbaniza&ccedil;&atilde;o,    titula&ccedil;&atilde;o e preven&ccedil;&atilde;o de novos assentamentos irregulares.    Em outras palavras, pol&iacute;ticas que gerem trabalho e renda e promovam uma    justa distribui&ccedil;&atilde;o de benef&iacute;cios entre os cidad&atilde;os.    Smolka (2003) destaca que, mesmo em pa&iacute;ses que promoveram pol&iacute;ticas    de urbaniza&ccedil;&atilde;o seguidas de regulariza&ccedil;&atilde;o fundi&aacute;ria,    como foi feito em muitas cidades brasileiras, a situa&ccedil;&atilde;o da irregularidade    n&atilde;o diminuiu. Pelo contr&aacute;rio, aumentou.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As teses produzidas    por Mayo <i>et al</i>. s&atilde;o mais sofisticadas que as de Soto e est&atilde;o    centradas nos problemas do mercado de moradias, buscando identificar os limites    que se colocam a esse mercado do ponto de vista da oferta e da demanda. Para    que tal mercado funcione, os autores consideram que, do ponto de vista da oferta,    &eacute; necess&aacute;ria a exist&ecirc;ncia de tr&ecirc;s fatores: a a&ccedil;&atilde;o    do setor p&uacute;blico na provis&atilde;o de infraestrutura; a a&ccedil;&atilde;o    do setor p&uacute;blico no estabelecimento do marco regulat&oacute;rio; e o    desempenho da ind&uacute;stria de constru&ccedil;&atilde;o. Do ponto de vista    da demanda, o gasto com moradia cresce juntamente com o desenvolvimento econ&ocirc;mico,    ou seja, existiria uma forte elasticidade do lado da demanda, tendo como limite    a disponibilidade de renda, considerando-se os gastos b&aacute;sicos (priorit&aacute;rios)    com alimenta&ccedil;&atilde;o, vestu&aacute;rio, transportes, etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Cardoso (2003),    os autores que trabalham com essa premissa devem pressupor que o desenvolvimento    econ&ocirc;mico, por si s&oacute;, implicaria distribui&ccedil;&atilde;o de    renda, "sen&atilde;o reduzindo as desigualdades, pelo menos mantendo-as no mesmo    patamar e, portanto, permitindo o crescimento do rendimento dos setores mais    pobres." (Cardoso, 2003, p. 3). Infelizmente, por&eacute;m, para a maioria da    popula&ccedil;&atilde;o pobre residente nesses assentamentos, o t&atilde;o propagado    milagre do desenvolvimento e a amplia&ccedil;&atilde;o das oportunidades de    neg&oacute;cios n&atilde;o aconteceram. Os mist&eacute;rios do capital, digamos    que s&atilde;o segredos de polichinelo. A quest&atilde;o da informalidade na    produ&ccedil;&atilde;o de moradias no espa&ccedil;o urbano esbarra em problemas    estruturais presentes em quase todas as sociedades do mundo n&atilde;o-desenvolvido:    a m&aacute; distribui&ccedil;&atilde;o de renda, que inviabiliza a implementa&ccedil;&atilde;o    de programas habitacionais sustent&aacute;veis (para usar uma palavra da moda)    e os problemas oriundos da propriedade privada da terra. Acrescente-se a falta    de fiscaliza&ccedil;&atilde;o, aliada a uma burocracia estatal ineficiente,    alimentada pela corrup&ccedil;&atilde;o, e encontraremos alguns elementos para    entender a persist&ecirc;ncia dos territ&oacute;rios ilegais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>O funcionamento    dos mercados de solo e a irregularidade</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O pre&ccedil;o    da terra &eacute; apontado como o mecanismo respons&aacute;vel pela constitui&ccedil;&atilde;o    do solo urbano e pela segrega&ccedil;&atilde;o espacial. Ao refletir sobre os    efeitos que a concorr&ecirc;ncia provoca nas cidades, percebemos que o pre&ccedil;o    da terra, no processo de urbaniza&ccedil;&atilde;o, realizada por agentes capitalistas,    nada mais &eacute; do que a transforma&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica    do sobrelucro da localiza&ccedil;&atilde;o. A renda da terra &eacute; o resultado    de uma s&eacute;rie de rela&ccedil;&otilde;es especiais que se estabelecem entre    capitalistas e propriet&aacute;rios de terra, numa sociedade capitalista. Para    se compreender a quest&atilde;o da renda fundi&aacute;ria na sociedade capitalista,    precisamos pensar que as mercadorias s&atilde;o sempre vendidas pelo seu pre&ccedil;o    de produ&ccedil;&atilde;o. A renda vem da diferen&ccedil;a entre os pre&ccedil;os    de produ&ccedil;&atilde;o e os pre&ccedil;os de custo.<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A terra urbana    s&oacute; adquire um pre&ccedil;o porque seu uso permite aos agentes econ&ocirc;micos    obterem ganhos extraordin&aacute;rios. Para Marx, o valor do uso da terra, conforme    citado por Lojkine, poderia ser reduzido a duas fun&ccedil;&otilde;es: a primeira    como um instrumento de produ&ccedil;&atilde;o - minas, quedas d'&aacute;gua,    terra agr&iacute;cola, e a segunda como simples suporte passivo dos meios de    produ&ccedil;&atilde;o (f&aacute;bricas) de circula&ccedil;&atilde;o (armaz&eacute;ns,    bancos) e de consumo (resid&ecirc;ncias) (1981, p. 163). Diante dessa constata&ccedil;&atilde;o,    Lojkine prop&otilde;e um terceiro valor, que adquire crescente import&acirc;ncia:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... &#91;com      a&#93; socializa&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es gerais de produ&ccedil;&atilde;o,      i.e. aquilo que chamamos capacidade aglomerativa de combinar socialmente meios      de produ&ccedil;&atilde;o e meios de reprodu&ccedil;&atilde;o de uma forma&ccedil;&atilde;o      social. Este valor de uso reside na propriedade que o pr&oacute;prio espa&ccedil;o      tem de fazer com que os diferentes elementos da cidade se relacionem entre      si (Lojkine, 1981, p.164).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Devemos destacar    que essa capacidade ou propriedade de que nos fala Lojkine &eacute; produto    do trabalho humano, da for&ccedil;a de trabalho coletiva, social. Trivelli denomina    essa propriedade como capacidade aglomerativa, que poderia provocar um</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... &#91;padr&atilde;o      de&#93; crescimento no pre&ccedil;o da terra, bem como o crescimento espacial      que provocara um impacto diferencial no bem estar humano e no sistema urbano,      fazendo com que um grande n&uacute;mero de pessoas sejam exclu&iacute;das      do mercado formal de terras (1986, p. 5)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Via de regra, o    processo de produ&ccedil;&atilde;o da cidade se relaciona com a distribui&ccedil;&atilde;o    desigual de renda. Essa desigualdade produz uma dualidade nos aspectos da vida    urbana. O processo de valoriza&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o da terra &eacute;    bem conhecido nos grandes centros urbanos. Esse processo afasta os trabalhadores    das proximidades do local de trabalho. Sem op&ccedil;&atilde;o de escolher a    melhor localiza&ccedil;&atilde;o, eles v&atilde;o morar nos terrenos da periferia    da cidade, o que, de acordo com Rolnik se deve ao fato de</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... o pr&oacute;prio      espa&ccedil;o urbano ser uma mercadoria cujo pre&ccedil;o &eacute; estabelecido      em fun&ccedil;&atilde;o de seus atributos f&iacute;sicos (tais como declividade      de um terreno ou qualidade de constru&ccedil;&atilde;o) e locacionais (acessibilidade      a centros de servi&ccedil;os ou neg&oacute;cios e/ou proximidade a &aacute;reas      valorizadas da cidade) (1994, p. 63).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Brasil, existem    cerca de 42 milh&otilde;es de pessoas que vivem abaixo do n&iacute;vel da linha    de pobreza. De acordo com Maricato (1996), 1% da popula&ccedil;&atilde;o mais    rica det&eacute;m 14,4% do total da renda do pa&iacute;s, enquanto os 50% mais    pobres possuem 13,3%. Essa desigualdade se expressa na viol&ecirc;ncia que se    reproduz nos grandes centros urbanos, na desigualdade territorial e na exclus&atilde;o    social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave; pol&iacute;tica habitacional, notamos que, depois da fal&ecirc;ncia    do BNH, as iniciativas est&atilde;o voltadas para atender &agrave;queles que    possuem pelo menos o lote regularizado. Mas, infelizmente, "a grande parte das    moradias foi e continua sendo produzida &agrave; margem da legisla&ccedil;&atilde;o    e do que se costuma chamar de mercado imobili&aacute;rio informal" (Silva; Castro,    1997, p. 1), o qual se desenvolve sem a interven&ccedil;&atilde;o do Estado.    O Estado e os agentes do mercado s&oacute; se preocupar&atilde;o com a informalidade,    "a partir do momento em que os im&oacute;veis adquirem valor de mercado (hegem&ocirc;nico)    por sua localiza&ccedil;&atilde;o, as rela&ccedil;&otilde;es passam a ser regidas    pela legisla&ccedil;&atilde;o e pelo direito oficial" (Maricato, 1996, p. 26).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>SALVADOR - BREVE    CARACTERIZA&Ccedil;&Atilde;O DA QUEST&Atilde;O HABITACIONAL</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Salvador &eacute;    o terceiro munic&iacute;pio mais populoso do Brasil, com 2.443.107 habitantes,    segundo o &uacute;ltimo Censo (IBGE, 2000), e um d&eacute;ficit habitacional    quantitativo<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a> estimado em    85.000 unidades, o que significa que 17,5% da popula&ccedil;&atilde;o soteropolitana    necessitam de uma moradia. A popula&ccedil;&atilde;o residente nos seus 172    aglomerados subnormais perfazia um total de 40.000 pessoas e, se considerarmos    o d&eacute;ficit qualitativo, observaremos que 6,92% dos domic&iacute;lios possuem    algum tipo de irregularidade fundi&aacute;ria; 8,5% s&atilde;o extremamente    densos e 19,47% possuem car&ecirc;ncia de infraestrutura. O d&eacute;ficit no    munic&iacute;pio &eacute; concentrado na popula&ccedil;&atilde;o mais pobre,    atingindo 83% do total.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Villagra e Oliveira    (2006) destacam que essa popula&ccedil;&atilde;o s&oacute; consegue acesso a    uma moradia atrav&eacute;s da</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... autoconstru&ccedil;&atilde;o,      normalmente edificada em loteamentos clandestinos ou irregulares, em &aacute;reas      sujeitas a fortes restri&ccedil;&otilde;es quanto ao uso e &agrave; ocupa&ccedil;&atilde;o      do solo, portanto, ilegais, do ponto de vista jur&iacute;dico. Sabe-se, hoje,      que mais de 50% dos assentamentos em Salvador est&atilde;o classificados dentro      dos par&acirc;metros da irregularidade (Villagra; Oliveira, 2006, p. 30).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com isso, um processo    de urbaniza&ccedil;&atilde;o desordenado consolidou um padr&atilde;o de desigualdade    socioespacial semelhante ao de outras grandes cidades brasileiras. A inefic&aacute;cia    das pol&iacute;ticas de provis&atilde;o em atender &agrave;s demanda populares    e a incapacidade de o mercado produzir unidades voltadas para a baixa renda,    bem como a n&atilde;o-aplica&ccedil;&atilde;o plena dos mecanismos de controle    e uso do solo, podem ser apontados como respons&aacute;veis por esse quadro.    Via de regra, os investimentos e a legisla&ccedil;&atilde;o de uso, controle    e gest&atilde;o do solo urbano elegeram e privilegiaram investimentos em determinadas    &aacute;reas que s&atilde;o apropriadas pelo mercado imobili&aacute;rio, tanto    o residencial de classe m&eacute;dia como o de com&eacute;rcio e servi&ccedil;os,    particularmente aqueles ligados ao setor hoteleiro, em detrimento das localiza&ccedil;&otilde;es    dos mais pobres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos definir    a &aacute;rea metropolitana de Salvador pela polariza&ccedil;&atilde;o existente    entre a cidade legal e a cidade ilegal, entre o formal e o informal implantados,    muitas vezes, em espa&ccedil;os cont&iacute;guos. A percep&ccedil;&atilde;o    dessa polariza&ccedil;&atilde;o d&aacute;-se a olhos nus, pelos diferentes padr&otilde;es    urban&iacute;sticos, como tamb&eacute;m a partir dos indicadores socioecon&ocirc;micos    dessas duas cidades distintas e distantes do ponto de vista socioecon&ocirc;mico,    embora fisicamente pr&oacute;ximas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O processo de ocupa&ccedil;&atilde;o    da cidade do Salvador se destaca na d&eacute;cada de 1940, quando passou a receber    um fluxo de migrantes, "formados por trabalhadores rurais dispensados pela decadente    cultura a&ccedil;ucareira do Rec&ocirc;ncavo e a estabiliza&ccedil;&atilde;o    da cultura do cacau no sul da Bahia." (Villagra; Oliveira, 2006, p. 32). As    mudan&ccedil;as na estrutura socioespacial ocorridas na capital baiana tamb&eacute;m    contribu&iacute;ram como fator de atra&ccedil;&atilde;o. Carvalho e Pereira    destacam que a cidade de Salvador se modificava,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... em fun&ccedil;&atilde;o      de v&aacute;rios fatores, como a reestrutura&ccedil;&atilde;o do centro da      cidade, que ia tendo suas fun&ccedil;&otilde;es, at&eacute; ent&atilde;o predominantemente      residenciais, substitu&iacute;das. A popula&ccedil;&atilde;o de alta renda,      que, at&eacute; os anos quarenta, ali se concentrava, passou a ocupar outros      espa&ccedil;os; j&aacute; a popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda ocupou      as velhas edifica&ccedil;&otilde;es e fez crescer a demanda por novas &aacute;reas      residenciais, for&ccedil;ando a expans&atilde;o da periferia urbana, ent&atilde;o      representada pelos fundos de vale n&atilde;o drenados e por outras &aacute;reas      n&atilde;o urbanizadas, particularmente nas encostas (2006, p. 85-86).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre 1960 e 1970,    a popula&ccedil;&atilde;o cresceu de 400.000 para mais de um milh&atilde;o de    habitantes, e a maior parte desse acr&eacute;scimo se deu nos extratos de baixa    renda, agravando os problemas de moradia para essa popula&ccedil;&atilde;o.    Al&eacute;m disso, como vimos anteriormente, na contemporaneidade, os programas    de provis&atilde;o habitacional deixaram de ser uma pol&iacute;tica de Estado    Nacional, sendo substitu&iacute;dos por a&ccedil;&otilde;es pontuais, que demonstraram    incapacidade de resolver os problemas hist&oacute;ricos e estruturais no que    tange &agrave; habita&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>A constru&ccedil;&atilde;o    hist&oacute;rica da informalidade em Salvador</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos dizer que    a irregularidade urbana em Salvador &eacute; uma constru&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica.    A partir dos anos 40, mais precisamente entre 1940 e 1950, cerca de 14.000 casas    foram constru&iacute;das em Salvador sem nenhum tipo de licen&ccedil;a, contribuindo    para o processo de expans&atilde;o irregular da cidade, particularmente em &aacute;reas    prec&aacute;rias, com pouco ou nenhum valor para o mercado fundi&aacute;rio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tonh&aacute; (2006)    destaca que, a partir da d&eacute;cada de 1950, houve um crescimento urbano    espont&acirc;neo e desordenado, e que, por conta disso, <i>"</i>a cidade entrou    em processo de deteriora&ccedil;&atilde;o, com utiliza&ccedil;&atilde;o de sua    infraestrutura al&eacute;m dos limites da capacidade instalada e surgimento    de diversos aglomerados habitacionais subnormais<i>"</i>, ou seja, as ocupa&ccedil;&otilde;es    de terra tamb&eacute;m denominadas de invas&otilde;es.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre 1960 e 1970,    a cidade vivenciou um processo de urbaniza&ccedil;&atilde;o excludente. Conforme    Carvalho e Pereira, a realiza&ccedil;&atilde;o de grandes obras no per&iacute;odo    "acompanharam e anteciparam os vetores de expans&atilde;o urbana e uma ocupa&ccedil;&atilde;o    informal de fam&iacute;lias de baixa renda na periferia." (2006, p. 86). Nessa    fase, tal processo era comprometido com os interesses do capital imobili&aacute;rio:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... a Prefeitura      de Salvador, que detinha a maioria das terras do munic&iacute;pio, transferiu      sua propriedade para (algumas poucas) m&atilde;os privadas, atrav&eacute;s      da Lei da Reforma Urbana, em 1968. A abertura das avenidas de vale extirpou      do tecido urbano mais valorizado um conjunto significativo de assentamentos      de popula&ccedil;&atilde;o pobre, que ocupavam tradicionalmente os fundos      at&eacute; ent&atilde;o inacess&iacute;veis dos numerosos vales de Salvador.      Al&eacute;m disso, o governo municipal erradicou invas&otilde;es populares      localizadas na orla mar&iacute;tima (p.86).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na d&eacute;cada    de 1990 a expans&atilde;o urbana de Salvador foi influenciada por novos eixos    de expans&atilde;o, implantados para interligar o aeroporto, o novo Centro Administrativo    da Bahia e a Esta&ccedil;&atilde;o Rodovi&aacute;ria. A instala&ccedil;&atilde;o    do Shopping Iguatemi, al&eacute;m da "abertura de novas avenidas que se tornaram    fatores decisivos para o surgimento de conjuntos habitacionais e a ocupa&ccedil;&atilde;o    de espa&ccedil;os, at&eacute; ent&atilde;o eminentemente rurais", distantes    do centro da cidade, marca a nova estrutura&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o    nos anos 80. (Villagra; Oliveira, 2006, p. 32).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O esgotamento do    modelo de gest&atilde;o baseado no Estado centralizador entra em crise a partir    dos anos 80. Se, do ponto de vista pol&iacute;tico, as lutas pela redemocratiza&ccedil;&atilde;o    do pa&iacute;s pautam uma gest&atilde;o mais descentralizada, transparente do    ponto de vista da economia, as novas demandas do capitalismo, agora em sua vers&atilde;o    mundializada, se apoiaram no discurso da competi&ccedil;&atilde;o entre as cidades    e do estabelecimento de um Estado m&iacute;nimo, o que acabou por transferir    ao mercado muitas das suas fun&ccedil;&otilde;es. Essa mudan&ccedil;a teve reflexos    negativos sobre a produ&ccedil;&atilde;o de moradias populares e de interesse    social, observando-se, nas grandes cidades, a prolifera&ccedil;&atilde;o dos    denominados "moradores de rua", assim como da popula&ccedil;&atilde;o que vive    em habita&ccedil;&otilde;es subnormais, em favelas, invas&otilde;es ou &aacute;reas    ambientalmente fr&aacute;geis e de risco. Com isso, Salvador chegou ao s&eacute;culo    XXI com cerca de 32% de &aacute;reas invadidas,<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    ou casas constru&iacute;das em terrenos de ocupa&ccedil;&atilde;o irregular.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As exig&ecirc;ncias    das novas demandas do capitalismo, agora em sua vers&atilde;o mundializada,    que se apoia no discurso da competi&ccedil;&atilde;o entre as cidades e o estabelecimento    de um Estado m&iacute;nimo, acabou por transferir ao mercado muitas das fun&ccedil;&otilde;es    tradicionais do Estado. A ado&ccedil;&atilde;o desse modelo fez com que a produ&ccedil;&atilde;o    de moradias, sobretudo a popular e de interesse social, sentisse os reflexos    negativos. Observa-se, nas grandes cidades, a prolifera&ccedil;&atilde;o de    uma popula&ccedil;&atilde;o identificada como moradores de rua, de favelas e    ou em &aacute;reas ambientalmente fr&aacute;geis e de risco que vive em moradias    subnormais. Assim, Salvador chega ao s&eacute;culo XXI com cerca de 32% de &aacute;rea    invadida, ou casas constru&iacute;das em terrenos de ocupa&ccedil;&atilde;o    irregular.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do ponto de vista    socioecon&ocirc;mico, o aspecto marcante dessas comunidades &eacute; que constituem    um exemplo contundente do processo de marginaliza&ccedil;&atilde;o dos setores    mais pobres da popula&ccedil;&atilde;o, visto que as condi&ccedil;&otilde;es    em que vivem s&atilde;o de extrema pobreza. Aqui, pobreza &eacute; compreendida    de forma ampla e abrangente, n&atilde;o s&oacute; como aus&ecirc;ncia de bens    necess&aacute;rios &agrave; sobreviv&ecirc;ncia, como tamb&eacute;m de elementos    que comp&otilde;em a exist&ecirc;ncia humana, com rela&ccedil;&atilde;o a bens    materiais, subjetivos e de valor simb&oacute;lico, t&atilde;o presentes no nosso    modelo capitalista e que determinam a forma de conv&iacute;vio em sociedade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, para efeito    do desenvolvimento de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, a pobreza pode ser entendida    como um processo em que um conjunto de fatores materiais, os modos de vida,    os sistemas de valores, acessos e oportunidades, somados, favorecem a forma&ccedil;&atilde;o    de um grupo populacional caracterizado pela sua precariedade no que diz respeito    &agrave; habita&ccedil;&atilde;o, renda, n&iacute;vel educacional, acesso a    bens culturais e autoestima, entre outros aspectos. As favelas necessariamente    n&atilde;o podem ser vistas como sin&ocirc;nimos de pobreza, mesmo porque, como    nos ensinam Valadares e Pasternak, elas devem ser apreendidas em toda a sua    diversidade e heterogeneidade. Apesar dessa considera&ccedil;&atilde;o, no imagin&aacute;rio    social elas expressam espacialmente onde e como essa pobreza se distribui nas    cidades. Ademais, observa-se que, nas cidades maiores, a pobreza &eacute; mais    impactante, n&atilde;o s&oacute; em fun&ccedil;&atilde;o da visibilidade que    ela adquire como pelo apelo do consumo e pela clara express&atilde;o, nos seus    espa&ccedil;os, de uma desigualdade acintosa e cruel.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m da    percep&ccedil;&atilde;o facilmente vis&iacute;vel no cotidiano da cidade de    Salvador, a quest&atilde;o habita-cional esteve e continua presente nos meios    de comunica&ccedil;&atilde;o como um grave problema de dif&iacute;cil solu&ccedil;&atilde;o.    A habita&ccedil;&atilde;o foi e continua sendo um tema recorrente como retrato    da aus&ecirc;ncia de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas para o setor. Nesse quadro,    a popula&ccedil;&atilde;o mais pobre continua a se aglomerar nos espa&ccedil;os    dos antigos bairros populosos do centro, do chamado Miolo da cidade e do Sub&uacute;rbio    Ferrovi&aacute;rio. Muitas fam&iacute;lias dividem sub-habita&ccedil;&otilde;es,    enquanto outras, ainda mais carentes, buscam na forma hist&oacute;rica e sedimentada    das invas&otilde;es solucionar o seu problema de moradia. (Carvalho; Pereira,    2006).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, longe    de representar a solu&ccedil;&atilde;o para seus problemas, isso constitui apenas    o inicio de uma batalha travada muitas vezes com o poder p&uacute;blico, com    poss&iacute;veis propriet&aacute;rios da terra e com o entorno social j&aacute;    estabelecido, sem o respaldo legal de uma pol&iacute;tica que defina, para esse    contingente, caminhos poss&iacute;veis e que apontem para uma alternativa legal    e estruturada de solu&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar da retomada    dos investimentos no setor, neste inicio de s&eacute;culo, observa-se que eles    se dirigem para a produ&ccedil;&atilde;o de altos padr&otilde;es construtivos,    direcionados para segmentos de classes de renda com maior poder aquisitivo.    O governo de Estado, apoiado em programas federais, retomou, desde o governo    de Paulo Souto, os investimentos em habita&ccedil;&atilde;o para baixa renda,    promovendo conjuntos habitacionais, ou requalificando e urbanizando assentamentos    irregulares em &aacute;reas degradadas ambientalmente fr&aacute;geis ou de risco.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ccrh/v23n59/03mapa01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ccrh/v23n59/03mapa02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>ALGUMAS CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES    SOBRE A POL&Iacute;TICA HABITACIONAL EM SALVADOR</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse panorama,    Salvador adentra o s&eacute;culo XXI aproximando-se de 100% de taxa de urbaniza&ccedil;&atilde;o,    e, antes da primeira d&eacute;cada do s&eacute;culo, perfaz uma popula&ccedil;&atilde;o    de quase 3.000 mil habitantes, com um d&eacute;ficit habitacional superior a    100 mil casas, das quais pelo menos 83% voltadas para fam&iacute;lias de baixa    renda, al&eacute;m de 350 mil im&oacute;veis (50%, do total cadastrado em toda    cidade) considerados prec&aacute;rios, necessitando de requalifica&ccedil;&atilde;o.    Apesar de n&atilde;o se repetir, a hist&oacute;ria encontra pontos em comum,    pois 30% da sua popula&ccedil;&atilde;o continua pobre, com uma taxa de desemprego    em torno de 15%, ainda elevada, apesar da tend&ecirc;ncia de retomada do crescimento    verificada nos &uacute;ltimos anos (Secretaria Municipal de Habita&ccedil;&atilde;o,    2008).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com cerca de 60%    da popula&ccedil;&atilde;o instalada em ocupa&ccedil;&otilde;es irregulares,    a paisagem urbana de Salvador &eacute; caracterizada pelas casas amontoadas    nas encostas de maior declividade da cidade, abrigando uma popula&ccedil;&atilde;o    que tem como marca comum a aus&ecirc;ncia de urbaniza&ccedil;&atilde;o e outras    necessidades que possam ser traduzidas em dignidade da moradia. O ambiente constru&iacute;do    espelha e reflete esse quadro. A cidade, mais que o lugar onde se estabelece    a rela&ccedil;&atilde;o de cidadania, se concretiza como espa&ccedil;o de reprodu&ccedil;&atilde;o    de rela&ccedil;&otilde;es desiguais. A quest&atilde;o habitacional reflete o    padr&atilde;o de urbaniza&ccedil;&atilde;o da cidade, que est&aacute; atrelado    a quest&otilde;es como a estrutura fundi&aacute;ria, o patrimonialismo e a m&aacute;    distribui&ccedil;&atilde;o de renda. Tais elementos t&ecirc;m efeitos diretos    na composi&ccedil;&atilde;o socioespacial do tecido urbano, evidenciando as    desigualdades sociais e as suas diferen&ccedil;as na produ&ccedil;&atilde;o    e consumo do espa&ccedil;o entre as classes de maior poder aquisitivo e as classes    populares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O quadro at&eacute;    aqui apresentado evidencia que as necessidades habitacionais, tanto no pa&iacute;s    como no estado ou no munic&iacute;pio, demandam solu&ccedil;&otilde;es diferenciadas,    mas complementares. A partir de 1995, o Governo do Estado implementou alguns    subprogramas, derivados do <i>Programa Viver Melhor</i>, que introduziu, no    modelo utilizado at&eacute; ent&atilde;o, algumas inova&ccedil;&otilde;es. Elas    v&atilde;o desde a concep&ccedil;&atilde;o e o planejamento, at&eacute; a execu&ccedil;&atilde;o,    com a perspectiva de se estabelecer um processo participativo nas propostas    e a implementa&ccedil;&atilde;o de interven&ccedil;&otilde;es que traduzissem    abordagens mais adequadas ao problema habitacional dos diversos munic&iacute;pios    e (ou) &aacute;reas, buscando entender e respeitar as demandas e necessidade    reais da popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; evidente    que as necessidades habitacionais no estado da Bahia, ainda hoje, s&atilde;o    imensas. Os programas de governo chegam com um atraso de pelo menos 50 anos,    quando, segundo as pesquisas, se intensificou a expans&atilde;o da cidade na    dire&ccedil;&atilde;o imposta n&atilde;o s&oacute; pelas primeiras invas&otilde;es    coletivas como pela infraestrutura vi&aacute;ria. Observa-se ainda que, apesar    da relev&acirc;ncia dos referidos programas, que abrangem outros subprogramas,    eles ainda est&atilde;o bem longe de atacar toda a problem&aacute;tica habitacional,    ou melhor, de habitabilidade e configura&ccedil;&atilde;o da cidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa vis&atilde;o    panor&acirc;mica sobre a quest&atilde;o habitacional no Brasil e, em especial,    na cidade de Salvador nos permite constatar que o pa&iacute;s saiu do s&eacute;culo    XX ainda sem uma pol&iacute;tica p&uacute;blica efetiva para a quest&atilde;o    da moradia, apesar da variedade de programas, planos ou projetos pontuais com    a marca de cada gest&atilde;o, na maioria dos casos sem continuidade. J&aacute;    no s&eacute;culo XXI, apenas se come&ccedil;a a construir uma proposta de pol&iacute;tica    habitacional que d&ecirc; uma formata&ccedil;&atilde;o e sistematiza&ccedil;&atilde;o    para o enfrentamento da referida quest&atilde;o, sobretudo para a popula&ccedil;&atilde;o    de baixa renda. A cria&ccedil;&atilde;o do Minist&eacute;rio das Cidades, no    ano de 2003, aponta para a perspectiva de um planejamento urbano em &acirc;mbito    nacional, colocando a quest&atilde;o da habita&ccedil;&atilde;o em um novo patamar    como pol&iacute;tica p&uacute;blica de Estado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foi neste contexto    que o Governo da Bahia sancionou, em 07 de maio de 2008, a Lei nº 17007, que    instituiu a Pol&iacute;tica Estadual de Habita&ccedil;&atilde;o de Interesse    Social (PEHIS), voltada para a popula&ccedil;&atilde;o com renda de at&eacute;    tr&ecirc;s sal&aacute;rios m&iacute;nimos e constru&iacute;da em um processo    de discuss&atilde;o com a sociedade civil e os movimentos populares. Para a    constru&ccedil;&atilde;o dessa pol&iacute;tica, foram realizadas 16 audi&ecirc;ncias    p&uacute;blicas, nas quais foram reunidos participantes origin&aacute;rios de    institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, privadas e do terceiro setor, dos    mais diversos munic&iacute;pios do interior do Estado e da capital.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Pol&iacute;tica    Estadual de Habita&ccedil;&atilde;o de Interesse Social tem o objetivo de direcionar    a&ccedil;&otilde;es e recursos para interven&ccedil;&otilde;es habitacionais    de forma mais abrangente, considerando a&ccedil;&otilde;es integradas de acesso    a servi&ccedil;os de uso coletivo, gera&ccedil;&atilde;o de trabalho e renda    e moradia digna, que se concretizem em um desenvolvimento individual e coletivo,    caracterizado pela inser&ccedil;&atilde;o dessas popula&ccedil;&otilde;es na    cidade formal. Um elemento inovador nessa Pol&iacute;tica &eacute; a participa&ccedil;&atilde;o    popular, por meio dos movimentos organizados e dos conselhos estaduais e municipais,    nas discuss&otilde;es e nos processos decis&oacute;rios das interven&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposta dessa    nova pol&iacute;tica habitacional insere, nos seus pressupostos, a no&ccedil;&atilde;o    de "moradia digna", com a proposta de ultrapassar o tradicional modelo dos conjuntos    habitacionais, no qual a casa, e somente ela, tem import&acirc;ncia. Na proposta    do PEHIS, o entorno, os equipamentos sociais e a posse legal, entre outros aspectos,    s&atilde;o considerados como priorit&aacute;rios, apontando para uma perspectiva    de transforma&ccedil;&atilde;o dos modelos urban&iacute;sticos vigentes. As    interven&ccedil;&otilde;es que visem &agrave; melhoria da qualidade urbana devem    ser vinculadas e integradas a pol&iacute;ticas sociais mais amplas, inserindo    a popula&ccedil;&atilde;o em seu espa&ccedil;o de forma integrada &agrave; cidade    formal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, a pol&iacute;tica    habitacional n&atilde;o deve ser uma interven&ccedil;&atilde;o encerrada em    si mesma, mas uma constru&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua, com regulamentos    adequados &agrave;s realidades diversas, considerando os seus princ&iacute;pios    e objetivos, tendo como protagonistas os agentes sociais alvos desse processo,    cuja atribui&ccedil;&atilde;o &eacute; de socializar a discuss&atilde;o das    interven&ccedil;&otilde;es na cidade, ampliando a participa&ccedil;&atilde;o    nos processos decis&oacute;rios para a constru&ccedil;&atilde;o da cidade. Nesse    sentido, a concep&ccedil;&atilde;o de PEHIS estabeleceu como norteadores os    princ&iacute;pios da Redistributividade, Articula&ccedil;&atilde;o, Descentraliza&ccedil;&atilde;o,    Controle Social, Diversidade, Institucionalidade, Sustentabilidade e Efetividade    (SEDUR, 2007, p.9). Esses princ&iacute;pios, configurados em um &oacute;rg&atilde;o    estadual, estabelecem como prioridade o envolvimento da sociedade civil integrada    com a gest&atilde;o municipal em que ser&atilde;o desenvolvidas as a&ccedil;&otilde;es.    Aspectos como o respeito &agrave;s diferen&ccedil;as, a forma&ccedil;&atilde;o    de rede entre todos os agentes sociais e a promo&ccedil;&atilde;o da participa&ccedil;&atilde;o    e descentraliza&ccedil;&atilde;o norteiam o modelo dessa nova pol&iacute;tica,    que culminaria na gera&ccedil;&atilde;o de trabalho, renda e bem estar coletivo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Reconhecemos que    &eacute; imprudente analisar um processo ainda em constru&ccedil;&atilde;o.    No entanto, &eacute; poss&iacute;vel registrar que o modelo previsto na PEHIS    remete para transforma&ccedil;&atilde;o da atua&ccedil;&atilde;o do Poder P&uacute;blico    na quest&atilde;o habitacional, por inserir inova&ccedil;&otilde;es na forma    e no conte&uacute;do de encaminhamento do problema. No entanto, apesar dos avan&ccedil;os,    problemas estruturais, como a concentra&ccedil;&atilde;o de propriedade fundi&aacute;ria    e a m&aacute; distribui&ccedil;&atilde;o de renda, continuam presentes em nossa    sociedade. Os avan&ccedil;os obtidos no governo Lula ainda n&atilde;o se revelaram    efetivos para reverter essa situa&ccedil;&atilde;o, pois muitos dos instrumentos    previstos no Estatuto da Cidade e que serviriam para democratizar o acesso ao    solo urbanizado ainda n&atilde;o se mostram eficazes. Est&atilde;o entres, encontra-se    a demarca&ccedil;&atilde;o de im&oacute;veis vazios ou subutulizados, as Zonas    Especiais de Interesse Social (ZEIS), a simples e eficaz defini&ccedil;&atilde;o    de Fun&ccedil;&atilde;o Social da Propriedade, a penaliza&ccedil;&atilde;o por    meio do Imposto de Propriedade Territorial Urbano Progressivo no Tempo, ou mecanismos    de financiamento da cidade, como aqueles relacionados &agrave; recupera&ccedil;&atilde;o    das mais-valias urbanas resultantes de investimentos p&uacute;blicos coletivos.    Quando os munic&iacute;pios os incorporaram, muitos apenas copiam o Estatuto,    sem associ&aacute;-los &agrave; sua pr&oacute;pria realidade e, por conta disso,    sua efetiva aplica&ccedil;&atilde;o necessita de uma defini&ccedil;&atilde;o    precisa. Mesmo quando essa defini&ccedil;&atilde;o j&aacute; existia, o instrumento    precisa ser regulamentado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na metr&oacute;pole    soteropolitana, essa situa&ccedil;&atilde;o &eacute; ainda mais grave, pois    os recursos territoriais que poderiam suprir parte da demanda por habita&ccedil;&atilde;o    s&atilde;o disputados pelo setor imobili&aacute;rio-tur&iacute;stico para a    produ&ccedil;&atilde;o de enclaves de alta renda em &aacute;reas de prote&ccedil;&atilde;o    ambiental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o poderia    terminar este artigo sem comentar os dados do relat&oacute;rio do Minist&eacute;rio    das Cidades, apresentado &agrave;s v&eacute;speras da realiza&ccedil;&atilde;o    do F&oacute;rum Urbano Mundial, realizado no final de mar&ccedil;o de 2010 no    Rio de Janeiro. Segundo esse relat&oacute;rio, elaborado pela Funda&ccedil;&atilde;o    Jo&atilde;o Pinheiro com os dados do IBGE de 2007, para 2008 o d&eacute;ficit    habitacional no Brasil foi reduzido de 6,3 milh&otilde;es para 5,8 milh&otilde;es    de domic&iacute;lios, representando uma queda de 8%. O d&eacute;ficit qualitativo,    (domic&iacute;lios que apresentam alguma defici&ecirc;ncia de infraestrutura,    regulariza&ccedil;&atilde;o ou qualidade da habita&ccedil;&atilde;o, por&eacute;m,    aumentou em 500 mil, chegando a 11 milh&otilde;es de unidades - 22% dos domic&iacute;lios    urbanos. Quinze dias depois da revela&ccedil;&atilde;o desses n&uacute;meros    assustadores, a chuva que caiu no Rio de Janeiro exp&ocirc;s, de forma tr&aacute;gica,    a fragilidade e precariedade urbana em que vivem os mais pobres, v&iacute;timas    n&atilde;o da falta do planejamento, como muitos querem, mas de um planejamento    excludente. Esperamos que esses fatos n&atilde;o sirvam para reverter os esfor&ccedil;os    at&eacute; agora realizados, e que programas implantados at&eacute; o momento    se consolidem como pol&iacute;ticas de fato, servindo, no futuro, sen&atilde;o    para reverter o quadro de desigualdade socioespacial, pelo menos para tornar    as nossas cidades menos desiguais e injustas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABRAMO, Pedro.    <i>Mercado e ordem urbana. Do caos &agrave; teoria da localiza&ccedil;&atilde;o    residencial.</i> Rio de Janeiro: Bertrand, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4979201000020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. (Org.)    <i>A cidade da informalidade. O desafio das cidades latino-americanas.</i> Rio    de Janeiro: Sette Letras, FAPERJ, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4979201000020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BALTRUSIS, N. <i>A    din&acirc;mica do mercado imobili&aacute;rio na RMSP. Um estudo de caso nas    favelas de Parais&oacute;polis e nova Conquista.</i> 2000. Disserta&ccedil;&atilde;o    (Mestrado) - Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Pontif&iacute;cia Universidade    Cat&oacute;lica de Campinas, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4979201000020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. O crescimento    da informalidade nas cidades do p&oacute;s-fordismo e a mudan&ccedil;a do paradigma    das pol&iacute;ticas de habita&ccedil;&atilde;o social. <i>Revista P&oacute;s-</i>    Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Arquitetura e Urbanismo da    USP, S&atilde;o Paulo, n.16, dez., 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4979201000020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______.<i>O mercado    imobili&aacute;rio em favelas e o processo de estrutura&ccedil;&atilde;o do    espa&ccedil;o.</i> 2005. Tese (Doutorado) - Faculdade de Arquitetura e Urbanismo    da Universidade de S&atilde;o Paulo, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-4979201000020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. OTTAVIANO,    C. Ricos e pobres, cada qual em seu lugar. <i>Caderno CRH</i>: revista do Centro    de Recursos Humanos da UFBA, Salvador, v.22, n.57, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-4979201000020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOLAFI, G. Habita&ccedil;&atilde;o    um falso problema. In: MARICATO, E. <i>A produ&ccedil;&atilde;o capitalista    da casa e da cidade no Brasil industrial.</i> S&atilde;o Paulo: Ed. Alfa-Omega,    1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-4979201000020000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRAND, S. <i>How    slums can save the planet. Prospect magazine.</i> Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.prospectmagazine.co.uk/.../how-slums-can-save-the-planet" target="_blank">www.prospectmagazine.co.uk/.../how-slums-can-save-the-planet</a>    Acesso em: 24 maio 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-4979201000020000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CALDEIRA, T. <i>Cidade    de muros. Crime, segrega&ccedil;&atilde;o e cidadania em S&atilde;o Paulo</i>.    S&atilde;o Paulo: Editora 34; EDUSP, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-4979201000020000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CAMPOS, M. <i>Ir&atilde;o    as favelas se tornar as vedetes do urbanismo p&oacute;s-moderno</i>. Dispon&iacute;vel    em: <a href="http://www.midiaindependente.org/pt/blue/2010/03/467548.shtml" target="_blank">www.midiaindependente.org/pt/blue/2010/03/467548.shtml</a>    Acesso em: 24 mar. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-4979201000020000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CARDOSO, A.L. <i>Pol&iacute;tica    nacional de urbaniza&ccedil;&atilde;o e regulariza&ccedil;&atilde;o de assentamentos    prec&aacute;rios.</i> Bras&iacute;lia-DF: Minist&eacute;rio das Cidades, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-4979201000020000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CARVALHO, I. M.M.;    PEREIRA, G.C. Segrega&ccedil;&atilde;o s&oacute;cio-espacial e din&acirc;mica    metropolitana. In: _______; PEREIRA, G.C. (Cood.) <i>Como anda Salvador.</i>    Salvador: EDUFBA, 2006. p.84-108.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-4979201000020000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COCKBURN, J.C.    Formalization de la propriedad, cultura registral y credito in Peru. In: ABRAMO,P.    (Org.) <i>A cidade da informalidade. O desafio das cidades latino-americanas</i>.    Rio de Janeiro: Sette Letras; FAPERJ, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0103-4979201000020000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DAVIS, M. <i>Planeta    favela.</i> S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0103-4979201000020000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FERNANDES, A.C.    Da reestrutura&ccedil;&atilde;o corporativa &agrave; competi&ccedil;&atilde;o    entre cidades: li&ccedil;&otilde;es urbanas sobre os ajustes de interesses globais    e sociais no capitalismo contempor&acirc;neo.<i> Espa&ccedil;o e Debates.</i>    S&atilde;o Paulo, NERU, n.41, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0103-4979201000020000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GARNIER, J.P A    luta por espa&ccedil;o. <i>Le Monde Diplomatique Brasil</i>. S&atilde;o Paulo,    Dispon&iacute;vel em: <a href="http://diplomatique.uol.com.br/artigo.php?id=635" target="_blank">http://diplomatique.uol.com.br/artigo.php?id=635</a>    Acesso em: 22 abr. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-4979201000020000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GORDLHO-SOUZA,    M.A. <i>Limites do habitar:</i> segrega&ccedil;&atilde;o e exclus&atilde;o na    configura&ccedil;&atilde;o urbana contempor&acirc;nea de Salvador e perspectivas    no final do s&eacute;culo XX. 2.ed. Salvador: EDUFBA, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0103-4979201000020000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______; MONTEIRO,    D. Ocupa&ccedil;&atilde;o urbana e mercado de solo em Salvador. In: ABRAMO,    Pedro. (Org.) <i>Favela e mercado informal:</i> a nova porta de entrada dos    pobres nas cidades brasileiras. Porto Alegre: ANTAC; FINEP, 2009. (Cole&ccedil;&atilde;o    habitare)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0103-4979201000020000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JARAMILLO, S. La    experiencia colombiana en la recuperaci&oacute;n estatal de los incrementos    del precio del suelo. La contribuici&oacute;n de valorizaci&oacute;n y la participaci&oacute;n    en plusval&iacute;a. In: SMOLKA, Martin; FURTADO, Fernanda (Ed.) <i>Recuperaci&oacute;n    de plusvalia em Am&eacute;rica Latina - alternativas para el desarrollo urbano.</i>    Santiago do Chile: PUC; Eurelibros; Lincoln Institute of Land Policy, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0103-4979201000020000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KOWARICK L&uacute;cio.    <i>A espolia&ccedil;&atilde;o urbana.</i> Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0103-4979201000020000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Viver    em risco:</i> sobre a vulnerabilidade socioecon&ocirc;mica e civil. S&atilde;o    Paulo: Editora 34, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0103-4979201000020000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LIPOVETSKY, G.    <i>A felicidade paradoxal</i>: ensaio sobre a sociedade de hiperconsumo. S&atilde;o    Paulo: Companhia das Letras, 2007. 402p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0103-4979201000020000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LOGAN, John; MOLOTCH,    Harvey. <i>Urban fortunes:</i> the political economy of place. erkeley: University    of California Press, 1987</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0103-4979201000020000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LOJKINE, J. <i>O    estado capitalista e a quest&atilde;o urbana</i>. S&atilde;o Paulo: Martins    Fontes, 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0103-4979201000020000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAYO, S. Malpezzi;    &nbsp;GROSS, D.J.&nbsp; Shelter strategies for the urban poor in developing    countries. <i>World Bank Research Observer,</i> Oxford, v.1, n.2,1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0103-4979201000020000300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARCUSE, P. Enclaves    sim, guetos n&atilde;o: a segrega&ccedil;&atilde;o e o Estado. <i>Espa&ccedil;o    e Debates,</i> S&atilde;o Paulo, NERU, v. 24, n. 45, jun./jul., 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0103-4979201000020000300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARICATO, E. <i>Brasil,    cidades. Alternativas para a crise urbana</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0103-4979201000020000300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>A produ&ccedil;&atilde;o    capitalista da casa e da cidade no Brasil industrial.</i> S&atilde;o Paulo:    Ed. Alfa-Omega, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0103-4979201000020000300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Metr&oacute;pole    na periferia do capitalismo.</i> S&atilde;o Paulo: Hucitec, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0103-4979201000020000300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MENDON&Ccedil;A,    F. A.R.C. A estrat&eacute;gia de localiza&ccedil;&atilde;o dos conjuntos habitacionais    da URBIS em Salvador, entre 1964 e 1984. <i>RUA</i>: revista da Arquitetura    e Urbanismo. Salvador, Faculdade de Arquitetura da UFBA, v.2, n.2, p.61-84,    1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0103-4979201000020000300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PASTERNAK, S. <i>A    favela que virou cidade.</i> In: URBAN RESEARCH SYMPOSIUM, 2005, Bras&iacute;lia.    <i>Anais...</i> &#91;S.l.&#93;, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0103-4979201000020000300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ROLNIK, R. <i>S&atilde;o    Paulo, in&iacute;cio da industrializa&ccedil;&atilde;o o espa&ccedil;o e a pol&iacute;tica.</i>    In: KOWARICK L&uacute;cio (Org.) <i>S&atilde;o Paulo, passado e presente. As    lutas sociais e a cidade.</i> 2.ed. revisada. Rio de Janeiro: Paz e Terra; UNRISD,    1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0103-4979201000020000300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SAMPAIO, M. R.    A. Heli&oacute;polis, o percurso de uma invas&atilde;o. In: ______. (Org.) <i>Habita&ccedil;&atilde;o    e cidade.</i> S&atilde;o Paulo: Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade    de S&atilde;o Paulo, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0103-4979201000020000300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SANTOS, M. <i>Por    uma economia pol&iacute;tica da cidade</i>. S&atilde;o Paulo: HUCITEC, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0103-4979201000020000300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SARKOZY lanza un    plan para acabar con la marginaci&oacute;n de los barrios. <i>El Pa&iacute;s,</i>    Madrid, 09 fev. 2008</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0103-4979201000020000300035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SILVA, H.M.B.;    CASTRO, C. M.P. <i>A legisla&ccedil;&atilde;o, o mercado e o acesso &agrave;    habita&ccedil;&atilde;o em S&atilde;o Paulo.</i> In: WORKSHOP Habita&ccedil;&atilde;o:    <i>como ampliar o mercado?</i> de 25 a 27 de ago. 1997 S&atilde;o Paulo: IPT/USP,    1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0103-4979201000020000300036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SMOLKA, M.O. A    regulariza&ccedil;&atilde;o da ocupa&ccedil;&atilde;o do solo urbano: a solu&ccedil;&atilde;o    que &eacute; parte do problema, o problema que &eacute; parte da solu&ccedil;&atilde;o.    In: FERNANDES, E.; ALFONSIN, B. (Coord.) <i>A lei e a ilegalidade na produ&ccedil;&atilde;o    do espa&ccedil;o urbano.</i> Belo Horizonte: Del Rey, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0103-4979201000020000300037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOTO, H. <i>Mist&eacute;rios    do capital.</i> S&atilde;o Paulo: Record, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0103-4979201000020000300038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TRIVELLI, P. <i>Access    to land by the urban poor.</i> &#91;S.l.&#93;, 1985. Mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0103-4979201000020000300039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tonh&aacute;, I.Q.    <i>Participa&ccedil;&atilde;o cidad&atilde; nas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas    de habit&atilde;&ccedil;&atilde;o popula&ccedil;&atilde;o na Bahia</i>. Disserta&ccedil;&atilde;o    (Mestrado em Administra&ccedil;&atilde;o). Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o    em Administra&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal da Bahia. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0103-4979201000020000300040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TOPALOV, C. <i>Ganancias    y rentas urbanas.</i> Madrid: Siglo XXI Editores, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0103-4979201000020000300041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TURNER, J.F.C.    <i>Vivienda, todo el poder para los usuarios. Hacia la econom&iacute;a en la    construcci&oacute;n del entorno.</i> Madrid: H. Blume Ed., 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0103-4979201000020000300042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______; FICHTER,    R. (Coord.) <i>Liberdad para construir.</i> M&eacute;xico: Siglo Veiteuno Editores    AS, 1976.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000239&pid=S0103-4979201000020000300043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VALLADARES, L.P    <i>A inven&ccedil;&atilde;o da favela:</i> do mito de origem a favela. Rio de    Janeiro: Com; FGV., 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000241&pid=S0103-4979201000020000300044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Passa-se    uma casa:</i> an&aacute;lise do programa de remo&ccedil;&atilde;o de favelas    do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000243&pid=S0103-4979201000020000300045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VILLA&Ccedil;A,&nbsp;Fl&aacute;vio.&nbsp;A&nbsp;terra    como capital&nbsp;(ou a terra-localiza&ccedil;&atilde;o). <i>Espa&ccedil;o &amp;    Debates</i>. S&atilde;o Paulo, v.5, n.16, p.5-14, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000245&pid=S0103-4979201000020000300046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VILLAGRA, R. M.    T. A.; OLIVEIRA, A. M. S. Elementos limitantes da oferta de habita&ccedil;&atilde;o    de interesse social na cidade do Salvador, BA. <i>Sitientibus,</i> Feira de    Santana, BA, n.35, jul./dez., 2006</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000247&pid=S0103-4979201000020000300047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SEDUR. SECRETARIA    DE DESENVOLVIMENTO URBANO. <i>Programa Viver Melhor. Salvador: Conder, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000248&pid=S0103-4979201000020000300048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o    em julho de 2010    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Aceito em agosto de 2010</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Nelson Baltrusis</i></b>    - Doutor em Arquitetura e Urbanismo pela Universidade de S&atilde;o Paulo. Professor    do Mestrado em Planejamento Territorial e Desenvolvimento Social da Universidade    Cat&oacute;lica do Salvador. Pesquisador da Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica    de S&atilde;o Paulo e do n&uacute;cleo do Observat&oacute;rio das Metr&oacute;poles    de Salvador. Foi membro do Instituto Polis e atuou como consultor no processo    de elabora&ccedil;&atilde;o dos planos diretores participativos dos munic&iacute;pios    de Jandir&aacute;, Guarulhos, Vit&oacute;ria e Mogi das Cruzes. Tem experi&ecirc;ncia    na &aacute;rea de Planejamento Urbano, atuando principalmente em temas como    favelas, instrumentos urban&iacute;sticos, economia urbana e mercado imobili&aacute;rio.    Entre as suas publica&ccedil;&otilde;es mais recentes est&atilde;o os seguintes    artigos e cap&iacute;tulos de livro: Ricos e Pobres, cada qual no seu lugar?    (Caderno CRH, 2009), em colabora&ccedil;&atilde;o com Maria Camila Otaviano,    Favelas, a comercializa&ccedil;&atilde;o de im&oacute;veis informais e irregulares    para a baixa renda (Cadernos IPPUR, 2008), Plano Diretor de Diadema: uma breve    avalia&ccedil;&atilde;o (S&atilde;o Paulo: Anablume, 2007) e Um Olhar sobre    a Habita&ccedil;&atilde;o em S&atilde;o Paulo (Porto Alegre, ANTAC, 2007), este    &uacute;ltimo em colabora&ccedil;&atilde;o com Suzana Pasternak.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Autores como Maricato e Singer, entre outros, destacam como os trabalhadores    de baixa renda, ao suprirem suas necessidades de morar, ainda de que forma prec&aacute;ria    e muitas vezes n&atilde;o-legal, nas proximidades da ind&uacute;stria, reduziam    os custos de implanta&ccedil;&atilde;o de polos de desenvolvimento industriais.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> Para efeito deste trabalho, consideramos    Nova Economia Urbana o modelo p&oacute;s-fordista respons&aacute;vel pela mudan&ccedil;a    de modos e processos produtivos, com um rebatimento significativo no espa&ccedil;o    urbano e rural, que tiveram de se adaptar e se reestruturar para dar repostas    &agrave;s novas demandas de produ&ccedil;&atilde;o e consumo.    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> Neste trabalho, n&atilde;o pretendemos    aprofundar a quest&atilde;o da renda da terra. Isso pode ser feito em autores    como Abramo, Villa&ccedil;a, Jaramillo, ou Topalov, entre outros.    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> A Funda&ccedil;&atilde;o Jo&atilde;o    Pinheiro define como D&eacute;ficit Quantitativo a car&ecirc;ncia de novas unidades    habitacionais; j&aacute; o D&eacute;ficit Qualitativo seria a car&ecirc;ncia    de uma ou mais necessidades, tais como irregularidade jur&iacute;dica, adensamento    da unidade, ou falta de infraestrutura, entre outras.    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> Ao contr&aacute;rio do que acontece    em outras partes do pa&iacute;s, em Salvador utiliza-se o termo "invas&atilde;o"    e suas variantes para definir as ocupa&ccedil;&otilde;es de terras urbanas realizadas    pelos movimentos de luta pela moradia.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mercado e ordem urbana: Do caos à teoria da localização residencial]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A cidade da informalidade: O desafio das cidades latino-americanas]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sette LetrasFAPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTRUSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A dinâmica do mercado imobiliário na RMSP: Um estudo de caso nas favelas de Paraisópolis e nova Conquista]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTRUSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O crescimento da informalidade nas cidades do pós-fordismo e a mudança do paradigma das políticas de habitação social]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Pós- Programa de Pós-graduação em Arquitetura e Urbanismo da USP]]></source>
<year>dez.</year>
<month>, </month>
<day>20</day>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTRUSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O mercado imobiliário em favelas e o processo de estruturação do espaço]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTRUSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OTTAVIANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ricos e pobres, cada qual em seu lugar]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH: revista do Centro de Recursos Humanos da UFBA]]></source>
<year></year>
<volume>22</volume>
<numero>57</numero>
<issue>57</issue>
<page-range>2009</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOLAFI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Habitação um falso problema]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MARICATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A produção capitalista da casa e da cidade no Brasil industrial]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Alfa-Omega]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[How slums can save the planet: Prospect magazine]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidade de muros: Crime, segregação e cidadania em São Paulo]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Irão as favelas se tornar as vedetes do urbanismo pós-moderno]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política nacional de urbanização e regularização de assentamentos precários]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília^eDF DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério das Cidades]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Segregação sócio-espacial e dinâmica metropolitana]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Como anda Salvador]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>84-108</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COCKBURN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Formalization de la propriedad, cultura registral y credito in Peru]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A cidade da informalidade: O desafio das cidades latino-americanas]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sette LetrasFAPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Planeta favela]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Da reestruturação corporativa à competição entre cidades: lições urbanas sobre os ajustes de interesses globais e sociais no capitalismo contemporâneo]]></article-title>
<source><![CDATA[Espaço e Debates]]></source>
<year>2001</year>
<numero>41</numero>
<issue>41</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NERU]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARNIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A luta por espaço]]></article-title>
<source><![CDATA[Le Monde Diplomatique Brasil]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORDLHO-SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Limites do habitar: segregação e exclusão na configuração urbana contemporânea de Salvador e perspectivas no final do século XX]]></source>
<year>2008</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORDLHO-SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MONTEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ocupação urbana e mercado de solo em Salvador]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Favela e mercado informal: a nova porta de entrada dos pobres nas cidades brasileiras]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANTACFINEP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JARAMILLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La experiencia colombiana en la recuperación estatal de los incrementos del precio del suelo: La contribuición de valorización y la participación en plusvalía]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SMOLKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FURTADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernanda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Recuperación de plusvalia em América Latina: alternativas para el desarrollo urbano]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago do Chile ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUCEurelibrosLincoln Institute of Land Policy]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOWARICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lúcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A espoliação urbana]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOWARICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lúcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viver em risco: sobre a vulnerabilidade socioeconômica e civil]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIPOVETSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A felicidade paradoxal: ensaio sobre a sociedade de hiperconsumo]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOGAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOLOTCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harvey]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Urban fortunes: the political economy of place]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOJKINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O estado capitalista e a questão urbana]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAYO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. Malpezzi]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GROSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Shelter strategies for the urban poor in developing countries]]></article-title>
<source><![CDATA[World Bank Research Observer]]></source>
<year>1986</year>
<volume>1</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCUSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Enclaves sim, guetos não: a segregação e o Estado]]></article-title>
<source><![CDATA[Espaço e Debates]]></source>
<year>jun.</year>
<month>/j</month>
<day>ul</day>
<volume>24</volume>
<numero>45</numero>
<issue>45</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NERU]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARICATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasil, cidades: Alternativas para a crise urbana]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARICATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A produção capitalista da casa e da cidade no Brasil industrial]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Alfa-Omega]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARICATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metrópole na periferia do capitalismo]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENDONÇA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. A.R.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A estratégia de localização dos conjuntos habitacionais da URBIS em Salvador, entre 1964 e 1984]]></article-title>
<source><![CDATA[RUA: revista da Arquitetura e Urbanismo]]></source>
<year>1989</year>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>61-84</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Faculdade de Arquitetura da UFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASTERNAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A favela que virou cidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais...]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[ URBAN RESEARCH SYMPOSIUM]]></conf-name>
<conf-date>2005</conf-date>
<conf-loc>Brasília </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROLNIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[São Paulo, início da industrialização o espaço e a política]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KOWARICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lúcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[São Paulo, passado e presente: As lutas sociais e a cidade]]></source>
<year>1994</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e TerraUNRISD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROLNIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Heliópolis, o percurso de uma invasão]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Habitação e cidade]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Por uma economia política da cidade]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[HUCITEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[SARKOZY lanza un plan para acabar con la marginación de los barrios]]></article-title>
<source><![CDATA[El País]]></source>
<year>09 f</year>
<month>ev</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.M.B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. M.P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A legislação, o mercado e o acesso à habitação em São Paulo]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1997</year>
<conf-name><![CDATA[ WORKSHOP Habitação: como ampliar o mercado?]]></conf-name>
<conf-date>25 a 27 de ago. 1997</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPT/USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMOLKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A regularização da ocupação do solo urbano: a solução que é parte do problema, o problema que é parte da solução]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALFONSIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A lei e a ilegalidade na produção do espaço urbano]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Del Rey]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mistérios do capital]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRIVELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Access to land by the urban poor]]></source>
<year>1985</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tonhá]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.Q.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Participação cidadã nas políticas públicas de habitãção população na Bahia]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOPALOV]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ganancias y rentas urbanas]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.F.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vivienda, todo el poder para los usuarios: Hacia la economía en la construcción del entorno]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[H. Blume Ed.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.F.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FICHTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Liberdad para construir]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo Veiteuno Editores AS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALLADARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A invenção da favela: do mito de origem a favela]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALLADARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Passa-se uma casa: análise do programa de remoção de favelas do Rio de Janeiro]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILLAÇA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Flávio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A terra como capital (ou a terra-localização)]]></article-title>
<source><![CDATA[Espaço & Debates]]></source>
<year>1985</year>
<volume>5</volume>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<page-range>5-14</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILLAGRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. M. T. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Elementos limitantes da oferta de habitação de interesse social na cidade do Salvador, BA]]></article-title>
<source><![CDATA[Sitientibus]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Feira de Santana^eBA BA]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>SECRETARIA DE DESENVOLVIMENTO URBANO</collab>
<source><![CDATA[Programa Viver Melhor]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Conder]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
