<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000300014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000300014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Contra qualquer ordem internacional]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gomes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Severo]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>16</numero>
<fpage>197</fpage>
<lpage>201</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>MEMÓRIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Contra qualquer    ordem internacional</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Severo Gomes</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar    quero lembrar que o Relatório da Comissão Sul é bastante realista. Ele deixa    evidente que os países do Sul são desprovidos de soberania funcional. Mostra    com muita clareza que todos os processos de tomada de decisões são controlados    pelos países desenvolvidos e pelas instituições internacionais que eles dominam.    Fala do aumento de poder do Norte e do destino do Sul ser cada vez mais determinado    pelas percepções e políticas dos governos daquela região. Esta é uma realidade    bastante clara no referido Relatório da Comissão Sul. Ele também inclui proposições    éticas que sempre delinearam a vontade dos povos de buscar caminhos melhores.    A guerra do Vietnã acabou por razões éticas e não porque os americanos tivessem    acabado suas bombas. Era impossível sustentar aquele tipo de chacina e foi —    vamos dizer assim — a cidadania americana que acabou com a guerra do Vietnã.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tenho de falar sobre as relações Sul-Sul:    sempre que quisermos pensar nisso deveremos nos lembrar que essas relações Sul-Sul    estão ocorrendo dentro do quadro de uma ordem internacional. Essa ordem internacional    só existe porque há um poder que a sustenta e, portanto, essa ordem vai trabalhar    para satisfazer os interesses desse poder, quer dizer, nós vamos ficar cada    vez mais pobres. Segundo o Prof. Amilcar Herrera, no ano 2000 a população do    Terceiro Mundo será de 90% e não 75% da população total, como é hoje. A tendência    é uma degradação nesse sentido.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa ordem funciona porque tem um poder.    Como está hoje esse poder? Tentou-se mudar a ordem econômica internacional,    a partir de 1974, com uma decisão das Nações Unidas.    De lá pra cá, aquela aspiração de uma nova ordem econômica não só deixou de    ocorrer como a situação piorou para os países do Terceiro Mundo. Então, o diálogo    Sul-Sul deve ser pensado dentro de um quadro da ordem econômica internacional.    Ela pode mudar para o bem ou para o mal, mas mudará. Existe o projeto Bush da    Nova Ordem Mundial, há o projeto da Pax Americana. Esses projetos (Bush ou Pax    Americana), porém, são para manter o mesmo tipo de domínio e o mesmo tipo de    exploração. Eles não querem fazer qualquer sacrifício que ponha em risco o seu    bem-estar, mas melhorar as condições de vida nos países mais ricos.</font></p>     <p>&nbsp;</p> <table width="450" border="0" cellspacing="0" cellpadding="20" align="center" bgcolor="#BFDEFF">   <tr>     <td>           <p><i><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Severo          Gomes</b></font></i></p>           <p>&nbsp;</p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em outubro          do ano passado uma tragédia comoveu a opinião pública brasileira. Entre          Angra dos Reis e São Paulo, caiu no mar o helicóptero em que viajavam          o deputado Ulysses Guimarães, o ex-senador Severo Gomes, D. Mora Guimarães          e D. Maria Henriqueta Gomes, além do piloto Jorge Bandeira. A tragédia          se prolongou durante várias semanas, pois foi muito difícil o resgate          dos mortos, sendo em vão os trabalhos para a localização do corpo de Ulysses          Guimarães.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pelo papel          que desempenhou na vida política do Brasil, desde os anos 40, o desaparecimento          de Ulysses Guimarães chocou a consicência nacional. Nos diversos postos          de relevância que ocupou na administração pública, mas especialmente pela          sua profícua atividade como parlamentar, Ulysses Guimarães afirmou-se          como um líder da causa democrática, como uma figura de notável sensibilidade          com relação aos grandes problemas nacionais.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Severo Gomes,          a partir dos bancos acadêmicos, igualmente teve uma trajetória invulgar.          Como empresário, sobressaiu-se pelo fato          de buscar comprometer os meios industriais com teses progressistas e de          cunho social, porque era um estudioso da          História brasileira, homem de seu tempo, conhecedor das questões controversas          da realidade do          País e do mundo.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses traços          básicos levaram Severo Gomes, no exercício de diversas funções na República          e em São Paulo, inclusive no Senado, a se          destacar pelo destemor na manifestação de seu espírito público e pela          defesa de suas convicções.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos últimos          anos, Severo Gomes atuou no Instituto de Estudos Avançados da USP como          professor visitante, conferencista e debatedor, sempre dando contribuições          marcadas pela erudição de sua formação cultural e diuturna preocupação          em encontrar caminhos para o desenvolvimento do País e fundamentação de          nossa identidade nacional.</font></p>           <p>&nbsp;</p>           ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">* <i>Marco          Antônio Coelho </i>é editor executivo da revista <i>Estudos Avançados.</i></font></p>       </td>   </tr> </table>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Torna-se difícil    a manutenção da atual ordem e da hegemonia norte-americana, e é nisso que poder-se-ia    trabalhar para se ter alguma esperança no Sul Fora disso, o que teremos será    o agravamento da situação do Sul em relação à do Norte. Quer dizer, há alguma    esperança de que surjam conflitos de interesses dentro do Norte ou, então, que    eles cometam erros extremamente grosseiros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos EUA, hoje, já existe uma marcha    no sentido daquilo que sempre inspirou no passado a diplomacia americana — o    seu isolamento, do qual raras vezes saiu, até a Segunda Guerra Mundial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alguma mudança    poderá ocorrer. A tendência hoje, poder-se-ia dizer, desde há alguns anos, é    a busca do isolacionismo americano. Mesmo as últimas leis aprovadas em 1988-89    no Congresso Americano já é legislação que impede ou dificulta a entrada de    capitais estrangeiros na atividade produtiva e na compra de bens imóveis rurais    ou urbanos naquele país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tenho aqui um texto, que me parece bastante    esclarecedor neste debate, com relação à política americana. Até que ponto devemos    analisá-la e de que modo essa política poderá, amanhã, ser confrontada com as    aspirações japonesas ou as do Mercado Comum Europeu? É texto de um economista    do <i>Economic Strategic Institute, </i>publicado no <i>The Atlantic Month,    </i>e diz: "Os americanos devem começar pensando a sua política externa    em termos de evitar problemas, reduzir vulnerabilidades e custos, maximizando    opções, ganhando tempo e objetivos que podem ser não tão inspiradores, mas adequados    para um país forte, saudável e geograficamente isolado". Isolacionismo    mais claro figura no capítulo sobre Terceiro Mundo. "Washington sozinha    é o juiz, o júri e a corte de apelação. Países que desobedeçam serão    punidos talvez pela forma de bombardeiro aéreo ou naval, ou por embargo econômico.    De qualquer modo, países que desobedeçam serão deixados de lado."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há um pensamento que se baseia em realidade    antiga da vocação isolacionista americana e convicção de que poderão agir no    mundo como agiram na Guerra do Golfo; com pressão violenta e alcançando seus    objetivos. Quer dizer, será impraticável pensar num diálogo Sul-Sul sem imaginar    como essas grandes figuras do Norte irão jogar, de modo que nós temos de lutar    contra uma ordem internacional. O Brasil só teve grandes oportunidades entre    as duas grandes guerras, porque não havia essa ordem internacional. Não havia ordem porque não havia poder que lhe desse sustentação.    Tivemos, em 1922, não só a Semana de Arte Moderna, mas o início da indústria    metalúrgica em São Paulo, a criação do Instituto Nacional de Tecnologia, a fundação    do Partido Comunista, o levante do Forte de Copacabana, todos acontecimentos    simultâneos, mas que guardam entre si nexo extremamente importante. Agora, como    deveremos trabalhar para impedir uma ordem internacional? Porque esta é fatal    para todos nós.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aí tenho discordância com o Prof. Goldemberg,    quando ele critica o Relatório; porque este dá ênfase ao desenvolvimento tecnológico.    Ora, o que nós sabemos é que o desenvolvimento tecnológico, hoje, significa    poder, pura e simplesmente. Nós não vamos ter acesso ao conhecimento tecnológico    que nos dê poder. Quero lembrar ate um episódio curioso e contraditório. Na    única reunião do Conselho da República, o Presidente Collor procurou nos mostrar    um dos aspectos negativos do mundo em que estamos vivendo. Indicou ele que depois    da Guerra do Golfo é impraticável a transferência de tecnologia, é impossível    comprar tecnologia. Ele disse: "estão fechados". Curiosamente, isso    é contraditório com nossas ações internas no Brasil. Essas ações internas visam    a demolir os esforços nacionais para o desenvolvimento tecnológico. Essas ações    nacionais visam a demolir o que se avançou na informática. Quiseram até fechar    a Embraer, e só não conseguiram porque os aviadores se sublevaram; caso contrário,    teriam-na fechado. O discurso permanente de submeter o país à fiscalização da    Agência Internacional de Energia Atômica significa recuo, rendição naquilo que    é importante ser feito: o avanço tecnológico. Isso é uma das coisas importantes    do Relatório.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A nossa possibilidade é de desenvolver    o diálogo Sul-Sul, e o mérito desse Relatório é apontar um caminho. Todo novo    e bom caminho tem que ter proposta política. Agora, este caminho passa pela    consciência de que qualquer ordem internacional vai transformar o diálogo Sul-Sul    em conversas na senzala.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O nosso trabalho político é lutar contra    uma ordem internacional e esperar até que eles cometam erros. Aquilo que aparece    no horizonte será o conflito de interesses de países do Norte com Japão, Ásia    e Mercado Comum Europeu. Os americanos, hoje, embora sempre tenham se considerado    como campeões da liberdade econômica, estão cada vez mais restringindo-a, porque    a liberdade é boa para o forte, ela é a geradora de desigualdade. A liberdade    só pode existir quando existe lei que a regule, é aquela que pode existir dentro    dos países, dentro das nações. A lei impede que o forte mate o fraco. Essa lei    não existe fora dos países. No mundo internacional a liberdade é sempre a geradora    da desigualdade porque quem tem força pode usá-la    do jeito que bem entender. Então, esse país, que foi o campeão da liberdade,    agora começa a restringir a liberdade econômica, porque sabe que outras forças    poderão influir e levá-lo a situação econômica mais difícil, sendo conhecida    a fragilidade da economia norte-americana da atualidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Então, para o diálogo    Sul-Sul, existe apenas uma oportunidade. Falou-se aqui sobre a falta no Relatório    de proposta concreta do que fazer. Acho que é lutar contra a construção    de qualquer ordem internacional e, por esse caminho, já estaremos unidos para    conversar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este texto transcreve    a opinião (não revista) de Severo Gomes no debate sobre o Relatório da Comissão    Sul, realizado em 21 de outubro de 1992, no IEA. O evento foi aberto pelo economista    Celso Furtado, um dos integrantes brasileiros da Comissão, instituída em 1987,    depois de anos de discussão entre dirigentes políticos e intelectuais dos países    do Sul. A proposta inicial foi do primeiro ministro da Malásia, Mahatir Mohamad,    e liderada pelo ex-presidente da Tanzânia, Julius K. Nyerere. As conclusões    da Comissão foram publicadas em forma de livro com o título <i>O Desafio do    Sul </i>(Portugal, Edições Afrontamento, 1990). O livro está a venda nas livrarias    da Editora da USP (Edusp).</font></p>      ]]></body>
</article>
