<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44781999000200007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44781999000200007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Grupos, lealtades y prácticas: el caso de la justicia penal Argentina]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sarrabayrouse Oliveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[María José]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Buenos Aires  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<numero>13</numero>
<fpage>81</fpage>
<lpage>104</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44781999000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44781999000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44781999000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A implementação dos juízos orais na justiça penal nacional argentina é um caso exemplar que permite perceber a forma em que a instalação de um debate de puro corte jurídico colabora na definição de grupos e práticas particulares no interior da agência judicial. Os diferentes tipos de relações que estruturam os grupos integrantes do aparato de justiça penal - definidos pelo status, pela hierarquia, pelo parentesco e pelas lealdades - incidem sobre as características particulares que adquirem as práticas dos agentes. O presente artigo centrar-se-á na análise das práticas cotidianas de funcionamento dos agentes judiciais e nas estratégias "informais" utilizadas pelos atores para um movimento efetivo dentro da agência judicial.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[justiça penal]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[parentesco]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[patrimonialismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[sistema judiciario]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[produção de verdade no espaço público]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="top"></a><b>DOSSI&Ecirc; CIDADANIA E VIOL&Ecirc;NCIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Grupos, lealtades y pr&aacute;cticas: el caso de la justicia penal  Argentina<a href="#end"><sup>1</sup></a></font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mar&iacute;a Jos&eacute;   Sarrabayrouse Oliveira</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Universidade   de Buenos Aires </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A   implementa&ccedil;&atilde;o dos ju&iacute;zos orais na justi&ccedil;a penal nacional argentina &eacute; um caso   exemplar que permite perceber a forma em que a instala&ccedil;&atilde;o de um debate de puro   corte jur&iacute;dico colabora na defini&ccedil;&atilde;o de grupos e pr&aacute;ticas particulares no   interior da ag&ecirc;ncia judicial. Os diferentes tipos de rela&ccedil;&otilde;es que estruturam os   grupos integrantes do aparato de justi&ccedil;a penal - definidos pelo status, pela hierarquia, pelo     parentesco e pelas lealdades - incidem sobre as caracter&iacute;sticas particulares     que adquirem as pr&aacute;ticas dos agentes. O presente artigo centrar-se-&aacute; na an&aacute;lise     das pr&aacute;ticas cotidianas de funcionamento dos agentes judiciais e nas     estrat&eacute;gias "informais" utilizadas pelos atores para um movimento efetivo     dentro da ag&ecirc;ncia judicial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> justi&ccedil;a penal; parentesco; patrimonialismo; sistema judiciario; produ&ccedil;&atilde;o de   verdade no espa&ccedil;o p&uacute;blico. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">I.   INTRODUCCI&Oacute;N </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En 1992   el Congreso de la Naci&oacute;n aprueba la implementaci&oacute;n de un nuevo modelo de   enjuiciamiento para la justicia penal nacional. Como producto visible y   evidente de esta modificaci&oacute;n en el procedimiento judicial, se crean los   tribunales orales. A partir de la reforma al C&oacute;digo de Procedimientos en   Materia Penal, los juicios se celebrar&iacute;an en audiencias orales y p&uacute;blicas   reemplazando al procedimiento escrito vigente hasta ese momento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La indagaci&oacute;n sobre los   efectos producidos al interior de la agencia judicial a ra&iacute;z de la reforma   procesal penal requiri&oacute; en un principio de una descripci&oacute;n de la estructura   formal de funcionamiento de dicha   instituci&oacute;n (reglamentaciones internas, c&oacute;digos de procedimiento, escalaf&oacute;n   jer&aacute;rquico). Sin embargo, a medida que fui avanzando en el trabajo de campo   comenc&eacute; a descubrir que paralela - o mejor dicho: transversalmente - existe   una urdimbre de relaciones basadas en el parentesco, el <i>status</i> y las   jerarqu&iacute;as que atraviesa la estructura, da un sentido particular a la acci&oacute;n de   los actores y a la que se hace imprescindible recurrir si se quiere comprender   el funcionamiento institucional. Estas relaciones estatutarias y   patrimonialistas, operan m&aacute;s all&aacute; de los intereses divergentes - y en algunos   casos contradictorios - que mantienen ciertos grupos entre s&iacute;; por el   contrario, el conocimiento y utilizaci&oacute;n de las mismas sirve como mapa de ruta   indispensable para el desplazamiento por los oscuros y estrechos pasillos de la   justicia penal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En otros t&eacute;rminos, lo que   pretendo destacar es que si bien desde una definici&oacute;n normativa, el poder   judicial - en tanto instituci&oacute;n de la modernidad - es un aparato   legal-burocr&aacute;tico universalista e igualitario regulado por un sistema de   reglas abstractas y codificadas sometidas al orden legal establecido por la   Constituci&oacute;n, simult&aacute;neamente se encuentra permeado por un sistema de relaciones personales, que se   manifiesta como un factor estructural antes que como "supervivencias del pasado   que el juego del poder y de las fuerzas econ&oacute;micas luego marginalizar&aacute;" (DA   MATTA, 1980, p. 203). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este   sentido, es posible plantear que en el &aacute;mbito judicial coexisten, de forma   complementaria y no excluyente, dos <i>universos</i> regidos por l&oacute;gicas   diferentes: por un lado, el universo de las reglas y de las leyes generales y   universalizantes; por el otro, el universo de las relaciones personales   caracterizadas por el clientelismo, el <i>status </i>y la jerarqu&iacute;a. La   incorporaci&oacute;n en el an&aacute;lisis de este segundo sistema, permite un acercamiento   al &aacute;mbito de la administraci&oacute;n de justicia diferente, que ayuda a observar de   qu&eacute; manera los actores en su desplazamiento institucional hacen uso de ambas   l&oacute;gicas seg&uacute;n los intereses puestos en juego. Como plantea Da Matta, ambos   sistemas operan "en una relaci&oacute;n de reflexividad de uno con relaci&oacute;n al otro,   de modo que tendemos a confundir el cambio con la oscilaci&oacute;n de un lado para   el otro. &#91;...&#93; Esos dos mundos se alimentan y, al contrario de lo que puede   suponer nuestro pensamiento m&aacute;s lineal, ellos se complementan de modo complejo"   (<i>id.</i>, p. 202). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">II. LA CARRERA   JUDICIAL: DE MERITORIO A JUEZ </font></b></p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"></font></b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Formalmente   la escuela judicial en la Argentina - entendida como un espacio de formaci&oacute;n   especializada y dedicado al adiestramiento profesional - no existe. Lo que s&iacute;   existe es un conjunto bastante amplio de obst&aacute;culos, "toques", contactos y   ascensos por los que deber&aacute;n pasar aquellos que pretendan llegar a jueces.   Estas dificultades son vistas, en el mundo de la justicia, como parte de las   materias a ser aprobadas para avanzar en una "informal" <i>carrera judicial</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Habitualmente,   quienes ingresan al poder judicial son estudiantes de derecho. A pesar de no   ser &eacute;sta una condici&oacute;n excluyente para el ingreso, se les da preferencia a   aquellas personas que han comenzado dicha disciplina. As&iacute;, el primer paso en la   carrera judicial es el de <i>meritorio</i>. Es el cargo m&aacute;s bajo, no consta en   el escalaf&oacute;n administrativo y - por supuesto - no es pago. Sin embargo, en algunos   juzgados o fiscal&iacute;as los funcionarios y los empleados que s&iacute; cobran un sueldo,   hacen una "vaquita" para el o los meritorios que tienen en su dependencia. El   meritorio est&aacute; a la espera de que se produzca una vacante para ser nombrado   como personal de planta. A veces las vacantes se producen en cargos m&aacute;s altos   con lo cual hay una "corrida" en la que todos van ascendiendo y el meritorio   puede ser nombrado en el cargo m&aacute;s bajo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ordenados de menor a mayor,   los lugares en el escalaf&oacute;n administrativo - donde no aparece la figura del   meritorio - son los siguientes: (i) auxiliar administrativo. (Es un cargo   provisorio, despu&eacute;s de seis meses de efectuar tareas en el tribunal debe   realizar un curso, si el juez lo aprueba ser&aacute; designado como auxiliar); (ii)   auxiliar; (iii) escribiente auxiliar; (iv) escribiente; (v) oficial mayor; (vi)   prosecretario administrativo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Generalmente los cargos m&aacute;s   bajos son los encargados de atender la Mesa de Entradas donde reciben   expedientes, realizan ciertos tr&aacute;mites burocr&aacute;ticos y atienden a los abogados   as&iacute; como a todas las personas que se dirijan al tribunal. De escribiente en   adelante las tareas se desarrollan sobre todo al interior del juzgado. Fruto de   la delegaci&oacute;n de funciones, muchos de estos empleados son los encargados de   llevar las causas adelante, esto es: enviar citaciones, tomar declaraciones   (testimoniales e indagatorias) como as&iacute; tambi&eacute;n encargarse de todas aquellas   tareas que est&eacute;n vinculadas con la celebraci&oacute;n de los juicios orales. En lo   referente al cargo de prosecretario administrativo, &eacute;ste es el nivel m&aacute;s alto   en el escalaf&oacute;n al que puede acceder alguien que no sea abogado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El puesto   inmediatamente superior es el de secretario, y quien sea designado en ese cargo   necesariamente deber&aacute; ser abogado. Los nombramientos de los secretarios poseen   caracter&iacute;sticas particulares, en la medida en que quienes ocupan este puesto   tienen claras aspiraciones para ocupar el lugar de jueces. Al igual que los   otros empleados, son designados por el juez. Sin embargo, dado el lugar central   que ocupan en el funcionamiento del juzgado, se considera que estos cargos   deber&aacute;n ser cubiertos por personas de estrecha confianza para el magistrado. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">III. LOS NOMBRAMIENTOS: RECIPROCIDAD E INTERCAMBIO </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El tema del <i>intercambio</i> ha sido   extensamente analizado en el campo de la antropolog&iacute;a por diferentes autores   (cfr. MAUSS, 1979; L&Eacute;VISTRAUSS, 1983; SAHLINS, 1983). Desde esta disciplina,   el intercambio no ha sido considerado simplemente como un hecho econ&oacute;mico sino,   por el contrario, como un <i>hecho social</i>, en tanto implica mucho m&aacute;s que   el intercambio de bienes &uacute;tiles y/ o servicios. Al decir de   Pitt-Rivers "podemos intercambiar placeres, penas, secretos, mujeres, insultos,   venganza, hospitalidad, conversaci&oacute;n, historias o canciones y, sobre todo,   regalos" (PITT-RIVERS, 1992, p. 285-286). Por su parte, el an&aacute;lisis de ciertas   "formas primitivas de contrato" realizada por Marcel Mauss en su "Ensayo sobre   los dones", muestra que en este tipo de sistemas "las prestaciones y contra-prestaciones   nacen de forma m&aacute;s bien voluntaria por medio de presentes y regalos, aunque en   el fondo sean rigurosamente obligatorias bajo pena de guerra privada o p&uacute;blica"   (MAUSS, 1979, p. 160). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entiendo   que conceptos desarrollados por la antropolog&iacute;a para la descripci&oacute;n y an&aacute;lisis   de instituciones, relaciones y pr&aacute;cticas en las llamadas sociedades   etnogr&aacute;ficas, muestran una gran fertilidad a la hora de ser aplicados en el   an&aacute;lisis de instituciones occidentales y modernas. En este sentido las nociones   de prestaci&oacute;n y contraprestaci&oacute;n como la de reciprocidad, se presentaron como   herramientas &uacute;tiles para el an&aacute;lisis de los nombramientos en el &aacute;mbito del   poder judicial. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el   amplio espectro que va desde las relaciones rec&iacute;procas que conforman lo que   Meyer Fortes llam&oacute; <i>amistad de parentesco</i> - donde todo es compartido   (tanto las responsabilidades como los beneficios) - hasta el otro extremo,   donde el intercambio se caracteriza por establecer una equivalencia econ&oacute;mica,   la forma que adquieren los nombramientos en la justicia podr&iacute;a ser clasificada   de acuerdo a lo que Pitt-Rivers denomina <i>intercambio de favores</i>. Lo   peculiar de este tipo de intercambio - que considero fundamental para el   an&aacute;lisis del fuero penal - es que en &eacute;l "los lazos de parentesco o de amistad,   el incentivo oculto, la paciencia, los incalculables beneficios de las   decisiones favorables, la intenci&oacute;n de agradar, hacen que pasen desapercibidos,   porque no pueden ser evaluados; sin embargo, en el micronivel que interesa al   antrop&oacute;logo son primordiales, el verdadero tejido de las relaciones sociales   y, al final, dan frutos en el macronivel de la sociedad y falsean los c&aacute;lculos   de quienes suponen que pueden ser ignorados" (PITT-RIVERS, 1992, p. 287). En   otros t&eacute;rminos, los intercambios adquieren la caracter&iacute;stica de prestaciones o   favores ofrecidos generosamente, sin embargo estos "dones" generan deudas y   obligaciones a devolver. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este sentido, el <i>intercambio   de favores </i>puede utilizarse para analizar tanto la designaci&oacute;n directa de   los empleados o de los secretarios, como la "recomendaci&oacute;n" en el nombramiento   de jueces, fiscales y defensores. Una diferencia que media entre el <i>don</i> - entendido como un presente que se da voluntariamente - y las designaciones en   la justicia, existe en el hecho de que en el caso de estas &uacute;ltimas,   habitualmente, media un pedido de nombramiento. Lo voluntario del acto est&aacute; en   la posibilidad de responder o no a ese pedido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el caso de los nombramientos a empleados, los   mismos se producen a partir de un pedido de alg&uacute;n familiar o conocido o en   ciertas ocasiones a partir del patrocinio de alg&uacute;n profesor de la facultad de   derecho. Al tratarse de cargos de menor jerarqu&iacute;a, los contactos y recomendaciones   se encuentran m&aacute;s vinculados a las relaciones personales antes que a las   expl&iacute;citamente pol&iacute;ticas. Con el transcurso del tiempo y el "aceitamiento"   de algunos contactos, estos "chicos" podr&aacute;n llegar a ser secretarios: "Yo entr&eacute;   gracias a un chico que en ese momento sal&iacute;a conmigo y que trabajaba en   Tribunales. &Eacute;l habl&oacute; con su juez y logr&oacute; que me nombrasen meritoria en una fiscal&iacute;a.   Ahora ya estoy nombrada gracias a toques que hice. Una vez que est&aacute;s adentro,   ten&eacute;s que buscarte padrinos, alguien que te proteja" (Empleada de una   fiscal&iacute;a) </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El nombramiento de los secretarios de   los juzgados, es un caso diferente. Generalmente, estos funcionarios han hecho   una carrera judicial - en los t&eacute;rminos desarrollados en el apartado anterior -,   sin embargo para acceder a este cargo - seg&uacute;n el relato de varios entrevistados   - se hace necesario un mayor acercamiento con el juez. La explicaci&oacute;n de este   hecho se encontrar&iacute;a en que estos funcionarios - cuya edad oscila generalmente   entre los 27 y los 30 a&ntilde;os, tienen una mayor responsabilidad en las tareas y   decisiones, debido al lugar central que ocupan en el funcionamiento del   juzgado. Son los encargados no s&oacute;lo de refrendar la firma del juez en los   actos procesales sino - y fundamentalmente - de   llevar a cabo todas las funciones que el juez delega (y que le corresponden), tales   como la preparaci&oacute;n de los proyectos de sentencia: "El secretario del juzgado   ve multiplicada su responsabilidad pues a las tareas propias de su funci&oacute;n debe   sumar las derivadas de la delegaci&oacute;n de hecho de la potestad propia del juez   &#91;...&#93; El juez s&oacute;lo lo es en un sentido formal, ceremonial y social. Verdadero   juez es el secretario del juzgado" (BANCO MUNDIAL, 1994, p. 17). De hecho si   uno quiere hacer alg&uacute;n tipo de pedido al juzgado o interiorizarse por el estado   de una causa, deber&aacute; dirigirse en primer lugar al secretario, no s&oacute;lo por una   cuesti&oacute;n jer&aacute;rquica sino por un motivo meramente funcional: es este   funcionario el que est&aacute; al tanto de lo que sucede en el juzgado y quien tiene   un trato y un conocimiento directo con el resto de los empleados. As&iacute;, la   designaci&oacute;n de un secretario conlleva - tambi&eacute;n - una mayor responsabilidad   para el juez, responsabilidad que no est&aacute; apoyada tanto en la idoneidad   profesional como en la confianza personal depositada en ese sujeto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el   caso de los nombramientos de fiscales, defensores y jueces, la recomendaci&oacute;n   pol&iacute;tica adquiere mayor importancia: "&#91;...&#93; para aspirar a fiscales, y de ah&iacute;   en m&aacute;s, resulta necesario alg&uacute;n padrinazgo o recomendaci&oacute;n partidaria bastante   expl&iacute;cita. Es muy dif&iacute;cil que alguien llegue a juez si no tiene un contacto   pol&iacute;tico para que se lo designe, se lo sugiera, se lo promueva" (Entrevista   realizada ex-ministro de justicia nacional y ex-ministro de seguridad y   justicia de la provincia de Buenos Aires, Le&oacute;n Carlos Arslanian. Clar&iacute;n, 16-03-97). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Con la implementaci&oacute;n de la   reforma procesal por la que se crearon los tribunales orales, se produjeron -   aproximadamente - 500 nuevas vacantes para cubrir cargos en la magistratura.   Este hecho provoc&oacute; una avalancha de interesados en cubrir esos puestos; tanto   de aquellos que ya formaban parte del poder judicial, como de los que no. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&iquest;En qu&eacute;   consist&iacute;a el procedimiento a seguir? En la Argentina, de acuerdo a la   Constituci&oacute;n Nacional anterior (1853), el nombramiento de los magistrados de la   Corte Suprema de Justicia y de los tribunales inferiores se realizaba a   propuesta del Presidente de la Rep&uacute;blica con acuerdo del Senado<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. El   tr&aacute;mite "oficial" para participar de la selecci&oacute;n de futuros jueces consist&iacute;a   simplemente en la presentaci&oacute;n de un <i>curriculum vitae</i> del interesado   ante la Comisi&oacute;n Asesora de la Magistratura, organismo creado por decreto en   1991 y cuya funci&oacute;n era la de prestar un asesoramiento, de car&aacute;cter no   vinculante (esto es, recibir el curriculum vitae del postulante a magistrado,   sin tener ning&uacute;n tipo de poder de decisi&oacute;n al respecto). Sin embargo, los   curricula iban acompa&ntilde;ados - en varios casos - por la tarjeta de alg&uacute;n   funcionario del gobierno, diputado, senador, juez o gobernador. Estas tarjetas   hac&iacute;an las veces de "cartas de presentaci&oacute;n" imprescindibles para que esos   antecedentes abandonaran la empolvada   pila de presentaciones, y se transformasen en mensajes del ejecutivo al senado   postulando a X persona como juez de la Naci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es   evidente que estas distintas formas de nombramiento favorecen la ampliaci&oacute;n de   una extensa red de favores recibidos y deberes a devolver en el que se ven   implicados grupos y personas. Es un proceso que - desde el inicio - acostumbra   a sus agentes a la forma y a las estrategias que son necesarias para avanzar y   mantenerse dentro del aparato de justicia, ofreciendo un estilo de conducta que   adquiere un car&aacute;cter familiar y que como todo acto <i>rutinizado</i> - en la   acepci&oacute;n dada por Giddens (1995) - genera un sentimiento de confianza o de   seguridad ontol&oacute;gica para la actuaci&oacute;n de los agentes. Simult&aacute;neamente, estas   formas de designaci&oacute;n y ascenso van creando obligaciones y lealtades que   terminan operando en contra de todo tipo de creatividad aplicada a las tareas,   tanto de los empleados como de los funcionarios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por otra   parte, los nombramientos poseen dos caracter&iacute;sticas centrales: la obligaci&oacute;n de   devolver el favor no es evidente y la reciprocidad tam-poco es inmediata. Es   una deuda abierta que se pagar&aacute; en el momento correspondiente de formas   diferentes: </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">1. &nbsp;quien recomienda     a una persona para que sea designada juez puede solicitar a la persona     favorecida - una vez logrado el cometido - que nombre a un familiar o conocido     suyo como empleado o secretario, o bien el juez recientemente nombrado puede     ofrec&eacute;rselo de motus propio; </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">2. el nombramiento     puede implicar el cumplimiento de ciertas &oacute;rdenes al pie de la letra: "&#91;...&#93;     el poder sabe que lo que le interesa es que los juzgados federales est&eacute;n     manejados por gente confiable" (Fiscal correccional); </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">3. en esta misma     l&iacute;nea, la asignaci&oacute;n en un cargo puede facilitar la tramitaci&oacute;n de causas o     entorpecer el desarrollo de otras, de acuerdo a quienes sean las personas     implicadas o los abogados que las llevan adelante. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El <i>intercambio de favores</i> envuelve no a personas aisladas sino a grupos o, recurriendo una vez m&aacute;s a   Mauss, <i>personas morales</i>: clanes, tribus, familias. En otros t&eacute;rminos, el   encargado del nombramiento no hace directamente el "contrato" con la persona   nombrada, generalmente hay alguien que presenta a esa persona, tr&aacute;tese ya de   padres, esposos, hermanos, amigos, socios. Por su parte, la persona designada   tendr&aacute; la "carga" de saber que es un representante de quien lo present&oacute;, frente   al funcionario que "generosamente" lo design&oacute;. Como plantea Mauss para los   regalos de matrimonio, estas prestaciones de favores crean un parentesco entre   los dos grupos (MAUSS, 1979, p. 177) y como tal tambi&eacute;n   generan obligaciones. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">IV. PARENTESCO Y RELACIONES   DE PODER </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para muchos autores   modernos, las funciones que debe cumplir un gobierno en su condici&oacute;n de tal, se   identifican fundamentalmente con el concepto de Estado. La pregunta que se   plante&oacute; la antropolog&iacute;a pol&iacute;tica cl&aacute;sica al estudiar sociedades en que el   Estado no estaba presente, es si era leg&iacute;timo o no hablar de gobierno o de   sistema pol&iacute;tico al estar ausentes las instituciones por las cuales nosotros lo   reconocemos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seg&uacute;n ciertas lecturas   evolucionistas, en las etapas iniciales de la vida en sociedad, los individuos   reconocen que tienen ciertas obligaciones hacia sus parientes pero no reconocen   la autoridad de un gobernante. As&iacute;, la forma primigenia de una sociedad ser&iacute;a   una "tribu" integrada por personas que se creen descendientes de un antepasado   com&uacute;n, y que obedecen a un caudillo s&oacute;lo en su condici&oacute;n de pariente. Desde   estos an&aacute;lisis la comunidad pol&iacute;tica en las "sociedades primitivas" est&aacute;   basada en el parentesco; la familia es la instituci&oacute;n sobre la que se sostiene   tanto la pol&iacute;tica como el derecho. Para autores como Henri Sumner Maine, es el   paso del <i>status</i> - fundado en los lazos de sangre - al contrato - que   supone la idea de individuos libres dotados de propia voluntad, lo que signa   el ingreso a la modernidad. La conquista del Estado moderno junto con la idea   de individualismo que conlleva, s&oacute;lo se puede lograr mediante el abandono de   la solidaridad basada en el parentesco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El   concepto de Estado actu&oacute; como un elemento central en la constituci&oacute;n y   definici&oacute;n de las categor&iacute;as que utilizar&iacute;a la antropolog&iacute;a pol&iacute;tica. Sin   embargo, ser&aacute; reci&eacute;n con los trabajos de los africanistas en las d&eacute;cadas del   '40 y del '50 (cfr. EVANS PRITCHARD, 1977; FORTES Y EVANS PRITCHARD, 1940;   GLUCKMAN, 1955), que la antropolog&iacute;a pol&iacute;tica har&aacute; uso de la distinci&oacute;n entre   parentesco y pol&iacute;tica, pero no plante&aacute;ndola de un modo excluyente sino destacando   los "lazos complejos" que vinculan ambos sistemas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estos primeros trabajos permitieron repensar la   conflictiva relaci&oacute;n entre parentesco y pol&iacute;tica, colaborando a su vez, en la   realizaci&oacute;n de investigaciones que, incorporando conceptos como clientelismo y   patronazgo, ubicaron a las relaciones de parentesco como un elemento fundamental   en el an&aacute;lisis de las relaciones pol&iacute;ticas en las sociedades contempor&aacute;neas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partiendo   de estas discusiones - y teniendo como horizonte los dos universos que analiza   DaMatta: el de las leyes generales y universalizantes y el de las relaciones   personales - mi inter&eacute;s radica en ver de qu&eacute; manera el parentesco atraviesa las   relaciones de poder al interior del fuero penal, d&aacute;ndoles un sentido particular   y c&oacute;mo la manipulaci&oacute;n del mismo act&uacute;a como una estrategia para el ejercicio y   la construcci&oacute;n pol&iacute;tica. En resumen, de qu&eacute; manera las relaciones de parentesco   influyen en el funcionamiento de una instituci&oacute;n moderna como es la justicia,   regida por una l&oacute;gica fuertemente estructurada, a saber la l&oacute;gica jur&iacute;dica,   basada en un sistema tan r&iacute;gido como es el de los c&oacute;digos escritos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es com&uacute;n   escuchar, tanto desde los agentes que forman parte del poder judicial como   desde los medios de comunicaci&oacute;n, el t&eacute;rmino "familia judicial". Sin embargo   esta categor&iacute;a no tiene un &uacute;nico significado, la acepci&oacute;n va cambiando de   acuerdo al contexto de enunciaci&oacute;n y al actor que la utilice. En algunos casos   se hace referencia directamente al parentesco sangu&iacute;neo, es decir, la   designaci&oacute;n como empleados y funcionarios judiciales, de distintos miembros de   una familia: "&#91;...&#93; la l&oacute;gica es que cuando ten&eacute;s una vacante y ten&eacute;s un pariente,   agarr&aacute;s y lo met&eacute;s ah&iacute;, despu&eacute;s sigue la carrera (judicial), y bueh, aparte por   ah&iacute; ten&eacute;s un tipo que tiene hijos que estudian la carrera (derecho) &#91;...&#93; as&iacute;   como yo que influido por mis padres segu&iacute; la carrera, y me gust&oacute; siempre el   tema penal, tambi&eacute;n segu&iacute; en esto" (Fiscal Correccional). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"&#91;...&#93; En la &eacute;poca de la familia Malbr&aacute;n &iexcl;estaban   todos en tribunales! &iexcl;Todos en el fuero penal! Por lo menos la gran mayor&iacute;a.   Hab&iacute;a uno que era camarista, entonces por el tema de la relaci&oacute;n de parentesco   prohibida que figuraba en el c&oacute;digo, los dem&aacute;s no pod&iacute;an ir a la C&aacute;mara,   estaban de jueces. Uno era juez de instrucci&oacute;n, el otro juez de sentencia, el   otro juez correccional &#91;...&#93; Y no ten&iacute;an expectativas de ascender hasta que el   otro ascendiera, o se fuera, o se lo llevaran a la Corte, o se muriera&#91;...&#93;" (Jueza de   Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Otro significado utilizado,   tiene un uso m&aacute;s "metaf&oacute;rico" y hace referencia a la uni&oacute;n y defensa   corporativa del poder judicial. Desde esta definici&oacute;n se juega tambi&eacute;n con la   idea del tribunal como "una gran familia", en la que queda poco espacio para   las opiniones "diferentes": "&#91;...&#93; ac&aacute; en el juzgado estamos conformando - ya   conformamos - una especie de familia, donde estamos en contacto siempre con   los empleados como si fueran&#91;...&#93; nuestros hijos &#91;...&#93; somos una familia&#91;...&#93;   nunca apareci&oacute; uno que tenga una ideolog&iacute;a&#91;...&#93; o que la exteriorice&#91;...&#93; puede   tenerla, pero no que haga propaganda, ni alarde" (Juez de un Tribunal Oral.) </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En los casos de las familias   sangu&iacute;neas, el Reglamento para la Justicia Nacional limita las designaciones de   parientes - hasta el cuarto grado de consanguinidad o afinidad - en un mismo   juzgado. As&iacute; en el Cap&iacute;tulo 1, Art.12 se afirma que: "No podr&aacute;n ser nombrados   &#91;...&#93; los parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad o afinidad con   los magistrados o funcionarios titulares bajo cuya dependencia inmediata deben   prestar servicio, quedando comprendidos en esta inhabilidad los empleados   designados en calidad de Secretarios Letrados, secretarios privados, relatores   o en otro cargo de similar naturaleza que tengan el referido grado de   parentesco con cualquiera de los magistrados o funcionarios que integren un   tribunal colegiado" (Fiscal Correccional). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este   impedimento lleva a que en la pr&aacute;ctica se produzca una modalidad particular de   designaciones, a la que los actores denominan "nombramientos cruzados".   Gracias a esta metodolog&iacute;a, un juez puede pedir a otro que nombre a un familiar   suyo, quedando de esta manera "en deuda" ante quien accedi&oacute; al pedido - al   igual que en el resto de los tipos de nombramientos analizados en p&aacute;rrafos   anteriores. Este sistema de deudas y favores, facilita las relaciones   clientelares al interior de la justicia, superando los l&iacute;mites sangu&iacute;neos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La idea de grupo y las lealtades entre los mismos, si   bien sostenidas en gran parte por las relaciones de parentesco "sangu&iacute;neo", se   ven cruzadas tanto por el parentesco "simb&oacute;lico" - pertenecer a un clan   determinado - como por relaciones directamente vinculadas con el poder pol&iacute;tico,   rebasando los l&iacute;mites mismos del poder judicial: "&#91;...&#93; me acuerdo de casos,   por ejemplo, de tres tipos con el mismo apellido que estaban los tres en un   mismo juzgado y de ah&iacute; consiguieron los tres ser secretarios, y despu&eacute;s   fiscales. Eran los Saint Jean concretamente, dos eran hijos del gobernador y   uno era hijo del que fue Ministro del Interior de Galtieri. Y &#91;...&#93; claro, ah&iacute;   el apellido va, porque no s&oacute;lo porque est&aacute;n los tres en la justicia, sino   porque el padre tiene adem&aacute;s poder pol&iacute;tico &#91;...&#93; adem&aacute;s hab&iacute;a una afinidad   ideol&oacute;gica&#91;...&#93; eran un clan, que estaba adentro de un clan m&aacute;s grande el del   juez Marcuard &#91;...&#93;". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El juego   que se da entre elementos tales como: nombramientos familiares, facultad de   derecho, alianzas por fuera de tribunales, alianzas por dentro, ascenso,   carrera judicial, favores, deudas, se entrecruza y muestra la complejidad de la   trama en este relato "autobiogr&aacute;fico" de una jueza, sobre la historia de   conformaci&oacute;n de una "familia judicial", la suya: &#91;...&#93; "Mi t&iacute;o entr&oacute; de pinche   a Tribunales. Despu&eacute;s del &uacute;ltimo pinche, no lo conoc&iacute;a nadie. Pero bueno, un   vecino, un conocido de la familia cuando se enter&oacute; que iba a estudiar derecho   le pregunt&oacute; si quer&iacute;a entrar a trabajar en Tribunales, y con la carrera le   ven&iacute;a bien y encima eran unos mangos porque no ten&iacute;an plata&#91;...&#93; estaban en   Pampa y la v&iacute;a; de manera que empez&oacute; a estudiar y empez&oacute; a trabajar. Fue   haciendo su carrera en Tribunales&#91;...&#93; Se recibi&oacute;, primero fue secretario,   despu&eacute;s fue juez&#91;...&#93; Fue fiscal tambi&eacute;n, por cierto. Entonces, fue secretario,   fue fiscal, despu&eacute;s fue juez de sentencia en el A - en el juzgado A - y despu&eacute;s   lo ascendieron a la C&aacute;mara. Cuando &eacute;l era camarista, uno de sus secretarios   hab&iacute;a ascendido a juez y se le produjo un interinato, una vacante interna - un   empleado que se fue con licencia por una beca, qu&eacute; s&eacute; yo - y yo estaba   estudiando derecho, yo estaba bastante avanzada en la carrera. Entonces &eacute;l me   pregunt&oacute; si yo ten&iacute;a ganas de trabajar en Tribunales (!). Yo le dije que s&iacute;   (!), adem&aacute;s, viste, me interesaba por la pr&aacute;ctica&#91;...&#93; Entonces entr&eacute; como   interina, seis meses. Y despu&eacute;s la vacante se produjo efectiva y me qued&eacute;, por   supuesto (!). De ah&iacute; hasta aqu&iacute;." (Jueza de Tribunal Oral). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">V. PATRIMONIALISMO </font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El manejo del juzgado como   una familia, la utilizaci&oacute;n de categor&iacute;as relacionadas con el parentesco para   referirse a las relaciones establecidas en ese &aacute;mbito as&iacute; como el   desplazamiento por los pasillos de tribunales apelando a este tipo de   relaciones, favorece el manejo de los juzgados como si formasen parte del   patrimonio de quien est&aacute; a cargo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As&iacute;, a la operaci&oacute;n t&iacute;pica   del derecho estatal capitalista mediante el cual un <i>hecho real </i>se   transforma en un <i>objeto procesado</i> (PITA &amp; SARRABAYROUSE OLIVEIRA,   1997) o, en otras palabras, el procedimiento por el que una persona con un   nombre y una historia se convierte en un expediente con un n&uacute;mero determinado,   se hace necesario agregar un tercer tiempo en el que la causa pasa a tener un   due&ntilde;o: el empleado encargado de seguir su tr&aacute;mite. Es decir, deja de ser "el   expediente nº tanto" para convertirse en "la causa de x empleado". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A la apolog&iacute;a del secreto,   que encuentra tierra f&eacute;rtil en el &aacute;mbito de la justicia penal, se suma la   apropiaci&oacute;n de las causas como si se tratase de objetos personales del empleado   o del funcionario encargado de su tr&aacute;mite, antes que como de documentos   p&uacute;blicos a disposici&oacute;n de cualquier ciudadano interesado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De   acuerdo al nuevo c&oacute;digo de procedimientos, los jueces de instrucci&oacute;n (1º   instancia judicial) tienen la posibilidad de delegar la investigaci&oacute;n en el   Ministerio P&uacute;blico. Este mecanismo les permitir&iacute;a descongestionar los juzgados   del c&uacute;mulo de expedientes ingresados, sin embargo son muy pocos los   magistrados que delegan. Gran parte de la explicaci&oacute;n parece encontrarse en que   los funcionarios ven a la delegaci&oacute;n en la fiscal&iacute;a como un atentado a sus   funciones y - centralmente - a su investidura: &#91;...&#93; "Lo que pasa es que los   jueces de instrucci&oacute;n, trabajan mal, son un desastre. Tienen el personal que   necesitan para hacer un buen trabajo, lo que pasa es que no saben trabajar, se   enganchan en cada tonter&iacute;a y no avanzan &#91;...&#93;. Llegado el momento van a tener   que delegar en las fiscal&iacute;as y se van a querer matar, &iexcl;porque piensan que las   causas son de ellos!" (Jueza de Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En esta tensi&oacute;n con el Ministerio P&uacute;blico, en varias   oportunidades los jueces terminan cometiendo "serios" errores procesales - en   t&eacute;rminos de algunos funcionarios consultados, errores que centralmente se   vinculan con esta noci&oacute;n de propiedad privada que tienen con relaci&oacute;n a las   causas y a los juzgados penales que dirigen. As&iacute;, se han producido casos en los   que los jueces, frente a resoluciones de la fiscal&iacute;a (&oacute;rgano independiente   seg&uacute;n la Constituci&oacute;n Nacional), han apelado a la C&aacute;mara (instancia superior de   apelaci&oacute;n de los juzgados de primera instancia) para que revea la decisi&oacute;n   judicial tomada por el fiscal, como si ellos (los jueces) fuesen una parte   interesada: &#91;...&#93; "Se creen los due&ntilde;os del expediente. Creen que pueden hacer   cualquier cosa y se olvidan que esto es un juicio contradictorio: hay un se&ntilde;or   que acusa y un se&ntilde;or que defiende. Si el se&ntilde;or que acusa, no acusa, se acab&oacute;,   no hay nada que hacer. Si nosotros no somos parte, no podemos meternos a decir   "pero yo creo que tal cosa", no. Yo tengo que ver que me dice &eacute;ste, que me dice   el otro. Si &eacute;ste me prueba la culpabilidad o si aqu&eacute;l no me la prueba o ataca   la prueba del otro y lo consigue zafar. Lo que pasa es que hay muchos que   confunden la funci&oacute;n del juez. Este es un tema serio" (Jueza Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por otra   parte, esta relaci&oacute;n de "apropiaci&oacute;n" con las causas que se tramitan en un   juzgado, se extiende a la relaci&oacute;n de los jueces con sus propios juzgados y con   los empleados y funcionarios que lo integran: "La calidad de propietario, del juez   nacional o federal argentino, se refiere, inconfundiblemente, a la garant&iacute;a de   su permanencia en el cargo &#91;...&#93;. Los usos y las pr&aacute;cticas, sin embargo, aun   sin haber transformado al juez en <i>propietario</i> del juzgado en el primer   t&eacute;rmino<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>&#91;...&#93; lo ense&ntilde;orean frente al grupo de funcionarios   que dependen de ese juzgado y de <i>ning&uacute;n otro. </i>Esta tradicional relaci&oacute;n   jer&aacute;rquica parece inherente al <i>status</i> personal, jur&iacute;dico y social del   magistrado, y, aunque su mantenimiento haya devenido no s&oacute;lo innecesario, sino   demostrablemente perjudicial para la &oacute;ptima prestaci&oacute;n del servicio de   justicia, puede afirmarse sin temor a errar, que muchos magistrados   experimentar&iacute;an, frente a una reforma que eliminase o redujese   considerablemente su s&eacute;quito, la sensaci&oacute;n de una <i>irreparable p&eacute;rdida de     poder</i>, o un cercenamiento no compensado de su<i> derecho de propiedad" </i>(BANCO   MUNDIAL, 1994, p. 13-14). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VI. EL HONOR EN ANTROPOLOG&Iacute;A: EL CASO DE   LA JUSTICIA PENAL </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de la d&eacute;cada del   '60 el inter&eacute;s de la antropolog&iacute;a por el simbolismo y la religi&oacute;n ha ido en   aumento. El honor comenz&oacute; a ser analizado en funci&oacute;n de su relaci&oacute;n con lo   sagrado y no como una explicaci&oacute;n vinculada exclusivamente con lo social. De   esta manera, la relaci&oacute;n del honor con lo sagrado dej&oacute; de ser considerada "como   un aspecto residual invocado para explicar c&oacute;mo estaba vinculado el honor a la   autoridad del Estado, la Iglesia o los l&iacute;deres religiosos" (PERISTIANY, 1992,   p. 16). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los nuevos   trabajos sobre el honor - que ya hab&iacute;an incorporado en sus &iacute;ndices la problem&aacute;tica   de la religi&oacute;n y de lo sagrado - incluyeron tambi&eacute;n el an&aacute;lisis ritual. Desde   esta nueva perspectiva, las vinculaciones del ritual con el honor se dieron en   funci&oacute;n de entender que "los ritos establecen el consenso acerca de 'c&oacute;mo son las   cosas' y, as&iacute; establecen la legitimidad. Por lo que el ritual es el garante del   orden social, expresando el honor, no s&oacute;lo en la distribuci&oacute;n formal de   dignidades en las ceremonias, sino tambi&eacute;n en el sentido de hacer manifiesto el <i>status</i> honorable de los actores, ya sea en los ritos de saludo, de   hospitalidad o de paso" (PERISTIANY, 1992, p. 16). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El honor   como un concepto con peso propio, ten&iacute;a una escasa utilizaci&oacute;n en los an&aacute;lisis   antropol&oacute;gicos anteriores a los a&ntilde;os '60. En su "Ensayo sobre los dones",   Marcel Mauss (1979) utiliza el concepto, pero de forma secundaria y   asimil&aacute;ndolo fuertemente al concepto polinesio de <i>mana</i>: "El <i>mana</i> polinesio simboliza no s&oacute;lo la fuerza m&aacute;gica de cada ser, sino tambi&eacute;n su   honor, siendo una buena traducci&oacute;n de esta palabra, la de autoridad y riqueza"   (MAUSS, 1979, p. 202). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Peristiany   (1992) considera que los motivos de la omisi&oacute;n del honor en los trabajos antropol&oacute;gicos   pueden tener diferentes explicaciones: tal vez, se trataba de una palabra   demasiado sagrada para atribu&iacute;rsela a pueblos no occidentales, en tanto era   pensado como un elemento espec&iacute;ficamente occidental y por lo tanto sin   posibilidades de traducci&oacute;n; o bien, el hecho de que nadie - salvo Mauss - pudo   pensar en las semejanzas entre el honor de los jefes maor&iacute;es y los hombres de   honor occidentales "que todav&iacute;a no hab&iacute;an sido reconocidos como objeto v&aacute;lido   de estudio antropol&oacute;gico" (PERISTIANY, 1992, p. 19). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los   primeros estudios que comienzan a utilizar el concepto de honor -   fundamentalmente en sociedades europeas mediterr&aacute;neas - empiezan a plantear   nuevos problemas. Por un lado, el honor es visto como una parte esencial de la   cultura, pero tambi&eacute;n aparece fuertemente vinculado con otros aspectos de estas   sociedades tales como el g&eacute;nero, la endogamia, el patronazgo, el insulto o la   venganza, destac&aacute;ndose un aspecto distinto del honor seg&uacute;n la instituci&oacute;n que estuviese   implicada. En este sentido, aparece como un concepto polis&eacute;mico estrechamente   vinculado a otros conceptos tales como <i>status</i>, poder y autoridad. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este   car&aacute;cter polis&eacute;mico del honor, permit&iacute;a reconocer no s&oacute;lo la amplia variedad de   representaciones sociales en una sociedad dada, sino la multiplicidad de   intereses - variados y en conflicto - entre grupos rivales, ya fuesen &eacute;stos   linajes, clanes, clases o gremios, los que en este proceso otorgaban   importancia s&oacute;lo a aquellos aspectos del honor que favorec&iacute;an su ascenso   social. Interpretaciones sobre el honor opuestas entre s&iacute; luchaban por medio de   sus defensores para imponerse sobre el consenso popular. "&#91;...&#93; El honor es un   concepto demasiado &iacute;ntimo para someterse a definici&oacute;n: debe sentirse, no puede   ser analizado m&aacute;s que por el antrop&oacute;logo. Es un error, por lo tanto, considerar   el honor como un concepto constante y &uacute;nico m&aacute;s que como un campo conceptual   dentro del cual la gente encuentra la manera de expresar su amor propio o su   estima por lo dem&aacute;s" (<i>id.</i>, p. 20). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de estos nuevos   trabajos, ciertos conceptos dejan de ser vistos simplemente como "precipitados   por las relaciones sociales". La cultura ya no es considerada como "un conjunto   de normas de conducta seguidas ciegamente que sostienen la organizaci&oacute;n de la   sociedad, sino una estructura de premisas en conflicto donde ten&iacute;a lugar la   lucha por la dominaci&oacute;n" (<i>id.</i>, <i>ibid.</i>). En otras palabras, la   relaci&oacute;n entre cultura y sociedad ya no era una relaci&oacute;n armoniosa sino   dial&eacute;ctica; la consecuci&oacute;n del honor no era pues una refracci&oacute;n del poder o de   la precedencia, "sino una manera de conseguirlos y mantenerlos por medio del   control de la definici&oacute;n del honor" (<i>id.</i>, <i>ibid.</i>). Al decir de   Peristiany, la paradoja de que el honor es tanto una cuesti&oacute;n de conciencia   moral y un sentimiento, como un hecho de reputaci&oacute;n y precedencia alcanzado ya   sea en virtud del nacimiento, el poder, la riqueza, la santidad o la fuerza,   implicaba que no pod&iacute;a ser analizado meramente como un epifen&oacute;meno de alg&uacute;n   otro factor - tal como la econom&iacute;a, sino que respond&iacute;a a una l&oacute;gica propia que   pod&iacute;a deshacer las paradojas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A trav&eacute;s   de conceptos como el honor, la antropolog&iacute;a ha ido incorporando la cultura y el   simbolismo a la reflexi&oacute;n y al debate de trabajos que, cl&aacute;sicamente, han sido   calificados como pol&iacute;ticos. En el caso de la agencia judicial, la cuesti&oacute;n del   honor aparece estrechamente vinculada a la compleja relaci&oacute;n que existe entre   el <i>status</i> y las jerarqu&iacute;as, relaci&oacute;n que a su vez permea la forma   particular en que se establecen y reproducen las relaciones de poder de la   instituci&oacute;n. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VI.1 <i>&nbsp;STATUS</i> Y JERARQU&Iacute;AS </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los   mecanismos de ritualizaci&oacute;n mediante los cuales se consagra el poder, est&aacute;n   asociados generalmente a formas de organizaci&oacute;n social tradicionales, donde lo   religioso adquiere un peso espec&iacute;fico. Sin embargo, en sociedades modernas, la   consagraci&oacute;n del poder contin&uacute;a operando a&uacute;n cuando la expresi&oacute;n ya ha sido   secularizada y la gracia ha perdido sus connotaciones religiosas (PERISTIANY,   1992, p. 30). En este sentido, el an&aacute;lisis del fuero penal permite advertir de   qu&eacute; manera un conjunto de signos materiales y simb&oacute;licos act&uacute;a como sost&eacute;n de   relaciones jer&aacute;rquicas y estatutarias, las que a su vez funcionan como   expresiones legitimadoras de la autoridad ejercida por los magistrados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As&iacute;, el uso de rituales y acciones   excesivamente formalizadas garantizan - por medio de la precisi&oacute;n de los ritos   y de los s&iacute;mbolos, la afirmaci&oacute;n del lugar de la agencia judicial. Los rasgos   materiales y simb&oacute;licos - la vestimenta, el saludo, la forma de dirigirse a un   superior - remarcan permanentemente los roles y funciones tanto de los   empleados como de los funcionarios judiciales: "&#91;...&#93; la mayor&iacute;a de los jueces   con los que he trabajado - inclusive algunos secretarios  &#150; hac&iacute;an que los   trates de Ud., pero ellos te tuteaban. Lo que pasa es que no son s&oacute;lo los   funcionarios, sino que viene de los abogados. Una vez me pas&oacute; algo que me llam&oacute;   la atenci&oacute;n&#91;...&#93; &iquest;c&oacute;mo se llama este abogado? JMO, uno que fue  &#150; &nbsp;&iquest;te acord&aacute;s? -   en el juicio de los ex-comandantes, era el defensor de no s&eacute; qui&eacute;n&#91;...&#93; Viene a   la fiscal&iacute;a de C&aacute;mara a hablar con el fiscal, lo atiendo yo, pero no le digo   qui&eacute;n soy, &eacute;l pens&oacute; que yo era un empleado. Entonces empieza a explicar el   tema: 's&iacute; porqu&eacute; mir&aacute; esto&#91;...&#93; qu&eacute; s&eacute; yo&#91;...&#93;' Y no s&eacute; porqu&eacute; yo le dije que   era el secretario&#91;...&#93; 'Ah! doctor&#91;...&#93;'. Cambi&oacute;, se recompuso, se puso as&iacute;   firme, y empez&oacute; a hablar con otro trato. Es como que tienen incorporado que hay   que doctorear, y que est&aacute;s ante un doctor y que sos distinto" (Fiscal Correccional). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta rigidez en las formas y en el trato se relajan - en algunos casos - en el   funcionamiento cotidiano de los tribunales, sin embargo en ning&uacute;n momento las   jerarqu&iacute;as se ven trastocadas, a lo sumo se matizan: "&#91;...&#93; est&aacute; muy   incorporado al personaje tribunalicio que cuando hay una persona de 'afuera' -   aunque te tutees con el superior, para dar la imagen de respeto o algo por el   estilo, delante de una persona ajena no lo tuteas &#91;...&#93; es muy natural que pase   eso, casi como que pertenece a la forma de trabajo" (Juez Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As&iacute;, el efecto de   distanciamiento y respeto que produce el "doctoreo", es visto (y justificado)   como una garant&iacute;a de "objetividad" en el procedimiento judicial: "No es tanto   una cuesti&oacute;n de verg&uuml;enza (tratar de Doctor o Su Excelencia) sino m&aacute;s bien una   cuesti&oacute;n de imagen &#91;...&#93; en alguna situaci&oacute;n un poco conflictiva, puede causar   una fea impresi&oacute;n que se tutee al superior" (Jueza Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los signos de respeto y   autoridad que reafirman el lugar "superior" que ocupan los funcionarios, se   ven fuertemente remarcados por la escenificaci&oacute;n desplegada en el transcurso   de los juicios orales as&iacute; como por las construcciones simb&oacute;licas que se   estructuran en torno a los mismos. Al poco tiempo de implementarse el juicio   oral comenz&oacute; a correr un rumor por los pasillos de tribunales, que dec&iacute;a que   los jueces orales iban a usar en los debates, toga y peluca. Al ser consultado   sobre esta versi&oacute;n, un fiscal entrevistado contest&oacute;: "No s&eacute; si van a hacer lo   de la peluca, pero lo de la toga&#91;...&#93; parece que el proyecto est&aacute;, no s&eacute; si   saldr&aacute; o no saldr&aacute;. Pero bueno, les gusta. Son resabios mon&aacute;rquicos. En Europa   se usa. Yo me acuerdo que estaba en Par&iacute;s y fui a conocer el Palacio de   Justicia, y ve&iacute;a salir a los abogados con las togas y todo&#91;...&#93;" (Fiscal   Correccional). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Si bien los juicios orales, en su   condici&oacute;n de rituales seculares (SARRABAYROUSE OLIVEIRA, 1998), funcionan como   representaciones que refuerzan el mito de la igualdad ciudadana - en el sentido   de una justicia equitativa para hombres libres e iguales en sus derechos y   obligaciones, tambi&eacute;n es cierto que el an&aacute;lisis de los discursos, los tonos de   voz, el uso del espacio, permite apreciar la manera en que operan las <i>mallas     judiciales </i>a trav&eacute;s de las cuales - al decir de Kant de Lima (1995) - se   "particulariza la aplicaci&oacute;n de leyes gen&eacute;ricas". Esta operaci&oacute;n produce una   doble desigualdad. Por un lado, el hermetismo de los c&oacute;digos utilizados produce   un efecto por el cual, quienes desconocen las formas de proceder y dirigirse,   son tratados como seres ajenos a la justicia -   que de hecho lo son - que no merecen un trato equitativo ni amable, situaci&oacute;n   que a su vez se ve justificada en la "objetividad de la ley", objetividad que   parecer&iacute;a trasladarse a la figura que la personifica: el juez. Por el otro   lado, y desprendi&eacute;ndose de este &uacute;ltimo punto, los jueces mismos parecen   "despojarse" de su condici&oacute;n de ciudadanos para poder "encarnar a la justicia",   coloc&aacute;ndose en un lugar superior al del resto de los participantes, quedando   situados por encima de la ley de la cual ellos son los "defensores" mientras   se la aplica a los dem&aacute;s. En su an&aacute;lisis de la justicia real medieval,   Kantorowicz destacaba la existencia de lo que &eacute;l denomin&oacute; el <i>doble principio</i>,   a trav&eacute;s del cual "el Rey es a la vez el se&ntilde;or y el esclavo de la equidad &#91;...&#93;   representa al mismo tiempo a la ley y la transgresi&oacute;n de la ley" (LAFAGES,   1992, p. 63). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como dije   en el p&aacute;rrafo anterior, el manejo de un lenguaje jur&iacute;dico excesivamente t&eacute;cnico   y herm&eacute;tico, dificulta la comprensi&oacute;n de los agentes "no profesionalizados"   (SANTOS, 1991), acentuando las distancias entre el juez y el imputado. Este   hecho no pasa desapercibido para todos los funcionarios judiciales sin embargo,   en los casos en que esta manera de proceder es vista como un efecto indeseable,   el intento de "acercamiento" y de enmienda se hace - nuevamente - desde un   lugar que refuerza la asimetr&iacute;a, al intentar resocializar, reeducar,   reinsertar a un ciudadano al que - por definici&oacute;n - se considera "libre":   "Cuando est&aacute; el imputado solo - si no hay p&uacute;blico, ni abogados, no le leemos   la sentencia, se la contamos &#91;...&#93; porque es un poco como estar haciendo   docencia tambi&eacute;n! &#91;...&#93; En el caso de una condena en suspenso - por ejemplo - le   decimos: 'esto es una condena aunque ud. se va en libertad. Ojo, que si comete   otro delito va a cumplir las dos!! Pero si ud. se porta bien, es como si no se   hubiera dictado nunca'. Es una especie de reto paternal &#91;...&#93;" (Jueza Tribunal   Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin lugar a dudas, es preferible una sentencia   "escolarmente" explicada antes que un c&oacute;digo impenetrable; sin embargo es   evidente - a partir de la ausencia de abogados particulares tanto como la de   p&uacute;blico, en el ejemplo dado por la entrevistada que son sectores   determinados los destinatarios de este "acto de docencia". Estas relaciones   jer&aacute;rquicas establecidas con el "afuera fundamentalmente   con sectores de escasos recursos - se ven cruzadas y atravesadas por cuestiones   de &iacute;ndole estatutaria vinculadas al privilegio de pertenecer al poder judicial   - y particularmente al fuero penal: "&#91;...&#93; para m&iacute; el inter&eacute;s, parte de que ac&aacute;   en el derecho penal, estamos jugando con el inter&eacute;s de las personas y con el   honor, la persona trata de no tener un antecedente penal &#91;...&#93; y de otros   factores que son muy humanos no son tan monetarios como son en otros derechos,   que se est&aacute;n peleando por una cantidad de dinero o por una casa &#91;...&#93; lo m&aacute;s   interesante de la justicia penal es la trascendencia de las resoluciones en   comparaci&oacute;n con las decisiones de otro derecho<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>" (Juez Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por su   parte, en la organizaci&oacute;n interna los agentes del poder judicial reconocen   fueros de distinto "nivel", cuya diferencia est&aacute; vinculada al <i>status</i> que   poseen los mismos. As&iacute;, los juzgados correccionales o los juzgados de menores,   son catalogados como tribunales de poco prestigio y de escaso inter&eacute;s para los   funcionarios. En este sentido se los considera como el paso obligado a   cumplimentar para acceder a cargos mejor posicionados, como por ejemplo el   fuero federal. El prestigio de los distintos fueros nada tiene que ver con los   ingresos que se perciben en la medida en que, siendo de la misma jerarqu&iacute;a,   no var&iacute;an de un fuero a otro. Sin embargo, un cargo de juez federal es m&aacute;s   "valorado" que uno de juez criminal, y a su vez este &uacute;ltimo se prefiere sobre   un juez correccional. Parad&oacute;jicamente el <i>status</i> es inversamente   proporcional a la carga de trabajo (a menor <i>status</i>, mayor trabajo) y   directamente proporcional a la importancia y difusi&oacute;n p&uacute;blica de las causas (a   mayor <i>status</i>, causas m&aacute;s "importantes"): "&#91;...&#93; el tema es lo que   significa estar en el fuero federal: ah&iacute; est&aacute;n las causas m&aacute;s importantes que   tienen que ver con lo pol&iacute;tico, con el Estado, con los grandes negociados, y   todo ese tipo de cosas &#91;...&#93; est&aacute;s siempre en tema. En cambio ac&aacute; (fiscal&iacute;a   correccional) est&aacute;s totalmente aislado de eso. Ac&aacute; est&aacute;s con las cosas de &#91;...&#93;   de la gente com&uacute;n. Y &#91;...&#93; y eso creo que le da (al fuero federal) m&aacute;s status o   m&aacute;s prensa, porque le da m&aacute;s importancia frente al poder" (Fiscal   Correccional). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las   discusiones surgidas al interior del poder judicial, a ra&iacute;z de las   posibilidades de traspaso de la justicia nacional al &aacute;mbito municipal, como   parte del reconocimiento de la ciudad de Buenos Aires como un estado aut&oacute;nomo<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>, -   mostraron no s&oacute;lo las diferencias entre distintos sectores judiciales sino la   importancia otorgada al prestigio y al <i>status </i>en la justicia, como as&iacute;   tambi&eacute;n la fuerza de presi&oacute;n que tienen determinados sectores de la agencia   judicial para modificar decisiones pol&iacute;ticas que consideran perjudiciales para   sus intereses corporativos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este   sentido, el malestar expresado por amplios sectores de la corporaci&oacute;n judicial   y los argumentos esgrimidos,   condujeron a la incorporaci&oacute;n en la Constituci&oacute;n de la Ciudad, de una cl&aacute;usula   transitoria mediante la cual se estableci&oacute; que - en caso de producirse el   traspaso de la justicia nacional - se respetar&iacute;a la condici&oacute;n de jueces   nacionales de los magistrados designados como tales. En otras palabras:   tendr&iacute;an jurisdicci&oacute;n sobre la ciudad de Buenos Aires pero seguir&iacute;an llam&aacute;ndose   "jueces nacionales", y continuar&iacute;an gozando de las garant&iacute;as que les otorga la   justicia nacional. S&oacute;lo en el caso de que quisiesen ascender se convertir&iacute;an en   jueces de la ciudad, debiendo subordinarse a las reglamentaciones de la misma.   La problem&aacute;tica del status y del honor aparece a todas luces en el &aacute;mbito de   esta discusi&oacute;n. Se ve claramente que lo que est&aacute; en cuestionamiento, no puede   ser analizado como un problema econ&oacute;mico o de ciertos derechos adquiridos. Se   trata de un problema de privilegios, de reconocimiento, de prestigio. Como   planteaba una entrevistada que trabajaba como empleada en un juzgado de   instrucci&oacute;n: &#91;...&#93; "Cuando mi novio me consigui&oacute; el trabajo en tribunales   estaba tan contenta! Necesitaba el trabajo y aparte estudiaba derecho. Entonces   era b&aacute;rbaro! El sueldo no era muy bueno - por suerte, no entr&eacute; como meritoria -   pero estaba trabajando en la justicia nacional!! Mi vieja no lo pod&iacute;a creer, se   lo contaba a todo el mundo" (Empleada Juzgado de Instrucci&oacute;n). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como dije   anteriormente - parafraseando a Peristiany - el car&aacute;cter polis&eacute;mico del honor   permite reconocer la multiplicidad de intereses entre grupos y facciones   rivales, los que a su vez otorgan importancia s&oacute;lo a ciertos aspectos del   concepto que los favorecen en la definici&oacute;n de lo que ellos entienden, los   coloca en un lugar de superioridad. En este sentido, el conflicto entre la   justicia nacional y la futura justicia de la ciudad, muestra la actuaci&oacute;n de   grupos con diferencias en lo que respecta a sus intereses y a los recursos de   autoridad a los que apelan, caracter&iacute;sticas que se traducen - simult&aacute;neamente -   en interpretaciones contrapuestas sobre las ideas que manejan sobre el honor,   bas&aacute;ndose en un caso en la tradici&oacute;n, el <i>status</i> y la jerarqu&iacute;a y en el   otro en la modernidad, la transparencia institucional y el garantismo. A partir   de esto se puede observar de qu&eacute; manera el honor aparece como un concepto que   se redefine permanentemente de acuerdo no s&oacute;lo a los contextos y a las   coyunturas, sino a los sectores que lo utilizan. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VI.2 TRAFICANTES DEL MISTERIO. EL SECRETO, LOS C&Oacute;DIGOS, EL HERMETISMO </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En su   art&iacute;culo <i>La vida en una sociedad post-tradicional</i> (1997), Giddens   plantea que en las sociedades tradicionales (entre las que incluye a la   modernidad<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>) la autoridad est&aacute; centrada en la figura de un   personaje caracter&iacute;stico: el <i>guardi&aacute;n. </i>La legitimidad del espacio que   &eacute;ste ocupa, se asienta en el acceso privilegiado que tiene a cierto   conocimiento particular basado en verdades formularias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por otra   parte, en lo que &eacute;l denomina las sociedades post-tradicionales, los   "protagonistas" son los <i>expertos</i>: "Un experto es cualquier individuo que   pueda aducir habilidades espec&iacute;ficas o tipos de conocimiento que un lego no   posee" (GIDDENS, 1997, p. 36). A diferencia del conocimiento tradicional, el   conocimiento experto tiene un car&aacute;cter desarraigante (no local), en el que "las   formas de conocimiento local &#91;...&#93; se convierten en recombinaciones locales de   conocimiento provenientes de otros lugares" (<i>id.</i>, p. 37). El disenso es   el motor del experto y su objetivo es un conocimiento universal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este tipo   de an&aacute;lisis pensado para una sociedad y una problem&aacute;tica particular, se   present&oacute; como una idea sugerente que me permiti&oacute; reflexionar sobre los sectores   que integran el fuero penal y las relaciones que all&iacute; se despliegan,   profundizando en las categor&iacute;as clasificatorias utilizadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En un   primer momento, la distinci&oacute;n entre expertos y guardianes desarrollada por   Giddens, parec&iacute;a corresponderse - aunque m&aacute;s no sea, a grandes rasgos - con la gran   divisi&oacute;n establecida por los actores judiciales, entre un sector <i>democr&aacute;tico     o progresista </i>y un sector<i> nacionalista-cat&oacute;lico</i>, respectivamente   (cfr. SARRABAYROUSE OLIVEIRA, 1998). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Si recurro a la definici&oacute;n   weberiana de los diferentes tipos de dominaci&oacute;n, el poder judicial de los   estados modernos aparece como el lugar por antonomasia donde se despliega la   autoridad legal-racional, caracter&iacute;stica de este tipo de dominaci&oacute;n. Este tipo   de autoridad "descansa sobre 'la creencia en la legalidad de las reglas   estatuidas y en el derecho de impartir &oacute;rdenes de aquellos investidos de   autoridad en conformidad con esas reglas'.La lealtad personal se ve eclipsada   si se la compara con el debido proceso de la ley o procedimiento formal"   (GIDDENS, 1997, p. 36). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin embargo, el mapeamiento   de los grupos que integran el fuero penal, pone en evidencia la presencia de   algunas facciones (los <i>guardianes) </i>que establecen relaciones   patrimonialistas y estatutarias tanto con sus empleados como con el juzgado   que dirigen, y que ante cualquier intento de transformaci&oacute;n o de   cuestionamiento apelan a la investidura del magistrado y a una antigua   tradici&oacute;n jur&iacute;dica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estos <i>guardianes</i> legitiman su lugar a partir   del acceso privilegiado a un conocimiento particular - en este caso, el jur&iacute;dico - basado en verdades formularias.   El conocimiento jur&iacute;dico, es un conocimiento local que tiene arraigo en alg&uacute;n   contexto de origen o lugar central y que, al igual que la tradici&oacute;n, colabora   en la construcci&oacute;n de espacios privilegiados que lo diferencian de otros tipos   de saberes y grupos. Como plantea Giddens "es posible que las sociedades   cazadoras y recolectoras no tengan un lugar fijo de residencia, pero es muy   com&uacute;n que el grupo le adjudique cualidades sagradas al &aacute;rea por donde circula"   (<i>id.</i>, p. 32). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As&iacute;, los funcionarios aparecen como <i>guardianes </i>rodeados   del halo de autoridad que les otorga el hecho de ser poseedores de un saber   singular que los habilita a descifrar e interpretar - a trav&eacute;s de   los c&oacute;digos - una verdad particular e inaccesible a la gente "com&uacute;n": la ley. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La autoridad de los guardianes se   apoya en el <i>status</i> y en las jerarqu&iacute;as, donde los s&iacute;mbolos adquieren un   lugar fundamental para el sostenimiento de la centralidad de su figura. En   este sentido, el reconocimiento de la autoridad se da no s&oacute;lo por la capacidad   que estos actores tienen de dar &oacute;rdenes, sino por constituirse en el punto de   referencia donde se concentra la "sabidur&iacute;a". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por su   parte, el sector llamado <i>progresista</i> posee caracter&iacute;sticas diferentes y   apela a recursos de autoridad que lo acercan m&aacute;s a los grupos definidos como   expertos o especialistas. As&iacute; estos otros agentes - gen&eacute;ricamente agrupados en   la corriente identificada con el garantismo jur&iacute;dico , definen su perfil con   "slogans" en los que recurren a argumentos tan diversos como el respeto a las   garant&iacute;as de los imputados, la importancia de la formaci&oacute;n profesional de los   funcionarios, la elaboraci&oacute;n de c&oacute;digos acordes a los existentes en "<i>pa&iacute;ses     civilizados"</i>, la transparencia institucional, la independencia del poder   judicial. En muchos casos, cumplen tareas como asesores en organismos   internacionales<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> y ponen todo su esfuerzo en la ejecuci&oacute;n de reformas   judiciales. Las diferencias entre las realidades de los distintos pa&iacute;ses no son   planteadas como un problema a examinar, ya que consideran que una normativa   garantista es tan v&aacute;lida en Noruega como en Mauritania. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En un   trabajo de reciente publicaci&oacute;n, Dar&iacute;o Melossi (1997) plantea que en el &aacute;mbito   del derecho existe un personaje al que denomina <i>jurista ingenuo</i>. Seg&uacute;n   su definici&oacute;n el <i>jurista ingenuo </i>es un "hombre de derecho que cree que   los problemas sociales, pol&iacute;ticos y econ&oacute;micos, y los propios problemas del   ordenamiento jur&iacute;dico, pueden ser resueltos mediante un cambio legislativo.   Esto lleva, por ejemplo, a denunciar que tal ley est&aacute; mal hecha, es injusta, es   demasiado liberal, o bien liberticida, etc., prescindiendo de toda   contrastaci&oacute;n emp&iacute;rica de la misma" (MELOSSI, 1997, p. 77). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El sector que conforman los <i>expertos o progresistas o garantistas </i>est&aacute; atiborrado de planteos elaborados desde el   "jurismo ingenuo". Sin embargo, la adopci&oacute;n de los ropajes de este personaje   no es un acto inocente. No es posible decir que todos los que se posicionan en   este lugar piensan que efectivamente la realidad ser&aacute; transformada a partir de   la aplicaci&oacute;n de una norma, si bien es cierto que muchos de ellos sostienen que   una normativa m&aacute;s racional puede colaborar con un mayor respeto de los derechos   de los ciudadanos. Otros, ni siquiera conf&iacute;an en que sus propuestas y proyectos   vayan a implicar en la pr&aacute;ctica una gran transformaci&oacute;n, pero coinciden en que   "deber&iacute;a" ser as&iacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La singularidad del ropaje   del "jurista ingenuo", es el uso reflexivo que hacen los actores del   posicionamiento, adoptando este rol en las disputas de car&aacute;cter pol&iacute;tico y por   espacios de poder, desde donde entablan alianzas que los fortalecen en sus   enfrentamientos con otros sectores. Otro rasgo que caracteriza a esta postura   es que los actores que la adoptan, en ning&uacute;n momento se contempla un esfuerzo   por conocer el funcionamiento de las instituciones penales sobre las que   proponen reformas, ni se consideran como un problema a indagar las relaciones   que all&iacute; se tejen y sobre las que se estructuran pr&aacute;cticas, las cuales - a su   vez - operacionalizan pol&iacute;ticas criminales. Y este punto tiene particular   incidencia sobre las caracter&iacute;sticas de los <i>expertos</i> en la justicia   penal argentina </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como   intent&eacute; demostrar con lo hasta aqu&iacute; desarrollado, el <i>status</i>, las   jerarqu&iacute;as, el parentesco, las lealtades, el patrimonialismo, son elementos y   formas de relaci&oacute;n que hacen al desplazamiento de los agentes judiciales al   interior de la agencia. Estas reglas de "cortes&iacute;a" y de funcionamiento se   asientan en una l&oacute;gica particular, la l&oacute;gica jur&iacute;dica, sostenida en normativas   codificadas y abstractas. Las caracter&iacute;sticas del saber jur&iacute;dico por   definici&oacute;n, general y universal, en la pr&aacute;ctica, cerrado y esot&eacute;rico -   transforma a las reglamentaciones que rigen el &aacute;mbito de la justicia, en verdades   formularias y a sus hermeneutas en <i>guardianes.</i> El acceso privilegiado a   este conocimiento particular, refuerza la autoridad de los funcionarios en la   medida en que los transforma en el punto de referencia del conocimiento y la   sabidur&iacute;a, no s&oacute;lo al interior de la instituci&oacute;n judicial sino en la imagen que   ellos entienden la sociedad tiene de sus actos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lo interesante, es que esta forma de funcionamiento   es utilizada - gen&eacute;ricamente - por todos los agentes que transitan por el   &aacute;mbito judicial - sean <i>expertos </i>o <i>guardianes</i>, m&aacute;s all&aacute; de los   topoi y recursos de autoridad a los que recurran. En otras palabras, la   apelaci&oacute;n al <i>universo de las relaciones personales</i> (DAMATTA, 1980)   legitimado en el <i>universo de las leyes general</i>es, es utilizada por los   distintos actores m&aacute;s all&aacute; de las diferencias de alistamiento en diferentes   facciones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tanto el   sector democr&aacute;tico como el sector conservador act&uacute;an siguiendo las pautas de   los guardianes. Usando argumentos diferentes, unos como otros, recurren al   secreto, al hermetismo, a la codificaci&oacute;n extrema, con la correspondiente   construcci&oacute;n del juez como una figura con un <i>status</i> diferente, una   figura sacralizada. Por otra parte, la l&oacute;gica de las lealtades y el parentesco   es una estrategia generalizada en la justicia, y si bien son muchos los que la   cuestionan - inclusive utilizando la cr&iacute;tica como slogan identificatorio - son   pocos los que dejan de ponerla en pr&aacute;ctica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Clifford   Geertz sostiene que frente a los grandes - o peque&ntilde;os - interrogantes, los   antrop&oacute;logos tendemos a centrarnos en lo singular, en lo concreto, en lo   microsc&oacute;pico "&#91;...&#93; somos los miniaturistas de las ciencias sociales, pues   pintamos sobre lienzos liliputienses lo que creemos que son trazos delicados.   Esperamos encontrar en lo peque&ntilde;o lo que nos esquiva en lo grande, tropezando   con verdades generales mientras estamos revisando en casos especiales" (GEERTZ,   1994, p. 20). A fin de poder ver estas relaciones y formas de funcionamiento   puestas en pr&aacute;ctica, he seleccionado dos casos "ejemplares" que permitan   apreciar de qu&eacute; manera debe moverse un actor, qu&eacute; contrase&ntilde;as deber&aacute; saber y   qu&eacute; extra&ntilde;os cerrojos tendr&aacute; que poder abrir para <i>"</i>poder pasar de la   mesa de entradas<i>"</i>. Pero para que estos casos puedan ser comprendidos, es   necesario antes hacer una descripci&oacute;n del procedimiento formal que -   supuestamente - rige el camino que debe recorrer un expediente. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VI.3 DESCRIPCI&Oacute;N DEL PROCEDIMIENTO PENAL   QUE CULMINA EN EL JUICIO ORAL </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El C&oacute;digo actual - que   incluye el juicio oral y p&uacute;blico - admite dos formas de iniciaci&oacute;n de una   causa: 1) por prevenci&oacute;n policial o 2) por requerimiento fiscal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se conoce como "causa   iniciada por prevenci&oacute;n policial", aquellos casos en los que se presenta una   denuncia en una comisar&iacute;a o una persona es detenida por haber cometido, supuestamente,   un delito. Si existe una persona detenida<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>, la misma es llevada a la   comisar&iacute;a, all&iacute; se le hace el interrogatorio de identificaci&oacute;n - legalmente la   polic&iacute;a no puede obtener m&aacute;s informaci&oacute;n - se le dicen cu&aacute;les son sus derechos   e "inmediatamente" se notifica al juez y al fiscal. El juez, en principio, da   comienzo a la <i>instrucci&oacute;n </i>sin necesidad de preguntarle al fiscal. Es   decir, comienza a investigar, a producir la prueba, lo cual implica citar   testigos, interrogar al imputado - si lo hubiere - hacer pericias de distinto   tipo, etc. El problema de la iniciaci&oacute;n por prevenci&oacute;n policial - opinan   algunos <i>expertos</i> - es la autonom&iacute;a que les da a las distintas fuerzas de   seguridad: "&#91;...&#93; les otorga un alto grado de autonom&iacute;a a las fuerzas de   seguridad, ya que las mismas, ampar&aacute;ndose en llamadas an&oacute;nimas e informes de   inteligencia, comienzan a realizar detenciones en la calle, a efectuar requisas   personales, requisas de autos, entreg&aacute;ndole despu&eacute;s a la justicia un "paquete   armado", obviando la orden judicial porque ah&iacute; empiezan a alegar temas de   urgencia" (Asesor Ministerio de Justicia). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La otra forma posible de   iniciaci&oacute;n, es la realizada por "requerimiento fiscal", es decir aquellos casos   en los que la denuncia en lugar de hacerse en una comisar&iacute;a, se efect&uacute;a ante la   C&aacute;mara de Apelaciones. El poder judicial   tiene un sistema de turnos para recibir denuncias y en caso de que uno quiera   efectuar una, debe presentarse, all&iacute; y un empleado se la recibe y luego - con   un bolillero - se hace el sorteo al correspondiente juzgado o fiscal&iacute;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El primer paso a seguir es poner al   tanto (<i>dar traslado</i>) al fiscal de la denuncia. En esta primera etapa el   fiscal podr&aacute; solicitar (<i>requerir</i><u>)</u> al juzgado que se inicie la   instrucci&oacute;n, pedir que se desestime (<i>desestimiento</i>) la causa porque no   existe delito alguno - m&aacute;s all&aacute; de que se haya efectuado una denuncia -, o   pedir que se la remita a otro juzgado (<i>remisi&oacute;n</i>) por incompetencia, es   decir, porque el delito se cometi&oacute; en un &aacute;mbito que no se corresponde con la   jurisdicci&oacute;n que ten&iacute;a ese juzgado (ej.: el delito se cometi&oacute; en provincia y se   hizo la denuncia en Capital Federal) o porque le mandaron al juzgado una causa   que no ten&iacute;a que ver con su competencia (ej.: mandan un accidente de tr&aacute;nsito - que tiene una pena menor de tres a&ntilde;os - a un juzgado de   instrucci&oacute;n que s&oacute;lo resuelve delitos cuya pena supera los tres a&ntilde;os). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es durante la instrucci&oacute;n, donde se comienza a producir la   prueba que se utilizar&aacute; para determinar la culpabilidad o inocencia del   imputado. La prueba est&aacute; constituida - y construida - por declaraciones de   personas que fueron testigos del hecho (<i>declaraciones testimoniales</i>);   por pericias de distintos tipos - psicol&oacute;gicas, dactilogr&aacute;ficas, m&eacute;dicas, etc.   - es decir, aquellos informes solicitados a distintas disciplinas para que den   su opini&oacute;n "cient&iacute;fica" sobre la forma en que sucedi&oacute; un hecho determinado,   (pueden ser ordenadas por el juez o solicitadas por los abogados de las   personas que acusan o se defienden (<i>partes</i>)); finalmente por las   declaraciones indagatorias tomadas a los imputados, en la cual se los interroga   sobre el hecho por el que est&aacute;n imputados (pueden negarse a declarar).   Formalmente es el juez quien debe tomar las declaraciones - tanto testimoniales   como indagatorias - pero en los hechos estas funciones son realizadas por los   empleados. En algunos casos, esta tarea puede ser una atribuci&oacute;n de los   fiscales ya sea por razones de urgencia o porque - directamente   - el juez le delega la instrucci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de la declaraci&oacute;n   indagatoria, el juez tiene un plazo de diez d&iacute;as para determinar cu&aacute;l es la   situaci&oacute;n procesal de la persona imputada. Es decir, si ser&aacute; <i>procesada</i> (contin&uacute;a la investigaci&oacute;n con esa persona como parte de la causa, lo cual   indica que habr&aacute; una probable imputaci&oacute;n del hecho), <i>sobrese&iacute;da</i> (se lo   absuelve anticipadamente porque no hay pruebas suficientes para imputarle ese   hecho) o si se decretar&aacute; el <i>auto de falta de m&eacute;rito</i> (en esta caso ni se   procesa, ni se absuelve, se contin&uacute;a investigando). Esta &uacute;ltima situaci&oacute;n,   generalmente, da paso a la <i>prescripci&oacute;n</i> de la causa. La instrucci&oacute;n   tiene un plazo m&aacute;ximo de duraci&oacute;n de seis meses. Sin embargo el vencimiento de   esos t&eacute;rminos no tiene ninguna consecuencia inmediata que pueda desvincular al   imputado de ese expediente<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En caso de que la persona   sea procesada, se producir&aacute;n algunas otras medidas de prueba (pericias,   testimonios, etc.) y se clausurar&aacute; la instrucci&oacute;n para <i>elevar la causa a     juicio</i> (se la manda a juicio oral) a pedido del fiscal, el cual es el   encargado de solicitar formalmente la elevaci&oacute;n<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante la   etapa de instrucci&oacute;n, el Ministerio P&uacute;blico<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> no tiene mayor   intervenci&oacute;n que la de proponer algunas medidas de prueba; la mayor&iacute;a de las   decisiones est&aacute;n en manos del juez de instrucci&oacute;n. El problema que ven algunos   agentes entrevistados es el conflicto que se produce en la doble posici&oacute;n del juez instructor, que tiene tanto la funci&oacute;n   de investigador del delito y de garantizador - contralor - de las garant&iacute;as de   la persona imputada: "&#91;...&#93; tienen esa posici&oacute;n esquizofr&eacute;nica que   simult&aacute;neamente investigan y vigilan las garant&iacute;as del imputado - una cosa   absurda - y lo que termina pasando es que el juez de instrucci&oacute;n   cuando estima que la investigaci&oacute;n preliminar ya est&aacute; cerrada, le <i>corre     traslado</i> (informa) al fiscal, le corre traslado al imputado y el fiscal   ah&iacute; puede pedir que se le haga unas medidas de prueba m&aacute;s como puede decir:   'requiero la elevaci&oacute;n a juicio', y ah&iacute; entonces lo &uacute;nico que puede pedir el   defensor para provocar alg&uacute;n control es instar el sobreseimiento o sea decir   'no, no corresponde que lo lleven a juicio, corresponde que lo sobresean' pero   nada m&aacute;s que esto" (Asesor Ministerio de Justicia). Si por su parte, el fiscal   plantea que no corresponde elevar el caso a juicio y el juez de instrucci&oacute;n   est&aacute; en desacuerdo, se apela a la C&aacute;mara Criminal - segunda instancia de   apelaci&oacute;n - para que &eacute;sta tome una decisi&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una vez que se cierra la   instrucci&oacute;n, se produce la elevaci&oacute;n a juicio es decir, pasa al tribunal oral.   Cabe aclarar que en los juzgados <i>correccionales </i>(juzgados que entienden   en aquellos casos de delitos criminales cuya pena es inferior a los tres a&ntilde;os -   por ejemplo homicidios culposos - accidentes, mala praxis, lesiones leves,   hurtos, etc.), el juez de instrucci&oacute;n y el tribunal de juicio son una misma   persona, o sea, es un cambio de "instancia procesal" pero no de individuo.   Cuenta la leyenda<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>, que entre las modificaciones que Ricardo Levene (h)<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> hizo al   C&oacute;digo de C&oacute;rdoba, se encontraba la desaparici&oacute;n de la citaci&oacute;n directa. En los casos correccionales, el C&oacute;digo de C&oacute;rdoba   establec&iacute;a que la instrucci&oacute;n (es decir, la investigaci&oacute;n) estar&iacute;a a cargo del   fiscal y que por lo tanto ser&iacute;a este funcionario el encargado de citar   directamente al imputado a juicio. Esta modificaci&oacute;n se sosten&iacute;a en las   m&uacute;ltiples cr&iacute;ticas que se ven&iacute;an haciendo desde distintos sectores, a la doble   funci&oacute;n del juez, que por un lado deb&iacute;a proteger los derechos del imputado y   por el otro, investigar a la persona que supuestamente proteg&iacute;a. Por eso, se   propon&iacute;a que fuese directa y exclusivamente el Ministerio P&uacute;blico (como se   llama tambi&eacute;n al fiscal), el que <i>impulsase la acci&oacute;n penal</i> (acusase e   investigase). Seg&uacute;n la estructura de la justicia y en concordancia con sus   funciones - representar al Estado en las causas penales - los fiscales dependen del   poder ejecutivo, si bien realizan su tarea en tribunales y est&aacute;n estrechamente   ligados a la justicia. Fue en funci&oacute;n de este &uacute;ltimo punto - no pertenecer   directamente al poder judicial - que Levene critic&oacute;, indignado, la norma que   regulaba la "citaci&oacute;n directa": "&#91;...&#93; c&oacute;mo puede ser que un fiscal que ni   siquiera forma parte al poder judicial, tenga facultades de este tipo". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La soluci&oacute;n a esta "invasi&oacute;n   de campos" fue un &uacute;nico juez en el tr&aacute;mite correccional, que es el que   interviene durante la etapa de instrucci&oacute;n preliminar y despu&eacute;s es el que juzga   en el debate oral. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Retomando el desarrollo del procedimiento, durante la   "preparaci&oacute;n del debate" se ofrece la prueba que se tiene que presentar durante   el juicio (citaci&oacute;n de testigos, presentaci&oacute;n de peritos, etc.) y que - en   realidad - fue producida durante la instrucci&oacute;n, y se fija el d&iacute;a y la hora de   la audiencia. Existe una facultad denominada "instrucci&oacute;n suplementaria" por la   cual se le puede pedir al tribunal de juicio - o lo puede hacer el tribunal por   su cuenta (<i>de oficio</i>) - que ejecuten ciertas medidas de prueba que no   fueron producidas en la etapa de instrucci&oacute;n (pericias,   citaci&oacute;n de testigos). Concluida la preparaci&oacute;n, se abre el debate. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el   transcurso del juicio oral propiamente dicho, el primer paso es la lectura - a   cargo del <i>secretario</i> - del pedido del fiscal para que esa causa sea   elevada a juicio (dictamen fiscal de elevaci&oacute;n a juicio), en el que se relatan   los hechos y se acusa al imputado de un delito determinado. Posteriormente se   lo invita a declarar mediante una frase formulaica que reza <i>"si as&iacute; lo desea     sin que esto sea presunci&oacute;n en su contra",</i> es decir, puede negarse a   declarar, y como esto es un derecho de "todos" los ciudadanos, no se lo va a   tomar como una prueba en su contra; se le aclara que puede manifestar lo que   desee en cualquier momento del juicio y que tiene derecho a conversar con su defensor,   mientras no sea interrogado. En el transcurso del juicio tambi&eacute;n declaran los   testigos, se leen en voz alta las conclusiones de las pericias solicitadas en   la etapa escrita (instrucci&oacute;n) y tambi&eacute;n se puede convocar a los peritos para   que aclaren sobre las pericias que han realizado - a pedido de las partes o el   tribunal lo puede hacer de oficio. Concluida la presentaci&oacute;n de las pruebas   las partes formulan sus <i>alegatos</i>, es decir, los abogados de la defensa   y de la parte que acusa, exponen los hechos con los que se cuenta para   solicitar una condena o una absoluci&oacute;n, y posteriormente el imputado puede   realizar su <i>descargo </i>si as&iacute; lo quisiere (decir lo que opine acerca del   juicio, de los jueces, de su situaci&oacute;n, etc.). De ah&iacute; se llama a un cuarto   intermedio para que los jueces den su <i>veredicto</i><u>,</u> mediante el cual   deciden si la persona es culpable o inocente del delito que se le imputa, y el   monto de la pena (cantidad de a&ntilde;os) que se le impondr&aacute; en caso de haber sido   declarado culpable. Para la lectura de los fundamentos legales que se   utilizaron para la elaboraci&oacute;n de la sentencia, el tribunal tiene un plazo de   cinco d&iacute;as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalizado   el debate, si las partes est&aacute;n en desacuerdo con el veredicto, pueden <i>presentar     un recurso o irse en queja</i> (apelar) ante la C&aacute;mara de Casaci&oacute;n, la que s&oacute;lo   entender&aacute; en cuestiones de derecho (es decir figuras jur&iacute;dicas: si fue un homicidio   simple o un homicidio calificado) y no de hecho (qu&eacute; fue lo que sucedi&oacute;)<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VI.4 COMPARACI&Oacute;N CON EL SISTEMA ESCRITO </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La diferencia con el c&oacute;digo   anterior se encuentra, fundamentalmente, en la etapa subsiguiente a la   instrucci&oacute;n. En el c&oacute;digo escrito, una vez que se lo notificaba al fiscal (<i>dar     vista</i>), para que determinase si ya estaba cerrada la instrucci&oacute;n, se   cerraba el investigaci&oacute;n y la causa pasaba al juzgado de <i>sentencia</i><a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el juzgado de sentencia   se le daba vista a las partes acusadoras (fiscal y querellante) y por &uacute;ltimo a   la defensa. Las que mediante un escrito que se titulaba "contesta traslado" o   "presenta defensa", fijaban su posici&oacute;n respecto al hecho. Despu&eacute;s de que cada   uno acusaba o defend&iacute;a, se abr&iacute;a la causa a prueba, por diez d&iacute;as. En esta   fase, se ofrec&iacute;a la prueba y se presentaban los interrogatorios y los testigos.   Seg&uacute;n uno de los informantes, dentro de las limitaciones que ten&iacute;a el   procedimiento escrito, la etapa del plenario - la cual ser&iacute;a el equivalente de   la 'elevaci&oacute;n a juicio' en el procedimiento oral - era el momento donde las   partes - a trav&eacute;s de sus representantes - ten&iacute;an mucho m&aacute;s peso: "&#91;...&#93; los   abogados ten&iacute;an mucha m&aacute;s fuerza, por la ley; era posible impugnar, decir que   no se le pregunte determinadas cosas, rehacer pruebas de instrucci&oacute;n &#91;...&#93; Era   casi un juicio civil"<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Terminada la prueba se   presentaba un escrito hablando sobre la prueba, donde se analizaba lo probado   (en jerga judicial a este escrito se lo llama <i>autos para alegar</i>).   Despu&eacute;s de esto, el juez ten&iacute;a 40 d&iacute;as para dictar la sentencia (absolutoria o   condenatoria). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En caso de no estar conforme   alguna de las partes, era posible interponer un recurso de apelaci&oacute;n ante la <i>C&aacute;mara</i>. En el   caso de que la sentencia fuese considerada arbitraria o que atentase contra la   Constituci&oacute;n se recurr&iacute;a a la Corte Suprema de Justicia de la Naci&oacute;n. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Caso   1: Calumnias </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este   caso la persona acusada era un periodista de renombre, que hab&iacute;a sido acusado   de calumnias e injurias a ra&iacute;z de la publicaci&oacute;n de una nota, en un peri&oacute;dico   de la Ciudad de Buenos Aires, en la que implicaba en ciertos negociados, a una   persona cercana a funcionarios del gobierno nacional. A pesar de sus   vinculaciones con el poder pol&iacute;tico, la persona que llev&oacute; a cabo la acusaci&oacute;n   (el querellante) era un desconocido en el ambiente judicial, al igual que sus   abogados, quienes por otra parte, tampoco eran reconocidos profesionalmente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como los   abogados de la querella, no ten&iacute;an los datos domiciliarios del periodista, el   juzgado debi&oacute; publicar edictos en los diarios para notificar al periodista de   la querella existente en su contra. Durante dos a&ntilde;os no se pudo lograr que el   reportero obtuviera una notificaci&oacute;n legal de la causa existente en su contra,   ya que ante las cartas que mandaba el querellante al diario donde se desempe&ntilde;aba   el periodista, el peri&oacute;dico respond&iacute;a con otras, informando que no conoc&iacute;an su   actual direcci&oacute;n<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lo   particular de este caso es que en el mismo juzgado, el empleado que ten&iacute;a a su   cargo la causa que nos ocupa, llevaba tambi&eacute;n otra contra el mismo reportero,   en la que s&iacute; figuraban todos los datos necesarios para la notificaci&oacute;n. Sin   embargo, como se trataba de dos causas diferentes, resuelve "burocr&aacute;ticamente"   no volcarlas de un expediente al otro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La cuesti&oacute;n fundamental para poder comprender estas estrategias y   movimientos burocr&aacute;ticos, es la condici&oacute;n del abogado del diario, que se har&iacute;a   cargo de la causa una vez notificado el querellado. Este letrado,   no era un desconocido. Si bien al momento de presentaci&oacute;n de la causa, estaba   ejerciendo la profesi&oacute;n en forma particular, tiempo atr&aacute;s hab&iacute;a formado parte   de la familia judicial - hab&iacute;a trabajado durante mucho tiempo en tribunales - y   - actualmente - su cu&ntilde;ado era uno de los miembros de la C&aacute;mara de Casaci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La estrategia de defensa del abogado del periodista,   era lograr la prescripci&oacute;n de la causa, es decir que pasase el tiempo procesal   suficiente para que su cliente no pudiese ser juzgado por ese delito. Y en esta   empresa - por los motivos expuestos - tuvo como aliado al   juzgado. As&iacute;, las maniobras utilizadas fueron m&uacute;ltiples, pero siempre   sostenidas en la l&oacute;gica normativista: cuando la persona que acusaba   (querellante) pidi&oacute; que se cumpla con un art&iacute;culo, el juzgado respondi&oacute; que era   extempor&aacute;neo, o sea que lo hab&iacute;a presentado fuera del tiempo procesal   correspondiente; cuando pidi&oacute; una reposici&oacute;n - modificaci&oacute;n de lo resuelto ante   el mismo juez que lo decidi&oacute; - y amenaz&oacute; con presentar un recurso ante la   C&aacute;mara de Casaci&oacute;n (tribunal de apelaci&oacute;n de los tribunales orales), el juzgado   le neg&oacute; la posibilidad de hacerlo. As&iacute; la causa se fue transformando en una   mara&ntilde;a legal de idas y vueltas sin resolver. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Caso 2: Amenazas </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este segundo caso, el hijo de una   prestigiosa acad&eacute;mica es insultado y amenazado por su vecino. En el momento de   la amenaza se encontraba presente un inspector de la municipalidad, el cual le   dice al joven amenazado que le va a salir de testigo. El muchacho (HJ) se   dirige a la comisar&iacute;a y asienta la denuncia, que luego es enviada al juzgado.   En ese momento, HJ designa a MS como su abogada representante. Cuando la abogada   se presenta en el juzgado, encuentra que la causa de su defendido estaba   absolutamente parada, es decir, que al no haber un abogado querellante -   encargado de la acusaci&oacute;n - el juzgado no tom&oacute; medidas de prueba, ni continu&oacute;   con la investigaci&oacute;n, simplemente - en funci&oacute;n de una soluci&oacute;n burocr&aacute;tica - <i>"la     dej&oacute; morir"</i>. Habitualmente, pasado un tiempo y respetando todas las normativas,   la causa hubiese sido archivada. Al percibir esta situaci&oacute;n, MS habla con la   secretaria del juzgado - a la que conoc&iacute;a hace muchos a&ntilde;os - y   le explica que es <i>ella</i> quien estaba a cargo de ese caso. Inmediatamente,   la causa reinicia su tr&aacute;mite. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como el   juzgado no ten&iacute;a donde localizar al hombre de la inspecci&oacute;n que iba a salir de   testigo, la abogada les pasa el dato por tel&eacute;fono, <i>"sino no hac&iacute;an ning&uacute;n     esfuerzo por citarlo"</i>. Pasados unos d&iacute;as la gente del juzgado le transmite   su preocupaci&oacute;n a la abogada (MS) porque el testigo que fue a declarar, dijo   que no hab&iacute;a presenciado ninguna amenaza. Frente a esta situaci&oacute;n, MS plantea   que la mujer del amenazado tambi&eacute;n era molestada, con lo cual el juzgado -   junto con la abogada querellante - propone armar la causa de manera tal que,   aunque la mujer no hubiese sido amenazada, en el expediente se reflejase lo   conflictivo de la situaci&oacute;n de convivencia vecinal<i>.</i> Inmediatamente se   llama a la mujer del joven amenazado para que declare. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta   causa, que normalmente hubiese sido archivada, avanza. Esto fue posible no s&oacute;lo   porque la abogada - al igual que en el primer caso descripto - hab&iacute;a   pertenecido a la "familia judicial", sino porque el querellante pose&iacute;a "m&eacute;ritos   propios" - en este caso ser "el hijo de" una conocida docente universitaria -   como para ser reconocido dentro del universo de ese juzgado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como plantea DaMatta (1980), los dos   sistemas - el de las leyes y el de las relaciones personales - operan   reflexivamente el uno con el otro, aliment&aacute;ndose mutuamente y complement&aacute;ndose   de un modo complejo. Conforme a &eacute;sto, los actores apelan a un uso particular   de la normativa de acuerdo a los contextos, a las circunstancias y a los   intereses puestos en juego. En los casos en que el interesado pertenece a la <i>familia</i> - directa o indirectamente - la regla   puede usarse en su beneficio ya sea: aplic&aacute;ndola a rajatablas - caso 1,   manipul&aacute;ndola - caso 2 - o directamente obvi&aacute;ndola<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ahora bien, cuando la persona es ajena al "mundo judicial", las reglas son   utilizadas como obst&aacute;culos en la obtenci&oacute;n de un resultado. As&iacute;, frente a la   solicitud de una causa, las explicaciones dadas por los empleados pueden ser   diversas pero siempre se caracterizar&aacute;n por estar sostenidas en una norma   expresada en un lenguaje opaco y abstruso que, en el caso de no ser un   "iniciado", resulta incomprensible: <i>est&aacute; a despacho, est&aacute; a la firma, no     est&aacute; en letra<a name="tx19"></a></i><a href="#nt19"><sup>19</sup></a><i>.</i> Tambi&eacute;n   las excusas pueden ser de &iacute;ndole operativa:<i> el empleado que lleva la causa     no vino, el secretario est&aacute; en una audiencia, el juez est&aacute; de licencia, est&aacute; en     un procedimiento</i>. Cuando se solicitan desarchivos, a &eacute;stas   "justificaciones" se agregan otras, de tipo funcional: <i>tenemos mucho     trabajo, no hay empleados, estamos de turno, etc. </i>El rol del <i>guardi&aacute;n</i> aparece con toda claridad en estos casos no s&oacute;lo al marcar el "derecho de   propiedad" y de control sobre la causa, sino al obstruir todo tipo de intentos   con t&eacute;rminos y procedimientos absurdos e incomprensibles para quien "no   pertenece" a ese mundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Situaciones como &eacute;stas   llevan a que cualquier ciudadano que quiera presentar una denuncia en los   tribunales se vea obligado a ser acompa&ntilde;ado por un abogado, a fin de ahorrarse   un inc&oacute;modo <i>"esto no corresponde",</i> am&eacute;n de la posibilidad de ser   maltratado por no conocer los c&oacute;digos del lenguaje judicial. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VII. PERTENECER   TIENE SUS PRIVILEGIOS Y SUS RESTRICCIONES </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como plante&eacute; en p&aacute;rrafos anteriores, el   saber que los funcionarios judiciales producen e interpretan, es un saber   cerrado, esot&eacute;rico, secreto, que los coloca en un lugar de conocimiento que   refuerza y legitima su autoridad. El ser hermeneutas de este saber "especial"   que conforma el derecho - reforzado por la   existencia de relaciones jer&aacute;rquicas y estatutarias, permite a los   "judiciales" gozar de un sistema de privilegios que marca diferencias con el   resto de los ciudadanos. As&iacute;, entre las ventajas legales<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a> de ser   funcionarios de la justicia, podemos mencionar: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">1 <i>cargos     vitalicios</i>: Pueden     mantenerse en el cargo, mientras dure su buena conducta. Esta reglamentaci&oacute;n     conduce a que los jueces se jubilen a la edad que ellos consideren, o bien que     no lo hagan. </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">2 <i>inamovilidad     del sueldo</i>: De     acuerdo a esta cl&aacute;usula - que figura en la Constituci&oacute;n Nacional - los jueces     no pueden ver disminuido de manera alguna su sueldos. Hace algunos a&ntilde;os, como     parte de esta reglamentaci&oacute;n, los jueces no ten&iacute;an obligaci&oacute;n de pagar obra social     ni aportes jubilatorios<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a>. </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">3 "<i>chapa blanca</i>":     los autom&oacute;viles con patente judicial tienen libre estacionamiento y est&aacute;n eximidos     del pago de la patente. </font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">4 <i>vacaciones y     horario</i>: la feria     judicial dura 45 d&iacute;as (30 d&iacute;as en enero y 15 d&iacute;as en     julio). El resto de la administraci&oacute;n p&uacute;blica tiene como m&aacute;ximo 35 d&iacute;as (con 15     a&ntilde;os de antig&uuml;edad en el puesto). El horario que se cumple es de 6 horas, 2     horas menos que en el resto de la administraci&oacute;n p&uacute;blica. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin embargo, la construcci&oacute;n   de esa identidad diferencial que los coloca por encima de la realidad del resto   de los ciudadanos, se estructura no s&oacute;lo a trav&eacute;s de un sistema de privilegios   sino mediante una cantidad de restricciones - estipuladas en el Reglamento para   la Justicia Nacional - que regulan las conductas que debe tener un funcionario   judicial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De esta manera, en el marco   de la exigencia de una conducta "irreprochable", se destacan las siguientes   restricciones: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">1 No podr&aacute;n estar     afiliados a partidos o agrupaciones pol&iacute;ticas, ni actuar en pol&iacute;tica. </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">2 No practicar     juegos por dinero ni frecuentar lugares destinados a ellos. </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">3 No practicar     deporte como profesional. </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">4 No participar en     asociaciones profesionales, con excepci&oacute;n de las mutualistas, ni en comisiones     directivas de ninguna asociaci&oacute;n, sin autorizaci&oacute;n de la respectiva autoridad     de la superintendencia<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a>. </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">5 No podr&aacute;n ser     nombrados funcionarios o empleados quienes hubieran sido penados por motivos     deshonrosos, (ni) los que estuvieran afectados de indignidad. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las   prohibiciones para actuar en pol&iacute;tica y para participar en asociaciones   profesionales, parecen destacar nuevamente en los jueces el <i>doble principio     del rey </i>del que hablaba Kantorowics, en la medida en que en la   administraci&oacute;n de justicia - uno de los pilares fundantes de los estados modernos,   garantizador de los derechos de los ciudadanos - sus integrantes carecen de   uno de los derechos fundamentales del ciudadano, a saber, el derecho a la   participaci&oacute;n pol&iacute;tica y al libre ejercicio de sus libertades. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Simult&aacute;neamente, estas reglamentaciones - potenciadas   por las relaciones estatutarias y patrimonialistas que rigen la justicia penal   - llevan a la construcci&oacute;n de la imagen del juez como el de un personaje   as&eacute;ptico, carente de cualquier tipo de opini&oacute;n sea &eacute;sta pol&iacute;tica o personal.   As&iacute;, las respuestas de estos actores, la mayor&iacute;a de las veces, son formales,   "con el c&oacute;digo en la mano", organizadas desde un supuesto "deber ser". Este   hecho hace que todas las preguntas referentes a sus pr&aacute;cticas y   representaciones sean consideradas "como una clara amenaza a su saber   profesional y, consecuentemente, como un desaf&iacute;o a su poder y posici&oacute;n" (KANT   DE LIMA, 1995, p. 11). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde   este lugar, las restricciones impuestas a la libre asociaci&oacute;n y a la afiliaci&oacute;n   partidaria, son vistas por muchos de los jueces como necesarias y   determinantes para realizar su funci&oacute;n como tales. As&iacute;, una de las juezas   entrevistadas - cr&iacute;tica a esta restricci&oacute;n - dec&iacute;a: &#91;...&#93; "Lo de la divisi&oacute;n   partidaria es muy dif&iacute;cil, vos pod&eacute;s conocer en alg&uacute;n caso hacia donde tienden   (los jueces), pero con el tema de que los jueces no pueden participar en   pol&iacute;tica, hay muchos que esto lo han entendido como que tampoco podemos tener   simpat&iacute;as, lo cual es un disparate, porque somos ciudadanos y vamos a tener que   votar en alg&uacute;n momento!" (Jueza Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En tanto   el monopolio de un saber particular, parece justificar la existencia de   privilegios para los profesionales de la justicia, la construcci&oacute;n de la   magistratura como una profesi&oacute;n de "seres diferentes" - no s&oacute;lo a trav&eacute;s de   las inmunidades sino tambi&eacute;n mediante las restricciones, se transforma en la   muestra viva de que son <i>ellos </i>los encargados del manejo de un   conocimiento especial. En otras palabras, el sistema de privilegios act&uacute;a como   el conjunto de s&iacute;mbolos que perpet&uacute;a el aura de sabidur&iacute;a, y este saber como el   rasgo que legitima los privilegios. Tanto &eacute;stos como las restricciones act&uacute;an   como elementos de lo que DaMatta (1980) llama <i>m&aacute;scara social</i><a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a>, elementos   que funcionan como se&ntilde;ales de prerrogativas sociales otorgadas por el hecho de   pertenecer a una instituci&oacute;n distintiva de la sociedad - en este caso, la   justicia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As&iacute;, la construcci&oacute;n de la   justicia como un espacio sacralizado, eleva la funci&oacute;n social de aquellos   encargados de su funcionamiento. A su vez, estos agentes monopolizan la   interpretaci&oacute;n de un conocimiento presentado herm&eacute;ticamente y reproducen   relaciones jer&aacute;rquicas y estatutarias, justificando de esta manera el ser los   depositarios de determinadas prerrogativas. En este esquema institucional, la   investidura que otorga la magistratura permite no s&oacute;lo el acceso a un saber   particular sino que incluye - y se vincula estrechamente - con el supuesto   acceso privilegiado a la "Verdad". La verdad a la que se accede es una "verdad   jur&iacute;dica", la cual no es vista como un proceso de construcci&oacute;n de hechos a   trav&eacute;s de pruebas testimoniales, peritajes, documentos, sino por el contrario   como un fen&oacute;meno que consagra un &uacute;nico modo de inerpretar los actos sometidos   al &aacute;mbito de la justicia, que tiene entidad propia, que existe, que es "uno"<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a> . "Una   de las ventajas de los juicios orales, es que te permiten saber cuando un   encausado est&aacute; diciendo la verdad o est&aacute; enga&ntilde;ando al tribunal" (Juez Tribunal   Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"&#91;...&#93; Si en una de esas ves una absoluci&oacute;n, vas a ver c&oacute;mo entran a jugar otra   variables m&aacute;s all&aacute; de la prueba&#91;...&#93;". "Claro, la buena impresi&oacute;n que (el   imputado) le causa al juez&#91;...&#93; " (Jueces Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"&#91;...&#93;   Vos est&aacute;s observando a los testigos y c&oacute;mo contestan las preguntas, te vas   haciendo una idea m&aacute;s cierta de si est&aacute;n mintiendo o si est&aacute;n negando alg&uacute;n   conocimiento o no recuerdan o evidentemente recuerdan pero tienen miedo &#91;...&#93;   entonces vos te vas dando cuenta: un testigo valiente, un testigo que tiene un   temor normal dir&iacute;amos, otro que tiene un miedo may&uacute;sculo que ya no es tan   normal, quiere decir que es una persona un poco cobarde" (Juez Tribunal Oral). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La   discusi&oacute;n en torno a los privilegios que se les otorga - por reglamento - a los   agentes judiciales, no tiene como fin la realizaci&oacute;n de una cr&iacute;tica "moral" que   cargue las tintas sobre estas prerrogativas, convirti&eacute;ndolas en la explicaci&oacute;n   central del mal desempe&ntilde;o de la justicia. Este tipo de planteos tambi&eacute;n conduce   a una subvaloraci&oacute;n del lugar que ocupan las pr&aacute;cticas y las construcciones   simb&oacute;licas en la reproducci&oacute;n institucional. La cuesti&oacute;n es construirlos como   un problema, en donde los privilegios vinculados a las restricciones, las   pr&aacute;cticas estatutarias, las relaciones jer&aacute;rquicas y patrimonialistas y el   acceso a un saber caracter&iacute;stico, construyen una idea particular acerca del   ejercicio de la magistratura y del modo y el significado de administrar   justicia, en un espacio donde - paradojalmente - el procedimiento judicial   tiende a una homogeneizaci&oacute;n de los distintos sujetos para operar sobre ellos   en su condici&oacute;n de ciudadanos libres e iguales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La red de favores, la   apelaci&oacute;n al parentesco, la importancia del honor y del <i>status</i>, el   intercambio reciprocitario, son todos ellos elementos que muestran como la   posici&oacute;n y el acceso de los actores a determinados lugares de la agencia   judicial es relativo y est&aacute; en funci&oacute;n del lugar que ocupan en la estructura   interna y del manejo estrat&eacute;gico de los c&oacute;digos como herramientas para un   desplazamiento efectivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">M&aacute;s all&aacute; de la existencia de   grupos con intereses y posturas diferentes, todos los actores hacen uso de   ambas l&oacute;gicas apelando a las mismas pr&aacute;cticas y relaciones, combinando este   fen&oacute;meno con el recurso del secreto y el hermetismo que colabora en que, tanto   el poder judicial como sus agentes, sean colocados en una torre de marfil   transitada por los guardianes de una verdad inexpugnable: la ley. Este hecho   presenta serias dudas acerca de las posibilidades de una transformaci&oacute;n   efectiva de la agencia judicial, a partir de la implementaci&oacute;n de reformas   procesales que no centren su atenci&oacute;n en estos estilos de funcionamiento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los lazos de parentesco y las lealtades de distinto   tipo funcionan como un el&aacute;stico entre los distintos grupos, que permite las   diferencias doctrinarias, procesales o pol&iacute;tico-ideol&oacute;gicas, sin producir -   necesariamente - una ruptura en el esp&iacute;ritu de cuerpo y en la comunidad de   intereses de la corporaci&oacute;n judicial en relaci&oacute;n con otros sectores. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL - Ministerio de Justicia</b>. 1994. <i>Informe del encuentro sobre reforma de la administraci&oacute;n de justicia</i>. Buenos Aires : Ministerio de Justicia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-4478199900020000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DA MATTA</b>, R. 1980. <i>Carnavais, malandros e </i> <i>her&oacute;is.</i> Rio de Janeiro : Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-4478199900020000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>EVANS-PRITCHARD, </b>E. 1977.<i> Los Nuer. </i>Barcelona   : Anagrama.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-4478199900020000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FORTES, </b>M. &amp; <b>EVANS-PRITCHARD,</b> E. 1979. Sistemas pol&iacute;ticos africanos. <i>In </i>: <i>Antropolog&iacute;a pol&iacute;tica.</i> Barcelona nº 12 : Anagrama.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-4478199900020000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GEERTZ, </b>C. 1994. <i>Observando el Islam.</i> Buenos Aires :   Paid&oacute;s.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-4478199900020000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GIDDENS, </b>A. 1995.<i> La constituci&oacute;n de la sociedad. </i>Bases   para la teor&iacute;a de la estructuraci&oacute;n<i>. </i>Buenos Aires : Amorrortu.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-4478199900020000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GIDDENS, </b>A. 1997. La vida en una sociedad post-tradicional. <i>Revista   Agora, Cuadernos de Estudios Pol&iacute;ticos</i>, Buenos Aires, nº 3 7, p. 5-61,   verano.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-4478199900020000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>KANT DE LIMA, </b>R. 1995. <i>A pol&iacute;cia do Rio de Janeiro. </i>Seus   dilemas e paradoxos. Rio de Janeiro : Forense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-4478199900020000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LAFAGES, </b>C. 1992. Realeza y ritual en la Edad Media: ritos de   coronaci&oacute;n y ritos funerarios en Francia. <i>In</i>: PITT-RIVERS, J. y PERISTIANY,   J. G. (comp.). <i>Honor y gracia</i>. Madrid : Alianza Editorial<i>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-4478199900020000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LEVI-STRAUSS, </b>C.1983. <i>Las estructuras elementales del parentesco</i>.   Ciudad de M&eacute;xico : Paid&oacute;s.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-4478199900020000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MAUSS, </b>M. 1979. Ensayo sobre los dones. Motivo y forma del   cambio en las sociedades primitivas. <i>In</i>: <i>Sociolog&iacute;a y Antropolog&iacute;a</i>.   Buenos Aires : Tecnos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0104-4478199900020000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PERISTIANY</b>, J. G. 1992. Introducci&oacute;n. <i>In </i>: PITT-RIVERS,   J. y PERISTIANY, J. G. (comp.). <i>Honor y gracia</i>. Madrid : Alianza   Editorial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0104-4478199900020000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PITA, </b>M. V.   y <b>SARRABAYROUSE OLIVEIRA</b>, M. J. 1997. <i>Los hechos y las leyes.</i> Derecho estatal y sensibilidades legales. Buenos Aires : Instituto Nacional de   Antropolog&iacute;a y Pensamiento Latinoamericano.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0104-4478199900020000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PITT-RIVERS, </b>J. 1992. El lugar de la gracia en antropolog&iacute;a. <i>In </i>:   PITT-RIVERS, J. y PERISTIANY, J. G. (comp.). <i>Honor y gracia</i>. Madrid :   Alianza Editorial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0104-4478199900020000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SAHLINS</b>, M. 1983. <i>La econom&iacute;a de la Edad de Piedra</i>.   Madrid : Akal<i>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0104-4478199900020000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </i></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SANTOS</b>, B. S. 1991. <i>Estado, derecho y luchas sociales</i>.   Bogot&aacute; : ILSA.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0104-4478199900020000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SARRABAYROUSE OLIVEIRA</b>, M J. 1998. <i>Poder Judicial. </i>Transici&oacute;n del   escriturismo a la oralidad. Tese de Licenciatura. Buenos Aires: Universidad de   Buenos Aires (UBA).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0104-4478199900020000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VERBITSKY</b>, H. 1991. <i>Robo para la corona. Los frutos   prohibidos del &aacute;rbol de la corrupci&oacute;n</i>. Buenos Aires : Planeta.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0104-4478199900020000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ZAFFARONI</b>,   E. 1994. <i>Estructuras judiciales</i>. Buenos Aires : Editorial EDIAR.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0104-4478199900020000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTRAS FONTES </b></font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Etnograf&iacute;a de los   juicios orales: Agentes profesionalizados. Duraci&oacute;n de la etapa instructoria.</i>s/d. Documento interno da <i>Direcci&oacute;n Nacional de     Pol&iacute;tica Criminal</i>. Mimeo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Reglamento para la Justicia Nacional.</i> 1977. <i>In</i> : <i>C&oacute;digo Procesal, Civil y   comercial de la Na-ci&oacute;n</i>. Buenos Aires : Abeledo Perrot. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em fevereiro de 1999. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mar&iacute;a   Jos&eacute; Sarrabayrouse Oliveira (<a href="mailto:marijose@filo.uba.ar">marijose@filo.uba.ar</a>) &eacute; Licenciada em Ci&ecirc;ncias   Antropol&oacute;gicas e pesquisadora do Instituto de Ci&ecirc;ncias Antropol&oacute;gicas da   Faculdade de Filosofia e Letras da Universidade de Buenos Aires (UBA), onde   tamb&eacute;m &eacute; Professora auxiliar.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="end"></a><a href="#top"><sup>1</sup></a> El presente art&iacute;culo   constituye uno de los   cap&iacute;tulos de mi tesis de licenciatura en Ciencias Antropol&oacute;gicas realizada en   el marco de la Facultad de Filosof&iacute;a y Letras de la Universidad de Buenos Aires   (UBA), Argentina. Asimismo forma parte de una de las l&iacute;neas de trabajo que est&aacute;   desarrollando el Equipo de Antropolog&iacute;a Pol&iacute;tica y Jur&iacute;dica (Instituto de   Ciencias Antropol&oacute;gicas &#150; Secci&oacute;n Antropolog&iacute;a Social, Facultad de Filosof&iacute;a y   Letras, Universidad de Buenos Aires), en el marco del proyecto de investigaci&oacute;n   titulado <i>Antropolog&iacute;a pol&iacute;tica de la violencia institucional punitiva. (In)seguridad ciudadana, derechos humanos y respuestas pol&iacute;ticas</i>.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt02"></a><a href="#tx02"><sup>2</sup></a> La reforma constitucional de 1994 ha introducido entre sus   cambios la creaci&oacute;n de un Consejo de la Magistratura (Art. 114) que debe ser   "sancionado por la mayor&iacute;a absoluta de la totalidad de los miembros de cada   C&aacute;mara. Tendr&aacute; a su cargo la selecci&oacute;n de los magistrados y la administraci&oacute;n   del Poder Judicial. Tendr&aacute; entre sus atribuciones: 1) seleccionar mediante   concursos p&uacute;blicos los postulantes a las magistraturas inferiores; 2) emitir   propuestas en ternas vinculantes, para el nombramiento de los magistrados de   los tribunales inferiores, 3) administrar los recursos y efectuar el   presupuesto que la ley asigne a la administraci&oacute;n de justicia, 4) ejercer   facultades disciplinarias sobre magistrados, 5) decidir la apertura del   procedimiento de remoci&oacute;n de magistrados, en su caso ordenar la suspensi&oacute;n, y   formular la acusaci&oacute;n correspondiente, 6) dictar los reglamentos relacionados   con la organizaci&oacute;n judicial y todos aquellos que sean necesarios para asegurar   la independencia de los jueces y prestaci&oacute;n de los servicios de justicia.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt03"></a><a href="#tx03"><sup>3</sup></a> El p&aacute;rrafo anterior   del trabajo del que extrajimos la cita dec&iacute;a: "La palabra <i>&laquo;titular&raquo;</i>, en castellano,   reconoce como sin&oacute;nimo al vocablo <i>&laquo;propietario&raquo;, </i>en su segunda acepci&oacute;n: <i>quien tiene un cargo o empleo que le pertenece, a diferencia del que s&oacute;lo     transitoriamente desempe&ntilde;a las funciones al &eacute;l inherentes" </i>(BANCO MUNDIAL, 1994, p.   13).    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt04"></a><a href="#tx04"><sup>4</sup></a> Es interesante   comparar esta reflexi&oacute;n sobre   el honor y lo econ&oacute;mico, con los datos estad&iacute;sticos producidos por la Direcci&oacute;n   Nacional de pol&iacute;tica Criminal que reflejan que el 82,5% (1995) y el 81,6%   (1996) de los delitos que llegan a los tribunales orales son delitos contra la   propiedad en tanto que s&oacute;lo en el 2,9% (1995) y en el 2,5% (1996) se trata de   delitos contra la honestidad.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt05"></a><a href="#tx05"><sup>5</sup></a> Esta discusi&oacute;n ha sido   analizada con mayor   extensi&oacute;n en mi tesis de licenciatura (Sarrabayrouse Oliveira, 1998). El debate   surgido a ra&iacute;z de la posibilidad de traspaso de la ju-sticia nacional, permiti&oacute;   observar las diferencias y los fluc-tuantes acuerdos entre los grupos del poder   judicial, la influencia ejercida por elites "ajenas" al &aacute;mbito propiamente   judicial y la fuerza de ciertos sectores del aparato de justicia para la toma   de decisiones pol&iacute;ticas. Este caso se mostr&oacute; particularmente rico en tanto   condensador de distintos ele-mentos que, por un lado, hacen a la complejidad de   la malla en la que operan los agentes del fuero penal mostrando las mutables   alianzas que establecen de acuerdo a las distintas coyunturas; y por el otro,   perfila la aparici&oacute;n de argumentos estatutarios y patrimonialistas que hacen a   las relaciones entabladas entre los distintos sectores.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt06"></a><a href="#tx06"><sup>6</sup></a> Aunque parezca   contradictorio hablar de   la tradici&oacute;n como un elemento de la modernidad, coincido con Giddens en que "en   su mayor parte, la modernidad hizo tanto por disolver la tradici&oacute;n como por   reconstruirla. En las sociedades occidentales, la persistencia y la recreaci&oacute;n   de la tradici&oacute;n fue crucial para la legitimaci&oacute;n del poder" (GIDDENS, 1997, p.   5).    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt07"></a><a href="#tx07"><sup>7</sup></a> Muchos de estos   expertos son asesores contratados en distintos pa&iacute;ses latinoamericanos,   particularmente en Centroam&eacute;rica. Dentro de sus funciones se encuentra la   elaboraci&oacute;n de c&oacute;digos de procedimiento as&iacute; como el dictado de cursos de   formaci&oacute;n para funcionarios judiciales.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt08"></a><a href="#tx08"><sup>8</sup></a> Las detenciones   realizadas por la polic&iacute;a   deben efectuarse frente a dos testigos ajenos a la dependencia. En ese acto, la   polic&iacute;a debe leerles a las personas detenidas los derechos que las amparan, so   pena de declarar nulo el procedimiento.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt09"></a><a href="#tx09"><sup>9</sup></a> Seg&uacute;n los datos   estad&iacute;sticos brindados   por la Direcci&oacute;n Nacional de Pol&iacute;tica Criminal, el 44% de las causas ingresadas   en el a&ntilde;o 1995 a los tribunales orales, estuvieron m&aacute;s de 6 meses en los   juzgados de instrucci&oacute;n (plazo m&aacute;ximo estipulado procesalmente para esa   instancia). En el caso de las causas elevadas a juicio en el transcurso de   1996, en el 37% de los casos la etapa instructoria dur&oacute; entre 6 y 36 meses.   &#91;documento de trabajo interno de la Direcci&oacute;n Naci-onal de Pol&iacute;tica Criminal,   realizado sobre datos brindados por la Secretar&iacute;a de Estad&iacute;sticas de la Corte   Suprema de Justicia de la Naci&oacute;n. No est&aacute; publicado.&#93;    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt10"></a><a href="#tx10"><sup>10</sup></a> Algunas causas no   llegan a ser elevadas a juicio y se quedan simplemente en la primera instancia   (instrucci&oacute;n), ya sea porque se sobreseyeron, prescribieron o se archivaron   (por falta de nuevas pruebas, porque el imputado est&aacute; pr&oacute;fugo, etc.)    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt11"></a><a href="#tx11"><sup>11</sup></a> Al hablar de Ministerio P&uacute;blico estamos haciendo referencia   a los fiscales y a los defensores oficiales.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt12"></a><a href="#tx12"><sup>12</sup></a> Utilizo el t&eacute;rmino   leyenda para referirme a aquellas an&eacute;cdotas que circulan por los pasillos de   tribunales y que sirven para generar sentidos y opiniones sobre distintos   fen&eacute;omenos relacionados con el espacio judicial.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt13"></a><a href="#tx13"><sup>13</sup></a> Ricardo Levene (h)   "hab&iacute;a sido asesor de C&eacute;sar Arias, quien sucedi&oacute; a Oyhanarte en la Secretar&iacute;a   de Justicia. Autor de diez tomos de derecho procesal y penal, y redactor de los   c&oacute;digos procesales de La Pampa, Chaco, Neuqu&eacute;n, Chubut, Formosa, Misiones, Santa Cruz y Tucum&aacute;n"   (VERBITSKY, 1991, p. 89). Durante el primer gobierno de Carlos Menem   (1989-1995), que designado ministro de la Corte Suprema.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt14"></a><a href="#tx14"><sup>14</sup></a> Las cuestiones de hecho   se han podido   apelar anterior-mente frente a la C&aacute;mara en lo Criminal.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt15"></a><a href="#tx15"><sup>15</sup></a> Actualmente quedan   pocos juzgados de sentencia, ya que en el nuevo c&oacute;digo estos juzgados no   existen. Los que quedan no reciben m&aacute;s causas, sino que resuelven las que les   han quedado del procedimiento anterior.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt16"></a><a href="#tx16"><sup>16</sup></a>&nbsp; Entrevista realizada   a AO, abogada y ex-juez Correccional.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt17"></a><a href="#tx17"><sup>17</sup></a> Es claro que se   trataba de una maniobra   de los abogados del diario &#150; respetando al pie de la letra las normas   burocr&aacute;ticas &#150; para postergar la presentaci&oacute;n del periodista al juzgado.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt18"></a><a href="#tx18"><sup>18</sup></a> Un ejemplo de este   &uacute;ltimo caso, es el de   una notificaci&oacute;n personal (de un querellado) que no se hab&iacute;a efectuado por un   problema formal. El prosecretario del juzgado &#150; yendo contra   todas las reglas escritas &#150; le dio al abogado la notificaci&oacute;n para que se la   haga firmar al querellado dici&eacute;ndole: "<i>mir&aacute;, yo no te quiero molestar ni a     vos ni a &eacute;l, llevate el papel, hac&eacute;selo firmar y tra&eacute;melo&#91;...&#93;". </i>As&iacute; se   hizo la notificaci&oacute;n.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt19"></a><a href="#tx19"><sup>19</sup></a> Esta folkl&oacute;rica   expresi&oacute;n tribunalicia es resabio de un momento en que los casilleros donde se   guardaban los expe-dientes que estaban siendo tramitados, ten&iacute;an letras   indicativas para identificar las causas de acuerdo a su car&aacute;tula (tapa del   expediente, donde figuran los nombres de las personas implicadas, el juzgado,   el nombre del juez, la secretar&iacute;a, el nombre del secretario, etc.). Cuando un   empleado dice que un expediente "no est&aacute; en letra", lo que se est&aacute; informando,   simplemente, es que el expediente no se encuentra en el casillero, sin aclarar   los innumerables motivos por los que puede estar fuera de su lugar. As&iacute;, un   expediente puede no estar en su sitio habitual porque se encuentra en estudio   para dictar una resoluci&oacute;n, o porque fue retirado a pr&eacute;stamos por una parte o   un perito, o porque se remiti&oacute; al ministerio p&uacute;blico, o porque se elev&oacute; a la   c&aacute;mara de apelaciones, o porque lo enviaron a otro tribunal para que lo vean   (en jerga judicial se dir&iacute;a: <i>ad effectum videndi)</i> o, como sucede en m&aacute;s de una oportunidad,   porque fue guardado err&oacute;neamente en otro anaquel.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt20"></a><a href="#tx20"><sup>20</sup></a> A los privilegios   "reglamentados" se suma   una cantidad de ventajas "informales" que se desprenden de los primeros, tales   como cierta "tolerancia" en las infracciones de tr&aacute;nsito, por parte de los   agentes policiales. Por otra parte, la Polic&iacute;a Federal afecta parte de su   personal a la custodia tanto de los juzgados como de las casas de los   magistrados, en caso de que as&iacute; lo soliciten.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt21"></a><a href="#tx21"><sup>21</sup></a> Uno de los informantes   entrevistados, dijo: "ahora todos los jueces aportan para la jubilaci&oacute;n y para   la obra social, porque ahora son muy clase media y la verdad es que les con-viene,   aparte est&aacute;n obligados, pero hace unos cuantos a&ntilde;os no era una obligaci&oacute;n"<i>.</i> Este fen&oacute;meno se   encuentra estrecha-mente ligado a la extracci&oacute;n social de quienes conforman la   magistratura. Como dice Zaffaroni (1994): Hasta el a&ntilde;o '30 "el perfil del juez   era el de un personaje comprometido con los   intereses de las clases dominantes, compart&iacute;an la misma condici&oacute;n social y de   all&iacute; sus valores.". Posteriormente: "el juez con un modelo de pa&iacute;s fue   reemplazado por el juez sin modelo de pa&iacute;s, sin identidad pol&iacute;tica, sin   ideolog&iacute;a, no comprometido, cuyo compromiso embarca a la corporaci&oacute;n que quiere   dar una imagen as&eacute;ptica, apol&iacute;tica, prescindente, tecnocr&aacute;tica, limitada a   soluciones formales, elusiva de cualquier problema real, como t&aacute;ctica de   supervivencia en medio de una creciente y amenazadora inestabilidad".    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt22"></a><a href="#tx22"><sup>22</sup></a> Mediante una acordada de 1973, se resolvi&oacute; &#150; en este punto &#150;   "Aclarar que las incompatibilidades y prohibiciones establecidas para los   empelados del Poder Judicial no deben entenderse como comprensivas de la   asociaci&oacute;n en las enti-dades representativas de sus intereses gremiales" (REGLA-MENTO   PARA LA JUSTICIA NACIONAL, 1977, p. 445).    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt23"></a><a href="#tx23"><sup>23</sup></a> Da Matta utiliza este   concepto aplic&aacute;ndolo al caso de lo que &eacute;l denomina <i>sociedades hol&iacute;sticas, </i>donde &#150; desde una   definici&oacute;n cl&aacute;sica &#150; no existe un individuo que elige libremente sino que, por   el contrario, funcionan segmentos intermedios &#150; clanes, familias, linajes &#150; que   act&uacute;an como mediadores entre el   elemento y la totalidad.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt24"></a><a href="#tx24"><sup>24</sup></a> Situaci&oacute;n que no es as&iacute; en otros sistemas. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL^dMinisterio de Justicia</collab>
<source><![CDATA[Informe del encuentro sobre reforma de la administración de justicia]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministerio de Justicia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DA MATTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Carnavais, malandros e heróis]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EVANS-PRITCHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los Nuer]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[EVANS-PRITCHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sistemas políticos africanos]]></article-title>
<source><![CDATA[Antropología política]]></source>
<year>1979</year>
<volume>12</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Observando el Islam]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La constitución de la sociedad. Bases para la teoría de la estructuración]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Amorrortu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La vida en una sociedad post-tradicional]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Agora]]></source>
<year>1997</year>
<numero>3 7</numero>
<issue>3 7</issue>
<page-range>5-61</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KANT DE LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A polícia do Rio de Janeiro. Seus dilemas e paradoxos]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Forense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAFAGES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Realeza y ritual en la Edad Media: ritos de coronación y ritos funerarios en Francia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PITT-RIVERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERISTIANY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Honor y gracia]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEVI-STRAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las estructuras elementales del parentesco]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ciudad de México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Ensayo sobre los dones. Motivo y forma del cambio en las sociedades primitivas]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociología y Antropología]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tecnos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERISTIANY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Introducción]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PITT-RIVERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERISTIANY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Honor y gracia]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PITA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SARRABAYROUSE OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los hechos y las leyes. Derecho estatal y sensibilidades legales]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Nacional de Antropología y Pensamiento Latinoamericano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PITT-RIVERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El lugar de la gracia en antropología]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PITT-RIVERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERISTIANY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Honor y gracia]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAHLINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La economía de la Edad de Piedra]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Akal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado, derecho y luchas sociales]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ILSA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARRABAYROUSE OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poder Judicial. Transición del escriturismo a la oralidad]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VERBITSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Robo para la corona. Los frutos prohibidos del árbol de la corrupción]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Planeta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZAFFARONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estructuras judiciales]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial EDIAR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
