<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O desenvolvimento da agroindústria canavieira do Brasil desde a Segunda Guerra Mundial]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Szmrecsányi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tamás]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo Pestana]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Campinas Instituto de Geociências Departamento de Política Científica e Tecnológica]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Instituto de Pesquisas Tecnológicas de São Paulo Agrupamento de Economia em Tecnologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>11</numero>
<fpage>57</fpage>
<lpage>79</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Avaliação do desenvolvimento da produção brasileira de cana, açúcar e álcool nos últimos 50 anos, bem como das mudanças de sua distribuição espacial após a Segunda Guerra. Retrospecto cronológico dos principais problemas da agroindústria canavieira cobrindo quatro períodos seqüenciais (1939-1949), tentativas de reinserção do Brasil nos mercados açucareiros internacionais (1950-1968), tendências de concentração e de mordernização setoriais (1969-1974), os desvios do açúcar para o álcool e vice versa. O artigo termina com algumas breves considerações sobre a crise da oferta de álcool em 1990.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Assessmente of the evolution of Brazil's sugarcane, sugar and ethanol production durng the alst fifty years, as well as of its slnfting spatial pattern after the last World War., Chronological account ofthe industry's main problems covering four sequential periods: World War II and its consequences (1939-1949), attempts of reinsertion in the international sugar markets (1950-1968), trends of sectorial concentration and modernization (1969-1974), and dislocations from sugar to ethanol and vice versa (1975-1989). The article ends with some succint considerations on the ethanol supply crisis of 1990.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARTIGOS    ASSINADOS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top1"></a>O    desenvolvimento da agroindústria canavieira do Brasil desde a Segunda Guerra    Mundial<a href="#back1"><sup>*</sup></a></font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Tamás Szmrecsányi;    Eduardo Pestana Moreira</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Avaliação do desenvolvimento    da produção brasileira de cana, açúcar e álcool nos últimos 50 anos, bem como    das mudanças de sua distribuição espacial após a Segunda Guerra. Retrospecto    cronológico dos principais problemas da agroindústria canavieira cobrindo quatro    períodos seqüenciais (1939-1949), tentativas de reinserção do Brasil nos mercados    açucareiros internacionais (1950-1968), tendências de concentração e de mordernização    setoriais (1969-1974), os desvios do açúcar para o álcool e vice versa. O artigo    termina com algumas breves considerações sobre a crise da oferta de álcool em    1990.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assessmente of    the evolution of Brazil's sugarcane, sugar and ethanol production durng the    alst fifty years, as well as of its slnfting spatial pattern after the last    World War., Chronological account ofthe industry's main problems covering four    sequential periods: World War II and its consequences (1939-1949), attempts    of reinsertion in the international sugar markets (1950-1968), trends of sectorial    concentration and modernization (1969-1974), and dislocations from sugar to    ethanol and vice versa (1975-1989). The article ends with some succint considerations    on the ethanol supply crisis of 1990.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A situação atual    da agroindústria canavieira do Brasil é, para dizer o mínimo, extremamente complicada.    Seus dois principais produtos, o açúcar e o álcool, estão ambos enfrentando    crescentes problemas de comercialização. As dificuldades relativas ao açúcar    não são apenas brasileiras, mas mundiais. Tendo-se transformado, desde a Segunda    Guerra, essencialmente numa matéria-prima industrial, ele se encontra atualmente    às voltas com uma concorrência cada vez maior da parte de diversos sucedâneos    naturais e sintéticos &#150; tais como a isoglucose de milho, ou HFCS, e o aspartame    &#150; os quais estão subtraindo parcelas consideráveis de sua antiga demanda. Já    os problemas do álcool são, estes sim, peculiares e específicos ao Brasil, já    que nosso país tem sido até agora o único a tentar transformar esse produto    num substituto da gasolina automotiva. De um ponto de vista social e macroeconômico,    essa tentativa vem sendo um completo malogro; em nossa opinião, se o álcool    tivesse permanecido, como antes e alhures (nos Estados Unidos, por exemplo),    um mero aditivo à gasolina, os atuais problemas energéticos do país seriam mais    facilmente solucionáveis (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este trabalho foi    escrito na suposição de que o conhecimento pode ser importante para a solução    dos problemas, e de que uma maneira de contribuir neste sentido reside na análise    das origens e da evolução histórica dos mesmos. Por outro lado, ele pretende    também ser a continuação de um trabalho anterior, apresentado na prévia conferência    (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>). Devido ao fato do mesmo se basear em nossos próprios trabalhos acadêmicos    (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>), achamos preferível omitir quaisquer outras notas e referências bibliográficas,    acrescentando em vez delas as quatro tabelas estatísticas colocadas ao final    do texto. Essas tabelas proporcionam uma visão de conjunto do desenvolvimento    da produção brasileira de cana, açúcar e álcool nestes últimos cinqüenta anos,    assim como da cambiante distribuição espacial da primeira após o término da    última guerra mundial. O nosso relato é essencialmente cronológico, cobrindo    quatro fases seqüenciais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">A Segunda Guerra    Mundial e os seus Efeitos (1939-1949)</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A eclosão da II Guerra Mundial criou    para a agroindústria canavieira do Brasil uma situação bem diversa da que havia    prevalecido durante e imediatamente após o conflito de 1914-18. Contrariamente    ao que teria sido de se esperar, ela <i>não </i>provocou um aumento das exportações    de açúcar. Em compensação, a guerra de 1939-45 deu origem a algumas dificuldades    que, embora não tivessem sido completamente inesperadas, deixaram de ser previstas    com a precisão que teria sido necessária para se poder evitá-las de uma forma    mais satisfatória.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma dessas dificuldades eram os riscos    do transporte marítimo em decorrência da guerra submarina. Tais riscos, que    tinham sido muito menos intensos durante a I Guerra Mundial, foram um dos principais    fatores subjacentes ao declínio das exportações de açúcar naqueles anos. O volume    das mesmas diminuiu de um total de 226,5 mil toneladas métricas (TM) entre 1935    e 1939, nos últimos anos da depressão antes da guerra, para 218,2 mil TM no    quinqüênio seguinte. Uma boa parte dessas últimas exportações foi destinada    aos países vizinhos da América do Sul e, a rigor, a única vantagem derivada    das condições de guerra residiu na alta dos preços do produto. Graças a ela,    o Instituto do Açúcar e do Álcool (IAA), que fora criado em 1933, pôde parar    de ter prejuízo com as exportações de açúcar, um monopólio que ele manteria    praticamente até o final de sua longa existência.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As dificuldades no transporte marítimo    afetaram não apenas o volume das exportações do Brasil, e o das suas importações,    mas também o volume do seus produtos transportados por cabotagem. A navegação    costeira tinha naquela época uma importância muito maior do que hoje, devido    às deficiências da rede de transportes internos então existentes. Uma boa parte    do comércio interno de mercadorias entre o norte e o sul do país ainda era feita    por seu intermédio, e um dos produtos mais afetados pela guerra submarina foi    precisamente o açúcar, cujo abastecimento interno dependia fundamentalmente    da produção nordestina, enquanto que os seus principais centros consumidores    se achavam localizados no Centro-Sul, mais particularmente nas cidades dos Estados    do Rio de Janeiro e de São Paulo. Um dos    primeiros e principais efeitos do conflito foi o de ter cortado o país em duas    partes, com uma vendo-se repentinamente à frente de uma grande superprodução    de açúcar, e a outra passando a sofrer uma crescente escassez do mesmo produto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa demanda insatisfeita dos principais    centros consumidores criou as condições necessárias para a expansão da produção    de açúcar em regiões que anteriormente o importavam de outras, basicamente do    Nordeste. E foi essa expansão dos anos da Segunda Guerra que deu origem à definitiva    trasnferência do eixo da produção canavieira e açucareira para os Estados do    sudeste do Brasil, uma transferência que só chegou a se completar de fato na    década de 1950, mas que já podia ser percebida ao término do conflito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma questão que pode ser lavantada refere-se    às medidas que efetivamente foram adotadas pelo IAA para enfrentar essa nova    siutação. Nossa resposta a ela é que esse órgão de regulação estatal, embora    com atraso, fez o que pôde para lidar com os acontecimentos, mas foi literalmente    avassalado por eles, tanto em relação ao açúcar quanto ao álcool.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A produção deste havia sido consideravelmente    ampliada durante a década de 1930. Isto se aplica particularmente ao álcool    anidro, usado como aditivo à gasolina, cuja fabricação tinha sido iniciada em    1933 numa destilaria estatal localizada em Campos, no Estado do Rio de Janeiro,    e dotada de uma capacidade conjunta de 437 mil litros por dia, e uma produção    efetiva de 38 milhões de litros naquele ano. Em 1941, esses números tinham aumentado,    respectivamente, para 44 destilarias, uma capacidade diária de 638 mil litros,    e uma produção efetiva de quase 77 milhões de litros &#150; ou seja, mais do que    o dobro do nível alcançado dois anos antes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Toda essa expansão se deveu fundamentalmente    aos incentivos financeiros e administrativos do Instituto, e em parte também    aos seus próprios investimentos no setor, através da implantação e operação    das chamadas destilarias centrais de sua propriedade. Estas destilarias não    eram particularmente vinculadas a qualquer usina, mas estavam aparelhadas para    processar a matéria-prima (basicamente melaço) encaminhada por aquelas que não    tivessem destilaria própria, ou cujas destilarias fossem pequenas demais. A    destilaria central que acaba de ser mencionada foi logo seguida pela implantação    de duas outras, respectivamente nos Estados de Pernambuco e de Minas Gerais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os principais incentivos às destilarias    particulares, todas anexas a determinadas usinas, pode-se mencinar: o aumento    da proporção de álcool anidro a ser adicionado à gasolina importada, de 5 para    20 por cento; a reserva, a partir de 1942, da maior parte da matéria-prima agrícola (cana-de-açúcar) para a produção    "direta" de álcool (isto é, a partir do caldo de cana, e não mais    com base no melaço residual da fabricação de açúcar); e o estabelecimento de    atrativos preços mínimos para o produto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tais incentivos não tiveram, entretanto,    os resultados que deles se esperavam. A produção de álcool, na verdade, especialmente    a do álcool anidro chegou a <i>diminuir </i>a partir de 1943, só voltando a    seus níveis anteriores depois que a guerra já tinha acabado, quando sua necessidade    se tornara bem menos premente. A principal razão desse declínio da produção    (e do consumo) de álcool anidro vinculava-se à falta de oferta no país de produtos    desidratantes, como o benzol, os quais eram todos importados naquela época,    e que tiveram que deixar de sê-lo por causa da guerra. Mas, a redução da produção    total de álcool (anidro mais hidratado) era também devida a outros fatores,    notadamente à pressão da demanda interna de açúcar, determinada pelas dificuldades    há pouco assinaladas no transporte de cabotagem do Nordeste para o sul do País.    Devido a essas dificuldades, o IAA não teve outra opção que a de começar a incentivar    a produção de açúcar no Centro-Sul, particularmente nos Estados do Rio de Janeiro    e de São Paulo, reduzindo com isto ao mesmo tempo o potencial da produção de    álcool dos mesmos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As medidas tomadas neste sentido determinaram,    a médio e longo prazos, um grande aumento da capacidade produtiva instalada    nos referidos Estados. Tratava-se de uma tendência que já vinha de antes, e    que havia sido interrompida, no início da década de 1930, pelas políticas então    adotadas pelo próprio Instituto, de proteção e amparo à agroindústria canavieira    do Nordeste. Ela iria se intensificar bastante após a Segunda Guerra e, mais    particularmente, depois da derrubada do Estado Novo, que havia sido instaurado    por Getúlio Vargas em 1937. Nos anos de 1945 e 1946, houve várias tentativas,    especialmente da parte dos maiores usineiros de São Paulo, para eliminar a intervenção    estatal na agroindústria canavieira, e para fechar o IAA (algo que só acabaria    em 1990, no início do atual governo).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As referidas tentativas deixaram de    ser bem sucedidas naquela época devido à oposição, e à força política, dos produtores    de açúcar do Nordeste e do Estado do Rio, desejosos de manterem a sua lucrativa    participação no abastecimento do crescente, e cada vez mais próspero, mercado    consumidor paulista. Em decorrência da atuação daqueles grupos empresariais,    a intervenção do Estado no setor e o próprio Instituto puderam ser mantidos,    não obstante o liberalismo prevalecente naqueles anos, que testemunharam o fechamento,    não apenas da importante coordenação de Mobilização Econômica, um órgão de planejamento    que fora criado durante a Guerra pelo governo federal, mas também do todo-poderoso    Departamento Nacional do Café, o qual durante vários anos havia controlado as    exportações e a produção da rubiácea.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas, a preservação do IAA também se    tornara possível graças ao substancial aumento que ele havia promovido nas quotas    de produção de açúcar, um aumento pelo qual os usineiros de São Paulo tiveram    incrementada a sua participação no mercado nacional de 17,6 para 22,2 por cento    do total, enquanto que os de Pernambuco viam diminuída a sua de 37,7 para 28,9    por cento. Essa medida constituia, de um lado, um reconhecimento formal da gradativa    tranferência da hegemonia na agroindústria canavieira do Nordeste para o Centro-Sul.    mas, do outro, acabou dando origem a uma renovada e irrefreável tendência à    superprodução, gerando efeitos que iriam perdurar por várias décadas, chegando    até os nossos dias.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É verdade que o consumo interno de açúcar    do Brasil havia aumentado consideravelmente desde a década de 1930, graças ao    crescimento da população do país, a aceleração dos seus processos de urbanização    e de industrialização, e à elevação de seus níveis de renda <i>per capita. </i>Ocorre,    porém, que tanto a produção como, principalmente, a capacidade produtiva do    setor tiveram uma expansão ainda mais rápida, particularmente durante e logo    após a guerra. Além de tentar controlar essa expansão, algo que não parecia    politicamente viável na época, haveria apenas duas maneiras de enfrentar a situação:    através do aumento das exportações brasileiras de açúcar, ou mediante a expansão    da produção de álcool no país. Ambas foram tentadas pelo IAA, mas apenas a primeira    teve algum êxito a curto prazo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As exportações brasileiras de açúcar    cresceram substancialmente nos anos do imediato pós-guerra. Contudo, a progressiva    normalização da produção européia e do comércio internacional logo começaram    a minar os preços do produto, forçando o governo do país a voltar a subsididar    suas vendas externas. A fim de reduzir o montante desses subsídios e, ao mesmo    tempo, procurar melhorar o perfil deficitário da balança comercial, mediante    a diminuição das importações de petróleo e seus derivados, o Instituto procurou    de várias formas incentivar a produção nacional de álcool, particularmente do    álcool anidro a ser adicionado à gasolina. Essa política, no entanto, era dificultada    pelos baixos preços do petróleo no mercado internacional, e acabaria sendo inteiramente    abandonada no início da década de 1950, coma criação da Petrobrás e a implantação    de suas primeiras refinarias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma das principais    características daqueles anos do imediato pós-guerra foi o estabelecimento de    várias novas usinas de açúcar, particularmente no Estado de São Paulo. A maioria    delas era constituída por antigos engenhos, que haviam sido instalados durante    a Segunda Guerra para atender prementes necessidades de consumo local, momentaneamente    desabastecidas pelas suas habituais fontes de suprimento localizadas no Nordeste.    A escala de produção dessas novas unidades era muito pequena, inclusive pelos    padrões locais. Seus altos custos de produção e seus baixos níveis de produtividade    só se haviam tornado viáveis graças aos elevados preços do açúcar e do álcool    fixados pelo IAA durante a Guerra. Esses preços, que se baseavam nos custos    de produção e de transporte dos usineiros do Nordeste, eram mais do que satisfatórios    para produtores localizados em outras áreas do território nacional, mais próximas    dos principais centros de consumo, proporcionando-lhes um forte incentivo para    constatemente incrementarem seus níveis de produção e de capacidade instalada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Tentativas de    Reinsercão no Mercado Internacional (1950-1968)</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A década de 1950 transcorreu sob o signo    de uma forte expansão da indústria açucareira do Brasil. Essa expansão foi parcialmente    induzida pela crescente demanda do<i> </i>mercado interno, cujas dimensões estavam    sendo gradativamente ampliadas por um rápido e intenso processo de urbanização    e de industrialização. Mas, ela também foi muito além, com a produção brasileira    de açúcar amplamente excedendo o seu consumo interno, fato que determinou um    quase imediato retorno do país ao grupo dos maiores exportadores do produto,    do qual deixara de participar havia várias décadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa evolução foi acompanhada de perto,    e algumas vezes ativamente promovida pelo IAA, que recebeu na época uma nova    estrutura administraiva - maior, mais complexa, e melhor equipada para desincumbir-se    das suas crescentes atribuições. Ao mesmo tempo, todavia, embora a performance    do Instituto tivesse estado longe de ser negativa naqueles anos, também acabou    sofrendo algumas rumorosas derrotas. Na primeira parte daquela década, por exemplo,    ele tentara novamente, mas sem qualquer êxito, reforçar o poder de concorrência    dos produtores de açúcar do Nordeste no abastecimento dos ricos e crescentes    mercados internos do Centro-Sul. Outro malogro retumbante foi a sua tentativa    de canalizar uma parte da produção nacional de aguardente para a fabricação    de álcool anidro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De qualquer forma, no início da década    de 1950, não havia ainda maiores preocupações quanto aos perigos de um ressurgimento    da superprodução de açúcar no Brasil. Os eventuais excedentes podiam ser facilmente    eliminados através de crescentes exportações, mediante a utilização da matéria-prima    para produzir álcool "direto", ou por meio do aumento da estocagem    de açúcar em regiões que estivessem momentaneamente menos bem-abastecidas. Com    relação ao álcool, surgira na época um aumento de sua demanda, tanto para utilização    como combustível auxiliar (álcool anidro) da crescente frota de autoveículos    do país, como sob a forma de matéria-prima,    requerida pela expansão de vários ramos industriais que o usavam com insumo    em seus produtos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em fevereiro de 1952, o IAA elevou o    nível global da produção de açúcar para 36,7 milhões de sacos de 60 quilos,    um nível programado para ser atingido na safra de 1956/57. Esse aumento foi    o rompimento, de uma série que iria levar a agroindústria canavieira do Brasil    para o seu excesso de capacidade produtiva estrutural do pós-guerra. Ele fora    concedido pelo Instituto para aplacar os protestos dos produtores de açúcar    do Centro-Sul, particularmente os dos usineiros de São Paulo, contra o seu objetivo    de estabelecer uma política de preços diferenciados, a fim de tentar reforçar    a capacidade competitiva dos seus concorrentes do Nordeste.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Á situação resultante dessa medida passou    a requerer crescentes esforços para promover a exportação de excedentes cada    vez maiores, uma tarefa cuja dificuldade só fez aumentar com a assinatura, em    1953, do primeiro Acordo Internacional do Açúcar do pós-guerra. A superprodução    dessa mercadoria voltara a constituir uma tendência universal e, por causa disso,    os preços praticados no mercado livre mundial eram extremamente baixos. Devido    a essas dificuldades, o Brasil chegou inclusive a se retirar do Acordo em meados    da década de 1950, tentando colocar os seus excedentes no exterior a preços    rebaixados, sem maior êxito entretanto.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As coisas só não se tornaram piores    graças à baixa produção na safra de 1956/57. Apesar desse alívio temporário,    a crise continuava suficientemente profunda para revelar a extensão das distorções    provocadas pelas políticas governamentais de excessiva proteção à agroindústria    canavieira do país. Tais distorções, na verdade, estavam se tornando recorrentes,    e a continuidade delas através do tempo permite explicar muitos dos atuais problemas    do setor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma dessas distorções era a excessiva    generosidade dos financiamentos à comercialização do açúcar, em contraposição    às operações de crédito destinadas a custear melhorias nos seus níveis de produtividade    agrícola e industrial. Outras vinculavam-se aos grandes aumentos de preços garantidos    aos produtores, usualmente bem superiores às taxas de inflação, a fim de assegurar    a sobrevivência dos menos eficientes. Todas elas, como seria de se esperar,    constituiam fortes estímulos para perpetuar a tendência à superprodução.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na segunda metade da década de 1950,    a distribuição das quotas oficiais de produção finalmente levou em conta a nova    realidade da agroindústria canavieira que emergira durante a guerra. Os produtores    do Centro-Sul, especialmente os do Estado de São Paulo, foram pela primeira    vez autorizados a aumentarem suas capacidades instaladas de acordo com a evolução dos mercados regionais    por eles abastecidos, enquanto que os excedentes de açúcar do Nordeste passaram    a ser preferencialmente destinados à exportação. Essa mudança de política do    Instituto, junto com as distorções que acabam de ser assinaladas, iria contribuir    poderosamente para promover uma contínua expansão da produção de açúcar e do    cultivo da cana, bem como para encorajar a constante ampliação da capacidade    produtiva das usinas, cujos níveis já haviam ultrapassado de muito a capacidade    de absorção dos mercados internos, tanto de açúcar como do álcool.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro problema que também começou a    ser percebido naquela época vinculava-se aos altos custos e à baixa produtividade    do setor em termos internacionais. Essa defasagem obrigava o governo a subsidiar    a maioria das exportações de açúcar. O crescente peso desses subsídios, cujos    valores aumentavam com os volumes exportados, levou o IAA, em 1959, a constituir    um grupo de estudos para elaborar propostas relativas às mudanças necessárias    para melhorar a situação vigente. Contudo, a maioria das recomendações desse    grupo de técnicos só veio a ser adotada vários anos mais tarde, durante e em    conseqüência de uma grave crise de superprodução.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A demora em questão se deveu fundamentalmente    à eclosão, naquela mesma época, da Revolução Cubana, seguida, no início da década    de 1960 pelo rompimento de relações entre Cuba e os Estados Unidos, e pela exclusão    das exportações de açúcar daquele país do mercado preferencial norte-americano.    Esses eventos tiveram o dom de alterar por completo a política do governo brasileiro    em relação à agroindústria canavieira. Tratava-se em parte de uma decorrência    do fato do Brasil ter obtido, pela primeira vez naquela ocasião, um acesso substancial    a esse mercado protegido e de preços mormalmente mais altos que os do mercado    livre mundial. Mas, a radical mudança de política então empreendida foi também    causada pelas grandes (e infundadas) expectativas do Brasil vir a poder substituir    <i>toda </i>a produção cubana destinada àquele mercado. O fato de que dezenas    de outros países produtores de açúcar também estavam começando a ter acesso    a ele na mesma época não chegou a ser devidamente levado em conta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um fator adicional para esse repentino    surto de otimismo vinculava-se à filiação de Cuba ao Bloco Socialista liderado    pela URSS, país do qual a ilha do Caribe logo se transformou no principal fornecedor    de açúcar. A grande e crescente demanda daquele imenso mercado preferencial,    somada às dificuldades de Cuba em rapidamente ampliar a sua produção, por razões    de ordem climática e de outra natureza, estava também abrindo um novo espaço    no mercado livre mundial, do qual aquele país sempre fora um dos maiores exportadores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas perspectivas    de uma demanda crescente de açúcar tanto pelo mercado livre mundial como pelo    mercado preferencial dos Estados Unidos levaram o IAA a conferir a mais alta    prioridade ao abastecimento dos mercados externos e a estabelecer em conseqüência,    no ano de 1961, uma nova e poderosa Divisão de Exportação. Pelas mesmas razões,    os controles governamentais até então prevalecentes sobre a produção, os quais,    por sinal, já haviam deixado de funcionar satisfatoriamente, foram não apenas    relaxados, mas plenamente transformados em incentivos à produção. Créditos subsidiados    de longo prazo começaram a ser concedidos à agroindústria canavieira, com o    objetivo de ampliar a produção de açúcar e de cana. O propósito deste e de outros    incentivos adotados na época era o de fazer voltar o Brasil à liderança mundial    da produção e das exportações de açúcar. Estas últimas deixaram de ser encaradas    como simples expediente para garantir a manutenção de altos níveis de produção,    de preços e de lucros na agroindústria canavieira do país. Elas se tornaram    <i>ipso facto </i>um objeto em si mesmo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a06f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma tão completa reversão das políticas    anteriores só poderia alcançar a mais entusiástica acolhida por parte dos produtores    de açúcar do país. Dentro desse clima, as lideranças empresariais da agroindústria    canavieira elaboraram em 1962 um documento endereçado à presidência do IAA,    no qual projetavam uma demanda (interna e externa) de 80 a 90 milhões de sacos    de açúcar para 1970, e solicitavam ao Governo a autorização e os meios financeiros    necessários para expandirem em mais de 50% a capacidade produtiva então instalada.    Tais reivindicações foram integralmente acolhidas pelas autoridades governamentais,    e se transformaram em componenetes fundamentais da orientação do próprio Instituto.    Devido a isso, ele acabou estabelecendo, como meta a ser atingida por volta de 1971, um nível    de produção de 100 milhões de sacos de 60 quilos (ou 6 milhões de TM). Essa    meta deveria ser alcançada através da ampliação da capacidade instalada das    unidades existentes, e mediante a autorização e o financiamento parcial da implantação    de nada menos que cinqüenta novas usinas de açúcar no país. Á maior parte dessa    capacidade adicional deveria ser localizada na região Centro-Sul, deixando desta    maneira o Nordeste definitivamente para trás.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vasta expansão então prevista para    a agroindústria canavieira do Brasil foi incorporada num programa governamental    de longo prazo, o <i>Plano de Expansão da Indústria, Açucareira, </i>cuja execução    teve início em meados da década de 1960. Uma boa parte dos recursos financeiros    e das áreas necessárias para tanto acabou sendo proporcionada pelo programa    de erradicação do café da mesma época, por meio do qual as autoridades governamentais    daquele tempo pretendiam reestruturar e modernizar a cafeicultura, uma atividade    tradicional mas então pouco lucrativa dentro da economia brasileira. Foi, aliás,    esse mesmo programa de substituição e de reorganização de cultura que criou,    pelo menos em parte, as condições necessárias para a expansão do cultivo da    soja, um produto do qual o Brasil não tardaria a se transformar num dos principais    exportadores mundiais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Paralelamente a esses eventos, no início    da década de 1960, novos mercados estavam também sendo procurados para o previsível    acréscimo na produção de álcool do país. Como é bem sabido, este produto pode    ser obtido diretamente do caldo da cana, ou residualmente a partir do melaço    derivado do produção de açúcar. Como esta última iria ser consideravelmente    aumentada, uma demanda adicional deveria também ser prevista para o álcool.    O uso deste como aditivo à gasolina foi reduzido na época pela expansão da capacidade    de refino da Petrobrás. Uma das alternativas então preconizadas era a de ampliar    a utilização do álcool como matéria-prima pela indústria química. Ele poderia    ser utilizado, por exemplo, na fabricação de borracha sintética pela Coperbo,    uma empresa estatal que estava sendo instalada em Recife. Outra possibilidade    era a de exportar o melaço, principalmente para os EUA, onde esse produto vinha    sendo crescentemente empregado como importante componente da alimentação animal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todos esses estudos e projetos foram,    porém, abruptamente interrompidos pela eclosão de uma nova e intensa crise de    superprodução, cujo impacto atingiu a agroindústria canavieira do Brasil na    segunda metade dos anos 60. Os primerios sintomas dessa crise já haviam surgido    em 1964, com um forte declínio dos preços do açúcar no mercado livre mundial,    um declínio que não poderia ser compensado pelos preços mais favoráveis que    vigoravam no mercado preferencial norte-americano. A redução da demanda e dos    preços do açúcar nos mercados internacionais coincidiu no tempo com a forte    recessão instaurada no mercado interno do Brasil, em decorrência da política    econômica da então recém-inaugurada ditadura militar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As exportações    de açúcar haviam sido demasiadamente ampliadas nos anos anteiores e não podiam    mais ser utilizadas como válvulas de segurança para escoar os excedentes da    produção. Os estoques de transferência do produto tiveram um enorme crescimento    durante e após a safra de 1965/66. Pela primeira vez desde a década de 1930,    os preços do açúcar diminuiram em termos relativos e absolutos. Graças às reservas    financeiras que haviam acumulado nos anos anteriores, a maioria dos usineiros    conseguiu superar os piores efeitos da crise. O mesmo não se deu, entretanto,    com os fornecedores de cana, responsáveis por uma parte do abastecimento da    matéria-prima, muitos dos quais foram à falência e/ou tiveram que mudar de atividades.    A despeito das salvaguardas previstas pela Estatuto da Lavoura Canavieira de    1943, criou-se uma situação de conflito entre eles e os usineiros. O relacionamento    dessas duas categorias de produtores só voltaria a normalizar-se no final dos    anos 60, graças à recuperação dos mercados internos e externos do açúcar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Concentração    e Modernização do Setor (1969-1974)</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As políticas de promoção das exportações    têm sido um dos principais elementos das estratégias de desenvolvimento postas    em prática pelos governos militares que se sucederam no poder entre 1968 e 1984.    Com uma intensidade variável, tais políticas já vinham sendo adotadas na agroindústria    canavieira desde meados da década de 1950. Inicialmente, o propósito das mesmas    fora tão somente o de romover, se necessário por meio de subsídios, toda a produção    que não pudesse ser absorvida pelo mercado interno. Mais tarde, como mostramos    há pouco, as exportações de açúcar foram assumindo uma crescente importância    e um caráter mais permanente na expansão do setor, chegando até a tornar-se    novamente, como no passado colonial, o principal fator do seu desenvolvimento.    Entre os anos-safra de 1961/62 e 1971/72, o volume das exportações de açúcar    do Brasil aumentou quase 106%, contra um crescimento de aproximadamente 50%    na produção, e de apenas 38% no consumo interno do produto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para poder sustentar essa expansão,    a agroindústria canavieira do país necessitava de um forte e contínuo apoio    da parte do governo federal, apoio esse que lhe foi concedido de bom grado e    formalmente através de três importantes programas de investimentos e de incentivos    públicos: o <i>Programa Nacional de Melhoramento da Cana-de-Açúcar, </i>que    se tornaria mais conhecido através de sigla Planalsucar; o <i>Programa de Racionalização da Indústria Açucareira;    </i>e o <i>Programa de Apoio à Indústria, Açucareira,. </i>Os dois primeiros    foram instituídos cm 1971, e o terceiro dois anos mais tarde, como substituto    do segundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O principal objetivo do Planalsucar    era o desenvolvimento em larga escala no país, e de acordo com as condições    e necessidades brasileiras, de novas variedades de cana por meio da experimentação    e da manipulação genéticas. Esse importante e de há muito necessário programa    de pesquisa agronômica só veio a produzir seus primeiros resultados em monta    no início da década de 1980. Nos últimos anos, tadavia, a sua própria sobrevivência    tem sido repetidamente ameaçada pela profunda crise econômica, política e social    que o Brasil vem atravessando.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foram, porém, os outros dois programas    que, desde o início, sempre estiveram mais próximos dos interesses imediatos    dos usineiros do país. O propósito dos mesmo era o de promover o crescimento    preferencial das unidades e das regiões produtivas mais eficientes. A concentração    das unidades industriais e das terras agrícolas em grandes estabelecimentos    era um objetivo prioritário explícita e ativamente perseguido por eles, junto    com o aumento da capacidade produtiva da agroindústria canavieira como um todo.    De acordo com eles, a elevação da produtividade do setor iria ser rapidamente    alcançada através da obtenção de economias de escala. Todas as anteriores preocupações    e atitudes protecionistas do IAA em relação às unidades produtivas menores e    aos produtores de açúcar menos eficientes foram assim inteiramente abandonadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como seria de se esperar, esses estímulos    foram muito bem recebidos pelos usineiros, e muitos deles, particularmente em    São Paulo e em Alagoas, logo se candidataram à concessão dos fundos públicos    então disponíveis. No início da década de 1970, esses recursos eram bastante    abundantes e tinham também um custo muito baixo para os seus recipientes, principalmente    tendo em vista o processo inflacionário. Os subsídios oferecidos chegavam a    constituir um verdadeiro presente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A boa performance inicial dos três programas    foi possibilitada especialmente pelos crescentes volumes e valores das exportações    brasileiras de açúcar. Estas, por sua vez, foram viabilizadas pelo aumento da    demanda e dos preços nos mercados internacionais. Em 1971, o Brasil conseguiu    exportar nada menos que 1,2 milhão de TM de açúcar (20 milhões de sacos de 60    quilos), um volume equivalente a quase 6% do consumo mundial do produto, graças    a uma conjuntura de decréscimo temporário das safras de Cuba e da Europa Oriental.    Devido a tal decréscimo, vários países daquela região, a começar pela URSS,    tiveram que se abastecer no mercado livre mundial, elevando desta forma tanto    a sua demanda como os seus preços.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Devido aos estoques que acumulara por    força da superprodução de anos anteriores, e por causa da disponibilidade de    uma ampla capacidade ociosa em sua agroindústria canavieira, o Brasil era na    época um dos poucos países do mundo capazes de responder imediatamente a esses    estímulos repentinos dos mercados internacionais do açúcar. Em 1973, o país    exportou quase três milhões do produto, num valor total de US$ 600 milhões.    Tratava-se de eventos extremamente auspiciosos para as finanças do IAA.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O monopólio das exportações brasileiras    de açúcar constituía uma atribuição do Instituto desde a década de 1930. Tratava-se    de uma situação muito conveniente para a agroindústria canavieira do país nas    épocas de baixos preços nos mercados internacinais, épocas essas que são usualmente    as mais freqüentes. Mas, no início da década de 1970, ao deixar de trasferir    para o setor a totalidade de seus ganhos com as exportações (resultantes da    diferença entre os preços pagos aos produtores e os recebidos no exterior),    o IAA conseguiu, pela primeira vez em sua história, acumular um ponderável excedente    financeiro, a maior parte do qual foi canalizado para o custeio dos três programas    de desenvolvimento setorial mencionados há pouco.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apenas um desses programas, o Planalsucar,    tinha um prazo de maturação mais longo (por causa da demora inerente ao processo    de criação de novas variedades de cana); os outros dois estavam promovendo,    a curto e médio prazos, um substancial aumento da produção brasileira de açúcar,    bem como uma ponderável ampliação da capacidade produtiva da agroindústria canavieira    no país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um crescimento contínuo da produção    e das exportações só pode ser sustentado quando e enquanto as condições de mercado    seguirem melhorando ou, pelo menos, se mantiverem inalteradas. Como seria de    esperar face à experiência histórica do setor, a situação então prevalecente    nos mercados internacionais do açúcar não poderia durar muito, como de fato    não durou. O declínio veio repentinamente e com grande intensidade no início    de 1975. Os preços do produto alcançaram seu nível máximo nas bolsas internacionais    de mercadorias em novembro de 1974: US$ 1.388,56 por TM (ou US$ 0,62 por libra-peso).    Seis meses mais tarde, eles estavam reduzidos a US$ 336,12 e, desde então, têm    oscilado em torno de US$ 300,00 por tonelada (ou US$ 0,15 por libra-peso).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O valor das exportações    brasileiras de açúcar estava sujeito a declinar fortemente nos anos seguintes.    Mas, o pior aspecto dessa situação era o fato de que o setor canavieiro se viu    novamente enredado numa ampla crise de superprodução. E esta certamente teria    eclodido na época se os "choques" no mercado internacional de petróleo    e a decisão do governo federal de promover um grande aumento da produção de    álcool combustível não tivesse vindo a socorrer os usineiros brasileiros. Contudo,    como se mostrará daqui a pouco, principalmente por causa das políticas excessivamente    protecionistas que foram adotadas pelo Governo, os efeitos dessa crítica situação    da agroindústria canavieira do Brasil foram apenas adiados, mas não evitados    ou superados por suas medidas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a06f2.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Do Açúcar para    o Álcool e Vice-Versa (1975-1989)</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já em meados de 1975, preocupado com    os riscos de uma superprodução de açúcar e de cana, o IAA havia promovido uma    substancial elevação dos preços pagos aos produtores, ao estabelecer uma taxa    de conversão de 44 litros de álcool por saco de açúcar de 60 quilos. Esse incentivo fora adotado para estimular    os produtores a canalizarem toda a matéria-prima disponível para a fabricação    de álcool "direto", em vez de destiná-lo à produção habitual de açúcar    acrescido do álcool "residual" derivado do melaço. Mas, a medida mais    importante foi adotada em novembro daquele ano, com a criação do Progrma Nacional    do Álcool, ou Proálcool.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A justificativa oficial para o aumento    da produção de álcool era a necessidade do país vir a encontrar um sucedâneo    viável para a gasolina automotiva, com o objetivo de aliviar as pressões sobre    a balança comercial ocasionadas pela elevação dos preços internacionais do petróleo,    que era então ainda preponderantemente importado. Embora várias outras matérias-primas    (como a mandioca, a madeira, o babaçu e a batata doce) fossem mencionadas na    época para esse propósito, a cana-de-açúcar facilmente iria conseguir manter    sua condição privilegiada nesse mister. Disto se pode concluir que o Programa    do Álcool fora formulado e estabelecido menos como uma solução para a "crise    energética" do Brasil, do que como uma alternativa para a previsível capacidade    ociosa da sua agroindústria canavieira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No plano institucional, o governo brasileiro    criou uma Comissão Nacinal do Álcool, formada por representantes dos vários    ministérios envolvidos no Programa, enquanto que a Petrobrás recebeu a incumbência    de absorver e distribuir a totalidade da produção de álcool combustível. Ao    mesmo tempo foram criadas linhas de crédito especiais para a instalação e ampliação    de destilarias vinculadas a usinas de açúcar, as chamadas destilarias <i>anexas,    </i>bem como para a construção de novas unidades produtivas independentes das    mesmas e especializadas na produção de álcool, as destilarias autônomas. As    condições para a concessão desses financiamentos, parcialmente custeados por    empréstimos externos (inclusive do Banco Mundial), eram extremamente favoráveis    para os que quisessem valer-se deles, com taxas subsidiadas de juros e de correção    monetária, cujos níveis eram muito inferiores aos da inflação da época e, principalmente,    dos anos posteriores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A resposta a esses incentivos foi um    crescimento muito rápido da produção de álcool, especialmente do álcool anidro    adicionado à gasolina. Esse aumento, de mais de 50% em cinco anos, decorreu    não apenas da plena utilização da capacidade instalada da agroindústria canavieira,    mas também da sua expansão para além dos níveis alcançados na primeira metade    da década de 1970. Uma outra importante conseqüência das medidas então adotadas    pelo governo federal foi a ampliação da diferença entre os volumes de produção    do Centro-Sul e do Nordeste. O Estado de São Paulo, em particular, distanciou-se    muito do resto do país: às vésperas do Proálcool ele já era responsável por    metade da produção brasileira de açúcar, após o início do programa passou a    concentrar também dois terços da produção    de álcool. E outros estados da mesma região, até então sem grande tradição na    produção açucareira &#150; como Paraná, Goiás e Mato Grosso &#150; também começaram a    expandir suas culturas de cana (principalmente para produzir álcool), contribuindo    desta maneira para reduzir ainda mais a participação no mercado interno dos    produtores do Nordeste.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o segundo choque do petróleo em    1979, as autoridades brasilerias decidiram lançar um novo e ainda mais ambicioso    programa de produção de álcool, que ficaria conhecido como "fase 2"    do Proálcool. Sua principal meta quantitativa era o atingimento de uma produção    de 10,7 bilhões de litros em 1975, mas os seus aspectos qualitativos eram muito    mais importantes. Através desse novo programa, a ênfase anterior na produção    do álcool anidro, a ser utilizado como aditivo à gasolina, foi trocada por uma    ênfase na produção de álcool hidratado, o qual seria usado com combustível exclusivo    em substituição à mesma.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fim de garantir a consecução deste    último objetivo, um novo mercado teria que ser criado para o referido combustível.    Isto foi feito, em primeiro lugar, mediante um acordo com a indústria automobilística,    que, em troca de incentivos fiscais para a aquisição dos seus produtos, aquiesceu    em passar a produzir carros equipados com motores a álcool. Em segundo lugar,    os preços ao consumidor do álcool hidratado foram fixados num nível equivalente    a 65% dos da gasolina, apesar dos custos de produção muito inferiores desta    última. Ao mesmo tempo, no lado da própria produção, a taxa de conversão do    açúcar em álcool foi tornada ainda mais favorável do que antes (passando a 38    litros por saco de açúcar de 60 quilos), enquanto que as linhas de crédito subsidiado    continuaram a ser mantidas, apesar da intensificação do processo inflacionário.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas essas condições extremamente vantajosas    capacitaram a agroindústria canavieira do Brasil a rapidamente alcançar e ultrapassar    as metas de produção governamentais. Nos primeiros dez anos de existência do    Proálcool, a produção brasileira de álcool aumentou a uma taxa média de 35%    ao ano, sem que o setor deixasse de produzir volumosas quantidades de açúcar,    tanto para a exportação como para o mercado interno. Uma tão rápida expansão    só era possível à custa de grandes e graves distorções. No plano agrícola, ela    provocou o excessivo crescimento de uma monocultura cheia de riscos, bem como    uma exagerada concentração fundiária, extremamente deletéria do ponto de vista    social. Mas, os seus efeitos no plano energético acabaram sendo talvez ainda    mais destrutivos, levando a agroindústria canavieira a um confronto direto,    primeiro com a Petrobrás, depois com o Governo e, finalmente, com os três interesses econômicos    da sociedade brasileira como um todo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante a década de 1979 a 1989, os    preços internacionais do petróleo diminuíram substancialmente, permanecendo    muito abaixo dos níveis vigentes no iníco daquele período. Ao mesmo tempo, o    Brasil foi se tornando cada vez mais autosuficiente nesse produto, reduzindo    as suas importações do mesmo para menos que 40% dos seus níveis de consumo corrente.    Com isso, o Programa do Álcool foi se tornando cada vez mais caro e menos necessário    para o país.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, desde a época do primeiro    choque no mercado internacional do petróleo, a Petrobrás vinha se esforçando    em manter relativamente mais baixos os preços de alguns derivados considerados    estratégicos do ponto de vista social &#150; como o óleo diesel, muito utilizado    no transporte predominantemente rodoviário do país; o gás liquefeito de petróleo    (GLP) de vasto uso doméstico, o querosene para aviação; e a nafta para fins    petroquímicos. Em compensação cobrava mais por bens de consumo de menor essencialidade,    como a gasolina automotiva. Essa política e a estrutura de preços dela resultante    começaram a ruir no início da década de 1980, à medida que o álcool hidratado    foi se apropriando de crescentes parcelas do mercado da gasolina, aumentando    o volume dos excedentes desse produto que deveriam ser exportados pela Petrobrás    a preços muito inferiores aos do mercado interno. Tais exportações forçadas    e gravosas, somadas aos prejuízos inerentes à comercialização do álcool hidratado,    contribuiram poderosamente para enfraquecer a outrora próspera situação financeira    daquela empresa estatal, bem como a do próprio governo federal. Este não apenas    cessou de receber diversos tributos anteriormente incidentes sobre os automóveis    e os combustíveis líquidos, como freqüentemente passou a ser obrigado a transferir    recursos do Tesouro para os fundos requeridos pela manutenção dos diferenciais    de preços (pagos e recebidos) do Proálcool.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora tivesse ficado claro, em meados    da década de 1980, que tanto o consumo como a produção do álcool hidratado deveriam    ser contidos dentro de certos limites,a fim de garantir a sobrevivência, não    da Petrobrás ou do Governo, mas do Proálcool e da própria agroindústria canavieira,    absolutamente nada chegou a ser feito nessa direção. A situação que acaba de    ser descrita manteve-se inalterada &#150; ou melhor, foi se agravando paulatinamente    &#150; até janeiro de 1989, quando, finalmente, o diferencial de preços entre a gasolina    e o álcool hidratado foi reduzido dos anterioes 35% para 25%. Apesar de que    este último nível ainda esteja longe de refletir a defasagem dos custos de produção    desses dois combustíveis (já que os da gasolina continuam sendo mais baixos    que os do álcool), e embora os carros a álcool tivessem continuado a manter    a gasolina, a mudança foi suficiente para alertar os compradores de carros novos,e para fazer reverter    a preferência dos consumidores aos produtos tradicioais da industria automobilística.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ultimamente, essa preferência acabou    sendo acentuada por uma crescente e paradoxal escassez de álcool no país. Essa    nova e inesperada situação decorreu, de um lado, das crescentes dificuldades    da Petrobrás, as quais levaram essa companhia estatal primeiro a retardar seus    pagamentos aos produtores de álcool, e em seguida a abandonar a estocagem de    reservas do produto. Os estoques em questão eram (e são) indispensáveis porque    o Brasil é o maior produtor mundial de álcool, e pelo fato deste não chegar    ainda a ser transacionado em grandes quantidades nos mercados internacionais.    Mas, por outro lado, a referida situação foi também devida a uma opção consciente    de muitos produtores, que, deliberadamente, passaram a diminir a sua produção    de álcool, ou a deixar de entregá-la à Petrobrás, comercializando-o diretametne    junto aos postos de gasolina do interior (o chamado álcool clandestino), ou,    no caso das usinas, que voltaram a priorizar a produção de açúcar, tendo em    vista eventuais aumentos de preços nos mercados externos e a então anunciada    retirada do monopólio das exportações do produto das mãos doIAA.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em março de 1990,    o próprio Instituto acabou sendo fechado. Mesmo assim, a atitude dos produtores    de álcool parece excessivamente imediatista, envolvendo o risco de alienar definitivametne    um mercado até agora garantido, através da perda de confiança dos consumidores    quanto à disponibilidade do álcool, e no que se refere às vantagens de possuir    ou de comprar automóveis baseados no uso desse combustível. O eventual colapso    da demanda de álcool hidratado só contribuiria para aumentar ainda mais o caráter    insolúvel e inescapável da crise de superprodução que tem ameaçado a agroindústria    canavieira do Brasil nestas últimas décadas. Embora as causas dessa crise já    sejam agora bastante conhecidas, os seus resultados e principais conseqüências    continuam sendo difíceis de prever. Isto porque eles passaram a depender, não    mais apenas da atuação e das reações dos principais grupos envolvidos, mas dos    interesses e do posicionamento da sociedade brasileira como um todo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Notas</font></b></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    Os problemas mencionados neste parágrafo foram anteriormente discutidos num    trabalho ainda inédito &#150; Tamás Szmrecsányi, "Concurrence et complémentarités    dans la Filière Sucre", apresentado em dezembro de 1988 nas <i>IVèmes Rencontres    Intematinales d'Agrópolis, </i>em Montpellier (França);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0103-4014199100010000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e na comunicação de    T. Szmrecsányi e L. C. Guarnieri, "Some socio-economic aspects of the National    Alcohol Programin Brazil", apresentado em setembro de 1990 no <i>First    World Renewable Energy Congress </i>promovido pela Universidade de Reading (Inglaterra).    Este último trabalho acha-se publicado em A. A. M. Sayigh (ed.), <i>Energy and    the Environment into the 1990s </i>(Oxford, 1990, Pergamon Press), vol. 5, pp.    2986-2990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0103-4014199100010000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> Tamas Szmrecsányi,    "Growth and crisis of the Brazilian Sugar Industry, 1914-39", apresentado    na conferência <i>Crisis and Change in the International Sugar Economy, 1914-1945    and the 1980s, </i>realizada na Universidade de East Anglia, em Norwich (Inglaterra),    em setembro de 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0103-4014199100010000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->Versões resumidas desse trabalho foram publicadas em Bill    Albert &amp; Adrian Graves (eds.), <i>The world Sugar Economy in War and Depression,    1914-40 </i>London, 1988, Routledge), pp. 59-70;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0103-4014199100010000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e na <i>Rivista di Storia Economica,    </i>N. S., 5(2), Mai/Ago. 1988, pp. 193-219.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-4014199100010000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->O texto completo foi publicado    em português na <i>Revista Brasileira de Ciências Sociais, </i>3(7), jun.1988,    pp. 42-68;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0103-4014199100010000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e em espanhol da revista <i>HISLA </i>de Lima (Peru), n&deg; XI,    1&deg; semestre de 1988, pp. 45-79.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-4014199100010000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a> Tamas Szmrecsányi, <i>O Planejamento    da Agroindústria Canavieira do Brasil (1930-1975) </i>(São Paulo, 1979, Editora    Hucitec), 540 págs.;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-4014199100010000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e Eduardo F. P. Moreira, <i>Expansão, Concentração e Concorrência    na Agroindústria Canavieira em São Paulo, 1975a 1987 </i>(Campinas, 1989, Instituto    de Economia da UNICAMP), dissertação de mestrado mimeogr., 132 pp.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-4014199100010000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Tamas Szmrecsányi    é </i>professor do Departamento de Política Científica e Tecnológica do Instituto    de Geociências da Unicamp.    <br>   <i>Eduardo Pestana Moreira é </i>pesquisador do Agrupamento de Economia em Tecnologia    do Instituto de Pesquisas Tecnológicas de São Paulo.</font>    <br>   <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">*</a>    Tradução feita pelos autores do paper apresentado na conferência The International    Sugar Economy, 1945-1990, realizada entre 29 e 31 de agosto de 1990, na Universidade    de East Anglia, em Norwich, Inglaterra.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a06t1.gif"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a06t2.gif"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a06t3.gif"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a06t4.gif"></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Szmrecsányi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tamás]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Concurrence et complémentarités dans la Filière Sucre]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ IVèmes Rencontres Intematinales d'Agrópolis]]></conf-name>
<conf-date>dezembro de 1988</conf-date>
<conf-loc>Montpellier </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Szmrecsányi]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Guarnieri]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Some socio-economic aspects of the National Alcohol Programin Brazil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Sayigh]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Energy and the Environment into the 1990s]]></source>
<year>1990</year>
<volume>5</volume>
<conf-name><![CDATA[ First World Renewable Energy Congress]]></conf-name>
<conf-date>setembro de 1990</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>2986-2990</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pergamon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Szmrecsányi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tamas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Growth and crisis of the Brazilian Sugar Industry, 1914-39]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Crisis and Change in the International Sugar Economy, 1914-1945 and the 1980s]]></conf-name>
<conf-date>setembro de 1986</conf-date>
<conf-loc>Norwich </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Albert]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bill]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Graves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adrian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The world Sugar Economy in War and Depression, 1914-40]]></source>
<year>1988</year>
<page-range>59-70</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Rivista di Storia Economica]]></source>
<year>Mai/</year>
<month>Ag</month>
<day>o.</day>
<volume>5</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>193-219</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>jun.</year>
<month>19</month>
<day>88</day>
<volume>3</volume>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>42-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[HISLA]]></source>
<year>1988</year>
<volume>XI</volume>
<page-range>45-79</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lima ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Szmrecsányi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tamas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Planejamento da Agroindústria Canavieira do Brasil (1930-1975)]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo F. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Expansão, Concentração e Concorrência na Agroindústria Canavieira em São Paulo, 1975a 1987]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
