<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742004000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742004000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Igualdad de oportunidades y política educativa]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Equal opportunities and educational policy]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tedesco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Carlos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Instituto Internacional de Planificación de la Educación Filial da Unesco Buenos Aires ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Argentina</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2004</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2004</year>
</pub-date>
<volume>34</volume>
<numero>123</numero>
<fpage>557</fpage>
<lpage>572</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742004000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742004000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742004000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El texto está dividido en dos secciones. La primera está destinada a analizar la hipótesis según la cual los diagnósticos y las respuestas a los cambios sociales actuales movilizan no sólo las competencias científicas y técnicas de los sujetos y de los grupos sociales sino también sus sistemas básicos de valores. La decisión ética es previa a la definición de estrategias políticas. La segunda parte del texto está dedicada a explorar las estrategias políticas más apropiadas para romper el determinismo social de los resultados de aprendizaje. En este sentido, se mencionan tanto las políticas de atención temprana a la niñez como las estrategias de cambio pedagógico, con especial énfasis en lo que se denominan "políticas de subjetividad".]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This text is divided in two sections. The first one analyzes the hypothesis according to which the diagnoses and responses to the current social changes not only stir the scientific and technical skills of individuals and of social groups, but also their basic systems of value. The ethical decision is prior to the definition of political strategies. The second part of the text explores the most appropriate political strategies to break the social determinism of learning results. In this sense, both policies of early attention to children and of pedagogical change strategies are mentioned, with a special emphasis on the so-called "subjective policies".]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[POLITICAS DE EDUCACÍON]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[CAMBIOSOCIAL]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[APRENDIZAJE]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[EDUCATIONAL POLICY]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[SOCIAL CHANGE]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[LEARNING]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="verdana"><b>TEMA EM DESTAQUE    <br>   POL&Iacute;TICAS INCLUSIVAS E COMPENSAT&Oacute;RIAS NA AGENDA DA EDUCA&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Igualdad de oportunidades y pol&iacute;tica    educativa </b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Equal opportunities and educational policy</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Juan Carlos Tedesco</B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Instituto Internacional de Planificaci&oacute;n    de la Educaci&oacute;n, Filial da Unesco Buenos Aires, Argentina <a href="mailto:j.tedesco@iipe-buenosaires.org.ar">j.tedesco@iipe-buenosaires.org.ar</a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMEN </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El texto est&aacute; dividido en dos secciones.    La primera est&aacute; destinada a analizar la hip&oacute;tesis seg&uacute;n    la cual los diagn&oacute;sticos y las respuestas a los cambios sociales actuales    movilizan no s&oacute;lo las competencias cient&iacute;ficas y t&eacute;cnicas    de los sujetos y de los grupos sociales sino tambi&eacute;n sus sistemas b&aacute;sicos    de valores. La decisi&oacute;n &eacute;tica es previa a la definici&oacute;n    de estrategias pol&iacute;ticas. La segunda parte del texto est&aacute; dedicada    a explorar las estrategias pol&iacute;ticas m&aacute;s apropiadas para romper    el determinismo social de los resultados de aprendizaje. En este sentido, se    mencionan tanto las pol&iacute;ticas de atenci&oacute;n temprana a la ni&ntilde;ez    como las estrategias de cambio pedag&oacute;gico, con especial &eacute;nfasis    en lo que se denominan &quot;pol&iacute;ticas de subjetividad&quot;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">POLITICAS DE EDUCAC&Iacute;ON-CAMBIOSOCIAL-APRENDIZAJE</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> This text is divided in two sections. The first    one analyzes the hypothesis according to which the diagnoses and responses to    the current social changes not only stir the scientific and technical skills    of individuals and of social groups, but also their basic systems of value.    The ethical decision is prior to the definition of political strategies. The    second part of the text explores the most appropriate political strategies to    break the social determinism of learning results. In this sense, both policies    of early attention to children and of pedagogical change strategies are mentioned,    with a special emphasis on the so-called &quot;subjective policies&quot;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">EDUCATIONAL POLICY - SOCIAL CHANGE - LEARNING    </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">La literatura y las pr&aacute;cticas pol&iacute;ticas    destinadas a analizar y a promover la igualdad de oportunidades a trav&eacute;s    de la educaci&oacute;n son muy amplias, variadas y tienen una larga tradici&oacute;n    hist&oacute;rica. &#191;Cu&aacute;l es la raz&oacute;n por la cual, a pesar    de estos antecedentes, hoy es necesario volver a analizar este problema? La    respuesta a esta pregunta implica aceptar que los profundos cambios que vive    actualmente la sociedad, tanto desde el punto de vista econ&oacute;mico como    pol&iacute;tico y cultural, nos obligan a revisar nuestras concepciones sobre    el problema y nuestras formas de intervenci&oacute;n. Esta modificaci&oacute;n    afecta especialmente la igualdad de oportunidades ya que una de las tendencias    m&aacute;s fuertes de la nueva econom&iacute;a es el aumento de las desigualdades    y ese aumento est&aacute; acompa&ntilde;ado por tendencias igualmente fuertes    a la segmentaci&oacute;n espacial y a la fragmentaci&oacute;n cultural de la    poblaci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No estamos, en consecuencia, frente a una cuesti&oacute;n    secundaria. Al contrario, los an&aacute;lisis sobre la sociedad contempor&aacute;nea    que provienen de soci&oacute;logos, economistas, antrop&oacute;logos, fil&oacute;sofos    y educadores muestran que el interrogante principal que abre la evoluci&oacute;n    de la sociedad contempor&aacute;nea se refiere, precisamente, a la posibilidad    de construir un orden social basado en la justicia y en el reconocimiento de    la igualdad b&aacute;sica de los seres humanos. En un contexto de este tipo,    nos parece necesario postular que, para avanzar en la comprensi&oacute;n de    la relaci&oacute;n entre igualdad de oportunidades y educaci&oacute;n, no alcanza    con un enfoque basado exclusivamente en paradigmas cient&iacute;ficos o t&eacute;cnicos.    Necesitamos ampliar la mirada e introducir la dimensi&oacute;n &eacute;tica    que nos permita justificar porqu&eacute; y para qu&eacute; deseamos construir    socialmente una situaci&oacute;n donde todos tengan las mismas oportunidades.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La hip&oacute;tesis sobre la cual se apoya este    texto es que los diagn&oacute;sticos acerca de los actuales cambios sociales,    as&iacute; como las respuestas a dichos cambios, movilizan no s&oacute;lo conocimientos    cient&iacute;ficos o posiciones pol&iacute;ticas, sino los sistemas b&aacute;sicos    de valores de los ciudadanos y de los grupos sociales. No se trata de apelar    a los valores en un vac&iacute;o cient&iacute;fico o ideol&oacute;gico-pol&iacute;tico.    Se trata, en cambio, de aceptar que un enfoque basado s&oacute;lo en el aporte    de la ciencia y de la t&eacute;cnica muestra sus l&iacute;mites cuando se trata    de optar entre alternativas que el conocimiento o las ideolog&iacute;as disponibles    no alcanzan a explicar ni a resolver. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las limitaciones del enfoque cient&iacute;fico-t&eacute;cnico    est&aacute; vinculado est&aacute;n vinculadas a la propia pr&aacute;ctica cient&iacute;fica.    Al respecto, es oportuno recordar el an&aacute;lisis de Beck (2001), quien nos    advierte que en la ciencia actual, primero es necesario aplicar las teor&iacute;as    y producir ciertos fen&oacute;menos, para luego estudiar sus propiedades y caracter&iacute;sticas:    &quot;Es preciso producir primero ni&ntilde;os probeta, liberar criaturas artificiales    gen&eacute;ticamente modificadas y construir reactores, para poder estudiar    sus propiedades y caracter&iacute;sticas de seguridad&quot;. En un contexto    de este tipo, la ciencia revela sus l&iacute;mites para dar respuestas a las    preguntas por el sentido de nuestras acciones, respuestas que dependen b&aacute;sicamente    de la pol&iacute;tica y de la &eacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El ejercicio del saber social siempre estuvo    asociado a opciones &eacute;ticas, pol&iacute;ticas o ideol&oacute;gicas. No    se trata, en consecuencia, de perder el rigor cient&iacute;fico ni de caer en    opciones puramente ideol&oacute;gicas. Como sostuviera Wallerstein (2002), la    idea de que el saber cient&iacute;fico y el filos&oacute;fico-human&iacute;stico    son radicalmente diferentes, como si constituyeran dos formas intelectualmente    opuestas de &quot;saber&quot; el mundo - algo que a veces se dio en llamar la    tesis de las &quot;dos culturas&quot; - , no s&oacute;lo se est&aacute; volviendo    inadecuada como explicaci&oacute;n de la masiva transici&oacute;n social que    atravesamos, sino que incluso se convierte en un obst&aacute;culo a la hora    de enfrentar la crisis de manera inteligente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En este marco, el texto que sigue estar&aacute;    dividido en dos grandes secciones. La primera estar&aacute; destinada a explicitar    el desaf&iacute;o &eacute;tico de la construcci&oacute;n de un orden social    basado en la igualdad de oportunidades mientras que la segunda estar&aacute;    destinada a se&ntilde;alar algunas l&iacute;neas estrat&eacute;gicas en el campo    de las pol&iacute;ticas educativas, que traduzcan esa voluntad &eacute;tica    en orientaciones para la acci&oacute;n. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>LA DIMENSI&Oacute;N &Eacute;TICA DEL PROBLEMA    </b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La nueva econom&iacute;a, o la <I>econom&iacute;a    del conocimiento, </I>ha modificado las bases sobre las cuales se asentaban    tradicionalmente el Estado de Bienestar, las posibilidades de movilidad social    y las distinciones entre las diferentes categor&iacute;as <a name="tx01"></a>sociales<a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a> .    Una de las claves de estos nuevos procesos es el acceso a la educaci&oacute;n    y al conocimiento. Los trabajadores no calificados y las personas sin competencias    para el aprendizaje a lo largo de toda la vida no tendr&aacute;n posibilidades    de obtener empleos decentes. Los cambios en la organizaci&oacute;n del trabajo    y en las demandas de calificaciones explican en gran medida la tendencia al    aumento de la desigualdad. Dicha tendencia se expresa con mayor intensidad en    los pa&iacute;ses con mayores niveles de desregulaci&oacute;n de sus mercados    de trabajo y de sus pol&iacute;ticas sociales. No es casual por ello que tambi&eacute;n    sea en esos contextos donde se producen los argumentos m&aacute;s claramente    orientados a justificar la desigualdad social como un fen&oacute;meno natural    y<a name="tx02"></a> leg&iacute;timo<a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las posibilidades de un orden social basado en    la desigualdad <I>natural </I>de los seres humanos han recibido un nuevo impulso    a partir del descubrimiento del genoma humano. Al respecto, es oportuno retomar    el an&aacute;lisis reciente que Habermas (2002) present&oacute; sobre las consecuencias    de la manipulaci&oacute;n gen&eacute;tica sobre la construcci&oacute;n del orden    social. Habermas sostiene que la intervenci&oacute;n gen&eacute;tica modifica    las condiciones a partir de las cuales nos constituimos en sujetos, en nosotros    mismos. En el marco de la socializaci&oacute;n basada en un capital gen&eacute;tico    no manipulado, tenemos un principio de libertad que nos permite asumir la responsabilidad    sobre nuestra biograf&iacute;a, la reflexi&oacute;n autocr&iacute;tica y la    posibilidad de compensar retrospectivamente la relaci&oacute;n asim&eacute;trica    que existe entre padres e hijos. Los deseos de los padres son siempre susceptibles    de contestaci&oacute;n en el proceso comunicacional de la socializaci&oacute;n.    Esta posibilidad autocr&iacute;tica desaparece o se modifica cuando sabemos    que existi&oacute; una intervenci&oacute;n intencional de otros en nuestro capital    gen&eacute;tico. Llevado al extremo, es posible suponer que el nuevo ser devenido    adulto no dispondr&aacute; de la posibilidad de instaurar la necesaria simetr&iacute;a    de responsabilidades recurriendo a la autorreflexi&oacute;n &eacute;tica. Con    la intervenci&oacute;n gen&eacute;tica cambian las relaciones de poder entre    las personas. El &quot;programador&quot; interviene como protagonista en el    interior de la vida de la persona programada, pero sin la posibilidad de ser    un &quot;antagonista&quot;, como es el caso de la constituci&oacute;n del sujeto    a trav&eacute;s del proceso de socializaci&oacute;n. Es cierto que la sociedad    se caracteriza por la desigualdad, la opresi&oacute;n desp&oacute;tica, la privaci&oacute;n    de derechos, la explotaci&oacute;n econ&oacute;mica. Pero s&oacute;lo nos podemos    revelar contra estas situaciones si sabemos que pueden ser diferentes. El paternalismo    generado por la manipulaci&oacute;n gen&eacute;tica es totalmente diferente    al paternalismo conocido hasta ahora. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Las consecuencias abiertas por las posibilidades    de manipulaci&oacute;n del capital gen&eacute;tico de los hijos nos coloca ante    un fen&oacute;meno parad&oacute;jico. En el momento en el cual la familia se    democratiza, que las relaciones entre padres e hijos han alcanzado un grado    muy alto de simetr&iacute;a y en el cual los adultos han perdido capacidad para    imponer determinadas visiones del mundo a las nuevas generaciones, se abre la    posibilidad de ejercer formas de poder extremas, irreversibles, no sujetas a    ning&uacute;n tipo de di&aacute;logo, de comunicaci&oacute;n y de intercambio.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las consecuencias de estos posibles desarrollos    sobre la educaci&oacute;n en un sentido general son in&eacute;ditas. No se trata    s&oacute;lo de la posibilidad de establecer una oferta educativa adaptada a    supuestos perfiles gen&eacute;ticos que impidan procesos de movilidad social,    de cambios en destinos prefijados de antemano, lo cual es de por s&iacute; sumamente    grave socialmente. Mucho m&aacute;s grave aun es la perspectiva de una ruptura    en las condiciones sobre las cuales se apoya nuestra idea de autonom&iacute;a    personal, de responsabilidad sobre mi nuestra propia historia y, en definitiva,    sobre la base moral en la cual se asienta la sociedad. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, ser&iacute;a ut&oacute;pico pensar    que un modelo de exclusi&oacute;n y de desigualdad como el que prefiguran estos    an&aacute;lisis pueda ser sostenido en el tiempo sin altos niveles de conflictividad    y de cr&iacute;tica por parte no s&oacute;lo de los excluidos sino de sectores    de poblaci&oacute;n incluida, pero dotada de un fuerte sentido de responsabilidad    social. En una reflexi&oacute;n relativamente reciente, Lester Thurow llev&oacute;    este razonamiento de la sustentabilidad al l&iacute;mite de sus posibilidades.    Refiri&eacute;ndose a EEUU como el modelo dominante de desarrollo de la econom&iacute;a    y la sociedad del conocimiento, Thurow mostr&oacute; c&oacute;mo la din&aacute;mica    econ&oacute;mica permitir&aacute; que una parte de la fuerza de trabajo, con    las habilidades necesarias para integrarse a la nueva econom&iacute;a, participar&aacute;    de los beneficios del crecimiento econ&oacute;mico, dejando atr&aacute;s y afuera    al resto de la fuerza de trabajo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El problema no es que este modelo no logre funcionar    sino que, al contrario, puede hacerlo. </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Los problemas con el modelo de desarrollo econ&oacute;mico      de enclave no son econ&oacute;micos. Podr&iacute;a funcionar para los norteamericanos      capacitados tal como funciona para los ingenieros de software en Bangalur,      en India. Los problemas ni siquiera son realmente pol&iacute;ticos. India      es un ejemplo de que en los pa&iacute;ses pueden coexistir grandes desigualdades      internas durante largos per&iacute;odos de tiempo sin que estallen pol&iacute;ticamente.      <I>Los problemas son b&aacute;sicamente morales</I>. &#191;Vive uno en una      buena sociedad si esa sociedad permite de manera consciente que una gran parte      de sus ciudadanos se vaya salga del primer mundo y se convierta efectivamente      en trabajadores que ganan salarios del tercer mundo? (Thurow, 2000, p.327)      </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta pregunta, que Thurow reduce al &aacute;mbito    nacional de los EEUU, debe ser entendida a escala planetaria. &#191;Podemos    aceptar vivir en un mundo que deje afuera un porcentaje muy importante de la    poblaci&oacute;n? Este es el dilema. S&oacute;lo si no aceptamos esta situaci&oacute;n    es que tiene sentido explorar las alternativas t&eacute;cnicamente m&aacute;s    eficaces para lograr el objetivo &eacute;tico-pol&iacute;tico de una sociedad    justa. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>LA DIMENSI&Oacute;N T&Eacute;CNICO-POL&Iacute;TICA    </b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La voluntad &eacute;tica de construir una sociedad    basada en los principios de justicia y equidad tiene que traducirse en acciones    que pongan de manifiesto que alcanzar ese objetivo es posible. En este sentido,    la &uacute;ltima d&eacute;cada ha sido un per&iacute;odo donde se ha producido    un fen&oacute;meno del cual es preciso sacar todas las conclusiones y aprendizajes    necesarios: a pesar del aumento en la inversi&oacute;n educativa en educaci&oacute;n    y a pesar de los procesos de reforma que la mayor parte de los pa&iacute;ses    han desarrollado, las desigualdades educativas persisten y, en algunos casos,    han aumentado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">El Ministro de Educaci&oacute;n de Francia, para    citar un caso elocuente de este fen&oacute;meno, resum&iacute;a recientemente    la situaci&oacute;n de su pa&iacute;s donde, entre 1990 y el a&ntilde;o 2000    se increment&oacute; el presupuesto p&uacute;blico destinado a educaci&oacute;n    en un 25%, aument&oacute; el n&uacute;mero de docentes entre el 2% y el 7,8%    para la ense&ntilde;anza primaria y secundaria respectivamente, descendi&oacute;    disminuy&oacute; el n&uacute;mero de alumnos por factores demogr&aacute;ficos    en 423.000 para primaria y 130.000 para secundaria y aument&oacute; el gasto    por alumno entre un 94% y un 74% para cada nivel respectivamente. A pesar de    estas condiciones objetivamente m&aacute;s favorables, los resultados educativos    no han mejorado y siguen asociados directamente al origen social de los alumnos    (Ferry, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> No es &eacute;ste el lugar para un an&aacute;lisis    detallado de los factores que explican los resultados escolares, pero es importante    destacar que existe un consenso bastante general en asignar la responsabilidad    por los logros de aprendizaje de los alumnos a dos factores principales: el    entorno familiar y la efectividad de la escuela. Brunner resumi&oacute; los    resultados de los principales estudios sobre logros de aprendizaje y mostr&oacute;    que para los pa&iacute;ses desarrollados, alrededor del 80% de los logros de    aprendizaje son explicados por variables ligadas al entorno familiar y s&oacute;lo    el 20% se explica por la acci&oacute;n de la<a name="tx03"></a> escuela<a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta constataci&oacute;n emp&iacute;rica est&aacute;    en la base de las corrientes de pensamiento pol&iacute;tico que sostienen la    necesidad de otorgar una prioridad muy fuerte a las intervenciones <I>antes</I>    del ingreso a la escuela y a las intervenciones escolares m&aacute;s eficaces    en <I>romper el determinismo</I> impuesto por las condiciones sociales. Veamos    a continuaci&oacute;n estos dos problemas por separado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>La atenci&oacute;n temprana </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los datos m&aacute;s recientes muestran que existen    serios riesgos de un incremento en las tendencias a la reproducci&oacute;n de    la pobreza y de las desigualdades sociales. La precariedad en los contratos    de trabajo est&aacute; aumentando y afecta fundamentalmente a ni&ntilde;os y    j&oacute;venes. Si se agregan a esos fen&oacute;menos la tendencia a la selecci&oacute;n    marital en t&eacute;rminos de educaci&oacute;n, es muy probable esperar que    la polarizaci&oacute;n social aumente y que la pobreza y la precariedad tienda    a reproducirse en las mismas familias. En el contexto europeo, los pa&iacute;ses    que muestran los mejores &iacute;ndices de equidad social son los pa&iacute;ses    escandinavos, que se caracterizan precisamente por sus pol&iacute;ticas familiares,    que permiten a las madres tener acceso al mercado de trabajo mientras los hijos    son atendidos desde muy temprano por instituciones de cuidado <a name="tx04"></a>infantil<a href="#nt04"><SUP>4</SUP></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los an&aacute;lisis acerca del proceso de reproducci&oacute;n    de las desigualdades permiten se&ntilde;alar que para romper el c&iacute;rculo    vicioso de padres pobres hijos pobres, es fundamental intervenir en el momento    donde en que se produce la formaci&oacute;n b&aacute;sica del capital cognitivo    de las personas. Esto significa invertir en las familias y en la primera infancia.    Existen numerosas evidencias que indicanel escaso poder compensador de las desigualdades    que tiene la educaci&oacute;n formal, si interviene una vez que las desigualdades    ya han sido creadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde este punto de vista, el an&aacute;lisis    tradicional acerca del v&iacute;nculo entre educaci&oacute;n y equidad social    requiere una reformulaci&oacute;n importante. Siempre se ha insistido en la    idea seg&uacute;n la cual la educaci&oacute;n es un factor crucial de equidad    social y las evidencias emp&iacute;ricas que avalan esta hip&oacute;tesis son    numerosas y bien conocidas por todos. Pero las situaciones sociales creadas    por la nueva econom&iacute;a sugieren la necesidad de postular la relaci&oacute;n    inversa y preguntarse &#191;cu&aacute;nta equidad social es necesaria para que    haya una educaci&oacute;n exitosa? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta situaci&oacute;n sugiere que una parte fundamental    de la explicaci&oacute;n del problema de las dificultades para elevar los resultados    de la acci&oacute;n escolar de los alumnos de familias desfavorecidas est&aacute;    vinculada con las condiciones con las cuales los alumnos ingresan en la escuela.    Estas condiciones se refieren a dos tipos de factores distintos: (a) un <I>desarrollo    cognitivo </I>b&aacute;sico, que se produce en los primeros a&ntilde;os de vida    y est&aacute; vinculado a una sana estimulaci&oacute;n afectiva, buena alimentaci&oacute;n    y condiciones sanitarias adecuadas, y (b) una <I>socializaci&oacute;n primaria    </I>adecuada mediante la cual los ni&ntilde;os adquieren los rudimentos de un    marco b&aacute;sico que les permita incorporarse a una instituci&oacute;n especializada    distinta a de la familia, como la escuela. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las informaciones disponibles sobre movilidad    intergeneracional en pa&iacute;ses desarrollados indica indican que en el largo    plazo no se han producido modificaciones importantes en t&eacute;rminos de reproducci&oacute;n    hereditaria de la estructura social, con la excepci&oacute;n de los pa&iacute;ses    n&oacute;rdicos, donde la pobreza infantil es pr&aacute;cticamente inexistente.    En este sentido, los datos indican que resulta mucho m&aacute;s importante el    capital social y cultural de las familias que su nivel de ingresos. Las pol&iacute;ticas    al respecto deber&iacute;an, por ello, atacar las desigualdades en t&eacute;rminos    de recursos culturales disponibles en las familias, que favorezcan un proceso    de socializaci&oacute;n primaria destinado a promover un adecuado desarrollo    cognitivo b&aacute;sico (Esping-Andersen, 2003, p.145-146). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>La acci&oacute;n escolar </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Si bien el impacto de las acciones propiamente    escolares en la igualaci&oacute;n de oportunidades es significativamente menor    que las acciones destinadas a garantizar las bases del desarrollo cognitivo    antes de ingresar a la escuela, no es leg&iacute;timo desconocer la importancia    y la necesidad de actuar tambi&eacute;n en esta fase del desarrollo personal,    particularmente si tenemos en cuenta la situaci&oacute;n de las generaciones    que ya est&aacute;n dentro del sistema escolar y que no tendr&aacute;n oportunidad    de recibir una mejor atenci&oacute;n temprana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En este contexto, nos limitaremos a destacar    dos grandes l&iacute;neas de an&aacute;lisis: a. la que concierne a la organizaci&oacute;n    de la acci&oacute;n escolar, donde el debate gira alrededor de las pol&iacute;ticas    destinadas a modificar la oferta escolar o a modificar la demanda; y b. la que    concierne a la acci&oacute;n pedag&oacute;gica propiamente dicha, donde la discusi&oacute;n    gira alrededor de la prioridad a los insumos materiales del aprendizaje o a    los factores subjetivos de los actores del proceso de ense&ntilde;anza-aprendizaje.    </font></p> <font size="2" face="Verdana">      <p><font size="2" face="Verdana"><I>La reforma educativa: entre la oferta y la    demanda</I> </font></p> </font>      <p><font size="2" face="Verdana">Los sistemas educativos tradicionales fueron    dise&ntilde;ados a partir del principio seg&uacute;n el cual lo importante era    controlar la oferta. La escuela - y tambi&eacute;n la TV - general estaba basada    en ofrecer a todos un mismo producto y esta oferta ten&iacute;a, por eso, un    fuerte poder homogeneizador. En esta l&oacute;gica y en este poder se expresaba    la voluntad hegem&oacute;nica de los sectores dominantes. Los nuevos mecanismos    culturales de la sociedad y la econom&iacute;a del conocimiento, en cambio,    se basan mucho m&aacute;s en la l&oacute;gica de la demanda. Internet, la TV    por cable (y la escuela basada en los mecanismos de responder a las demandas    del &quot;alumno-cliente&quot;), invierten el esquema existente en el capitalismo    tradicional y, en ese sentido, m&aacute;s que homogeneizar tienden a fragmentar,    a diferenciar, a separar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aparentemente, esta adecuaci&oacute;n a las demandas    estar&iacute;a respondiendo a los reclamos de respeto a las diferencias, a las    identidades y a las opciones individuales. Sin embargo, algunas investigaciones    de estos temas han alertado acerca de los riesgos antidemocr&aacute;ticos de    esta din&aacute;mica cultural basada exclusivamente en la demanda de los usuarios.    Seg&uacute;n este planteo, para formular una demanda es necesario dominar los    c&oacute;digos de acceso al mundo. Al contrario de lo que sostiene el discurso    actualmente dominante, la emancipaci&oacute;n, el desarrollo personal, la libertad,    pasan primero por la oferta, pues es ella la que permite constituir los marcos    de referencia a partir de los cuales se podr&aacute; expresar, ulteriormente,    la demanda. Una de las modalidades m&aacute;s importantes de la dominaci&oacute;n    sociocultural consiste, precisamente, en no pedir m&aacute;s que lo que uno    ya tiene. La simple adecuaci&oacute;n a la demanda, en &uacute;ltima instancia,    implica reforzar la<a name="tx05"></a> dominaci&oacute;n<a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En esta misma l&iacute;nea de an&aacute;lisis    se pueden retomar las reflexiones de Rifkin (2001) acerca del nuevo capitalismo    como un capitalismo del acceso. Seg&uacute;n su an&aacute;lisis, el nuevo capitalismo    se caracteriza por incorporar plenamente la esfera cultural dentro de relaciones    de tipo mercantil: &quot;la comercializaci&oacute;n de los recursos culturales    incluyendo los ritos, el arte, los festivales, los movimientos sociales, la    actividad espiritual y de solidaridad y el compromiso c&iacute;vico, todo adopta    la forma de pago por el entretenimiento y la diversi&oacute;n personal&quot;.    En este sentido, los productos culturales ya no valen por s&iacute; mismos,    no tienen una existencia permanente, pierden su car&aacute;cter de productos    end&oacute;genos, pueden ser producidos en cualquier lugar y adquiridos en otros    y, lo m&aacute;s importante desde nuestro punto de vista, no son transmitidos    de generaci&oacute;n en generaci&oacute;n sino comprados y vendidos en un mercado    donde predomina el poder de compra de cada actor o sector social. La transmisi&oacute;n    cultural ha perdido ese car&aacute;cter conservador, autoritario, reproductor,    que ten&iacute;a en el capitalismo industrial y, obviamente, no se trata de    reclamar su retorno. Pero las nuevas formas de producci&oacute;n y distribuci&oacute;n    cultural tienen un fuerte potencial desestabilizador que no garantiza mayores    niveles de libertad y de desarrollo personal sino, seg&uacute;n los contextos    sociales en los cuales nos movamos, mayores niveles de dependencia o de anomia.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta caracterizaci&oacute;n de la din&aacute;mica    cultural de la sociedad del conocimiento nos permite analizar las pol&iacute;ticas    de autonom&iacute;a a los establecimientos escolares, las estrategias de cambio    curricular, el financiamiento de la demanda educativa, la formaci&oacute;n docente    etc., en el marco de la tensi&oacute;n leg&iacute;tima que debe existir entre    el respeto a la diversidad por un lado y la necesidad de promover la cohesi&oacute;n    social por el otro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Aprendizaje y pol&iacute;ticas de subjetividad</I>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La experiencia de la &uacute;ltima d&eacute;cada    de reformas educativas tambi&eacute;n nos ha permitido apreciar que las reformas    institucionales son necesarias pero no suficientes para romper los determinismos    sociales y culturales de los resultados de aprendizaje. Los estudios al respecto    muestran que la efectividad de la acci&oacute;n escolar est&aacute; generalmente    asociada a una serie de insumos, entre los cuales se destacan el conocimiento    que el docente tiene de su materia, la disponibilidad de textos, el tiempo dedicado    al aprendizaje, la alimentaci&oacute;n de los alumnos, el tama&ntilde;o del    colegio, la infraestructura escolar etc. Pero si bien hay consenso en reconocer    la importancia de estos factores, tambi&eacute;n se reconoce que intervenir    sobre ellos no modifica autom&aacute;ticamente lo que sucede en la sala de clase,    en la relaci&oacute;n entre el docente y los alumnos. El testimonio del Ministro    de Educaci&oacute;n de Francia, as&iacute; como el an&aacute;lisis de los resultados    de las evaluaciones internacionales de resultados del aprendizaje, ponen de    relieve la necesidad de introducir otras variables tanto en el an&aacute;lisis    como en las estrategias pol&iacute;ticas de intervenci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La hip&oacute;tesis de trabajo que deseamos postular    consiste en sostener que - sin dejar de reconocer la importancia de mejorar    los insumos materiales del aprendizaje - es fundamental prestar atenci&oacute;n    a la dimensi&oacute;n subjetiva de los actores del proceso <a name="tx06"></a>pedag&oacute;gico<a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a>.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Esta valorizaci&oacute;n de la subjetividad permite    recuperar buena parte del debate contempor&aacute;neo acerca de lo que se ha    dado en llamar las <I>nuevas desigualdades.</I> Dicho debate ha permitido apreciar    que mientras las desigualdades tradicionales eran fundamentalmente &quot;inter-categoriales&quot;,    las nuevas desigualdades son &quot;intra-categoriales&quot;. Contemplado desde    el punto de vista subjetivo, una de las caracter&iacute;sticas m&aacute;s importantes    de este fen&oacute;meno es que ahora la desigualdad resulta mucho m&aacute;s    dif&iacute;cil de aceptar, porque pone en crisis la representaci&oacute;n que    cada uno tiene de s&iacute; mismo. Estas nuevas desigualdades provocan, por    ello, un sufrimiento mucho m&aacute;s profundo, porque son percibidas como un    fen&oacute;meno m&aacute;s personal que socio-econ&oacute;mico y estructural    (Fitoussi, Rosanvallon, 1997). Parad&oacute;jicamente, este mayor sufrimiento    subjetivo est&aacute; acompa&ntilde;ado por una legitimidad mucho m&aacute;s    fuerte de la desigualdad en el plano p&uacute;blico y social. En la medida que    se privatizan las responsabilidades de la desigualdad social, se vuelven m&aacute;s    opacas las responsabilidades p&uacute;blicas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Reconocer la importancia de la dimensi&oacute;n    subjetiva de los fen&oacute;menos sociales plantea nuevos problemas a la teor&iacute;a    y a la acci&oacute;n pol&iacute;tica. Las pol&iacute;ticas sociales destinadas    a enfrentar los problemas asociados a la pobreza suelen ser pol&iacute;ticas    de <I>masa<img src="/img/revistas/cp/v34n123/a03img01.gif" align="absmiddle"></I>, con escasas    o nulas posibilidades de personalizaci&oacute;n. S&oacute;lo en contextos donde    la pobreza afecta a sectores reducidos de poblaci&oacute;n y donde existe una    relativa abundancia de recursos, parece posible plantearse la posibilidad de    personalizar las estrategias de intervenci&oacute;n. En situaciones donde es    preciso atender contingentes muy numerosos con pocos recursos, la tentaci&oacute;n    por ignorar la dimensi&oacute;n subjetiva del problema es muy fuerte. Sin embargo,    nadie puede suponer, bajo el pretexto de la necesidad de atender necesidades    masivas, que la subjetividad es menos necesaria en los servicios destinados    a sectores de bajos recursos que en los servicios para poblaci&oacute;n de altos    recursos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los estudios sobre pol&iacute;ticas compensatorias    en educaci&oacute;n, por ejemplo, ponen de en relieve los l&iacute;mites de    las estrategias de car&aacute;cter masivo (lo mismo para todos), pero tambi&eacute;n    son elocuentes en cuanto a mostrar las dificultades que existen para incorporar    la dimensi&oacute;n subjetiva en los modelos de gesti&oacute;n de dichas pol&iacute;ticas    (Organizaci&oacute;n de los Estados Americanos, 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dicho en otros t&eacute;rminos, estar&iacute;amos    ante la posibilidad de avanzar en el dise&ntilde;o de <I>pol&iacute;ticas de    subjetividad</I>, tema muy complejo pero que es preciso comenzar a <a name="tx07"></a>desarrollar<a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>.    Seg&uacute;n esta l&iacute;nea de an&aacute;lisis, lo que sigue es un intento    de identificar aquellos aspectos que aparecen en el trayecto de las personas    o de los grupos que logran superar los determinismos sociales y culturales y    que tienen vinculaci&oacute;n directa con el trabajo pedag&oacute;gico. Una    pol&iacute;tica educativa que pretendiera asumir el reto de la subjetividad    para garantizar igualdad de oportunidades deber&iacute;a - si este an&aacute;lisis    fuera v&aacute;lido - hacerse cargo de estas dimensiones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sin pretender ser exhaustivos, parece plausible    destacar al menos tres aspectos que pueden ser objeto de una pol&iacute;tica    educativa y que han demostrado tener significativa importancia en los casos    de experiencias exitosas: a. la capacidad para formular un <I>proyectos</I>;    b. la capacidad para elaborar una <I>narrativa</I>acerca de la situaci&oacute;n;    y c. la <I>confianza </I>por parte de adultos significativos en la capacidad    del sujeto para superar la situaci&oacute;n adversa. La fertilidad y la pertinencia    de estos tres factores se derivaderivan, en gran parte, del hecho que ya han    sido se&ntilde;aladas desde la propia pr&aacute;ctica pedag&oacute;gica como    muy importantes para el trabajo educativo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Proyecto </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Existen numerosos testimonios que indican que    una de las caracter&iacute;sticas de las personas o las comunidades que logran    superar las condiciones adversas es que disponen de un proyecto para el futuro.    Disponer de un proyecto es muy importante tanto para soportar el trauma como    para superarlo. Pero, en un sentido m&aacute;s amplio, ser capaz de elaborar    un proyecto es un aspecto central en el proceso de construcci&oacute;n de un    sujeto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La teor&iacute;a sociol&oacute;gica se ha encargado    de mostrar que la capacidad y la posibilidad de elaborar un proyecto est&aacute;n    socialmente determinadas. Al respecto, es posible evocar los estudios donde    se advierte que la ausencia de proyectos es uno de las los factores m&aacute;s    significativos en la caracterizaci&oacute;n de la pobreza. Esta carencia se    ha acentuado en las &uacute;ltimas d&eacute;cadas, como consecuencia de los    cambios sociales y econ&oacute;micos, que aumentaron significativamente los    niveles de incertidumbre sobre el futuro. &quot;En un mundo en cambio y fuera    de control, no existe otro punto de apoyo que el esfuerzo del individuo para    transformar las experiencias vividas en construcci&oacute;n de s&iacute; como    actor&quot;, sostuvo Alain Touraine (1997, p.28) para explicar el concepto de    sujeto. Pero este proceso de construcci&oacute;n del sujeto (que pasa b&aacute;sicamente    por la capacidad de definir un proyecto de vida) requiere apoyos institucionales,    particularmente los que brindan la familia y la escuela. Desde esta perspectiva,    es posible recuperar los an&aacute;lisis y propuestas que enfatizan la necesidad    de concebir la tarea educativa como una tarea de <I>orientaci&oacute;n</I>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta funci&oacute;n de orientaci&oacute;n puede    ejercerse a trav&eacute;s del fomento de una gran diversidad de actividades,    que incluyen desde el manejo de los c&oacute;digos con los cuales se procesa    la informaci&oacute;n y se expresan las demandas hasta la discusi&oacute;n general    acerca de la evoluci&oacute;n de la sociedad, de la cultura, de la econom&iacute;a,    de las nuevas profesiones y el fomento de la participaci&oacute;n en los procesos    de toma de decisiones. Pero desde el punto de vista de la subjetividad, particularmente    de aquellos que viven situaciones de pobreza y exclusi&oacute;n, el aspecto    central de la tarea educativa consiste en plantear las preguntas claves de la    identidad personal: &#191;Qu&eacute; quiero ser? &#191;en qu&eacute; creo? &#191;cu&aacute;les    son mis for talezas y mis debilidades? La escuela y los adultos que la ocupan    deber&iacute;an ayudar a los j&oacute;venes a plantearse y contestarse estas    preguntas (vide Azevedo, 1999). Un enfoque de este tipo orientar&iacute;a, sin    dudas, una serie de estrategias tanto desde el punto de vista curricular como    desde el punto de vista de las estrategias de ense&ntilde;anza-aprendizaje,    la formaci&oacute;n docente y la integraci&oacute;n de equipos profesionales    en las escuelas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Narrativa </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">La constituci&oacute;n del sujeto tambi&eacute;n    est&aacute; asociada a la capacidad de articular en un relato las im&aacute;genes    y representaciones vinculadas a la trayectoria de vida. Desde el momento que    una persona puede relatar lo que le ha sucedido, sus sentimientos y sus interacciones    con el medio se modifican. La naturaleza de lo sucedido deja de ser puramente    sensorial para transformarse en verbal y dirigida a alguien que no estuvo presente    en el momento de la situaci&oacute;n. Recomponer el acontecimiento con palabras    no s&oacute;lo modifica las representaciones mentales de la persona y el sentido    que &eacute;l le atribuye a lo sucedido sino que permite establecer v&iacute;nculos    de confianza con nuevos interlocutores (Cyrulnik, 2001). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Fortalecer la capacidad de producir relatos,    de establecer nexos l&oacute;gicos entre distintas representaciones, supone    tener un fuerte dominio del c&oacute;digo de la lecto-escritura. Desde este    punto de vista, la justificaci&oacute;n acerca de la prioridad que debe asumir    el aprendizaje de la lecto-escritura en las estrategias destinadas a mejorar    la calidad de la educaci&oacute;n, adquiere un nuevo est&iacute;mulo y sentido.    Alrededor de este eje curricular se articulan una serie de actividades (el teatro,    la literatura, la poes&iacute;a etc.) de alto valor en el trayecto de la superaci&oacute;n    de los determinismos. En definitiva, se trata de orientar la ense&ntilde;anza    de la lectura y la escritura hacia el objetivo de fortalecer la capacidad de    expresar demandas y necesidades y de comprender lo que sucede. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Confianza </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La confianza ha sido objeto de frecuentes an&aacute;lisis    en los estudios sobre el papel que juegan las expectativas del docente sobre    la capacidad de aprendizaje de los alumnos. El cl&aacute;sico estudio de Rosenthal    sobre el &quot;efecto Pygmalion&quot; es uno de los m&aacute;s frecuentemente    evocados para justificar la importancia que reviste la actitud del docente y    sus expectativas en la determinaci&oacute;n del fracaso o el &eacute;xito escolar.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pero los estudios y la experiencia indican que    la confianza es un objeto dif&iacute;cil de administrar. Las representaciones    que tanto alumnos como maestros tienen de s&iacute; mismos o de los otros son    objetos construidos en forma lenta y s&oacute;lida. Al contrario de agresiones    intensas pero moment&aacute;neas, que suelen dejar menos impacto en la memoria,    las agresiones producidas por estigmas sociales son durables y dif&iacute;ciles    de modificar. Exagerando un poco nuestra disponibilidad de conocimientos, podr&iacute;amos    decir que conocemos relativamente bien el contenido y los procesos de construcci&oacute;n    social de las representaciones, pero sabemos muy poco o nada acerca de c&oacute;mo    modificarlas. La pedagog&iacute;a enfrenta aqu&iacute; una de sus barreras m&aacute;s    serias, ya que la modificaci&oacute;n de estos estigmas implica un trabajo &quot;contra-cultural&quot;.    En este sentido, construir una escuela y unos docentes capaces de promover trayectorias    de aprendizaje que superen los determinismos sociales implica adoptar un enfoque    pol&iacute;tico-educativo con claros compromisos con la equidad social. El punto    central de la discusi&oacute;n, sin embargo, es c&oacute;mo traducir dicho compromiso    en actitudes y procedimientos pedag&oacute;gicos t&eacute;cnicamente eficaces.    Sabemos, en todo caso, que la confianza y la modificaci&oacute;n de representaciones    pasa por dimensiones de la personalidad que van mucho m&aacute;s all&aacute;    de la dimensi&oacute;n cognitiva. La informaci&oacute;n es necesaria, pero s&oacute;lo    si se trabaja con la afectividad ser&aacute; posible modificar estereotipos    y prejuicios. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>BIBLIOGRAF&iacute;A </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AZEVEDO, J. <I>V&ocirc;os de borboleta:</I> escola,    trabalho e profiss&atilde;o. Porto: Asa, 1999. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0100-1574200400030000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BECK, U. <I>La Sociedad del riesgo global</I>.    Madrid: Siglo XXI de Espa&ntilde;a, 2001. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0100-1574200400030000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRUNNER, J. J. L&iacute;mites de la lectura period&iacute;stica    de resultados educacionales. In: IIPE-Unesco. <I>Evaluar las evaluaciones</I>:    una mirada pol&iacute;tica de las evaluaciones de la calidad educativa. Buenos    Aires: IIPE, 2003, p. 67-84. [El trabajo presentado en el Seminario Internacional    Evaluaciones de los sistemas educativos, en Santiago de Chile, dec, 2002.] </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0100-1574200400030000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CASTEL, R. <I>Metamorfosis de la cuesti&oacute;n    social</I>: una cr&oacute;nica del salariado. Buenos Aires: Paid&oacute;s, 1997.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0100-1574200400030000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CYRULNIK, B. <I>Les Villains petits canards.</I>    Paris: Odile Jacob, 2001. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0100-1574200400030000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> COHEN, D. <I>Riqueza del mundo, pobreza de las    naciones</I>. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ&oacute;mica, 1998. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0100-1574200400030000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ESPING-ANDERSEN, G. Against social inheritance.    In: EHRENBERG. <I>Progressive futures</I>: new ideas for the centre-left. London:    Policy Network, 2003. p.127-152. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0100-1574200400030000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERRY, L. <I>Lettre &agrave; tous ceux qui aiment    l'&eacute;cole</I>: pour expliquer les reformes en cours. Paris: O. Jacob, 2003.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0100-1574200400030000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FITOUSSI, J.-P.; ROSANVALLON, P. <I>La Nueva    era de las desigualdades.</I> Buenos Aires: Manantial, 1997. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0100-1574200400030000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HABERMAS, J. <I>L'Avenir de la nature humaine:</I>    vers un eug&eacute;nisme lib&eacute;ral? Paris: Gallimard, 2002. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0100-1574200400030000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HERRNSTEIN, R. J.; MURRIA, Ch. <I>The Bell curve</I>:    intelligence and class structure in american life. New York: Free Press Paperbacks,    1994. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0100-1574200400030000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARTUCELLI, D. <I>Grammaire de l'individu. </I>Paris:    Gallimard, 2002. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0100-1574200400030000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ORGANIZACI&Oacute;N DE LOS ESTADOS AMERICANOS.    Ministerio de Educaci&oacute;n, Ciencia y Tecnolog&iacute;a. <I>Estrategias    sist&eacute;micas de atenci&oacute;n a la deserci&oacute;n, la repitencia y    la sobreedad en escuelas de contextos desfavorecidos: </I>un balance de los    a&ntilde;os '90 en la Argentina. Buenos Aires, 2002. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0100-1574200400030000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RIFKIN, J. <I>El Capitalismo del acceso.</I>    Buenos Aires: Paid&oacute;s, 2001. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0100-1574200400030000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROSANVALLON, P. <I>La Nueva cuesti&oacute;n social.</I>    Buenos Aires: Manantial, 1995. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0100-1574200400030000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TOURAINE, A. <I>Pourrions-nous vivre ensemble?</I>    Egaux et differents. Paris: Fayard, 1997. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0100-1574200400030000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">THUROW, L. C. <I>Construir riqueza</I>. Buenos    Aires: J. Vergara, 2000. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0100-1574200400030000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WALLERSTEIN, I. <I>Un Mundo incierto</I>. Buenos    Aires: Libros del Zorzal, 2002. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0100-1574200400030000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WOLTON, D. <I>Internet </I>&#191;y despu&eacute;s?    Barcelona, Gedisa, 2001. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0100-1574200400030000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: agosto 2004    <br>   Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: agosto 2004 </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Texto apresentado no Semin&aacute;rio: Pol&iacute;ticas    Inclusivas e Pol&iacute;ticas Compensat&oacute;rias na Agenda de Educa&ccedil;&atilde;o,    comemorativo dos 40 anos da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas, realizado    em 30.9 e 1&#186;.10.2004, em S&atilde;o Paulo.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> La bibliograf&iacute;a sobre la sociedad    del conocimiento y las nuevas desigualdades es muy amplia. Entre otros, pueden    verse Castel (1997), Cohen (1998) y Rosanvallon (1995).    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Ver, al respecto, el debate que provoc&oacute;    en EEUU la publicaci&oacute;n del libro de Herrnstein y Murria (1994).     <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Brunner (2002) analiza los resultados    de 11 investigaciones, llevadas a cabo entre 1996 y el a&ntilde;o 2000. Incluye    desde los estudios cl&aacute;sicos de Coleman y Jencks hasta los m&aacute;s    recientes de Luyten, Sheerens y Bosker y Marzano.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Un muy interesante trabajo que demuestra    la importancia de la atenci&oacute;n temprana puede verse en Esping-Andersen    (2003).    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Ver, al respecto, los an&aacute;lisis    de Wolton (2001) sobre las nuevas tecnolog&iacute;as de la informaci&oacute;n.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Al respecto, puede ser interesante    recuperar algunos de los aportes de los estudios basados en el concepto de resiliencia.    Desde este enfoque, no se trata de negar la relevancia de los factores objetivos,    sino de distinguir los efectos del traumatismo de los efectos de la representaci&oacute;n    del traumatismo. Contrariamente a lo que habitualmente se cree, en nuestra cultura    los efectos biol&oacute;gicos, por ejemplo, son a menudo reparables debido a    la plasticidad de nuestro cerebro, mientras que los efectos atribuibles a la    representaci&oacute;n subjetiva del trauma - provocada ya sea por el discurso    social o acad&eacute;mico - pueden ser mucho m&aacute;s dif&iacute;ciles y lentos    de restaurar. Ver, por ej. Cyrulnik (2001).     <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> La subjetividad no se reduce desde    esta perspectiva, a la intimidad de una persona. Seg&uacute;n la feliz expresi&oacute;n    de Ehrenberg (apud Martucelli, 2002), &quot;la subjetividad se ha transformado    en una cuesti&oacute;n colectiva&quot;. Sobre este tema, ver el interesante    cap&iacute;tulo que Martucelli dedica a la subjetivad. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZEVEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vôos de borboleta: escola, trabalho e profissão]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Asa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Sociedad del riesgo global]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI de España]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUNNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Límites de la lectura periodística de resultados educacionales]]></article-title>
<collab>IIPE</collab>
<collab>Unesco</collab>
<source><![CDATA[Evaluar las evaluaciones: una mirada política de las evaluaciones de la calidad educativa]]></source>
<year>2003</year>
<conf-name><![CDATA[ el Seminario Internacional Evaluaciones de los sistemas educativos]]></conf-name>
<conf-date>dec, 2002</conf-date>
<conf-loc>Santiago de Chile </conf-loc>
<page-range>67-84</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IIPE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metamorfosis de la cuestión social: una crónica del salariado]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CYRULNIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les Villains petits canards]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Odile Jacob]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Riqueza del mundo, pobreza de las naciones]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESPING-ANDERSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Against social inheritance]]></article-title>
<collab>EHRENBERG</collab>
<source><![CDATA[Progressive futures: new ideas for the centre-left]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>127-152</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Policy Network]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lettre à tous ceux qui aiment l'école: pour expliquer les reformes en cours]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[O. Jacob]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FITOUSSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSANVALLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Nueva era de las desigualdades]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Manantial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'Avenir de la nature humaine: vers un eugénisme libéral?]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERRNSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MURRIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ch.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Bell curve: intelligence and class structure in american life]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free Press Paperbacks]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTUCELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Grammaire de l'individu]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ORGANIZACIÓN DE LOS ESTADOS AMERICANOS</collab>
<collab>Ministerio de Educación, Ciencia y Tecnología</collab>
<source><![CDATA[Estrategias sistémicas de atención a la deserción, la repitencia y la sobreedad en escuelas de contextos desfavorecidos: un balance de los años '90 en la Argentina]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIFKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Capitalismo del acceso]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSANVALLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Nueva cuestión social]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Manantial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOURAINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pourrions-nous vivre ensemble?: Egaux et differents]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THUROW]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Construir riqueza]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[J. Vergara]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALLERSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Un Mundo incierto]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Libros del Zorzal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOLTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Internet ¿y después?]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gedisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
