<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000300005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000300005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Globalização das estruturas econômicas e identidade nacional]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Furtado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>16</numero>
<fpage>55</fpage>
<lpage>64</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSIÊ    AMÉRICA LATINA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Globalização    das estruturas econômicas e identidade nacional</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Celso Furtado</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os ajustamentos    sem precedentes que neste fim de século estão ocorrendo nas relações internacionais    requerem para sua compreensão uma visão global apoiada não apenas na análise    econômica, mas também na imaginação prospectiva que nos habilita a pensar o    futuro como história. Sem essa visão global, estaremos incapacitados para captar    o sentido dos acontecimentos que nos concernem mais diretamente e, mais ainda,    para agir conscientemente como sujeitos históricos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Respondendo a essa preocupação, farei    inicialmente algumas reflexões sobre o perfil emergente da realidade mundial    para, em seguida, mergulhar na problemática que nos preocupa mais diretamente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não devemos perder de vista que a economia    mundial atravessa uma recessão de causas estruturais sem precedentes por sua    abrangência. Essa recessão se manifestou desde o começo dos anos 80 nos países    do Terceiro Mundo como conseqüência da brusca elevação das taxas de juros dos    mercados internacionais e da intensa drenagem de capitais para os Estados Unidos,    o que explica a falsa euforia econômica desfrutada pela população norte-americana    na segunda metade da década de 80. O vértice da tensão que se manifesta na economia    mundial situa-se na inflação reprimida da economia norte-americana, inflação    causada pelo longo declínio da taxa de poupança conjugado com o elevado déficit    na conta corrente da balança de pagamentos. A baixa na taxa de poupança resulta    da convergência de déficits do governo federal, com persistente redução da poupança    privada. Com efeito, a taxa de poupança da economia dos Estados Unidos reduziu-se    à metade do nível observado nos três decênios anteriores a 1980: seu nível atual    corresponde a um terço da média da taxa de poupança dos países da OCDE e a menos    de um quarto da do Japão. Em conseqüência, os Estados Unidos deixaram de ser    o maior credor e provedor mundial de capitais para ocupar a posição de maior    devedor. Sua dívida externa atualmente supera um trilhão de dólares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse desequilíbrio estrutural da economia    dos Estados Unidos já se prolonga por mais de um decênio e é a causa da drenagem    para aquele país de mais de metade da poupança disponível para investimentos    internacionais (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>). Muito provavelmente, esse desequilíbrio persistirá por alguns    anos, e a solução que venha a ser dada ao problema pesará seriamente na configuração    futura da estrutura de poder mundial. O declínio dos Estados Unidos como centro    econômico hegemônico abre fase de reacomodação de forças com reflexos difíceis    de serem previstos na área latino-americana, a qual atravessa período de crise    de suas estruturas políticas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra fonte de tensão a considerar é    o amplo processo de destruição-reconstrução das economias do leste europeu,    as quais continuarão a absorver parte da poupança gerada pelos demais países,    sem que tenham possibilidade de remunerar adequadamente esses capitais, também    contribuindo para manter elevadas as taxas de juros. Diferentemente do que pensavam    os observadores internacionais em um primeiro momento, esse processo será longo,    podendo absorver todo o presente decênio; a queda no nível de produção foi de    4,5% em 1990 e, em 1991, alcançou 15,4%, devendo superar 10% no ano atual. O    processo de reciclagem institucional será necessariamente profundo e abre enormes    possibilidades à cooperação do capital internacional. Esses países dispõem de    recursos humanos que os colocam em posição vantajosa na concorrência com os    países do Terceiro Mundo. Superada a fase de reconstrução institucional, tudo    leva a crer que naquela região abrir-se-á a nova fronteira dinâmica da economia    capitalista. Ora, esse amplo processo de reconstrução econômica, incluída a    parte oriental da Alemanha, reforça a tendência à elevação das taxas de juros    em detrimento das economias endividadas do Terceiro Mundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A integração dos países da Europa Ocidental    é irreversível, mesmo que não sejam alcançados os ambiciosos objetivos de Maastricht.    Esse processo reforça os grandes grupos econômicos operando transnacionalmente,    mas abre espaço para a dinamização dos agentes atuantes em esferas culturais    outras que as especificamente econômicas e financeiras. A debilitação dos instrumentos    de política macroeconômica exigirá ação compensatória em outras áreas abertas    à invenção política. Na Europa Ocidental, ocorre a mais importante experiência    de superação do Estado nacional como instrumento de ordenação de sociedades    que conciliam os ideais de liberdade e de bem-estar social, o que pressupõe    um grau de homogeneidade social, próprio das economias desenvolvidas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Independentemente das mudanças na configuração    da estrutura do poder político mundial, deve prosseguir a realocação de atividades    produtivas provocada pelo impacto das novas técnicas de comunicação e tratamento    da informação, o que tende a concentrar em áreas privilegiadas do Primeiro Mundo    as atividades criativas, inovadoras ou simplesmente aquelas que são instrumento    de poder.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tudo indica o prosseguimento do avanço    das empresas transnacionais, graças à crescente concentração do poder financeiro    e aos acordos no âmbito do GATT sobre patentes e controle da atividade intelectual,    o que contribui para aumentar o fosso existente entre países desenvolvidos e    subdesenvolvidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o avanço da internacionalização    dos circuitos econômicos, financeiros e tecnológicos, debilitam-se os sistemas    econômicos nacionais. As atividades estatais tendem a circunscrever-se às áreas    sociais e culturais. Os países marcados por acentuada heterogeneidade cultural    e/ou econômica serão submetidos a crescentes pressões dasarticuladoras. A contrapartida    da internacionalização avassaladora é o afrouxamento dos vínculos de solidariedade    histórica que unem, no quadro de certas nacionalidades, populações marcadas    por acentuadas disparidades de nível de vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A atividade política    internacional favorecerá cada vez mais a abordagem dos problemas ligados a equilíbrio    ecológico, controle do uso de drogas, combate das enfermidades contagiosas,    erradicação da fome e manutenção da paz. A esfera econômica será crescentemente    dominada pelas empresas internacionalizadas, as quais balizarão o espaço a ser    ocupado por atividades de âmbito local e/ou informais. A importância relativa    destas últimas definirá o grau de subdesenvolvimento de cada região: áreas desenvolvidas    e subdesenvolvidas estarão assim estruturalmente integradas numa compartimentação    do espaço político que cristaliza as desigualdades sociais.</font></p> <table width="450" border="0" cellspacing="0" cellpadding="20" align="center" bgcolor="#BFDEFF">   <tr>     <td>           <p><i><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Escola          de Governo</b></font></i></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há momentos          críticos na vida de uma nação, em que se decide literalmente o seu futuro.</font></p>           ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Chegamos          hoje a uma dessas encruzilhadas históricas, diante da qual somos compelidos          a escolher, sem adiantamentos ou subterfúgios, o rumo a seguir. No passado,          sempre fomos considerados, como no título do livro famoso de Stefan Zweig,          o país do futuro. Mas tratava-se, aos nossos olhos, de uma feliz fatalidade          histórica, não de uma escolha deliberada. Alguém (o Deus brasileiro?)          tomara a iniciativa de decidir por nós, Hoje, dissipada a doce ilusão          de que a força do destino nos dispensaria da enorme responsabilidade de          pensar e querer, somos confrontados com a dura exigência de construir,          livres e solitários, o modelo do nosso futuro. A prudência nos aconselha,          em tais circunstâncias, a buscar o conselho daqueles raros sábios, capazes          de enxergar ao longe, mais além do quotidiano. Celso Furtado é um deles.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No texto          denso que <i>Estudos Avançados </i>publica nesta edição, reaparece o tema          central de suas reflexões e preocupações dos últimos anos, expressas mais          longamente em          Brasil — <i>a construção interrompida, </i>(Paz e Terra, 1992).</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A política          de industrialização por substituição de importações, graças à qual nos          tornamos pelo espaço de meio século a fronteria em mais rápida expansão          da economia mundial, esgotou-se ao final da década de 70. Desde então,          estacionamos à margem da estrada, por onde passaram celeremente várias          nações asiáticas, que há pouco mais de 30 anos se arrastavam em nossa          rabeira. Pior: chegamos a recuar nessa caminhada. O nosso atual PIB <i>per          capita </i>é 7% inferior ao que havíamos alcançado em 1980. Ao mesmo tempo,          por força da perdurante estagnação, realizamos a proeza de acentuar ainda          mais a extraordinária desigualdade na distribuição da renda, que tanto          impressiona os observadores estrangeiros*</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para tratar          a moléstia, a singela receita que uma ideologia da moda procura aviar          consiste em suprimir o papel dirigente do Estado e abrir indiscriminadamente          as fronteiras ao influxo do comércio exterior. Os efeitos previsíveis          dessa fórmula simplista, numa sociedade marcada por profundas distorções          regionais e estruturais, irão certamente muito além do abandono de uma          verdadeira política industrial. Celso Furtado aponta para o esfacelamento          do mercado interno, com a previsível reprodução das tendências dissociativas          que marcaram a nossa vida política na época pré-industrial.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se o diagnóstico          é correto, a correção dessa navegação às cegas, sem rumo e sem pilotagem,          exige a montagem de um projeto nacional de desenvolvimento que conjugue          "uma vontade política fundada em amplo consenso social com condições          objetivas que poucos países do Terceiro Mundo reúnem atualmente".</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É nessa direção          de estímulo e coordenação das grandes lideranças sócio-econômicas, tendo          em vista o processo de revisão constitucional de 1993, que se vem empenhando          a Escola de Governo. E foi exatamente com esse objetivo que ela teve a          honra de patrocinar a conferência de Celso Furtado.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A idéia de          se criar uma Escola de Governo foi retornada em fins de 1991 por um grupo          de professores universitários e profíssionais liberais de São Paulo, com          o fito de preencher uma escandalosa lacuna em nosso, sistema educacional          superior: a formação de governantes, vale dizer, de pessoal capacitado          a conceber políticas públicas e a dirigir o Estado. Trata-se de um curso          complementar e condensado, oferecido          a quem tenha aptidão a exercer atividade política, ainda que não apresente          as condições de escolaridade necessárias para seguir um curso universitário.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O programa          do curso desenvolve-se em dois semestres letivos, estruturando-se em torno          de duas diretrizes fundamentais: o conhecimento da realidade brasileira          e a preparação ao desenvolvimento nacional. No primeiro semestre expõe-se          o quadro geral onde se desenvolve a atividade política: a organização          político administrativa do País, a organização econômico-financeira e          o contexto das relações internacionais. O segundo semestre é dedicado          ao estudo da decisão política e das políticas públicas. Além de aulas          expositivas, organizam-se debates com personalidades do mundo político          e administrativo.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Oxalá as          nossas universidades, curando-se, tardiamente embora, da perniciosa especialite          mercadológica que as infectou, decidam-se afinal a enfrentar a grande          tarefa que delas se espera há tantos anos: criar aquela massa crítica          de dirigentes políticos, capaz de reverter, em verdadeira reação em cadeia,          as sombrias expectativas do abandono nacional no subdesenvolvimento.</font></p>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>* Fábio          Konder Comparato </i>é diretor da Escola de Governo, doutor pela          Universidade de Paris e professor titular da Faculdade de Direito da USP.</font></p>       </td>   </tr> </table>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A estrutura internacional    de poder evoluiu para assumir a forma de grandes blocos de nações-sedes de empresas    transnacionais que dispõem de rico acervo de conhecimentos além de pessoal capacitado.    O intercâmbio internacional de serviços, particularmente os financeiros e tecnológicos,    cresce em detrimento do de bens tradicionais. Na dinâmica desse sistema, prevalecem    as forças tendentes a reproduzir a atual clivagem desenvolvimento/subdesenvolvimento.    Para escapar a esse sistema de forças articuladas planetariamente, é necessário    que se conjugue vontade política fundada em amplo consenso social com condições    objetivas que poucos países do Terceiro Mundo reúnem atualmente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A preservação    da identidade nacional</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Convém refletir sobre esses ajustamentos    estruturais globais em curso de realização, se pretendemos identificar o espaço    dentro do qual faremos nossas opções históricas, sem perder de vista que somos    ainda um país em construção. Como preservar nossa identidade cultural e unidade    política em um mundo dominado por grupos transnacionais que fundam seu poder    no controle da tecnologia, da informação e do capital financeiro? E esse o desafio    com que nos deparamos. Para enfrentá-lo, devemos começar por refletir seriamente    sobre a situação de perda de rumo em que nos encontramos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O chamado <i>desenvolvimento econômico,    </i>no Brasil, reflete a expansão de um mercado interno que se revelou de enorme    potencialidade. Longe de ser simples continuação da economia primário-exportadora    herdada da era colonial — constelação de núcleos regionais autônomos —, a industrialização    assumiu a forma de construção de um sistema econômico com considerável autonomia    no que respeita à formação de poupança e à geração de demanda efetiva. Graças    aos efeitos de sinergia, esse sistema representava mais do que a soma dos elementos    que o formavam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, mesmo sem haver gozado de situação    privilegiada como os Estados Unidos um século antes — grande influxo de capitais    e de quadros técnicos originários das regiões mais desenvolvidas da Europa —,    o Brasil seria no terceiro quartel do século XX a fronteira em expansão mais    rápida do mundo capitalista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante três séculos a economia brasileira    baseara-se na exploração extensiva de recursos em grande parte não renováveis:    da exploração florestal dos seus primórdios até a grande mineração de ferro,    passando pelo uso destrutivo dos solos nos vários <i>ciclos </i>agrícolas, por    muito tempo fomos um caso exemplar do que hoje se conhece como <i>desenvolvimento    não sustentável. </i>Civilização predatória, estávamos condenados a enfrentar    imensa crise quando completássemos a destruição da base de recursos não renováveis    (ou renováveis a custos crescentes), ou quando a demanda internacional de tais    recursos fosse reduzida pela incidência de fatores tecnológicos ou econômicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; somente    no século atual que a economia brasileira deixa de fundar seu dinamismo na depredação    de recursos naturais e passa a apoiá-lo de forma principal na assimilação de    avanços tecnológicos e na acumulação de capital reprodutível. Isso, graças ao    processo de industrialização que passou a ser o motor do desenvolvimento do    país a partir da grande depressão dos anos 30.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Lançamos as bases de um sistema industrial    em época de grandes dificuldades internacionais, cabendo ao Estado papel decisivo    na hábil estratégia então adotada. O sacrifício imposto à população foi compartilhado    por todas as classes sociais, inclusive aqueles grupos antes habituados a terem    acesso a bens de consumo importados. Durante alguns decênios o país teve de    se reestruturar, reduzindo consideravelmente suas importações de bens de consumo    enquanto a população crescia, particularmente nas áreas urbanas. Nova realidade social    começava a emergir:    os ricos, consumindo produtos nacionais, já não eram vistos como habitantes    de outro planeta, e a classe média em formação ocupava espaços crescentes e    assumia posições de liderança no plano cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mudança do quadro internacional manifestou-se    desde inícios dos anos 70: a crise do dólar, seguida do primeiro choque petroleiro,    deu origem a grande massa de liquidez internacional com a baixa nas taxas de    juros, conduzindo ao processo de sobreendividamento de grande número de países    do Terceiro Mundo. O que vem em seguida é a dolorosa história dos ajustamentos    impostos aos países devedores: de absorvedores passam estes a supridores de    capitais internacionais, devendo concomitantemente aumentar o esforço de poupança    e reduzir o investimento interno. Esses ajustamentos exigem consenso e disciplina    social difíceis de serem alcançados em qualquer país, e mais ainda em sociedades    marcadas por profundas desigualdades e atraso político, como é a brasileira.    Daí a crise atual, que já se prolonga por mais de um decênio, nos parecer insuperável,    sendo notória a incapacidade do Estado para enfrentá-la. Mas não tenhamos dúvida    de que é possível superá-la, se o país manifestar a vontade política necessária    para aumentar a taxa de poupança e enfrentar os credores a fim de compatibilizar    as transferências de recursos para o exterior com as exigências da retomada    do crescimento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aumentar o esforço para aprofundar a    inserção externa da economia — o que atualmente se apresenta como requisito    da modernização — somente se justifica se esse esforço for realizado em quadro    de autêntica política de desenvolvimento socioeconômico, o que não é o caso    se o aumento das exportações tem como contrapartida contração do mercado interno.    Se os baixos preços de exportação, que nos dão a ilusão de sermos competitivos,    refletem a existência de capacidade produtiva ociosa, estaremos pagando preços    reais exorbitantes pelas divisas que adquirirmos para servir a dívida externa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não devemos perder    de vista que a lógica das transações internacionais sempre operou em detrimento    dos países de economia dependente. As extraordinárias taxas de crescimento conhecidas    pela economia brasileira nas quatro décadas compreendidas entre os anos 30 e    70 refletiram especificamente um dinamismo fundado na expansão do mercado interno.    Durante esse período manteve-se estacion&aacute;ria ou em declínio a participação    da produção orientada para os mercados externos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nunca é demais recordar que os preços    reais dos produtos primários exportados pelos países do Terceiro Mundo apresentam    historicamente tendência declinante. A média    desses preços no qüinqüênio 1986-90 correspondeu aproximadamente à metade do    que fora quarenta anos antes, ou seja, 1948-55. Um grupo de analistas do Banco    Mundial concluiu, em estudo recente, prolongar-se esse declínio por mais de    um século ( <i>The World Bank Economic Review, </i>janeiro de 1988), declínio    que vem se acentuando. Entre 1989 e 1991 os preços dos produtos primários exportados    pelos países pobres declinaram em média 20%, queda que se aproxima daquela ocorrida    na depressão de 1980-82, deflagradora da crise da dívida externa desses países.    Prisioneiros de uma lógica perversa, muitos países pobres procuram compensar    a baixa de preços aumentando as exportações e obtendo financiamento externo,    inclusive de agências multilaterais, para aumentar a produção. A concorrência    desabrida resultante levou, nos anos recentes, à ruína os produtores de café    e de cacau. A renda auferida pelos produtores de café foi reduzida à metade    e ainda maiores foram as perdas dos de cacau e açúcar, em conseqüência do desmantelamento    dos tênues mecanismos de defesa dos preços, existentes em época anterior à onda    de desregulamentação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pressão conjugada da oferta de mão-de-obra    gerada pelo crescimento demográfico e da rigidez da procura de produtos primários    nos mercados internacionais levaria necessariamente os países pobres a buscar    o caminho da industrialização. Contudo, poucos dentre eles reúnem as condições    de dimensão demográfica, base de recursos naturais e liderança empresarial para    apoiar essa industrialização na construção do mercado interno. A grande maioria    dos países pobres que buscam industrializar-se    fica na dependência de acesso marginal ao mercado internacional como subcontratantes    de empresas transnacionais. Foram poucos os que avançaram na construção de um    sistema econômico com certo grau de autonomia na geração da demanda efetiva    e no financiamento dos investimentos reprodutivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As barreiras que enfrentam esses países    para terem acesso aos mercados internacionais não se manifestam apenas na degradação    dos preços reais dos produtos primários exportados. Essa tendência, assinalada    por Raúl Prebish há quase meio-século, tem explicação simples na natureza mesma    desses produtos, cuja importância relativa declina com o crescimento da renda    de uma população. Ocorre, entretanto, serem as dificuldades enfrentadas pelos    países pobres, em seu esforço para penetrar nos mercados internacionais, ainda    mais amplas do que supunham os primeiros teóricos do subdesenvolvimento, os    quais se limitavam a observar a natureza dos produtos sem dar atenção à estrutura    dos mercados internacionais. Ora, tudo leva a crer que nestes as manifestações    do entendido por <i>poder de mercado </i>assumem considerável importância. E    necessário não perder de vista que, no concernente aos produtos manufaturados,    as transações internacionais são, via de regra, constituídas por operações internas    às grandes firmas no regime de preços administrados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudo recente da comissão Sul (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>) pôs    em evidência que os preços dos produtos manufaturados exportados pelos países    do Terceiro Mundo tiveram crescimento de 12% em termos nominais (em dólares)    nos anos 80; durante esse mesmo decênio, os preços das manufaturas exportadas    pelos países industrializados cresceram 35%. Se ajustarmos o poder de compra    gerado pelas manufaturas exportadas pelos países do Terceiro Mundo pelos preços    das máquinas e equipamentos por eles importadas veremos que a perda alcançou    32% no referido decênio. Dessa forma, o ganho de espaço nos mercados internacionais    de manufaturas vem exigindo dos países pobres esforço crescente. E certo que    não exista desenvolvimento sem acesso à tecnologia moderna, e esse acesso se    dá preferencialmente via comércio internacional. O que aconteceu no passado,    em um país com as potencialidades do Brasil, foi o acesso ao mercado internacional    desempenhar papel apenas coadjuvante na promoção do desenvolvimento, sendo o    impulso principal gerado internamente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se temos em conta que nossa economia    dificilmente pode recuperar seu dinamismo apoiando-se basicamente nas relações    externas, cabe indagar se não terá sido erro abandonar a estratégia de construção    do mercado interno como <i>motor de crescimento. </i>Não digo que esse abandono    haja sido deliberado ou mesmo consciente. Ele refletiu mudanças conjunturais e mesmo estruturais da    economia internacional que não soubemos enfrentar com decisão e imaginação.    Perdemos uma década, durante a qual a capacidade de autogoverno de que dispunha    o país se deteriorou consideravelmente, com redução da eficácia dos instrumentos    de política macroeconômica. Os compromissos que estamos formalizando com os    credores internacionais — sindicato de bancos e FMI — limitam ainda mais nossa    margem de manobra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os sistemas econômicos de grandes dimensões    territoriais é acentuadas disparidades regionais e estruturais — Brasil, India    e China aparecem em primeiro plano — dificilmente sobreviverão se perderem a    força coesiva gerada pela expansão do mercado interno. Nesses casos, por mais    importante que seja a inserção internacional, esta não é suficiente para dinamizar    o sistema econômico. Num mundo dominado por empresas transnacionais, esses sistemas    heterogêneos somente sobrevivem e crescem por vontade política apoiada em um    projeto com raízes históricas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A teoria do desenvolvimento econômico    dos grandes sistemas heterogêneos — social ou culturalmente — ainda está por    ser escrita. O fracasso da União Soviética veio demonstrar cabalmente que tais    sistemas já não sobrevivem apoiando-se tão-somente em estruturas de dominação    burocrática e militar. O considerável crescimento econômico apoiado na industrialização    e com base no mercado interno, durante o meio-século que se inicia nos anos    30, deu origem no Brasil a fortes vínculos de interdependência entre regiões    que no longo período primário-exportador    poucas relações econômicas mantinham umas com as outras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É certo que o dinamismo do mercado interno    em boa medida fundou-se na cooperação de empresas estrangeiras, numa época na    qual a disputa de capitais na área internacional era bem menos intensa do que    atualmente e nosso endividamento externo muito menor. Portanto, o primeiro desafio    a ser enfrentado pelo Brasil é o de aumentar sua capacidade de autofinanciamento,    o que requer maior esforço de poupança pública e privada e maiores disciplina    e transparência no uso das divisas geradas pelas exportações.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esforço maior de    poupança e mais disciplina social somente serão alcançados se sair da recessão,    vale dizer, se for melhor utilizada a capacidade produtiva já existente. Para    isso é necessário recuperar a eficácia dos instrumentos de comando macroeconômico,    saneando as finanças públicas e disciplinado os fluxos externos monetários e    financeiros. No Brasil, a eficácia da ação do governo começa por sua capacidade    de disciplinar as relações externas. Resta saber se o terreno já perdido nessa    área essencial poderá ainda ser recuperado. Ou se já é algo esdrúxulo    falar de sistema econômico e de identidade nacional com respeito ao nosso país.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a> Cf. The USA's Twin deficits. <i>World    Imbalances, </i>Helsinqui, WIDER, Relatório de 1989.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> Cf. <i>Non-Alignment in the 1990s,    </i>South Center, estudo preparado para a Conferência de Jakarta, 1992.</font></p>      ]]></body>
</article>
