<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782010000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782010000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Construção do estado, esfera política e profissionalização do jornalismo no Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Construction of the state, the political sphere and the professionalization of journalism in Brazil]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Construction de l'état, cadre politique et professionnalisation du journalisme au Brésil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Petrarca]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernanda Rios]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>35</numero>
<fpage>81</fpage>
<lpage>94</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782010000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782010000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782010000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo analisa a relação entre o processo de construção do Estado e o projeto proposto para a organização dos universos profissionais no Brasil, tomando como referência empírica o caso do jornalismo e sua respectiva profissionalização, e levando em consideração a relação entre o surgimento dos critérios formais de entrada na atividade, a criação de entidades de representação da categoria e o estabelecimento das instituições de ensino com os usos sociais deste processo e com as trajetórias dos agentes envolvidos. Um dos objetivos principais deste texto consiste em fornecer elementos, com base em determinadas concepções teóricas e metodológicas, para pensar o processo de organização e institucionalização das profissões no Brasil e sua relação com a esfera política, de modo geral. No contexto brasileiro, tem se observado que a dinâmica de construção de uma esfera política e profissional ocorre simultaneamente e com uma forte interferência entre elas. Portanto, a partir da experiência do jornalismo, demonstra-se que o reconhecimento profissional se tornou um recurso para a atuação na política brasileira.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article analyzes the relationship between processes of State construction and proposals for the organization of professional groups in Brazil, taking the case of journalism and its professionalization as our empirical reference. We consider the relationship between a series of phenomena - the emergence of formal criteria for exercise of the profession, the creation of representative entities and the establishment of institutions for professional training - and the social uses of this process with the trajectories of the agents who participate. One of the major goals of our text is to supply elements, based on particular theoretical and methodological conceptions, to reflect on the process of organization and institutionalization of the professions in Brazil and their broader relation to the political sphere. Within the Brazilian context, we have seen that the dynamics for construction of political and professional spheres occur simultaneously and with heavy mutual interference. Thus, through the experience of journalism, we are able to demonstrate that professional recognition becomes a resource of action in Brazilian politics.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article analyse la relation entre le processus de construction de l'état et le projet proposé pour l'organisation des mondes profissionnels au Brésil, en ayant comme référence empirique le cas du journalisme et sa professionnalisation. On a pris en compte la relation entre l'introduction des critères formels d'entrée dans l'activité professionnelle, la création d'organismes représentant la catégorie professionnelle et la mise en oeuvre des institutions d'enseignement avec les usages sociaux de ce processus et les trajectoires des agents impliqués. L'un des principaux objectifs de ce texte consiste à fournir des éléments, base sur certains concepts théoriques et méthodologiques, qui puissent mener à la réflexion du processus d'organisation et d'institutionnalisation des professions au Brésil et son rapport au politique en général. Dans le contexte brésilien, on a observé que la dynamique de la construction d'une sphère politique et professionnelle se produit simultanément avec une forte interférence entre elles. Donc, de l'expérience du journalisme il est demontré que la reconnaissance professionnelle est devenue une ressource pour l'action dans la politique brésilienne.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[profissão]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[jornalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[esfera política]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[State]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[professions]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[journalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[political sphere]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[État]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[profession]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[journalisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[politique]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Constru&ccedil;&atilde;o do estado, esfera pol&iacute;tica e    profissionaliza&ccedil;&atilde;o do jornalismo no Brasil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana, arial, helvetica, sans-serif"><b>Construction of the state, the political sphere and the professionalization of journalism in Brazil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana, arial, helvetica, sans-serif"><b>Construction de l'&eacute;tat, cadre politique et professionnalisation du journalisme au Br&eacute;sil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Fernanda Rios Petrarca </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo analisa a rela&ccedil;&atilde;o entre o processo de constru&ccedil;&atilde;o do Estado e o projeto proposto para a organiza&ccedil;&atilde;o dos universos profissionais no Brasil, tomando como refer&ecirc;ncia emp&iacute;rica o caso do jornalismo e sua respectiva profissionaliza&ccedil;&atilde;o, e levando em considera&ccedil;&atilde;o a rela&ccedil;&atilde;o entre o surgimento dos crit&eacute;rios formais de entrada na atividade, a cria&ccedil;&atilde;o de entidades de representa&ccedil;&atilde;o da categoria e o estabelecimento das institui&ccedil;&otilde;es de ensino com os usos sociais deste processo e com as trajet&oacute;rias dos agentes envolvidos. Um dos objetivos principais deste texto consiste em fornecer elementos, com base em determinadas concep&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas e metodol&oacute;gicas, para pensar o processo de organiza&ccedil;&atilde;o e institucionaliza&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es no Brasil e sua rela&ccedil;&atilde;o com a esfera pol&iacute;tica, de modo geral. No contexto brasileiro, tem se observado que a din&acirc;mica de constru&ccedil;&atilde;o de uma esfera pol&iacute;tica e profissional ocorre simultaneamente e com uma forte interfer&ecirc;ncia entre elas. Portanto, a partir da experi&ecirc;ncia do jornalismo, demonstra-se que o reconhecimento profissional se tornou um recurso para a atua&ccedil;&atilde;o na pol&iacute;tica brasileira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>Palavras-chave:</b> Estado;  profiss&atilde;o;  jornalismo;  esfera pol&iacute;tica. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACTS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article analyzes the relationship between processes of State construction and proposals for the organization of professional groups in Brazil, taking the case of journalism and its professionalization as our empirical reference. We consider the relationship between a series of phenomena - the emergence of formal criteria for exercise of the profession, the creation of representative entities and the establishment of institutions for professional training - and the social uses of this process with the trajectories of the agents who participate. One of the major goals of our text is to supply elements, based on particular theoretical and methodological conceptions, to reflect on the process of organization and institutionalization of the professions in Brazil and their broader relation to the political sphere. Within the Brazilian context, we have seen that the dynamics for construction of political and professional spheres occur simultaneously and with heavy mutual interference. Thus, through the experience of journalism, we are able to demonstrate that professional recognition becomes a resource of action in Brazilian politics. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> State; professions; journalism; political sphere. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;S</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cet article analyse la relation entre le processus de construction de l'&eacute;tat et le projet propos&eacute; pour l'organisation des mondes profissionnels au Br&eacute;sil, en ayant comme r&eacute;f&eacute;rence empirique le cas du journalisme et sa professionnalisation. On a pris en compte la relation entre l'introduction des crit&egrave;res formels d'entr&eacute;e dans l'activit&eacute; professionnelle, la cr&eacute;ation d'organismes repr&eacute;sentant la cat&eacute;gorie professionnelle et la mise en oeuvre des institutions d'enseignement avec les usages sociaux de ce processus et les trajectoires des agents impliqu&eacute;s. L'un des principaux objectifs de ce texte consiste &agrave; fournir des &eacute;l&eacute;ments, base sur certains concepts th&eacute;oriques et m&eacute;thodologiques, qui puissent mener &agrave; la r&eacute;flexion du processus d'organisation et d'institutionnalisation des professions au Br&eacute;sil et son rapport au politique en g&eacute;n&eacute;ral. Dans le contexte br&eacute;silien, on a observ&eacute; que la dynamique de la construction d'une sph&egrave;re politique et professionnelle se produit simultan&eacute;ment avec une forte interf&eacute;rence entre elles. Donc, de l'exp&eacute;rience du journalisme il est demontr&eacute; que la reconnaissance professionnelle est devenue une ressource pour l'action dans la politique br&eacute;silienne. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>mots-cl&eacute;s:</b> &Eacute;tat ; profession ; journalisme ; politique. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo apresenta uma an&aacute;lise da rela&ccedil;&atilde;o entre a constru&ccedil;&atilde;o do Estado Na&ccedil;&atilde;o e o projeto proposto para a organiza&ccedil;&atilde;o dos universos profissionais no Brasil, com &ecirc;nfase para o caso espec&iacute;fico do jornalismo e de sua respectiva profissionaliza&ccedil;&atilde;o. Uma das preocupa&ccedil;&otilde;es centrais, que orientou este texto, est&aacute; relacionada &agrave;s possibilidades de amplia&ccedil;&atilde;o e intensifica&ccedil;&atilde;o das discuss&otilde;es, j&aacute; consagradas na Sociologia, do papel e do peso das profiss&otilde;es nos processos de constru&ccedil;&atilde;o do Estado nacional e da import&acirc;ncia da esfera pol&iacute;tica na constitui&ccedil;&atilde;o de um projeto profissional. Parte-se do princ&iacute;pio de que os processos de profissionaliza&ccedil;&atilde;o pelos quais passam as atividades ocupacionais n&atilde;o representam apenas uma forma de controle sobre a atividade e as reservas de espa&ccedil;os no mercado de trabalho, mas constituem, tamb&eacute;m, os confrontos pela defini&ccedil;&atilde;o dos recursos leg&iacute;timos para o ingresso e exerc&iacute;cio profissional (BOLTANSKI, 1982; BOURDIEU, 1984; BOIEGOL &amp; DEZALAY, 1997; DEZALAY &amp; GARTH, 2002). Nesses confrontos, a esfera pol&iacute;tica e os recursos oriundos dos v&iacute;nculos e investimentos em tal esfera t&ecirc;m se mostrado, como destaca a literatura nacional, fundamentais para a defini&ccedil;&atilde;o de um espa&ccedil;o de atua&ccedil;&atilde;o profissional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estudo da rela&ccedil;&atilde;o entre Estado, esfera pol&iacute;tica e projeto profissional constituiu-se nas Ci&ecirc;ncias Sociais como objeto leg&iacute;timo de um conjunto de pesquisas, que suscitou divergentes interroga&ccedil;&otilde;es. A literatura referente &agrave; chamada Sociologia das Profiss&otilde;es tem destacado que o poder profissional est&aacute; diretamente associado a uma menor influ&ecirc;ncia e interven&ccedil;&atilde;o do Estado, e do campo pol&iacute;tico de modo geral, no controle e na organiza&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es. Essa escola, apesar de internamente diferenciada no que diz respeito &agrave;s concep&ccedil;&otilde;es sobre os processos de profissionaliza&ccedil;&atilde;o, foi marcada pela an&aacute;lise do sistema de credenciamento social e dos crit&eacute;rios fundamentais de admiss&atilde;o numa profiss&atilde;o. Para os funcionalistas, que marcaram uma longa tradi&ccedil;&atilde;o na an&aacute;lise dessa tem&aacute;tica, a profissionaliza&ccedil;&atilde;o e a exig&ecirc;ncia de crit&eacute;rios legais tornavam-se fundamentais para garantir a qualidade dos servi&ccedil;os prestados, uma vez que os clientes n&atilde;o dispunham de compet&ecirc;ncias para apreciar tais servi&ccedil;os. Nessa perspectiva, o Estado tinha meramente o papel de conceder o monop&oacute;lio legal &agrave;s profiss&otilde;es reconhecendo a superioridade t&eacute;cnica das atividades profissionais (PARSONS, 1977). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, &eacute; com base nas cr&iacute;ticas &agrave; escola funcionalista que as gera&ccedil;&otilde;es seguintes relacionaram o processo de profissionaliza&ccedil;&atilde;o &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de um mercado fechado, a um instrumento de poder e &agrave; base de um monop&oacute;lio. Por um lado, alguns estudiosos, voltados &agrave; Sociologia interacionista, relacionaram a preserva&ccedil;&atilde;o do controle profissional e a organiza&ccedil;&atilde;o para manter a autonomia aos processos de intera&ccedil;&atilde;o social (HUGHES, 1981). Por outro, a cr&iacute;tica ao modelo internalista da an&aacute;lise das profiss&otilde;es, realizada pelo funcionalismo, cedeu lugar &agrave;s novas teorias sobre as profiss&otilde;es, que se desenvolveram no curso dos anos 1970 e 1980 (DUBAR &amp; TRIPIER, 1998). Esse momento &eacute; marcado pelo contexto social e ideol&oacute;gico da &eacute;poca, no qual havia um acentuado antiprofissionalismo e uma dura cr&iacute;tica &agrave;s profiss&otilde;es como um sistema injusto e desigual (RODRIGUES, 2002). Dentre os autores a ganhar proemin&ecirc;ncia, nesse contexto, est&atilde;o Magali Larson e Eliott Freidson. Esses autores, de maneiras diferentes, relacionaram o processo de profissionaliza&ccedil;&atilde;o a um conjunto de estrat&eacute;gias coletivas para estabelecer o monop&oacute;lio sobre um mercado espec&iacute;fico de servi&ccedil;os, com a ajuda do Estado. Nesse sentido, o Estado concede &agrave; profiss&atilde;o a autoridade legal para selecionar, recrutar, examinar, licenciar, reavaliar desempenhos e estabelecer os limites formais de sua jurisdi&ccedil;&atilde;o. Contudo, a dist&acirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; pol&iacute;tica governamental &eacute; essencial para demarcar a independ&ecirc;ncia das profiss&otilde;es com rela&ccedil;&atilde;o ao universo pol&iacute;tico. Ao construir uma pol&iacute;tica pr&oacute;pria, as profiss&otilde;es protegem-se dos interesses espec&iacute;ficos do mundo da pol&iacute;tica. Portanto, o dom&iacute;nio da per&iacute;cia (<i>expertise</i>) e a demarca&ccedil;&atilde;o de fronteiras no mundo do trabalho s&atilde;o as caracter&iacute;sticas principais da profissionaliza&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tais autores permitiram demonstrar que, em determinados contextos sociais, pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos, a hist&oacute;ria das profiss&otilde;es tem sido marcada pela progressiva autonomia concedida a determinados grupos profissionais, pelo Estado, para realizar a fun&ccedil;&atilde;o de reprodu&ccedil;&atilde;o e controle do mercado (BARBOSA, 1993; FREIDSON, 1998; 2001). Nessa linha, as profiss&otilde;es n&atilde;o est&atilde;o separadas do processo pol&iacute;tico de constru&ccedil;&atilde;o do Estado moderno que concede menor ou maior autonomia aos grupos profissionais na defini&ccedil;&atilde;o dos crit&eacute;rios de acesso aos postos. Destacou-se, como objeto de an&aacute;lise, o papel do Estado como intermedi&aacute;rio desse processo, considerando seu maior ou menor poder de influ&ecirc;ncia, seu grau de centraliza&ccedil;&atilde;o, o desenvolvimento do Estado-provid&ecirc;ncia e o tipo de interven&ccedil;&atilde;o sobre os sistemas de ensino e forma&ccedil;&atilde;o (RODRIGUES, 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto, nas abordagens funcionalistas, o Estado responde quase que de maneira passiva na aprova&ccedil;&atilde;o das compet&ecirc;ncias espec&iacute;ficas das profiss&otilde;es e nos direitos das associa&ccedil;&otilde;es profissionais, nas an&aacute;lises posteriores, o poder profissional aparece associado ao poder do Estado, uma vez que as institui&ccedil;&otilde;es do profissionalismo necessitam do Estado para manterem-se e estabelecerem espa&ccedil;os reservados de atua&ccedil;&atilde;o (FREIDSON, 1996). Contudo, um dos limites desse modelo centrado no mercado &eacute; o de n&atilde;o considerar os processos de institucionaliza&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es como uma maneira de ter acesso aos recursos do Estado e de fazer das carreiras profissionais uma forma de promover-se no Estado e de conquistar fun&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e profissionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em situa&ccedil;&otilde;es como a brasileira, um conjunto vasto de trabalhos tem demonstrado que a regulamenta&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es e a exig&ecirc;ncia da forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica voltaram-se n&atilde;o s&oacute; para uma reserva de espa&ccedil;os, mas constitu&iacute;ram-se como recursos fundamentais para atuar na esfera pol&iacute;tica. Nesse sentido, o processo de profissionaliza&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es envolveu tanto o Estado, que ofereceu oportunidades para que as elites profissionais usassem seu conhecimento para investir na constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do pa&iacute;s, como os segmentos sociais de elite, que se organizaram para influenciar o processo pol&iacute;tico por meio do conhecimento formal, obtido em universidades. Estudos sobre o Direito (BONELLI, 1999; DEZALAY &amp; GARTH, 2002) revelam uma rela&ccedil;&atilde;o din&acirc;mica entre Estado e direito, em que os advogados brasileiros, por meio das associa&ccedil;&otilde;es profissionais, exploraram um diversificado conjunto de possibilidades para influenciar o Estado, e n&atilde;o exclusivamente controlar o mercado. Assim, o Estado atuou como promotor da coopta&ccedil;&atilde;o profissional, apadrinhando, inclusive com nomea&ccedil;&atilde;o para postos p&uacute;blicos, os membros dessas organiza&ccedil;&otilde;es. Processo semelhante aconteceu com os economistas (LOUREIRO, 1997), em que os conselhos t&eacute;cnicos e outros, criados pelo Estado, contribu&iacute;ram para a forma&ccedil;&atilde;o do campo dos economistas no Brasil, al&eacute;m de consolid&aacute;-los como um novo segmento da elite dirigente, capaz ocupar os postos oferecidos pelo Estado, por meio do conhecimento t&eacute;cnico. Por conseguinte, as compet&ecirc;ncias profissionais pouco eram avaliadas pelas capacidades t&eacute;cnicas, e uma das caracter&iacute;sticas principais era a inser&ccedil;&atilde;o dos profissionais em outras atividades, para elevar seu prest&iacute;gio social e profissional. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, o processo de forma&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es e a imposi&ccedil;&atilde;o dos crit&eacute;rios legais constitu&iacute;ram-se como uma forma de ter acesso ao Estado e, de modo geral, &agrave; esfera pol&iacute;tica que est&aacute; na base de todo esse processo. A regulamenta&ccedil;&atilde;o e a exig&ecirc;ncia de crit&eacute;rios oficiais, como o diploma, constitu&iacute;ram-se como recursos vitais para agir em outras esferas sociais e, conseq&uuml;entemente, colocar a profiss&atilde;o a servi&ccedil;o de causas sociais diversas. Em fun&ccedil;&atilde;o disso, as institui&ccedil;&otilde;es de defesa da categoria exerceram tanto o papel de controle do exerc&iacute;cio profissional e sua institucionaliza&ccedil;&atilde;o como constitu&iacute;ram-se como inst&acirc;ncias de acumula&ccedil;&atilde;o de recursos sociais fundamentais para permitir um investimento na pol&iacute;tica estatal. Portanto, profissionaliza&ccedil;&atilde;o e interven&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica n&atilde;o s&atilde;o atividades antag&ocirc;nicas, muito pelo contr&aacute;rio, as institui&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas e as entidades de defesa dos profissionais que mais se destacaram foram justamente aquelas que tamb&eacute;m exigiram de seus membros, ao mesmo tempo, profissionaliza&ccedil;&atilde;o e inser&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. Isso implica afirmar que o poder profissional, nessas condi&ccedil;&otilde;es, est&aacute; associado ao poder de interven&ccedil;&atilde;o na esfera pol&iacute;tica (P&Eacute;CAUT, 1990; BONELLI, 1999; COELHO, 1999; BARICKMAN &amp; LOVE, 2006). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desse modo, n&atilde;o h&aacute; como compreender o fen&ocirc;meno profissional brasileiro considerando as profiss&otilde;es como submetidas apenas &agrave;s regras do mercado ou do Estado, como j&aacute; assinalaram autores como Coelho (1999) e Bonelli (1999). Para compreender os processos de profissionaliza&ccedil;&atilde;o, em situa&ccedil;&otilde;es como a brasileira, h&aacute; que se considerar o processo de imbrica&ccedil;&atilde;o entre as esferas pol&iacute;tica e profissional e entre os recursos a elas associados. Diante de tais considera&ccedil;&otilde;es, este artigo centra-se no exame do processo de profissionaliza&ccedil;&atilde;o do jornalismo no Brasil, levando em considera&ccedil;&atilde;o a rela&ccedil;&atilde;o entre o surgimento dos crit&eacute;rios formais de entrada na atividade, a cria&ccedil;&atilde;o de entidades de representa&ccedil;&atilde;o da categoria e o estabelecimento das institui&ccedil;&otilde;es de ensino com os usos sociais desse processo e com as trajet&oacute;rias dos agentes envolvidos. Portanto, sem desprezar a no&ccedil;&atilde;o de profiss&atilde;o e de profissionaliza&ccedil;&atilde;o (FREIDSON, 1984), trata-se de apreender os recursos sociais e os princ&iacute;pios de legitima&ccedil;&atilde;o que est&atilde;o na base dos processos de profissionaliza&ccedil;&atilde;o (BOLTANSKI, 1982; BOURDIEU, 1984; BOIEGOL &amp; DEZALAY, 1997; DEZALAY &amp; GARTH, 2002). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II. A PROFISSIONALIZA&Ccedil;&Atilde;O DO JORNALISMO E SUA RELA&Ccedil;&Atilde;O COM O ESTADO E A ESFERA POL&Iacute;TICA </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira legisla&ccedil;&atilde;o da profiss&atilde;o foi criada em 30 de novembro de 1938, pelo governo ditatorial de Get&uacute;lio Vargas, juntamente com as assessorias dos sindicatos de jornalistas de S&atilde;o Paulo e do Rio de Janeiro. Esse Decreto buscava regulamentar a dura&ccedil;&atilde;o e as condi&ccedil;&otilde;es de trabalho nas empresas jornal&iacute;sticas, definindo as principais fun&ccedil;&otilde;es ocupadas pelos jornalistas: Redator-Chefe, Secret&aacute;rio, Subsecret&aacute;rio, Chefe e Subchefe de Revis&atilde;o, Chefe de Oficina, de Ilustra&ccedil;&atilde;o e de Portaria (MARANH&Atilde;O FILHO, 1995). Um dos objetivos e uma das principais inten&ccedil;&otilde;es era o de registrar e cadastrar aqueles que tinham v&iacute;nculos com a imprensa, pois se considerava jornalista todo aquele "homem de imprensa" devidamente registrado no Minist&eacute;rio do Trabalho; condi&ccedil;&atilde;o fundamental para sua admiss&atilde;o no jornal. Dessa forma, o Estado passava a ter o controle sobre aqueles que desempenhavam atividades em jornais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O momento de cria&ccedil;&atilde;o desse Decreto ocorreu em um per&iacute;odo de intensas crises do governo com a imprensa. O Estado Novo, institu&iacute;do por Get&uacute;lio Vargas, estabeleceu a censura no pa&iacute;s e criou &oacute;rg&atilde;os como o Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), cujo objetivo era controlar a imprensa e o r&aacute;dio. A primeira fase deu-se pelo fechamento de muitos jornais e revistas que tinham v&iacute;nculos pol&iacute;ticos partid&aacute;rios, mas caracterizouse tamb&eacute;m pelo investimento do governo em sua propaganda, criando revistas culturais e jornais em diversos estados. Dentre essas revistas e jornais, pode-se citar o jornal <i>A Manh&atilde;</i> e a revista <i>Cultura Pol&iacute;tica</i>, que contavam com a participa&ccedil;&atilde;o de muitos pensadores e escritores brasileiros. Como todos os meios de comunica&ccedil;&atilde;o social, o setor de r&aacute;dio foi um dos ve&iacute;culos que mais obteve investimento do governo e traduziu-se, principalmente, no programa <i>Hora do Brasil</i>, cujo objetivo era o de transmitir para todas as esta&ccedil;&otilde;es de r&aacute;dio os principais acontecimentos da vida do pa&iacute;s e incentivar a cultura nacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A regulamenta&ccedil;&atilde;o da profiss&atilde;o de jornalista e o processo de estabelecimento dos primeiros crit&eacute;rios jur&iacute;dico-institucionais est&atilde;o relacionados tanto ao projeto para organizar a profiss&atilde;o proposto pelos jornalistas e &agrave;s convic&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas de que os mesmos estavam imbu&iacute;dos, como &agrave; proposta do governo para a organiza&ccedil;&atilde;o de um conjunto de profiss&otilde;es. Nesse processo de regulamenta&ccedil;&atilde;o dos of&iacute;cios, o Estado e seu aparato burocr&aacute;tico tornaram-se fundamentais para a forma&ccedil;&atilde;o dos grupos profissionais, proporcionando espa&ccedil;os em que poderiam atuar em nome de suas especialidades. Por meio de &oacute;rg&atilde;os como o DIP e das revistas que propagandeavam o regime, o Estado oferecia aos jornalistas a possibilidade de intervir na burocracia p&uacute;blica e fazer desse espa&ccedil;o um trunfo imprescind&iacute;vel para o &ecirc;xito do jornalismo. Do mesmo modo, as profiss&otilde;es tornaram-se essenciais para forma&ccedil;&atilde;o do Estado brasileiro, constituindo-se como um conjunto de saberes especializados apresentados como fundamentais para tra&ccedil;ar os caminhos da na&ccedil;&atilde;o. Os jornalistas, assim como um conjunto de outros profissionais, passaram a reivindicar uma participa&ccedil;&atilde;o na montagem do projeto pol&iacute;tico do Estado nacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma grande parte dos jornalistas, nesse contexto, participava ativamente das lutas pol&iacute;ticas, n&atilde;o s&oacute; exaltando o car&aacute;ter brasileiro e a na&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m atuando diretamente na pol&iacute;tica, filiando-se aos partidos pol&iacute;ticos locais e ocupando cargos na burocracia p&uacute;blica. Como exemplo da articula&ccedil;&atilde;o bem-sucedida entre jornalismo, participa&ccedil;&atilde;o nas lutas pol&iacute;ticas e inser&ccedil;&atilde;o na burocracia p&uacute;blica, pode-se citar o caso de Cassiano Ricardo e Lourival Fontes, que, al&eacute;m de participarem ativamente da pol&iacute;tica do pa&iacute;s, tinham uma forte atua&ccedil;&atilde;o na imprensa, publicando em jornais e revistas, e dentro do pr&oacute;prio Estado. Cassiano Ricardo, engajado na "constru&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o", publicou v&aacute;rias obras sobre o Brasil, dentre as quais se destaca o ensaio "O Brasil no Original". Seu engajamento pol&iacute;tico n&atilde;o se limitou a uma busca pela na&ccedil;&atilde;o brasileira, mas manifestou-se na filia&ccedil;&atilde;o a partidos pol&iacute;ticos locais, atuando no Partido Republicano Paulista (PRP), e em sua inser&ccedil;&atilde;o na burocracia p&uacute;blica, dirigindo o Departamento Estadual de Imprensa e Propaganda de S&atilde;o Paulo, o Departamento Cultural da R&aacute;dio Nacional e o jornal <i>A Manh&atilde;</i>, durante o Estado Novo. Formado em Direito, atuou em diversas frentes. Foi colaborador em v&aacute;rios jornais e revistas de S&atilde;o Paulo, participou ativamente da reforma liter&aacute;ria iniciada na Semana da Arte Moderna, em 1922; fundou tamb&eacute;m o movimento pol&iacute;tico contra o Integralismo, juntamente a Menoti del Picchia. Nesse momento, dirigiu o jornal <i>O Anhanguera</i>, na tentativa de recuperar a "democracia social brasileira". Pertenceu &agrave; Academia Paulista de Letras, ingressou na Academia Brasileira de Letras durante o Estado Novo e pertenceu ao Conselho Federal da Cultura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De maneira semelhante, Lourival Fontes tamb&eacute;m atuou em diversas &aacute;reas, em prol do nacionalismo. Colaborou em diversos jornais de Sergipe e da Bahia; participou da Alian&ccedil;a Liberal que tinha &agrave; frente Get&uacute;lio Vargas. Fundou e dirigiu revistas e jornais, foi diretor da Secretaria do Gabinete da Prefeitura do Distrito Federal e dirigiu o Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP) durante o Estado Novo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa articula&ccedil;&atilde;o entre a participa&ccedil;&atilde;o nas lutas pol&iacute;ticas e o jornalismo, manifestada n&atilde;o s&oacute; pela exalta&ccedil;&atilde;o da nacionalidade, mas tamb&eacute;m pela inser&ccedil;&atilde;o em partidos pol&iacute;ticos, pode ser percebida tamb&eacute;m entre aqueles que representavam as principais entidades que visavam reunir jornalistas naquele per&iacute;odo e que defendiam o estabelecimento de crit&eacute;rios formais para exercer a profiss&atilde;o. A inser&ccedil;&atilde;o simult&acirc;nea em entidades de representa&ccedil;&atilde;o, partidos pol&iacute;ticos, burocracia p&uacute;blica e jornais, caracterizou as lideran&ccedil;as de entidades nacionais como a Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensa (ABI), associa&ccedil;&otilde;es de imprensa locais e sindicatos profissionais. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, muitos jornalistas conseguiram inserir-se nos espa&ccedil;os privilegiados do servi&ccedil;o p&uacute;blico, e o Estado constituiu-se em um trunfo imprescind&iacute;vel para o &ecirc;xito do jornalismo. Nesse contexto, aumentava a capacidade de intervir, em nome da profiss&atilde;o, na pol&iacute;tica; e o Estado tornava-se o promotor dos servi&ccedil;os, cooptando os profissionais. Ao mesmo tempo em que o Estado Novo oferecia a alguns jornalistas a possibilidade de atuar na burocracia p&uacute;blica por meio de &oacute;rg&atilde;os como o DIP e das revistas que propagandeavam o regime, os jornalistas, de modo geral, tamb&eacute;m reivindicavam ter participa&ccedil;&atilde;o na montagem de seu projeto pol&iacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas d&eacute;cadas de 1920 e 1930, o jornalismo, assim como a literatura e algumas institui&ccedil;&otilde;es, como as de ensino superior, foi colocado a servi&ccedil;o da recupera&ccedil;&atilde;o da nacionalidade e tornou-se instrumento de transforma&ccedil;&atilde;o social e pol&iacute;tica. O projeto corporativo, que visava organizar as profiss&otilde;es, defendido pelos jornalistas e por outros atores que desenvolviam atividades espec&iacute;ficas - escritores, m&eacute;dicos e advogados -, era insepar&aacute;vel da vontade de colaborar para organizar a cultura e a pol&iacute;tica. Aqueles que se dedicavam &agrave; arte, &agrave; literatura, ao cinema, &agrave; Medicina, ao jornalismo e a diversas outras &aacute;reas, associavam suas atividades &agrave; preocupa&ccedil;&atilde;o de colocarem-se a servi&ccedil;o da constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do pa&iacute;s. Desse modo, a "profiss&atilde;o" tornava-se um meio, um recurso, para atuar na organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da na&ccedil;&atilde;o e inserir-se na pol&iacute;tica estatal. Isso foi muito diferente do que aconteceu em pa&iacute;ses como os Estados Unidos, onde os jornalistas, para reivindicarem uma condi&ccedil;&atilde;o de profiss&atilde;o, precisaram definir essa atividade como um grupo espec&iacute;fico com um saberfazer pr&oacute;prio e constitu&iacute;da por um "corpo profissional aut&ocirc;nomo" que atuava distante da pol&iacute;tica e voltado essencialmente para um mercado econ&ocirc;mico (NEVEU, 2001). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desse modo, tanto o nacionalismo, veiculado por grande parte dos jornalistas, sobretudo aqueles inseridos na burocracia p&uacute;blica e vinculados a inst&acirc;ncias de representa&ccedil;&atilde;o da categoria, como o projeto que tais jornalistas defendiam para organizar as profiss&otilde;es, aparecem como uma maneira de obter o reconhecimento do Estado e, ao mesmo tempo, possibilitar o acesso a ele. "Nacionalismo", "car&aacute;ter nacional", "realidade brasileira" e "organiza&ccedil;&atilde;o profissional" aparecem como no&ccedil;&otilde;es imbricadas, uma vez que era o "Estado Nacional", na vis&atilde;o desses jornalistas, que deveria criar as condi&ccedil;&otilde;es para o sentimento nacional e para a organiza&ccedil;&atilde;o corporativa. O esquema corporativo enunciado e proclamado por esses atores sociais, como a regulamenta&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es e a cria&ccedil;&atilde;o das leis trabalhistas, n&atilde;o est&aacute; separado de suas convic&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e pretens&otilde;es em atuar em prol da na&ccedil;&atilde;o. O pertencimento a uma categoria profissional e a atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica aparecem como indistintos, uma vez que um dos motivos que contribuiu para que um conjunto diverso de atores inserisse-se na pol&iacute;tica, nesse momento, foi justamente o sentimento de pertencer a uma categoria profissional (P&Eacute;CAUT, 1990). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A profiss&atilde;o tornava-se um instrumento importante de interven&ccedil;&atilde;o na pol&iacute;tica do pa&iacute;s. No jornalismo, as entidades voltadas &agrave; representa&ccedil;&atilde;o da categoria, nesse contexto, passaram a reivindicar o papel dos jornalistas na constru&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica brasileira. Dentre essas entidades, est&atilde;o a Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensa, fundada em 1908, a Associa&ccedil;&atilde;o Paulista de Imprensa, fundada em 1933, o Sindicato dos Jornalistas do Rio de Janeiro, em 1935 e o Sindicato dos Jornalistas de S&atilde;o Paulo, fundado em 1937. O questionamento da miss&atilde;o pol&iacute;tica do jornalista passava a ser objeto de debate de um conjunto de congressos e semin&aacute;rios, promovidos por essas associa&ccedil;&otilde;es rec&eacute;mcriadas. Esses congressos tinham como objetivo intensificar a for&ccedil;a pol&iacute;tica da categoria. Isso fica ainda mais claro no Primeiro Congresso de Jornalistas de S&atilde;o Paulo, realizado em 1933, no discurso de abertura: "Somos o esp&iacute;rito que anima a mat&eacute;ria. Do valor pr&aacute;tico e ideol&oacute;gico do nosso pensamento &eacute; que se deduz a altura do n&iacute;vel em que se acha a nossa civiliza&ccedil;&atilde;o. Somos uma for&ccedil;a; somos uma alavanca; somos um impulso para a frente; mas fomos, at&eacute; hoje, uma for&ccedil;a destitu&iacute;da de finalidade, como uma flecha sem alvo, uma alavanca sem fulcro, um beijo sem boca, um impulso sem sentido, um verbo sem articula&ccedil;&atilde;o" (HIME, 2005a, p. 3). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; verdade que nem todos os jornalistas da &eacute;poca partilhavam das mesmas concep&ccedil;&otilde;es de jornalismo e pol&iacute;tica, mas, em sua grande maioria, mostravam-se de acordo com o fortalecimento das fun&ccedil;&otilde;es do Estado. Apesar de j&aacute; existir uma identidade nacional e um povo genuinamente brasileiro, isso n&atilde;o bastava para consolid&aacute;-lo, era ainda fundamental tra&ccedil;ar uma cultura brasileira e assegurar sua unidade. Os grupos profissionais, e, dentre eles o do jornalismo, reivindicaram uma condi&ccedil;&atilde;o de elite, uma vez que cabia e eles a organiza&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o. Essa gera&ccedil;&atilde;o herdou, daquela que a antecedeu, a id&eacute;ia de que sua miss&atilde;o era, antes de tudo, pol&iacute;tica, e que era preciso colocarse a servi&ccedil;o do Estado Nacional. Esse sentido de miss&atilde;o mostra o processo de convers&atilde;o dos membros de profiss&otilde;es, nesse caso, os jornalistas, em agentes pol&iacute;ticos. Contudo, essa miss&atilde;o n&atilde;o se resumiu &agrave; defesa da na&ccedil;&atilde;o, manifestou-se tamb&eacute;m na inser&ccedil;&atilde;o em partidos pol&iacute;ticos e na burocracia p&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O projeto corporativista, instaurado pelo Estado Novo, tinha como objetivo "organizar" tanto a sociedade, de um modo geral, como um conjunto de atores que desempenhavam atividades profissionais (especialmente, m&eacute;dicos, escritores, advogados e jornalistas). Muitos desses atores desempenhavam v&aacute;rias dessas atividades ao mesmo tempo. Esse projeto inclu&iacute;a a regulamenta&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es, as leis trabalhistas, a legisla&ccedil;&atilde;o sindical e outros que se apoiavam na atribui&ccedil;&atilde;o de direitos moldados em fun&ccedil;&atilde;o da filia&ccedil;&atilde;o profissional. As profiss&otilde;es foram reconhecidas e receberam um estatuto oficial, o que possibilitou identidades e direitos espec&iacute;ficos. Nesse per&iacute;odo, al&eacute;m da regulamenta&ccedil;&atilde;o da profiss&atilde;o de jornalista, foram fundadas algumas organiza&ccedil;&otilde;es como a Ordem dos Advogados do Brasil, criada em 1930, a Academia de Medicina, fundada em 1931, o Conselho de Engenharia e Arquitetura, em 1933, e o Sindicato dos Escritores. O objetivo da regulamenta&ccedil;&atilde;o profissional n&atilde;o consistia em questionar as atividades desempenhadas pelos seus representantes, mas permitir que as elites de determinadas profiss&otilde;es pudessem determinar as condi&ccedil;&otilde;es de ingresso e intervir na pol&iacute;tica, em nomede uma "&eacute;tica profissional" (P&Eacute;CAUT, 1990). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Decreto de 1938 n&atilde;o foi o &uacute;ltimo, nem o &uacute;nico a regulamentar a "profiss&atilde;o" de jornalista. Posteriormente a ele, instaurou-se o Decreto de 1943 e 1944. Com a consolida&ccedil;&atilde;o das leis do trabalho em 1943, repetem-se os artigos do Decreto anterior, n&atilde;o alterando a distin&ccedil;&atilde;o feita entre profissionais de imprensa. Esse Decreto adicionava a cria&ccedil;&atilde;o dos cursos de jornalismo no ensino superior. O Decreto de 1944 acrescentou a remunera&ccedil;&atilde;o m&iacute;nima daqueles que trabalhavam em atividades jornal&iacute;sticas e enquadrava como jornalistas tamb&eacute;m os redatores existentes na radiodifus&atilde;o e na reda&ccedil;&atilde;o publicit&aacute;ria. Nesse Decreto, todos os que trabalhassem em imprensa teriam de titularse como jornalista, desde o diretor ao arquivista. Acrescentaram-se ainda o fot&oacute;grafo como fun&ccedil;&atilde;o auxiliar de reda&ccedil;&atilde;o ao lado do revisor, ilustrador ou desenhista e arquivista. O Decreto de 1938 apenas diferenciava o jornalista do locutor e do fot&oacute;grafo, mas n&atilde;o o classificava dentro da hierarquia. O Decreto de 1944, al&eacute;m de enquadrar radialistas e publicit&aacute;rios como jornalistas, classificava o fot&oacute;grafo como auxiliar dos jornalistas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outros decretos somaram-se a esses, como os de 1961, 1962, 1963 e 1969. O Decreto de 1961 colocava a necessidade de cumprir o Decreto de 1938. Segundo Maranh&atilde;o Filho (1995), a falta de regulamenta&ccedil;&atilde;o do Decreto de 1938 prejudicava o funcionamento das escolas de jornalismo j&aacute; existentes e que, por n&atilde;o se constitu&iacute;rem como um curso obrigat&oacute;rio para o ingresso na profiss&atilde;o, n&atilde;o despertaram o interesse da classe. J&aacute; o Decreto de 1962 modificava a defini&ccedil;&atilde;o de jornalista acrescentando-lhe o fot&oacute;grafo j&aacute; como jornalista. O Decreto de 1963 manteve a mesma conceitua&ccedil;&atilde;o de jornalista profissional, omitindo o locutor e acrescentando o estagi&aacute;rio de jornalismo como n&atilde;o diplomado, permanecendo a cria&ccedil;&atilde;o de cursos de jornalismo em n&iacute;vel universit&aacute;rio. Uma das principais modifica&ccedil;&otilde;es foi estabelecida pelo Decreto de 1969, que institu&iacute;a a obrigatoriedade de diploma, em jornalismo, para exercer a profiss&atilde;o no pa&iacute;s, acrescentando a necessidade de remunera&ccedil;&atilde;o m&iacute;nima. Tal Decreto amplificou aquilo que compreende a atividade jornal&iacute;stica, incluindo outras tarefas designadas ao jornalismo, como o ensino de t&eacute;cnicas jornal&iacute;sticas. Uma de suas principais fun&ccedil;&otilde;es foi a de valorizar os cursos de jornalismo e impedir o exerc&iacute;cio da profiss&atilde;o a pessoas que n&atilde;o eram formadas em cursos de n&iacute;vel superior. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>III. AS ENTIDADES DE REPRESENTA&Ccedil;&Atilde;O DA CATEGORIA: RECURSOS POL&Iacute;TICOS E CONSAGRA&Ccedil;&Atilde;O SOCIAL </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O papel desempenhado pelas institui&ccedil;&otilde;es de representa&ccedil;&atilde;o dos jornalistas est&aacute; relacionado ao processo mais amplo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es no Brasil e aparece associado tanto &agrave; fun&ccedil;&atilde;o que as profiss&otilde;es atribu&iacute;ram-se na elabora&ccedil;&atilde;o da imagem da na&ccedil;&atilde;o, como &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o estatal que conferiu aos profissionais e &agrave;s entidades de defesa das categorias a capacidade de contribu&iacute;rem para a constru&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o. As entidades de representa&ccedil;&atilde;o dos jornalistas tiveram seu est&iacute;mulo durante o Estado Novo, momento em que o processo de regulamenta&ccedil;&atilde;o da atividade jornal&iacute;stica iniciava-se, e as institui&ccedil;&otilde;es passaram a ser consideradas espa&ccedil;os importantes para o estabelecimento de v&iacute;nculos com a pol&iacute;tica estatal. Ampliava-se o n&uacute;mero de sindicatos e de entidades voltadas aos jornalistas, no pa&iacute;s, com o objetivo de enquadrar a categoria. O est&iacute;mulo &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o profissional levou a uma diversifica&ccedil;&atilde;o de entidades e a uma forte concorr&ecirc;ncia entre elas, uma vez que tais entidades permitiam que aqueles que a elas dedicavam-se acumulassem uma s&eacute;rie de recursos que possibilitavam uma aproxima&ccedil;&atilde;o com o Estado e com a esfera da pol&iacute;tica, de modo geral. Assim, as entidades exerciam, ao mesmo tempo, a fun&ccedil;&atilde;o de recrutamento de jornalistas, definindo as caracter&iacute;sticas sociais daqueles que nela deveriam ingressar, e a de consagra&ccedil;&atilde;o social de seus membros, contribuindo para o acesso a outras esferas, ampliando as possibilidades de atua&ccedil;&atilde;o profissional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na d&eacute;cada de 1930, j&aacute; existiam no Rio de Janeiro tr&ecirc;s entidades, al&eacute;m da ABI, agregando jornalistas: Clube de Imprensa, Associa&ccedil;&atilde;o da Imprensa Brasileira e o Sindicato dos Jornalistas do Munic&iacute;pio do Rio de Janeiro. Em S&atilde;o Paulo, na d&eacute;cada de 1940, j&aacute; existiam pelo menos cinco entidades representativas dos jornalistas: a Associa&ccedil;&atilde;o Paulista de Imprensa, a Associa&ccedil;&atilde;o dos Profissionais de Imprensa de S&atilde;o Paulo, a Associa&ccedil;&atilde;o dos Jornalistas Cat&oacute;licos, o Sindicato dos Jornalistas de S&atilde;o Paulo e a Associa&ccedil;&atilde;o dos Cronistas de S&atilde;o Paulo. A diversidade de institui&ccedil;&otilde;es contribuiu para uma forte concorr&ecirc;ncia entre seus representantes, que precisaram investir, cada vez mais, na mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos amplos e variados, que decorriam da inser&ccedil;&atilde;o em v&aacute;rias esferas, sobretudo na esfera pol&iacute;tica e cultural, com destaque para entidades como a Academia Brasileira de Letras e o Instituto Hist&oacute;rico e Geogr&aacute;fico Brasileiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns casos podem ser mencionados para ilustrar a inser&ccedil;&atilde;o dos dirigentes de entidades profissionais em v&aacute;rias esferas sociais e o ac&uacute;mulo de recursos diversificados. A come&ccedil;ar pelo Redator-Chefe do jornal <i>Correio da Manh&atilde;</i>, membro da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensa, Pedro Costa Rego, que, nesse per&iacute;odo, j&aacute; havia sido Secret&aacute;rio da Agricultura, Deputado Federal e Senador. Al&eacute;m de ter sido o primeiro professor a ministrar cadeiras de jornalismo brasileiro na rec&eacute;m-criada Universidade do Distrito Federal, atuou tamb&eacute;m como escritor e literato, compondo romances e obras cr&iacute;ticas. Juntamente a Pedro Costa Rego, est&aacute; Barbosa Lima Sobrinho, Presidente da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensa por tr&ecirc;s gest&otilde;es (1926-1927; 1930-1932 e 1978-2000) e Herbert Moses, Presidente da ABI de 1931 at&eacute; 1964. Barbosa Lima Sobrinho, al&eacute;m de jornalista, acumulava as fun&ccedil;&otilde;es de advogado, ensa&iacute;sta, historiador, pol&iacute;tico e professor. Foi Deputado Federal, Governador de Pernambuco e Procurador do Rio de Janeiro, compondo assim a elite cultural e pol&iacute;tica do pa&iacute;s. Iniciou no jornalismo como colaborador logo ap&oacute;s ter conclu&iacute;do o curso de Direito, tornando-se noticiarista e redator pol&iacute;tico. Seu ingresso na ABI, e sua atua&ccedil;&atilde;o como dirigente da entidade, ocorreu antes de sua entrada na pol&iacute;tica, e contribuiu para aproxim&aacute;-lo dessa esfera, visto que a entidade era, nesse per&iacute;odo, permeada por diversos pol&iacute;ticos. J&aacute; Herbert Moses, al&eacute;m de jornalista e diretor do jornal <i>O Globo</i>, era tamb&eacute;m advogado e diretor da empresa Souza Cruz, no momento em que se tornou Presidente da ABI. Diferente dos casos anteriores, em que foi a condi&ccedil;&atilde;o de Presidente da entidade que permitiu o acesso a outras fun&ccedil;&otilde;es, no caso de Moses, foram seus la&ccedil;os externos que contribu&iacute;ram para fortalecer a rela&ccedil;&atilde;o da entidade com as empresas e com o universo da pol&iacute;tica governamental, sobretudo com o Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda &eacute; poss&iacute;vel citar o jornalista, ilustrador e chargista L&iacute;vio Abramo, um dos fundadores do Sindicato dos Jornalistas Profissionais de S&atilde;o Paulo. L&iacute;vio Abramo atuou ativamente no Partido Comunista Brasileiro, mas devido &agrave;s suas posturas "trotskistas", foi expulso, vinculando-se ao Partido Socialista Brasileiro. Abramo tamb&eacute;m ficou conhecido por suas gravuras e desenhos que, nesse per&iacute;odo, passaram a abordar as tem&aacute;ticas sociais; a rotina dos oper&aacute;rios e o funcionamento das f&aacute;bricas. Contribuiu, ao mesmo tempo, ao Sindicato dos Artistas Pl&aacute;sticos de S&atilde;o Paulo. Outro jornalista a destacar-se foi Guilherme de Almeida, Presidente da Associa&ccedil;&atilde;o Paulista de Imprensa, em 1937. Formado em Direito, atuou como jornalista de v&aacute;rios jornais de S&atilde;o Paulo, tendo sido membro tamb&eacute;m da Academia Paulista de Letras, da Academia Brasileira de Letras e do Instituto Hist&oacute;rico e Geogr&aacute;fico de S&atilde;o Paulo. Guilherme escrevia poemas e obras cr&iacute;ticas, e atuou politicamente engajando-se na Revolu&ccedil;&atilde;o Constitucionalista de 1932. Al&eacute;m desses nomes, destaca-se o jornalista Edgard Leuenroth, um dos primeiros diretores do Sindicato dos Profissionais de Imprensa do Rio de Janeiro, depois denominado Sindicato dos Jornalistas do Rio de Janeiro. Atuou juntamente &agrave; funda&ccedil;&atilde;o do Partido Comunista Brasileiro, na Federa&ccedil;&atilde;o Oper&aacute;ria e diversas entidades anarquistas, assim como na Associa&ccedil;&atilde;o Paulista de Imprensa e no Sindicato dos Gr&aacute;ficos. Esse jornalista organizou e editou v&aacute;rios jornais oficiais de movimentos pol&iacute;ticos, estruturando tamb&eacute;m o Primeiro Congresso de Jornalistas (1918) e o Primeiro Congresso Paulista de Imprensa (1933). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os jornalistas representantes das associa&ccedil;&otilde;es profissionais e de defesa do jornalismo, nesse per&iacute;odo, ao mesmo tempo em que desenvolviam todo um trabalho voltado para essa &aacute;rea (promo&ccedil;&atilde;o de congressos, estimula&ccedil;&atilde;o da cria&ccedil;&atilde;o de escolas de jornalismo e leis que regulamentassem o exerc&iacute;cio dessa atividade) atuavam politicamente contra regimes autorit&aacute;rios, promovendo a liberdade de imprensa e de express&atilde;o e inserindo-se em partidos pol&iacute;ticos locais. Suas participa&ccedil;&otilde;es n&atilde;o se restringiam a um &uacute;nico universo, mas a v&aacute;rios espa&ccedil;os sociais, como o da arte, da cultura e da pol&iacute;tica, desempenhando, por conseguinte, uma diversidade de pap&eacute;is. Portanto, al&eacute;m desses profissionais contarem com suas associa&ccedil;&otilde;es profissionais, nesse per&iacute;odo, como a Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensa, eles dispunham de outras entidades de cunho liter&aacute;rio e cultural para ampliar seu prest&iacute;gio e capital social, como a Academia Brasileira de Letras e o Instituto Hist&oacute;rico e Geogr&aacute;fico. A multiplicidade de inst&acirc;ncias de consagra&ccedil;&atilde;o, que s&atilde;o ao mesmo tempo mais complementares do que concorrentes, permitia aos profissionais atuarem em diversos espa&ccedil;os simultaneamente e buscarem prest&iacute;gio tamb&eacute;m fora das associa&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas. Al&eacute;m disso, por meio da inser&ccedil;&atilde;o em diversos espa&ccedil;os e do exerc&iacute;cio de v&aacute;rias fun&ccedil;&otilde;es, esses jornalistas acreditavam estar contribuindo para fundamentar uma cultura nacional e organizar o Estado brasileiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, n&atilde;o foram somente os jornalistas, membros das entidades de representa&ccedil;&atilde;o, os respons&aacute;veis por atribu&iacute;rem-se um papel fundamental na elabora&ccedil;&atilde;o do projeto pol&iacute;tico nacional. O Estado tamb&eacute;m teve um papel determinante, cooptando os jornalistas e estimulando a concorr&ecirc;ncia entre os membros de profiss&otilde;es espec&iacute;ficas para atuarem no projeto pol&iacute;tico nacional. O corporativismo proposto pelo Estado Novo, al&eacute;m de legitimar as compet&ecirc;ncias especializadas, delegando fun&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas a membros de profiss&otilde;es espec&iacute;ficas, traduziu-se ainda em redes institucionais, permitindo que as elites mais diversas, por meio de conselhos t&eacute;cnicos, entidades, associa&ccedil;&otilde;es e sindicatos, encontrassem uma maneira de atuar na esfera estatal. Assim, as associa&ccedil;&otilde;es profissionais tornavam-se recursos importantes para o investimento no Estado, contribuindo mais para fortalecer os contatos de determinados profissionais com o Estado do que para organizar e representar seus interesses no mercado de servi&ccedil;os. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa forma, o Estado, al&eacute;m de estimular a organiza&ccedil;&atilde;o profissional, investia amplamente em algumas delas. Foi o caso da ABI, que conquistou sua sede pr&oacute;pria, nesse per&iacute;odo, com os investimentos do governo. Contudo, para que a ABI adquirisse sua sede, fez-se necess&aacute;rio que todas as entidades de imprensa que existiam no Rio de Janeiro, naquele momento, unissem-se em torno de uma s&oacute; entidade. Dessa uni&atilde;o, saiu o presidente da ABI, Herbert Moses, que ficou na entidade de 1931 at&eacute; 1966. Nesse per&iacute;odo, a entidade teve seu patrim&ocirc;nio enriquecido por meio das doa&ccedil;&otilde;es em dinheiro de Get&uacute;lio Vargas. Tal fato concedeu-lhe o t&iacute;tulo de Presidente de Honra da entidade e de s&oacute;cio benem&eacute;rito. Durante todo o Estado Novo, a ABI foi o centro de refer&ecirc;ncia para pol&iacute;ticos nacionais e internacionais, empres&aacute;rios, jornalistas e intelectuais, que a freq&uuml;entavam intensamente, constituindo-se como uma mediadora entre os interesses do governo e a defesa dos jornalistas. A ABI permaneceu, durante praticamente toda gest&atilde;o de Herbert Moses, um espa&ccedil;o de aglutina&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticos, letrados, intelectuais e jornalistas. A ABI abrigava um n&uacute;mero expressivo de diplomatas, constituindo-se como um espa&ccedil;o importante de sociabilidade entre o jornalismo e a diplomacia. A gest&atilde;o de Moses tornou-se o ponto culminante dessa pr&aacute;tica de encontro de jornalistas e diplomatas. O pr&oacute;prio espa&ccedil;o da diplomacia, por abrigar muitos jornalistas e escritores, procurou uma intersec&ccedil;&atilde;o com a ABI. Nesse espa&ccedil;o, conseguiu deixar penetrar o poder estatal, o que acarretou em desdobramentos muito variados, ocasionados pela presen&ccedil;a de componentes do corpo diplom&aacute;tico nessa institui&ccedil;&atilde;o. A ABI constituiu-se, dessa forma, em uma arena da pol&iacute;tica, em um espa&ccedil;o que tornava a consagra&ccedil;&atilde;o jornal&iacute;stica um recurso de visibilidade do Estado e para nele atuar durante o momento de organiza&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o. Isso foi mais intenso durante todo o Estado Novo, mas o v&iacute;nculo da ABI com a pol&iacute;tica perdurou por v&aacute;rias gest&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A rela&ccedil;&atilde;o dos presidentes da casa com o universo da pol&iacute;tica governamental exemplifica o v&iacute;nculo intenso entre a ABI e a pol&iacute;tica estatal. Ao longo dos seus 96 anos de exist&ecirc;ncia, a entidade contou com presidentes jornalistas que exerciam, em sua maioria, al&eacute;m das atividades pol&iacute;tico-partid&aacute;rias, tamb&eacute;m as liter&aacute;rias, circulando por espa&ccedil;os sociais diversos, al&eacute;m do jornalismo, como os da pol&iacute;tica e os da cultura; desempenhando fun&ccedil;&otilde;es n&atilde;o s&oacute; em jornais, mas ocupando, ainda, cargos governamentais, na burocracia, atuando como senadores, governadores e deputados, e inserindo-se nas academias que visavam dar destaque &agrave;queles que se dedicavam &agrave; produ&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria. Os v&iacute;nculos diversos dos presidentes da ABI, indicam para uma combina&ccedil;&atilde;o de diferentes tipos de recursos sociais, tais como recursos pol&iacute;ticos, obtidos por meio da inser&ccedil;&atilde;o em partidos e da ocupa&ccedil;&atilde;o de cargos pol&iacute;ticos; recursos profissionais, possibilitados pela atua&ccedil;&atilde;o em universidades, como professores, em jornais, como jornalistas e, ainda, aqueles obtidos pelo exerc&iacute;cio de outras profiss&otilde;es, como a Medicina e o Direito. Os recursos obtidos nas mais diferentes esferas, como a da pol&iacute;tica, das profiss&otilde;es e da cultura, eram reconvertidos para a atua&ccedil;&atilde;o na entidade, pois possibilitavam ocupar uma posi&ccedil;&atilde;o de destaque na mesma. Ao mesmo tempo em que os recursos acumulados pela atua&ccedil;&atilde;o na entidade eram reconvertidos para a atua&ccedil;&atilde;o em outros espa&ccedil;os sociais, como a pol&iacute;tica estatal. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IV. ENSINO SUPERIOR, FACULDADES DE JORNALISMO E FORMA&Ccedil;&Atilde;O DO DISCURSO COMPETENTE </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As universidades tamb&eacute;m se desenvolveram como importantes espa&ccedil;os de atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. As primeiras faculdades de jornalismo, muitas delas criadas por empresas de comunica&ccedil;&atilde;o e entidades que agregavam os profissionais de imprensa, apresentavam um projeto pol&iacute;tico amplo para a forma&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o e do Estado Nacional. Os cursos de forma&ccedil;&atilde;o superior representavam espa&ccedil;os importantes para lutar pela uni&atilde;o nacional e pelo engrandecimento da na&ccedil;&atilde;o: "para um Brasil cada vez maior e melhor". A primeira faculdade de jornalismo, criada em 1947, chamava-se Faculdade de Jornalismo C&aacute;sper L&iacute;bero, e era vinculada ao jornal <i>A Gazeta</i>. Anterior a essa data, outras tentativas de cria&ccedil;&atilde;o de cursos de jornalismo j&aacute; haviam sido feitas pela ABI, que, durante o <i>Primeiro Congresso Brasileiro de Jornalistas</i>, em 1918, tentou criar a primeira escola de jornalismo, e pela <i>Associa&ccedil;&atilde;o dos Profissionais de Imprensa de S&atilde;o Paulo</i> que promoveu o Curso Livre de Jornalismo, no Brasil, no ano de 1943. O primeiro curso superior de jornalismo funcionou na Universidade do Distrito Federal, em 1935, valorizando a forma&ccedil;&atilde;o human&iacute;stica do jornalista. Mas com a ditadura do Estado Novo, a Universidade do Distrito Federal foi extinta, e Vargas criou, em 1943, o curso de jornalismo da Faculdade Nacional de Filosofia, inaugurado somente em 1948. Os cursos de jornalismo surgidos, nesse per&iacute;odo, pretendiam formar uma "elite cultural" capaz de contribuir para a constru&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica brasileira, como mostra o relato abaixo, retirado do testamento de C&aacute;sper L&iacute;bero que, ao criar a faculdade de jornalismo, define os seguintes objetivos para o curso: "&#91;...&#93; objetivo patri&oacute;tico, de iniciativas e campanhas por S&atilde;o Paulo, pelo Brasil, pela justi&ccedil;a, pelos nobres ideais, pela cultura e grandeza de nossa P&aacute;tria, servindo-se para isso de A Gazeta, do seu audit&oacute;rio, de seu R&aacute;dio e dos recursos do patrim&ocirc;nio que a doto; b) objetivo cultural, de criar e manter uma escola de jornalismo e ensinamento de humanidades, particularmente portugu&ecirc;s, prosa, estilo, literatura, eloq&uuml;&ecirc;ncia, hist&oacute;ria e filosofia, em cursos de grandes propor&ccedil;&otilde;es, a come&ccedil;ar pelo secund&aacute;rio e finalizar pelo superior; c) objetivo jornal&iacute;stico, consistente em assegurar e desenvolver o nome, futuro, prosperidade econ&ocirc;mica e prest&iacute;gio de A Gazeta, mantendo-a &oacute;rg&atilde;o da genu&iacute;na opini&atilde;o p&uacute;blica e interesses da P&aacute;tria, aparelhada dos inventos e aperfei&ccedil;oamentos que o progresso for engendrando, fidel&iacute;ssima da funda&ccedil;&atilde;o" (HIME, 2005a, p. 14). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tais objetivos implicavam na defesa de uma forma&ccedil;&atilde;o patri&oacute;tica do jornalista, constituindo-se, assim, nos elos que aproximavam C&aacute;sper L&iacute;bero do nacionalismo do Estado Novo (HIME, 2005b). As escolas de jornalismo eram vistas como indispens&aacute;veis para uma forma&ccedil;&atilde;o cultural mais ampla e, sob esse aspecto, fundamentais para tra&ccedil;ar os caminhos da na&ccedil;&atilde;o. Os pap&eacute;is das faculdades e dos cursos de comunica&ccedil;&atilde;o eram o da realiza&ccedil;&atilde;o da cultura e o da consolida&ccedil;&atilde;o de um saber que permitisse impulsionar o progresso do pa&iacute;s. Um exemplo dessa forma&ccedil;&atilde;o pode ser encontrado nos pr&oacute;prios curr&iacute;culos dos cursos de jornalismo, cujo centro era basicamente a forma&ccedil;&atilde;o human&iacute;stica, composto por uma cultura geral, que inclu&iacute;a disciplinas como Hist&oacute;ria do Brasil, Geografia do Brasil, Hist&oacute;ria da Cultura Art&iacute;stica e Liter&aacute;ria e mat&eacute;rias instrumentais, como L&iacute;ngua Portuguesa e Hist&oacute;ria da Imprensa. Contudo, &eacute; somente a partir da d&eacute;cada de 1970 que s&atilde;o inclu&iacute;das disciplinas t&eacute;cnicas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como mostra Martins (1987), os cursos superiores, no Brasil, apareceram como uma das vias de a&ccedil;&atilde;o desses agentes interessados em organizar o pa&iacute;s, constituindo-se como um dos eixos de suas preocupa&ccedil;&otilde;es e colocando-os em rela&ccedil;&atilde;o direta com o Estado. A universidade e os cursos foram concebidos, desde o seu nascimento, mais como um instrumento de a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do que um lugar de produ&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica, de realiza&ccedil;&atilde;o de pesquisa e de forma&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica. Nesse sentido, a universidade tinha como objetivo formar uma elite capaz de organizar e delinear os rumos do pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As profiss&otilde;es e as institui&ccedil;&otilde;es convergiam para o Estado possibilitando a articula&ccedil;&atilde;o dos interesses por meio de conselhos t&eacute;cnicos, associa&ccedil;&otilde;es e sindicatos profissionais, universidades etc. Os representantes de profiss&otilde;es espec&iacute;ficas, aos poucos, inseriram-se na constru&ccedil;&atilde;o org&acirc;nica da sociedade e do poder. A lei sindical, por exemplo, criou as condi&ccedil;&otilde;es para que o sindicalismo tornasse-se um instrumento pol&iacute;tico, por meio de dire&ccedil;&otilde;es sindicais. As associa&ccedil;&otilde;es profissionais voltavam-se para o Estado a fim de obterem apoio e recursos para atuar em nome de uma cultura nacional. Numa tentativa de cooptar certos atores membros de camadas profissionais, o governo oferecia-lhes a possibilidade de atuar politicamente, acenando com cargos burocr&aacute;ticos. No contexto dos anos 1925 e 1940, os atores membros de profiss&otilde;es espec&iacute;ficas, como os jornalistas, os m&eacute;dicos, os advogados, mostravam-se preocupados, sobretudo, com o problema da identidade nacional e das institui&ccedil;&otilde;es, colocando-se na condi&ccedil;&atilde;o de respons&aacute;veis pela constru&ccedil;&atilde;o e pela organiza&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o (P&Eacute;CAUT, 1990). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, os contextos seguintes, sobretudo ap&oacute;s os anos 1970, representaram o momento em que a compet&ecirc;ncia t&eacute;cnica e profissional representou um argumento importante na luta pela redemocratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s e pela liberdade de imprensa e de express&atilde;o. Esse foi o momento da imposi&ccedil;&atilde;o do diploma de n&iacute;vel superior para o exerc&iacute;cio do jornalismo, da cria&ccedil;&atilde;o de cursos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o e de entidades que visavam reunir pesquisadores de jornalismo. Nesse momento, a forma&ccedil;&atilde;o universit&aacute;ria, em jornalismo, apareceu como indispens&aacute;vel para a constitui&ccedil;&atilde;o de uma &eacute;tica profissional e para apreens&atilde;o dos crit&eacute;rios t&eacute;cnicos da profiss&atilde;o. Nos anos mais dif&iacute;ceis da ditadura, principalmente ap&oacute;s 1968, a &eacute;tica, as normas e os objetivos profissionais foram defendidos, como uma forma de enfrentamento ao golpe militar. As camadas profissionalizadas conferiram-se um poder que na d&eacute;cada de 1960 e 1970 apareceu associado ao conhecimento cient&iacute;fico e especializado e, nesse sentido, o tema da profissionaliza&ccedil;&atilde;o passou a ganhar destaque. Diferentemente do que aconteceu nas d&eacute;cadas anteriores, em que as camadas profissionais atribu&iacute;ram-se um papel na elabora&ccedil;&atilde;o da imagem da na&ccedil;&atilde;o, nas d&eacute;cadas de 1960 e 1970, a reivindica&ccedil;&atilde;o profissional associada &agrave; defesa das liberdades foi ressaltada (<i>idem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As estruturas institucionais, como a universidade e as faculdades, cujos investimentos cresceram nesse per&iacute;odo, bem como a ideologia profissional e a recorr&ecirc;ncia ao "discurso competente", serviram ao mesmo tempo para legitimar posicionamentos em favor da liberdade de participa&ccedil;&atilde;o e da democracia, constituindo-se como uma maneira transfigurada de apoiar abertamente um discurso em defesa da livre express&atilde;o e manifesta&ccedil;&atilde;o. No contexto dos anos 1960 e 1970, uma grande parte dos jornalistas, sobretudo aqueles vinculados &agrave;s entidades da categoria e &agrave; universidade, esteve presente nas lutas contra a censura e na constitui&ccedil;&atilde;o de uma frente de resist&ecirc;ncia contra o regime, alinhando-se &agrave;s lutas pol&iacute;ticas pelas liberdades democr&aacute;ticas como o Movimento pela Anistia dos Presos Pol&iacute;ticos. Alguns exemplos podem ser citados, como as greves dos jornalistas e os congressos nacionais promovidos pelas entidades sindicais da categoria, que salientavam a defesa da liberdade de express&atilde;o e de imprensa, ao mesmo tempo em que reivindicavam uma regulamenta&ccedil;&atilde;o que valorizasse a forma&ccedil;&atilde;o profissional. Pode-se citar, ainda, a forte atua&ccedil;&atilde;o dos jornais alternativos, bem como o empenho da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensa, conhecida como a "casa dos jornalistas", em colocar-se &agrave; frente das campanhas contra a censura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, a compet&ecirc;ncia especializada, a profissionaliza&ccedil;&atilde;o e a filia&ccedil;&atilde;o institucional tornaram-se recursos fundamentais para colocar em pr&aacute;tica um conjunto de estrat&eacute;gias contra o autoritarismo militar. Em fun&ccedil;&atilde;o disso, proliferouse um conjunto de associa&ccedil;&otilde;es que se encarregaram de defender a liberdade, a democracia, a sociedade civil organizada e, ao mesmo tempo, os interesses das categorias profissionais. Dentre essas entidades pode-se citar a Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensae a Ordem dos Advogados do Brasil (<i>idem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A forma&ccedil;&atilde;o profissional e o discurso da compet&ecirc;ncia t&eacute;cnica tornaram-se trunfos importantes para agir contra o regime ditatorial. Em 1966, foi instalada a Escola de Comunica&ccedil;&atilde;o e Artes da Universidade de S&atilde;o Paulo (USP), marcada por debates envolvendo a liberdade de imprensa, o ensino do jornalismo e da comunica&ccedil;&atilde;o social e seu aspecto "t&eacute;cnico" e "pr&aacute;tico". Os argumentos na defesa de disciplinas t&eacute;cnicas estavam relacionados &agrave; defesa do jornalismo como uma profiss&atilde;o espec&iacute;fica, que exigia uma forma&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria. A promo&ccedil;&atilde;o de eventos cient&iacute;ficos e acad&ecirc;micos representou um espa&ccedil;o importante de interven&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, e a academia foi colocada a servi&ccedil;o de uma reivindica&ccedil;&atilde;o pelas liberdades democr&aacute;ticas (VIANNA, 2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A defesa da compet&ecirc;ncia especializada, associada a uma estrat&eacute;gia de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, n&atilde;o aconteceu somente no jornalismo, mas manifestou-se em diversas &aacute;reas, como as Ci&ecirc;ncias Sociais e a Economia. No jornalismo, houve uma defesa generalizada, principalmente ap&oacute;s 1968, da necessidade de adotar-se princ&iacute;pios de objetividade e neutralidade na constru&ccedil;&atilde;o das not&iacute;cias. Ao mesmo tempo em que essa vis&atilde;o disseminou-se no jornalismo brasileiro, na conjuntura dos anos 1970, colocou em contraste dois modelos de defini&ccedil;&atilde;o de jornalismo. O primeiro constitu&iacute;a-se por aqueles que acreditavam na defesa de uma postura desengajada, necess&aacute;ria &agrave; pr&aacute;tica do jornalismo "neutro" e "objetivo", em que a autonomia do profissional era sustentada pelo seu distanciamento de causas pol&iacute;ticas, defendidas principalmente por jornalistas que ocupavam cargos e postos na "grande imprensa". O segundo, por aqueles que acreditavam na necessidade de um conhecimento espec&iacute;fico, mas para elaborar informa&ccedil;&otilde;es com coment&aacute;rios cr&iacute;ticos e, no qual, conseq&uuml;entemente, o jornal seria o porta-voz das demandas sociais, assumindo o papel de "formador de opini&otilde;es", posi&ccedil;&atilde;o essa defendida, sobretudo, pela imprensa alternativa e sindical, que despontava. Esse modelo acusava o anterior de despolitizar o jornalismo, escondendo e mascarando os posicionamentos ideol&oacute;gicos dos propriet&aacute;rios de meios de comunica&ccedil;&atilde;o. Como mostra Silva (2004), para esse modelo, o jornalista era um trabalhador como outro qualquer, e n&atilde;o podia isolar-se no interior das reda&ccedil;&otilde;es, deixando de manifestar-se nos debates pol&iacute;ticos. Seu papel implicava em uma interven&ccedil;&atilde;o direta na esfera pol&iacute;tica e na reivindica&ccedil;&atilde;o de uma representatividade profissional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas, apesar dos contrastes entre esses modelos, e das diferen&ccedil;as entre os jornalistas que aderiram a essas posturas, ambos constitu&iacute;ram um ato pol&iacute;tico de resist&ecirc;ncia diante da repress&atilde;o e da censura. Os jornalistas voltados &agrave; "grande imprensa", ao defender a objetividade e o desengajamento, afirmavam que a cobertura baseava-se nos fatos e n&atilde;o em opini&otilde;es; com isso, pretendiam adquirir uma liberdade maior para compor suas mat&eacute;rias. A defesa do desengajamento passou a ser estrat&eacute;gica para as empresas jornal&iacute;sticas conseguirem manter-se no per&iacute;odo da ditadura. Do mesmo modo, aqueles que defendiam um engajamento na forma&ccedil;&atilde;o da opini&atilde;o p&uacute;blica, politizando o jornalismo, e que estavam vinculados, sobretudo, aos sindicatos e jornais alternativos, criavam um espa&ccedil;o de atua&ccedil;&atilde;o em que tentavam combater a repress&atilde;o do regime. Esses &uacute;ltimos, com o processo de abertura, no in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1980, passaram a aderir com mais intensidade aos partidos pol&iacute;ticos de esquerda, como o Movimento Democr&aacute;tico Brasileiro (MDB), o Partido Comunista Brasileiro (PCB) e, posteriormente, o Partido dos Trabalhadores (PT). Os sindicatos dos jornalistas passaram a aderir a organismos intersindicais surgidos pelas oposi&ccedil;&otilde;es entre esses partidos deesquerda, como a Central &Uacute;nica dos Trabalhadores (CUT), que estava ligada ao Partido dos Trabalhadores. Nesse sentido, suas manifesta&ccedil;&otilde;es aparecem, cada vez mais, associadas &agrave; inser&ccedil;&atilde;o em partidos pol&iacute;ticos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tem&aacute;tica da profissionaliza&ccedil;&atilde;o, do conhecimento espec&iacute;fico e da t&eacute;cnica jornal&iacute;stica atingiu v&aacute;rios setores do jornalismo. Os grandes jornais de circula&ccedil;&atilde;o nacional (a <i>Folha de S. Paulo</i> e o <i>Estado de S. Paulo</i>) promoveram reformula&ccedil;&otilde;es em sua estrutura interna e passaram a adotar outros procedimentos "especializados" e "objetivos", importados dos Estados Unidos, como os manuais de reda&ccedil;&atilde;o, que serviram como uma orienta&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica. Os manuais de reda&ccedil;&atilde;o, denominados <i>stylebooks</i>, fizeram parte das estrat&eacute;gias dos conglomerados jornal&iacute;sticos nos Estados Unidos para vencerem a concorr&ecirc;ncia (RIBEIRO, 2003), mas, no Brasil, constitu&iacute;ram-se como uma das estrat&eacute;gias adotadas pelas empresas para vencer as limita&ccedil;&otilde;es dadas aos jornais no momento do tolhimento da liberdade de imprensa e da ditadura militar. Dessa forma, o processo de profissionaliza&ccedil;&atilde;o do jornalismo representa n&atilde;o somente uma forma de controlar o mercado e reservar os servi&ccedil;os aos especialistas, mas uma forma de atuar politicamente, seja em defesa da na&ccedil;&atilde;o, da redemocratiza&ccedil;&atilde;o, seja inserindo-se nas inst&acirc;ncias pr&oacute;prias da esfera da pol&iacute;tica, como os partidos pol&iacute;ticos, os governos e a burocracia p&uacute;blica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>V. CONCLUS&Otilde;ES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das preocupa&ccedil;&otilde;es norteadoras deste texto consistiu em trazer contribui&ccedil;&otilde;es pertinentes para a reflex&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o das profiss&otilde;es em sociedades como a brasileira, em que a rela&ccedil;&atilde;o com a esfera da pol&iacute;tica torna-se fundamental. Tal reflex&atilde;o &eacute; concernente, em primeiro lugar, aos limites das abordagens e dos modelos te&oacute;ricos centrados no profissionalismo e no mercado de trabalho, e que, por sua vez, apresentam mais dificuldades em lidar com a diversidade de experi&ecirc;ncias de profissionaliza&ccedil;&atilde;o. Esses modelos ignoram experi&ecirc;ncias, como a brasileira, em que as profiss&otilde;es destacaram-se mais pela possibilidade de influenciar o Estado por meio do seu conhecimento especializado do que pela possibilidade de estabelecer um monop&oacute;lio de mercado. Nessas condi&ccedil;&otilde;es, o projeto de profissionaliza&ccedil;&atilde;o ocorre simultaneamente &agrave; constru&ccedil;&atilde;o do Estado Nacional e as diversas institui&ccedil;&otilde;es profissionais (associa&ccedil;&otilde;es, sindicatos, universidades) exerceram tanto a fun&ccedil;&atilde;o de controle do exerc&iacute;cio do jornalismo quanto se constitu&iacute;ram em inst&acirc;ncias de acumula&ccedil;&atilde;o de recursos sociais fundamentais para permitir um investimento na pol&iacute;tica estatal e em outras esferas sociais. Portanto, o Estado, nessas condi&ccedil;&otilde;es, n&atilde;o &eacute; um entrave, mas um recurso poderoso, por meio do qual as profiss&otilde;es exercem seu poder. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em segundo lugar, esse texto traz elementos para a reflex&atilde;o das fronteiras entre os espa&ccedil;os profissionais que, no caso do Brasil, apresentamse mais flex&iacute;veis e, desse modo, mais perme&aacute;veis a articula&ccedil;&otilde;es com outros espa&ccedil;os sociais. Nessas situa&ccedil;&otilde;es, as profiss&otilde;es n&atilde;o se consolidaram apenas em torno de "ideologias meritocr&aacute;ticas" capazes de contribuir para sua autonomia, mas seu desenvolvimento implicou numa expans&atilde;o das atividades profissionais e, desse modo, a defini&ccedil;&atilde;o de "profiss&atilde;o" remeteu n&atilde;o somente a um meritocratismo e a um ac&uacute;mulo de recursos escolares, mas, tamb&eacute;m, ao ac&uacute;mulo de recursos variados e ao exerc&iacute;cio profissional em esferas sociais diversas. Nessa dire&ccedil;&atilde;o, o exame das rela&ccedil;&otilde;es entre Estado e profiss&otilde;es revela o alto grau de imbrica&ccedil;&atilde;o entre essas duas esferas e, inclusive, a import&acirc;ncia que assumiu o Estado frente a um mercado de atua&ccedil;&atilde;o profissional. O estabelecimento das fronteiras jur&iacute;dicas profissionais representou n&atilde;o apenas a necessidade de definir e regular o espa&ccedil;o profissional, estabelecendo uma reserva de mercado, mas, fundamentalmente, caracterizou-se pela utiliza&ccedil;&atilde;o da profissionaliza&ccedil;&atilde;o como um recurso para agir na esfera da pol&iacute;tica partid&aacute;ria e governamental. Com base nisso, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que o reconhecimento profissional, por meio da a&ccedil;&atilde;o das entidades de representa&ccedil;&atilde;o e da universidade, tornava-se um importante recurso para a atua&ccedil;&atilde;o na pol&iacute;tica brasileira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, essa n&atilde;o &eacute; uma peculiaridade do jornalismo. Outros trabalhos mostram que esse processo tamb&eacute;m aconteceu no Direito, por meio de institui&ccedil;&otilde;es como a Ordem dos Advogados, em que os bachar&eacute;is colocaram-se na condi&ccedil;&atilde;o de influenciar o Estado por meio do conhecimento jur&iacute;dico (BONELLI, 1999). O mesmo aconteceu na Medicina, em que o Estado tornou-se o agenciador dos servi&ccedil;os de sa&uacute;de p&uacute;blica, expandindo as possibilidades de atua&ccedil;&atilde;o profissional. Nesse processo de expans&atilde;o dos servi&ccedil;os de sa&uacute;de, as entidades, como a Academia Nacional de Medicina, lutaram para garantir aos m&eacute;dicos espa&ccedil;os de decis&atilde;o na estrutura burocr&aacute;tica (CORADINI, 1997a; 2005, PEREIRA NETO, 2001). Assim, as profiss&otilde;es, no Brasil, surgem associadas aos interesses do Estado, gerando a possibilidade de influenci&aacute;-lo por meio do conhecimento especializado. Em diferentes &eacute;pocas, como no Estado Novo de Vargas e no Estado autorit&aacute;rio dos militares, a rela&ccedil;&atilde;o entre Estado e profiss&otilde;es era intensa, uma vez que o pr&oacute;prio Estado apropriou-se das propostas dos profissionais cooptando-os, al&eacute;m do fato de os pr&oacute;prios profissionais tamb&eacute;m estarem prontos a colocar seus conhecimentos aservi&ccedil;o dos interesses nacionais (P&Eacute;CAUT, 1990). Portanto, o acesso ao Estado e &agrave; esfera pol&iacute;tica, de modo geral, confere o acesso a uma das esferas fundamentais no ac&uacute;mulo de recursos e de carreiras bem sucedidas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BARBOSA</b>, M. L. O. 1993. A Sociologia das Profiss&otilde;es: em torno da legitimidade de um objeto. <i>Boletim Informativo e Bibliogr&aacute;fico de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, Rio de Janeiro, n. 35, p. 3-30.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0104-4478201000010000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BARICKMAN</b>, B. J. <b>&amp; LOVE</b>, J. L. 2006. Elites  regionais. <i>In</i> : HEINZ, F. (org.). <i>Por outra hist&oacute;ria  das elites</i>. Rio de Janeiro : FGV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0104-4478201000010000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOIGEOL</b>, A.<b> &amp; DEZALAY</b>, I. 1997. De l'agent d'affaires au barreau : conseils jurudiques et la construction d'un espace professionnel. <i>Gen&egrave;ses</i>, n. 27, p. 49-68, juin. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/genes_11553219_1997_num_27_1_1447" target="_blank">http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/genes_11553219_1997_num_27_1_1447</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0104-4478201000010000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOLTANSKI</b>, L. 1973. L'espace positionnel. Multiplicit&eacute; des positions institucionnelles et habitus de classe. <i>Revue Francaise Sociologique</i>, Paris, v. 14, n. 14-1, p. 3-26. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/rfsoc_00352969_1973_num_14_1_2176" target="_blank">http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/rfsoc_00352969_1973_num_14_1_2176</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0104-4478201000010000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BONELLI</b>, M. G. 1999. O Instituto da Ordem dos Advogados Brasileiros e o Estado : a profissionaliza&ccedil;&atilde;o no Brasil e os limites dos modelos centrados no mercado. <i>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, S&atilde;o Paulo, v. 14, n. 39, p. 61-81, fev. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.scielo.br/pdf/rbcsoc/v14n39/1722.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/rbcsoc/v14n39/1722.pdf</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0104-4478201000010000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOURDIEU</b>, P. 1984. <i>Homo academicus.</i> Paris : Editions de Minuit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0104-4478201000010000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>COELHO</b>, E. C. 1999. <i>As profiss&otilde;es imperiais</i>. Medicina, Engenharia e Advocacia no Rio de Janeiro 1822-1930. Rio de Janeiro : Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0104-4478201000010000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONNIFF</b>, M. L. 2006. A elite nacional. <i>In</i> : HEINZ, F. (org.). <i>Por outra hist&oacute;ria das elites</i>.  Rio de Janeiro : FGV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0104-4478201000010000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CORADINI</b>, O. L. 1997a. Grandes fam&iacute;lias e "elite profissional" na Medicina no Brasil. <i>Hist&oacute;ria, Ci&ecirc;ncias, Sa&uacute;de</i>, Rio de Janeiro, v. 3, n. 3, p. 425-466. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.scielo.br/pdf/hcsm/v3n3/v3n3a04.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/hcsm/v3n3/v3n3a04.pdf</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0104-4478201000010000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1997b. Origens sociais e princ&iacute;pios de hierarquiza&ccedil;&atilde;o escolar : a forma&ccedil;&atilde;o de "intelectuais &agrave; brasileira". <i>Cadernos de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica</i>, Porto Alegre, n. 6, p. 1-55.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0104-4478201000010000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______.  2005. A forma&ccedil;&atilde;o da elite m&eacute;dica, a Academia Nacional de Medicina e a Fran&ccedil;a como centro de importa&ccedil;&atilde;o.<i> Estudos Hist&oacute;ricos</i>, Rio de Janeiro, n. 35, pp. 3-22. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://virtualbib.fgv.br/ojs/index.php/reh/article/viewArticle/2232" target="_blank">http://virtualbib.fgv.br/ojs/index.php/reh/article/viewArticle/2232</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0104-4478201000010000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DEZALAY</b>, I. <b>&amp; GARTH</b>, B. 2002. Recycler l&ecirc;shommes d'&Eacute;tat pour restructurer l'&Eacute;tat : des h&eacute;ritiers de la culture juridique europ&eacute;enne aux technopols made in USA. <i>In</i> : _____. <i>La Mondia-lisation des Guerres de Palais</i>. Paris : &Eacute;ditions du Seuil.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0104-4478201000010000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DUBAR</b>, C. <b>&amp; TRIPIER</b>, P. 1998. <i>Sociologie des Professions</i>. Paris : Armand Colin.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-4478201000010000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FREIDSON</b>, E. 1998. <i>Renascimento do profissionalismo</i>. S&atilde;o Paulo : EDUSP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-4478201000010000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2001. La Teoria de Las Profesiones. Estado Del Arte. <i>Perfiles Educativos</i>, Ciudad del Mexico, v. 23, n. 93, p. 28-43. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/pdf/132/13209303.pdf" target="_blank">http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/pdf/132/13209303.pdf</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-4478201000010000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>HIME</b>, G. V. C. 2005a. Construindo a profiss&atilde;o de jornalista : C&aacute;sper L&iacute;bero e a cria&ccedil;&atilde;o da primeira escola de jornalismo do Brasil. <i>In </i>: CONGRESSO BRASILEIRO DE CI&Ecirc;NCIAS DA COMUNICA&Ccedil;&Atilde;O, 28., Universidade Estadual do Rio de Janeiro, 5-9.set. <i>Anais</i>... Rio de Janeiro : Intercom.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-4478201000010000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______.  2005b. C&aacute;sper L&iacute;bero entre o profissional e o mito : invent&aacute;rio cr&iacute;tico das fontes bibliogr&aacute;ficas e hemerogr&aacute;ficas. <i>In </i>: ENCONTRO NACIONAL DA REDE ALFREDO DE CARVALHO, 3., Novo Hamburgo. <i>Anais... </i>Novo Hamburgo : Rede Alcar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-4478201000010000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>HUGHES</b>, E. 1981. <i>Men and Their Work</i>. Wesport, CT. : Greenwood.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-4478201000010000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LOUREIRO</b>, M. R. 1997. <i>Os economistas no governo</i>. Rio de Janeiro : FGV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-4478201000010000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MARANH&Atilde;O FILHO</b>, L. 1995. <i>Legisla&ccedil;&atilde;o e comunica&ccedil;&atilde;o </i>: direito de comunica&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o Pau-lo : LTr.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-4478201000010000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MARTINS</b>, L. 1987. A g&ecirc;nese de uma intelligentsia : os intelectuais e a pol&iacute;tica no Brasil, 1920-1940. <i>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, S&atilde;o Paulo, v. 2, n. 4, p. 1-26. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.anpocs.org.br/portal/" target="_blank">http://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_04/ rbcs04_06.htm</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-4478201000010000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>NEVEU</b>, E. 2001. <i>Sociologie du jornalisme. </i>Paris : La Decouverte.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-4478201000010000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PARSONS</b>, T. 1977. Las profesiones liberales. <i>In </i>: SILLS, D. L. (org.). <i>Enciclopedia Internacional de las Ciencias Sociales</i>. Madrid : Aguilar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-4478201000010000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>P&Eacute;CAUT</b>, D. 1990. <i>Os intelectuais e a pol&iacute;tica no Brasil</i>. Entre o povo e a na&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o Paulo :&Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-4478201000010000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PEREIRA NETO</b>, A. 2001. <i>Ser m&eacute;dico no Brasil. </i>O Presente no Passado. Rio de Janeiro : FIOCRUZ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-4478201000010000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PETRARCA</b>, F. R. 2007. <i>O jornalismo como profiss&atilde;o </i>: recursos sociais, titula&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica e inser&ccedil;&atilde;o profissional dos jornalistas no Rio Grande do Sul. Porto Alegre. Tese (Doutorado em Sociologia). Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://hdl.handle.net/10183/10761" target="_blank">http://hdl.handle.net/10183/10761</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-4478201000010000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RIBEIRO</b>, L. M. 2003. A imprensa e a esfera p&uacute;blica : o processo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o do jornalismo no Brasil (1808-1964). <i>In </i>: ENCONTRO NACIONAL DA REDE ALFREDO DE CARVALHO, 1., Rio de Janeiro, 1-5.jun. <i>Anais.... </i>Rio de Janeiro : Rede Alcar. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.revistas.univerciencia.org/index.php/cs_umesp/article/viewFile/166/124" target="_blank">http://www.revistas.univerciencia.org/index.php/cs_umesp/article/viewFile/166/124</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-4478201000010000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RODRIGUES</b>, M. L. 2002. <i>Sociologia das Profiss&otilde;es</i>. Portugal, Celta.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-4478201000010000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SILVA</b>, M. A. R. 2004. Jornalistas : o sindicato no dilema entre a milit&acirc;ncia e o profissionalismo. <i>Revista PJ:Br</i>, S&atilde;o Paulo, n. 3, p. 1-29. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.eca.usp.br/pjbr/arquivos/monografia3_f.htm" target="_blank">http://www.eca.usp.br/pjbr/arquivos/monografia3_f.htm</a>. Acesso em : 21.dez.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-4478201000010000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VELLOSO</b>, M. P. 1982. Uma configura&ccedil;&atilde;o do campo intelectual. <i>In</i> : OLIVEIRA, L. L. (org.). <i>Estado Novo </i>: ideologia e poder. Rio de Janeiro : J. Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-4478201000010000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VIANNA</b>, R. P. A. 2005. Pra n&atilde;o dizer que n&atilde;o falei das flores : a modernidade do projeto pedag&oacute;gico fundador do curso de jornalismo da ECA e seu impacto nacional. <i>In </i>: ENCONTRO NACIONAL DA REDE ALFREDO DE CARVALHO, 3., Novo Hamburgo. <i>Anais...</i> Novo Hamburgo : Rede Alcar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-4478201000010000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 18 de junho de 2008.    <br>   Aprovado em 19 de setembro de 2008. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fernanda Rios Petrarca (<a href="mailto:f.petrarca@uol.com.br">f.petrarca@uol.com.br</a>) &eacute; Doutora em Sociologia pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) e Professora da Universidade Federal do Sergipe (UFS). </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Sociologia das Profissões: em torno da legitimidade de um objeto]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais]]></source>
<year>1993</year>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
<page-range>3-30</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARICKMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOVE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Elites regionais]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HEINZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Por outra história das elites]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOIGEOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DEZALAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[De l'agent d'affaires au barreau: conseils jurudiques et la construction d'un espace professionnel]]></article-title>
<source><![CDATA[Genèses]]></source>
<year>1997</year>
<month>ju</month>
<day>in</day>
<numero>27</numero>
<issue>27</issue>
<page-range>49-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOLTANSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'espace positionnel. Multiplicité des positions institucionnelles et habitus de classe]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Francaise Sociologique]]></source>
<year>1973</year>
<volume>14</volume>
<numero>14-1</numero>
<issue>14-1</issue>
<page-range>3-26</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Instituto da Ordem dos Advogados Brasileiros e o Estado: a profissionalização no Brasil e os limites dos modelos centrados no mercado]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1999</year>
<month>fe</month>
<day>v</day>
<volume>14</volume>
<numero>39</numero>
<issue>39</issue>
<page-range>61-81</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Homo academicus]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions de Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As profissões imperiais: Medicina, Engenharia e Advocacia no Rio de Janeiro 1822-1930]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONNIFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A elite nacional]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HEINZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Por outra história das elites]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORADINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Grandes famílias e "elite profissional" na Medicina no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[História, Ciências, Saúde]]></source>
<year>1997</year>
<volume>3</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>425-466</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORADINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Origens sociais e princípios de hierarquização escolar: a formação de "intelectuais à brasileira"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Ciência Política]]></source>
<year>1997</year>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>1-55</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORADINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A formação da elite médica, a Academia Nacional de Medicina e a França como centro de importação]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Históricos]]></source>
<year>2005</year>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
<page-range>3-22</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORADINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GARTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Recycler lêshommes d'État pour restructurer l'État: des héritiers de la culture juridique européenne aux technopols made in USA]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Mondia-lisation des Guerres de Palais]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions du Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TRIPIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologie des Professions]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Armand Colin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREIDSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Renascimento do profissionalismo]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREIDSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La Teoria de Las Profesiones. Estado Del Arte]]></article-title>
<source><![CDATA[Perfiles Educativos]]></source>
<year>2001</year>
<volume>23</volume>
<numero>93</numero>
<issue>93</issue>
<page-range>28-43</page-range><publisher-loc><![CDATA[Ciudad del Mexico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIME]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. V. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Construindo a profissão de jornalista: Cásper Líbero e a criação da primeira escola de jornalismo do Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[28 CONGRESSO BRASILEIRO DE CIÊNCIAS DA COMUNICAÇÃO]]></conf-name>
<conf-date>5-9.set</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Intercom]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIME]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. V. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cásper Líbero entre o profissional e o mito: inventário crítico das fontes bibliográficas e hemerográficas]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[3 ENCONTRO NACIONAL DA REDE ALFREDO DE CARVALHO]]></conf-name>
<conf-loc>Novo Hamburgo </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Novo Hamburgo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rede Alcar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGHES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Men and Their Work]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Wesport^eCT CT]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Greenwood]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOUREIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os economistas no governo]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARANHÃO FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Legislação e comunicação: direito de comunicação]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Pau-lo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LTr]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A gênese de uma intelligentsia: os intelectuais e a política no Brasil, 1920-1940]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1987</year>
<volume>2</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>1-26</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologie du jornalisme]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Decouverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Las profesiones liberales]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SILLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Enciclopedia Internacional de las Ciencias Sociales]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Aguilar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉCAUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os intelectuais e a política no Brasil: Entre o povo e a nação]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ser médico no Brasil: O Presente no Passado]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FIOCRUZ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PETRARCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O jornalismo como profissão: recursos sociais, titulação acadêmica e inserção profissional dos jornalistas no Rio Grande do Sul]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A imprensa e a esfera pública: o processo de institucionalização do jornalismo no Brasil (1808-1964)]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais]]></source>
<year>2003</year>
<conf-name><![CDATA[1 ENCONTRO NACIONAL DA REDE ALFREDO DE CARVALHO]]></conf-name>
<conf-date>1-5.jun</conf-date>
<conf-loc>Rio de Janeiro </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rede Alcar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologia das Profissões]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Portugal ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Celta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Jornalistas: o sindicato no dilema entre a militância e o profissionalismo]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista PJ:Br]]></source>
<year>2004</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>1-29</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELLOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma configuração do campo intelectual]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado Novo: ideologia e poder]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[J. Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. P. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pra não dizer que não falei das flores: a modernidade do projeto pedagógico fundador do curso de jornalismo da ECA e seu impacto nacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[3 ENCONTRO NACIONAL DA REDE ALFREDO DE CARVALHO]]></conf-name>
<conf-loc>Novo Hamburgo </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Novo Hamburgo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rede Alcar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
