<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742013000100003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742013000100003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entre as políticas de qualidade e a qualidade das práticas]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Between the politics of quality and the quality of practices]]></article-title>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Entre las políticas de calidad y la calidad de las prácticas]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Campos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Malta]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica de São Paulo Programa de Pós-Graduação em Educação: Currículo ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>43</volume>
<numero>148</numero>
<fpage>22</fpage>
<lpage>43</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742013000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742013000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742013000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo compara os diferentes percursos seguidos pelo debate e pelas políticas de avaliação da qualidade da Educação Infantil e das demais etapas educacionais, mostrando como até recentemente essa evolução apresentou traços muito distintos. Aponta, porém, que essa tendência parece estar mudando recentemente, com a crescente pressão pela introdução de sistemas externos de avaliação de resultados nas redes de Educação Infantil, seguindo modelos já implantados nos outros níveis de ensino. A partir dessa constatação, o artigo discute alguns dos dilemas e dos desafios que se colocam para as políticas e programas de Educação Infantil em relação à avaliação de seus resultados, tanto na perspectiva da aferição de sua qualidade presente, como também tendo em vista seu impacto no aproveitamento escolar das crianças na continuidade de sua educação.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article compares the different courses of the debate on and the policies of quality evaluation in Early Childhood Education and other basic education stages, demonstrating that until recently their evolution presented very distinct traits. However, it highlights that lately this trend seems to have changed considering the increasing pressure to introduce in the Early Childhood Education network some external assessment systems in order to follow some models that are already implemented in other levels of the education system. Based on this evidence, the article discusses some of the dilemmas and challenges that Early Childhood Education policies and programs have to face related to evaluations, both in view of its quality assessment as well as its impact on children' school progress upon the continuation of their education.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El artículo compara los diferentes recorridos seguidos por el debate y las políticas de evaluación de la calidad de la Educación Infantil y de las demás etapas educativas, mostrando cómo hasta hace poco dicha evolución presentó rasgos muy distintos. Sin embargo, señala que esta tendencia parece estar cambiando recientemente, con la creciente presión por la introducción de sistemas externos de evaluación de resultados en las redes de Educación Infantil, de acuerdo con modelos ya implantados en los demás niveles de enseñanza. A partir de esta constatación, el artículo discute algunos de los dilemas y desafíos que se plantean para las políticas y programas de Educación Infantil en lo que concierne a la evaluación de sus resultados, tanto desde la perspectiva de la verificación de su calidad presente, como también al tener en cuenta su impacto en el aprovechamiento escolar de los niños en la continuidad de su educación.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[educação infantil]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[avaliação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[qualidade da educação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[política educacional]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[early childhood education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[assessment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[education quality]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[education policy]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[educación infantil]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[evaluación]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[calidad de la educación]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[política educativa]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TEMA EM DESTAQUE    <br>   AVALIA&Ccedil;&Atilde;O DA QUALIDADE DA EDUCA&Ccedil;&Atilde;O INFANTIL</font></b></p>     <p align="right">&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre as pol&iacute;ticas de qualidade e a qualidade das pr&aacute;ticas </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre las pol&iacute;ticas de calidad y la calidad de las pr&aacute;cticas </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Maria Malta Campos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pesquisadora da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas e   professora do Programa de     P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o: Curr&iacute;culo, da Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica     de S&atilde;o Paulo &#150; PUC-SP. <i><a href="mailto:mcampos@fcc.org.br">mcampos@fcc.org.br</a> </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo compara os diferentes percursos seguidos   pelo debate e pelas pol&iacute;ticas de avalia&ccedil;&atilde;o da qualidade da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil e   das demais etapas educacionais, mostrando como at&eacute; recentemente essa evolu&ccedil;&atilde;o   apresentou tra&ccedil;os muito distintos. Aponta, por&eacute;m, que essa tend&ecirc;ncia parece   estar mudando recentemente, com a crescente press&atilde;o pela introdu&ccedil;&atilde;o de sistemas   externos de avalia&ccedil;&atilde;o de resultados nas redes de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil, seguindo   modelos j&aacute; implantados nos outros n&iacute;veis de ensino. A partir dessa constata&ccedil;&atilde;o,   o artigo discute alguns dos dilemas e dos desafios que se colocam para as   pol&iacute;ticas e programas de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o de seus   resultados, tanto na perspectiva da aferi&ccedil;&atilde;o de sua qualidade presente, como   tamb&eacute;m tendo em vista seu impacto no aproveitamento escolar das crian&ccedil;as na   continuidade de sua educa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> educa&ccedil;&atilde;o infantil; avalia&ccedil;&atilde;o; qualidade da educa&ccedil;&atilde;o; pol&iacute;tica educacional</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El art&iacute;culo compara los diferentes recorridos   seguidos por el debate y las pol&iacute;ticas de evaluaci&oacute;n de la calidad de la   Educaci&oacute;n Infantil y de las dem&aacute;s etapas educativas, mostrando c&oacute;mo hasta hace   poco dicha evoluci&oacute;n present&oacute; rasgos muy distintos. Sin embargo, se&ntilde;ala que   esta tendencia parece estar cambiando recientemente, con la creciente presi&oacute;n   por la introducci&oacute;n de sistemas externos de evaluaci&oacute;n de resultados en las   redes de Educaci&oacute;n Infantil, de acuerdo con modelos ya implantados en los dem&aacute;s   niveles de ense&ntilde;anza. A partir de esta constataci&oacute;n, el art&iacute;culo discute   algunos de los dilemas y desaf&iacute;os que se plantean para las pol&iacute;ticas y   programas de Educaci&oacute;n Infantil en lo que concierne a la evaluaci&oacute;n de sus   resultados, tanto desde la perspectiva de la verificaci&oacute;n de su calidad   presente, como tambi&eacute;n al tener en cuenta su impacto en el aprovechamiento   escolar de los ni&ntilde;os en la continuidad de su educaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palabras clave:</b> educaci&oacute;n infantil; evaluaci&oacute;n; calidad de la educaci&oacute;n; pol&iacute;tica educativa </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">...y para nosotros se habr&aacute;   acabado esa tremenda maldici&oacute;n     <br>   de no ver nada sin ser ciegos; no o&iacute;r nada sin   ser sordos;     <br>   de no poder hablar sin ser mudos,    <br>   ...por eso levantamos nuestra gran escuela...<a id="tx*"></a><a href="#nt*"><sup>*</sup></a><br />   (Cipriano Ti&ntilde;ini, campon&ecirc;s latino americano,     <br>   apud RODR&Iacute;GUEZ BALZ&Aacute;N; AGUIRRE LEDEZMA,   2004, p. 11)</font></p>     <p align="right">&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cipriano fala por muitos. Por toda   a Am&eacute;rica Latina, os movimentos populares n&atilde;o s&oacute; lutaram e lutam por acesso &agrave;   educa&ccedil;&atilde;o, tantas vezes prometida e, por longo tempo, negada, como constru&iacute;ram e   organizaram suas pr&oacute;prias escolas e creches, na aus&ecirc;ncia ou na limitada oferta   de atendimento p&uacute;blico, ou em resist&ecirc;ncia a uma educa&ccedil;&atilde;o com a qual n&atilde;o se   identificavam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste artigo, o contexto latino americano mais amplo &eacute;   o ponto de partida para introduzir a evolu&ccedil;&atilde;o do debate sobre a qualidade na   educa&ccedil;&atilde;o das crian&ccedil;as pequenas no Brasil. Em seguida, s&atilde;o comentadas as   diferen&ccedil;as de percurso entre as pol&iacute;ticas de qualidade voltadas para os demais   n&iacute;veis de ensino e aquelas que se esbo&ccedil;am para a Educa&ccedil;&atilde;o Infantil. Finalmente   s&atilde;o apresentados alguns dos dilemas que t&ecirc;m-se acirrado no embate entre propostas   de medidas de qualidade para creches e pr&eacute;-escolas, originadas em campos de   conhecimento e grupos de interesse distintos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O DISCURSO SOBRE A QUALIDADE DA EDUCA&Ccedil;&Atilde;O ENCOBRE A LUTA   PELO ACESSO &Agrave; EDUCA&Ccedil;&Atilde;O<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Historicamente, na maioria dos   pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina,<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> os sistemas escolares contribu&iacute;ram para a   reprodu&ccedil;&atilde;o da estrutura social muito mais por meio de processos de exclus&atilde;o do   que por mecanismos internos de refor&ccedil;o da desigualdade; essa constata&ccedil;&atilde;o ainda   se aplica a muitas &aacute;reas dessa regi&atilde;o, sendo sentida mais fortemente pelos   grupos marginalizados da popula&ccedil;&atilde;o, nas regi&otilde;es rurais e nas periferias pobres   das grandes cidades.<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, &eacute; ineg&aacute;vel que, nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, houve   uma significativa expans&atilde;o de matr&iacute;culas em quase todos os pa&iacute;ses, principalmente   nos ensinos prim&aacute;rio e secund&aacute;rio, mas tamb&eacute;m na educa&ccedil;&atilde;o das crian&ccedil;as em idade   pr&eacute;-escolar. Nesse contexto, observa-se um deslocamento das preocupa&ccedil;&otilde;es com a   democratiza&ccedil;&atilde;o do acesso para a &ecirc;nfase na qualidade da educa&ccedil;&atilde;o, que acompanha   a crescente presen&ccedil;a de crian&ccedil;as, adolescentes e jovens das camadas mais pobres   nas escolas p&uacute;blicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A expans&atilde;o horizontal e vertical dos sistemas escolares   reflete as caracter&iacute;sticas de desigualdade da sociedade: n&atilde;o &eacute; a mesma educa&ccedil;&atilde;o   que chega a todos ou a quase todos e, tamb&eacute;m, n&atilde;o &eacute; sempre que a educa&ccedil;&atilde;o   oferecida corresponde &agrave;s demandas e necessidades dos diversos grupos sociais,   culturais e &eacute;tnicos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na an&aacute;lise do tema da   qualidade, &eacute; importante n&atilde;o deixar de lado essa perspectiva; como comenta Juan   Casassus sobre as reformas educativas da d&eacute;cada de 1990, "ao substituir o   discurso e as pol&iacute;ticas de igualdade de oportunidades pelo discurso e pol&iacute;ticas   da &#150;qualidade" dissociou-se a quest&atilde;o da qualidade de uma pol&iacute;tica de igualdade   (2002, p. 50).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As reformas trouxeram consigo a implanta&ccedil;&atilde;o dos   sistemas nacionais e internacionais de avalia&ccedil;&atilde;o dos resultados de aprendizagem   medidos por testes aplicados aos alunos das escolas prim&aacute;rias e secund&aacute;rias,   disponibilizando uma grande quantidade de dados e incentivando compara&ccedil;&otilde;es   entre escolas, cidades, regi&otilde;es e pa&iacute;ses. A qualidade da educa&ccedil;&atilde;o passou a ser   definida principalmente por esses indicadores, os quais reiteraram, com base em   crit&eacute;rios que ganharam grande legitimidade p&uacute;blica, as diferen&ccedil;as sociais entre   os alunos: estudantes de escolas privadas obt&ecirc;m geralmente melhores resultados   do que os matriculados em escolas p&uacute;blicas (com exce&ccedil;&atilde;o das universidades, onde   o sinal se inverte); quem habita regi&otilde;es mais desenvolvidas alcan&ccedil;a melhores   resultados do que alunos de regi&otilde;es mais pobres, especialmente zonas rurais; os   grupos &eacute;tnico-raciais discriminados t&ecirc;m piores resultados do que os demais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parece assim que as   reformas educacionais, embora com alguns pontos de partida comuns &#150; os   compromissos da confer&ecirc;ncia de Jomtien, a preocupa&ccedil;&atilde;o com as mudan&ccedil;as no sistema   produtivo e na economia &#150;, ao incidirem sobre realidades bastante   diversas, sobre grupos sociais com diferentes condi&ccedil;&otilde;es de vida e diferentes   possibilidades de exerc&iacute;cio de poder, sobre sociedades profundamente divididas   nos planos econ&ocirc;mico, social, pol&iacute;tico e cultural, nem sempre produziram   resultados que levassem a maior democratiza&ccedil;&atilde;o do acesso ao conhecimento e a   melhor resposta da escola &agrave;s necessidades dos diversos segmentos da popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Atravessando todas   essas contradi&ccedil;&otilde;es, o descompasso entre as metas das reformas e a   disponibilidade de recursos p&uacute;blicos fez com que o tema da qualidade ganhasse   centralidade, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; &ecirc;nfase anterior na amplia&ccedil;&atilde;o das oportunidades   educacionais. A dist&acirc;ncia entre as metas das reformas e as prioridades   econ&ocirc;micas refor&ccedil;ou uma concep&ccedil;&atilde;o de qualidade baseada no modelo de efici&ecirc;ncia   gerencial. O acirramento da competi&ccedil;&atilde;o por recursos p&uacute;blicos levou &agrave; promo&ccedil;&atilde;o   de alguns n&iacute;veis e de algumas modalidades de ensino, em preju&iacute;zo de outros; o   recurso &agrave; terceiriza&ccedil;&atilde;o e &agrave; privatiza&ccedil;&atilde;o; a focaliza&ccedil;&atilde;o em lugar da   universaliza&ccedil;&atilde;o; e a descentraliza&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os educativos, sem a garantia   de recursos materiais, humanos e, muitas vezes, sem condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas de   controle social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; importante,   todavia, reconhecer que as reformas, com todas suas limita&ccedil;&otilde;es e contradi&ccedil;&otilde;es,   tiveram o m&eacute;rito de ajudar a incluir a educa&ccedil;&atilde;o na agenda pol&iacute;tica e dar   visibilidade social a quest&otilde;es que antes estavam restritas ao campo espec&iacute;fico   de atua&ccedil;&atilde;o dos educadores. Estes, talvez sem obter os consensos que buscavam,   provocaram a express&atilde;o de concep&ccedil;&otilde;es alternativas, de resist&ecirc;ncias, de   dissensos. A massa de dados gerada pelos sistemas de avalia&ccedil;&atilde;o centralizados   possibilitou a realiza&ccedil;&atilde;o de estudos que puseram a nu as desigualdades no   acesso ao conhecimento por parte de alunos com diferentes origens sociais,   evidenciando processos de discrimina&ccedil;&atilde;o e de refor&ccedil;o de desigualdades que   persistem na escola, agora aparentemente aberta a todos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Levando esse panorama mais amplo em considera&ccedil;&atilde;o,   refletir sobre a qualidade da educa&ccedil;&atilde;o, nessa parte do mundo, implica refletir   sobre a desigualdade de oportunidades educacionais, os processos de exclus&atilde;o   social vividos dentro e fora da escola e as contradi&ccedil;&otilde;es entre os objetivos   econ&ocirc;micos e as metas das pol&iacute;ticas educacionais. Implica situar os diversos   discursos sobre a qualidade, identificando quem fala e de onde fala. Implica   reconhecer que existem conflitos e disputas na defini&ccedil;&atilde;o do que seja qualidade   da educa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A EVOLU&Ccedil;&Atilde;O DAS CONCEP&Ccedil;&Otilde;ES SOBRE QUALIDADE NA EDUCA&Ccedil;&Atilde;O   INFANTIL SEGUIU UM PERCURSO PR&Oacute;PRIO </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se dizer que a origem do debate sobre a qualidade da Educa&ccedil;&atilde;o   Infantil foi marcada pela abordagem psicol&oacute;gica. No in&iacute;cio, a preocupa&ccedil;&atilde;o com   os efeitos da separa&ccedil;&atilde;o entre m&atilde;e e crian&ccedil;a pequena levou a um questionamento   da creche, centrado principalmente nos aspectos afetivos do desenvolvimento   infantil. Em um segundo momento, pelo efeito das teorias da priva&ccedil;&atilde;o cultural a   partir da d&eacute;cada de 1960, houve uma mudan&ccedil;a desse foco para o desenvolvimento   cognitivo da crian&ccedil;a, com vistas a seus futuros resultados na escola prim&aacute;ria.   O uso de testes psicol&oacute;gicos foi incentivado e os resultados considerados   positivos de algumas experi&ecirc;ncias de interven&ccedil;&atilde;o precoce, principalmente nos   Estados Unidos, refor&ccedil;aram os argumentos em defesa da expans&atilde;o da oferta de   educa&ccedil;&atilde;o pr&eacute;-escolar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, as   posi&ccedil;&otilde;es baseadas na teoria da priva&ccedil;&atilde;o cultural tiveram grande impacto nas   pol&iacute;ticas de assist&ecirc;ncia social e de educa&ccedil;&atilde;o durante as d&eacute;cadas de 70 e 80 do   &uacute;ltimo s&eacute;culo. Por exemplo, os chamados parques infantis da cidade de S&atilde;o   Paulo, que, desde os anos 1930, atendiam crian&ccedil;as a partir dos 4 anos de idade   e favoreciam atividades ao ar livre, passaram a privilegiar atividades formais   de prepara&ccedil;&atilde;o para a alfabetiza&ccedil;&atilde;o em salas de aula. Diversos programas de   educa&ccedil;&atilde;o compensat&oacute;ria para crian&ccedil;as de baixa renda foram implantados durante o   regime militar. A maioria desses programas era de baixo custo, empregava adultos   de baixa escolaridade e se aproximava do modelo de uma "educa&ccedil;&atilde;o pobre para   pobres".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A continuidade do   debate levou a um aprofundamento das abordagens no campo da Psicologia do   desenvolvimento, contribuindo para a constru&ccedil;&atilde;o de concep&ccedil;&otilde;es de qualidade mais   integradas, que buscavam um equil&iacute;brio entre a prepara&ccedil;&atilde;o para a escola e o   respeito &agrave; fase de desenvolvimento da crian&ccedil;a. S&atilde;o representativos dessa etapa   os textos, materiais de apoio, v&iacute;deos e instrumentos divulgados pela National   Association for Early Childhood Education &#150; NAEYC &#150;, dos Estados Unidos,   baseados no conceito de <i>Developmental Appropriated &#150;Practices &#150;</i> DAP &#91;pr&aacute;ticas adequadas ao desenvolvimento&#93; &#150; e no   curr&iacute;culo <i>High Scope</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A concep&ccedil;&atilde;o das   pr&aacute;ticas adequadas ao desenvolvimento, divulgada pela NAEYC (BREDEKAMP, 1987),   resume e concretiza uma proposta educativa que se baseia nas caracter&iacute;sticas e   necessidades de cada fase do desenvolvimento infantil, na faixa et&aacute;ria de 0 a 8   anos, incluindo, portanto, os primeiros anos da escola elementar. O modelo   pedag&oacute;gico, que emerge da descri&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas consideradas adequadas e   inadequadas, valoriza a brincadeira, a iniciativa das crian&ccedil;as, os aspectos   emocionais e afetivos, a intera&ccedil;&atilde;o positiva entre adultos e crian&ccedil;as, o   trabalho individual e em pequenos grupos, ou seja, corresponde a um modelo de   Pedagogia ativa e defende uma concep&ccedil;&atilde;o de desenvolvimento que integra aspectos   emocionais, cognitivos, f&iacute;sicos e sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O curr&iacute;culo <i>High Scope</i>, segundo J&uacute;lia Oliveira-Formosinho (1998),   "situa-se dentro de uma perspectiva da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil baseada na Psicologia   do desenvolvimento". Foi progressivamente constru&iacute;do a partir "da reflex&atilde;o   sobre a a&ccedil;&atilde;o em v&aacute;rios n&iacute;veis: o da crian&ccedil;a, o do educador(a), o do pesquisador   e o da intera&ccedil;&atilde;o de todos eles na constru&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o educativa"   (OLIVEIRA-FORMOSINHO, 1998, p. 145). Adota premissas muito pr&oacute;ximas ao modelo   defendido pela NAEYC. Esse curr&iacute;culo passou por diversas fases, sendo mais   utilizado em contextos de pr&eacute;-escola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diversas pesquisas   realizadas sobre o impacto de programas pr&eacute;-escolares sobre os resultados de   aprendizagem obtidos pelas crian&ccedil;as na continuidade de sua escolaridade examinaram   egressos de programas que seguiam essa orienta&ccedil;&atilde;o. Um dos mais famosos, o   projeto <i>Perry</i>,<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> desenvolvido no contexto do Movimento de Educa&ccedil;&atilde;o   Compensat&oacute;ria dos anos 60, corresponde de fato &agrave; primeira fase do   desenvolvimento do curr&iacute;culo <i>High Scope</i> (OLIVEIRA-FORMOSINHO, 1998,     p. 145-146).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, desde esse   per&iacute;odo a Educa&ccedil;&atilde;o Infantil era defendida como algo positivo, que beneficiava o   aluno, o futuro cidad&atilde;o e a sociedade. A mesma expectativa n&atilde;o se aplicava   igualmente &agrave; creche. Uma revis&atilde;o da literatura de l&iacute;ngua inglesa,   latino-americana e brasileira, realizada em 1997, comentava que, enquanto as   pesquisas sobre a creche partiam de perguntas a respeito de seus potenciais   efeitos negativos sobre o desenvolvimento infantil, as pesquisas sobre   pr&eacute;-escola testavam hip&oacute;teses sobre seus efeitos positivos na escolaridade   futura das crian&ccedil;as (CAMPOS, 1997, p. 120).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma nova perspectiva,   por&eacute;m, mais bem informada por considera&ccedil;&otilde;es de ordem pol&iacute;tica, social e   cultural, surge no contexto da Comunidade Europeia em 1991, com o documento <i>Quality in &#150;services for     young children: a discussion paper</i> (BALAGEUR; MESTRES; PENN, 1992), elaborado por integrantes da European   Commission Equal Opportunities Unit. Essa comiss&atilde;o havia sido criada em 1986,   como parte do Programa de igualdade de oportunidades da Comunidade Europeia, o   qual buscava incentivar meios de garantir uma participa&ccedil;&atilde;o igualit&aacute;ria das   mulheres e de outros grupos discriminados na sociedade (MOSS, 2002). A oferta   de um atendimento de boa qualidade a crian&ccedil;as pequenas antes da escolaridade   obrigat&oacute;ria e em hor&aacute;rios complementares &agrave; escola elementar ganhava assim uma   conota&ccedil;&atilde;o social e pol&iacute;tica, no sentido de que atendia a direitos reconhecidos   &agrave;s fam&iacute;lias e aos filhos. O projeto pol&iacute;tico da social-democracia refor&ccedil;ava uma   concep&ccedil;&atilde;o de qualidade mais integrada, atenta para as quest&otilde;es das   desigualdades sociais e de g&ecirc;nero e, ao mesmo tempo, voltada &agrave;s necessidades   das crian&ccedil;as pequenas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Peter Moss descreveu, durante uma apresenta&ccedil;&atilde;o   realizada no Brasil em 2000, a evolu&ccedil;&atilde;o dessa abordagem desde seu in&iacute;cio at&eacute; a   proposta de metas de qualidade para a Uni&atilde;o Europeia (EUROPEAN COMISSION   CHILDCARE NETWORK, 1996). No documento, a concep&ccedil;&atilde;o de qualidade era   caracterizada como se segue:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; qualidade &eacute; um     conceito relativo, baseado em valores e cren&ccedil;as;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; definir qualidade &eacute; um processo e esse processo &eacute;     importante por si s&oacute;, oferecendo oportunidades para compartilhar, discutir e     entender valores, ideias, conhecimento e experi&ecirc;ncia;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; o processo deve ser participativo e democr&aacute;tico,     envolvendo grupos diferentes, que incluem crian&ccedil;as, pais, parentes e     profissionais da &aacute;rea;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; as necessidades, perspectivas e valores desses grupos     podem divergir &agrave;s vezes;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; definir qualidade     deve ser visto como um processo din&acirc;mico e cont&iacute;nuo, envolvendo uma revis&atilde;o     regular e nunca atingindo a um enunciado final, "objetivo". (MOSS, 2002, p.     20-21)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dahlberg, Moss e   Pence (1999) desenvolveram posteriormente uma elabora&ccedil;&atilde;o te&oacute;rico-cr&iacute;tica que   problematizou propostas pedag&oacute;gicas e crit&eacute;rios de qualidade informados por um   tipo de racionalidade identificada como ocidental moderna. H&aacute; um reconhecimento   importante da tens&atilde;o entre a defini&ccedil;&atilde;o de crit&eacute;rios de qualidade baseados em   conhecimentos considerados universais, fundamentados em uma tradi&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica   moderna, e a valoriza&ccedil;&atilde;o de perspectivas culturais diversas sobre o significado   e o lugar social da educa&ccedil;&atilde;o de crian&ccedil;as pequenas. A argumenta&ccedil;&atilde;o desenvolvida   pelos autores alerta para o atrelamento de certas iniciativas, empreendidas em   nome da garantia de qualidade da educa&ccedil;&atilde;o, aos objetivos econ&ocirc;micos pautados   pelos interesses de mercado. A alternativa proposta, inspirada na experi&ecirc;ncia   da Reggio Emilia (prov&iacute;ncia da It&aacute;lia), &eacute; entender a institui&ccedil;&atilde;o de Educa&ccedil;&atilde;o   Infantil como um f&oacute;rum de debates e reflex&otilde;es que proporcione uma produ&ccedil;&atilde;o   coletiva de significados sobre o trabalho desenvolvido com e pelas crian&ccedil;as.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em uma linha   semelhante, Anna Bondioli sintetiza a natureza da qualidade nos servi&ccedil;os para a   "primeir&iacute;ssima" inf&acirc;ncia, na perspectiva dos educadores da Regi&atilde;o Emilia   Romagna, na It&aacute;lia, em que o debate sobre a qualidade se insere em processos   participativos de &#150;autoavalia&ccedil;&atilde;o:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; a qualidade tem uma     natureza transacional;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; a qualidade tem uma natureza participativa;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; a qualidade tem uma natureza autorreflexiva;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; a qualidade tem uma natureza contextual e plural;</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; a qualidade &eacute; um processo;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; a qualidade tem uma     natureza transformadora. (2004, p. 13-14)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Helen Penn (2011) analisa a quest&atilde;o da qualidade   adotando uma perspectiva que leva em conta as diferen&ccedil;as de condi&ccedil;&otilde;es e de   estrat&eacute;gias encontradas em diversas partes do mundo. Essa autora brit&acirc;nica   procura avan&ccedil;ar em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; cr&iacute;tica p&oacute;s-moderna de Dahlberg, Moss e Pence   (1999). Sua discuss&atilde;o endossa v&aacute;rios pontos daquela abordagem &#150; a   import&acirc;ncia do contexto cultural, o etnocentrismo das concep&ccedil;&otilde;es dominantes nos   pa&iacute;ses ocidentais desenvolvidos &#150;, mas reconhece pertin&ecirc;ncia na preocupa&ccedil;&atilde;o com   a qualidade, no contexto de sociedades desiguais, em que as oportunidades e os   riscos n&atilde;o chegam a todos da mesma maneira. Nesse sentido, pode-se dizer que   ela adota uma posi&ccedil;&atilde;o mais pr&oacute;xima da social-democracia, valorizando o papel do   Estado e situando o debate em um contexto social e pol&iacute;tico amplo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na parte final de seu   livro, Penn comenta que os governos definem a qualidade dos servi&ccedil;os para   crian&ccedil;as pequenas, n&atilde;o s&oacute; pelo o que fizeram e fazem, mas tamb&eacute;m pelo que se   omitem de fazer. Ela enfatiza que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">...o que importa &eacute; entender como os servi&ccedil;os para a     pequena inf&acirc;ncia se inserem em uma rede mais ampla de preocupa&ccedil;&otilde;es com a     educa&ccedil;&atilde;o, a sa&uacute;de, a pobreza e as tentativas de conciliar trabalho e vida     familiar. Atingir uma alta qualidade nos servi&ccedil;os de educa&ccedil;&atilde;o e cuidado para     crian&ccedil;as pequenas requer legisla&ccedil;&atilde;o adequada, defini&ccedil;&atilde;o de metas, aten&ccedil;&atilde;o para     os recursos humanos e os meios para garantir acesso &agrave;s crian&ccedil;as mais pobres &#91;&#150;<i>disadvantaged</i>&#93;, em um     sistema que seja submetido a um cont&iacute;nuo monitoramento e revis&atilde;o e que conte     com financiamento suficiente para seus objetivos.<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a> (PENN, 2011, p.     210, tradu&ccedil;&atilde;o da autora)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, pode-se dizer que uma hist&oacute;ria pr&oacute;pria, que   evoluiu no contexto do processo de redemocratiza&ccedil;&atilde;o p&oacute;s-ditadura militar,   &#150;beneficiou-se de algumas dessas posi&ccedil;&otilde;es de origem europeia em v&aacute;rios   momentos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A valoriza&ccedil;&atilde;o da creche e a supera&ccedil;&atilde;o do estigma social   associado a esse tipo de atendimento &#150; at&eacute; ent&atilde;o visto como um "mal menor" para   fam&iacute;lias e m&atilde;es consideradas sem condi&ccedil;&otilde;es de educar seus filhos pequenos &#150; v&atilde;o   ocorrer sob a influ&ecirc;ncia do movimento feminista, no contexto dos movimentos   sociais urbanos surgidos ao final da d&eacute;cada de 1970. Em um primeiro momento, a   creche era defendida como um direito das mulheres trabalhadoras; logo em   seguida, as organiza&ccedil;&otilde;es sociais constitu&iacute;das com a volta da democracia passam   a se preocupar com a qualidade dos servi&ccedil;os, trazendo a crian&ccedil;a para o primeiro   plano. Essa preocupa&ccedil;&atilde;o foi at&eacute; certo ponto partilhada por lideran&ccedil;as   comunit&aacute;rias populares que procuravam organizar suas pr&oacute;prias creches nos   locais de moradia. Muitas experi&ecirc;ncias de assessoria a grupos populares foram desenvolvidas   por organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais que se constitu&iacute;ram nesse processo, aglutinando   militantes e profissionais da &aacute;rea.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na intera&ccedil;&atilde;o entre   grupos de especialistas, novas equipes de governos locais e esses movimentos,   um documento sobre qualidade em creches &#150; <i>Crit&eacute;rios para um atendimento em creches     que respeite os direitos fundamentais das crian&ccedil;as &#150;</i> foi elaborado com apoio do Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o   e amplamente divulgado no pa&iacute;s (CAMPOS; ROSEMBERG, 1995). Nessa publica&ccedil;&atilde;o,   transparece a inspira&ccedil;&atilde;o vinda do primeiro documento da Rede Europeia (BALAGEUR;   MESTRES; PENN, 1992); h&aacute; tamb&eacute;m a preocupa&ccedil;&atilde;o de utilizar uma linguagem simples,   com exemplos concretos de pr&aacute;ticas cotidianas, para facilitar a comunica&ccedil;&atilde;o com   as equipes respons&aacute;veis nas prefeituras, entidades n&atilde;o governamentais,   organiza&ccedil;&otilde;es comunit&aacute;rias e equipes das unidades, constitu&iacute;das, em maioria, na   &eacute;poca, por pessoal de baixa escolaridade ou sem forma&ccedil;&atilde;o especializada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi a articula&ccedil;&atilde;o   desses atores sociais, refor&ccedil;ada por movimentos que lutavam pelos direitos   humanos de crian&ccedil;as e adolescentes, que conseguiu garantir, na nova   Constitui&ccedil;&atilde;o Federal de 1988, a inclus&atilde;o da creche no sistema educacional,   juntamente com a pr&eacute;-escola, definindo a educa&ccedil;&atilde;o da crian&ccedil;a de 0 a 6 anos como   parte da primeira etapa da educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica. A Lei de Diretrizes e Bases da   Educa&ccedil;&atilde;o Nacional, promulgada em 1996, conservou essa estrutura e introduziu a   meta da forma&ccedil;&atilde;o de professores no n&iacute;vel superior tamb&eacute;m para creches e   pr&eacute;-escolas. Aos munic&iacute;pios foi atribu&iacute;da a principal responsabilidade pelo   provimento de vagas destinadas a essa etapa da educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito das   dificuldades e contradi&ccedil;&otilde;es que acompanharam e ainda acompanham o processo de   transi&ccedil;&atilde;o das creches para o setor educacional, elas est&atilde;o lentamente   encontrando seu pr&oacute;prio espa&ccedil;o no interior das redes municipais. Diversas medidas   t&ecirc;m contribu&iacute;do para essa inclus&atilde;o: o financiamento p&uacute;blico, previsto no Fundo   de Manuten&ccedil;&atilde;o e Desenvolvimento da Educa&ccedil;&atilde;o B&aacute;sica e de Valoriza&ccedil;&atilde;o dos   Profissionais da Educa&ccedil;&atilde;o &#150; Fundeb; os programas de forma&ccedil;&atilde;o continuada; a   inclus&atilde;o da creche nos programas federais de merenda, de distribui&ccedil;&atilde;o de   material pedag&oacute;gico e de livros infantis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As taxas de matr&iacute;cula   em creche dobraram no pa&iacute;s entre 1998 e 2008, chegando a 18% nesse ano; na   pr&eacute;-escola, a porcentagem de crian&ccedil;as entre 4 e 6 anos de idade subiu de 40%   para 80%, incluindo aquelas matriculadas no in&iacute;cio do ensino fundamental.   Por&eacute;m, o acesso &agrave; Educa&ccedil;&atilde;o Infantil n&atilde;o ocorre de forma igualit&aacute;ria para a   popula&ccedil;&atilde;o: as regi&otilde;es mais desenvolvidas apresentam taxas de matr&iacute;cula em   creche mais elevadas que as demais; as &aacute;reas urbanas apresentam &iacute;ndices muito   mais altos do que as rurais; crian&ccedil;as de fam&iacute;lias com renda <i>per capita</i> mais baixa apresentam taxas de matr&iacute;cula   significativamente mais baixas, assim como as crian&ccedil;as n&atilde;o brancas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma revis&atilde;o dos estudos   emp&iacute;ricos publicados entre 1996 e 2003 no pa&iacute;s, sobre qualidade de institui&ccedil;&otilde;es   de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil, classificou os maiores problemas encontrados segundo as   seguintes dimens&otilde;es: forma&ccedil;&atilde;o de profissionais; propostas pedag&oacute;gicas e   curr&iacute;culo; condi&ccedil;&otilde;es de funcionamento e pr&aacute;ticas educativas no cotidiano;   rela&ccedil;&otilde;es com as fam&iacute;lias. As conclus&otilde;es mostram que:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos quatro temas abordados, as creches aparecem     sempre em situa&ccedil;&atilde;o mais prec&aacute;ria, seja quanto &agrave; forma&ccedil;&atilde;o do pessoal, seja     quanto &agrave; infraestrutura material, adotando rotinas r&iacute;gidas baseadas quase     exclusivamente em a&ccedil;&otilde;es voltadas para a alimenta&ccedil;&atilde;o, higiene e conten&ccedil;&atilde;o das     crian&ccedil;as. Comparativamente, nas pr&eacute;-&#150;-escolas s&atilde;o observadas melhores condi&ccedil;&otilde;es quanto &agrave; forma&ccedil;&atilde;o do pessoal e     infraestrutura material, sendo que as rotinas, tamb&eacute;m pouco flex&iacute;veis, s&atilde;o     focalizadas em atividades de cunho escolar. Nos dois tipos de institui&ccedil;&atilde;o     constatam-se grandes bloqueios na comunica&ccedil;&atilde;o com as fam&iacute;lias, geralmente     percebidas de forma negativa e preconceituosa por parte das equipes das escolas     e creches. (CAMPOS; FULLGRAF; WIGGERS, 2006, p. 117-118)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de professores, o levantamento aponta   que as pesquisas examinadas indicam que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">...os desafios encontram-se n&atilde;o s&oacute; no fato de ainda     existirem muitos educadores sem a forma&ccedil;&atilde;o e escolaridade m&iacute;nimas exigidas pela     nova legisla&ccedil;&atilde;o, como tamb&eacute;m na inadequa&ccedil;&atilde;o dos cursos existentes &agrave;s     necessidades de forma&ccedil;&atilde;o para a educa&ccedil;&atilde;o infantil. (CAMPOS; FULLGRAF; WIGGERS,     2006, p. 118)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dois documentos elaborados pela Comiss&atilde;o de Educa&ccedil;&atilde;o da   Organisation for Economic Co-operation and Development &#150; OECD &#91;Organiza&ccedil;&atilde;o para   Coopera&ccedil;&atilde;o e Desenvolvimento Econ&ocirc;mico &#150; OCDE&#93;, que agrupa representantes de   pa&iacute;ses desenvolvidos, oferecem um amplo panorama sobre as pol&iacute;ticas e os   programas adotados por esses pa&iacute;ses na Educa&ccedil;&atilde;o Infantil. O primeiro documento   identificou oito dimens&otilde;es-chave para garantir o sucesso de pol&iacute;ticas e servi&ccedil;os   de educa&ccedil;&atilde;o e cuidado para crian&ccedil;as pequenas:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; uma abordagem     sist&ecirc;mica e integrada na pol&iacute;tica de educa&ccedil;&atilde;o &#150;infantil;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; uma forte e igualit&aacute;ria parceria com o sistema     educacional;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; uma abordagem universal para o acesso, com     particular aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s crian&ccedil;as com necessidade de um apoio especial;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; substancial investimento p&uacute;blico nos servi&ccedil;os e     em infraestrutura;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; uma abordagem participativa para melhorias e     garantias de &#150;qualidade;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; forma&ccedil;&atilde;o e condi&ccedil;&otilde;es de trabalho adequadas para o     pessoal, em todas as modalidades de atendimento;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; aten&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica para coleta de informa&ccedil;&otilde;es e     monitoramento;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; uma base est&aacute;vel e     uma agenda de longo prazo para pesquisa e avalia&ccedil;&atilde;o. (OECD, 2006, p. 3- 4,     tradu&ccedil;&atilde;o da autora) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> No documento seguinte, coordenado por John Bennett,   com a colabora&ccedil;&atilde;o de Collette Tayler, essas dimens&otilde;es-chave foram revistas.   Ap&oacute;s cuidadosa an&aacute;lise sobre a situa&ccedil;&atilde;o constatada e as pol&iacute;ticas adotadas em   cada pa&iacute;s, foram apontadas dez &aacute;reas para considera&ccedil;&atilde;o dos governos, a respeito   de suas pol&iacute;ticas para a educa&ccedil;&atilde;o e cuidado de crian&ccedil;as pequenas:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; levar em conta o     contexto social do desenvolvimento na primeira inf&acirc;ncia;</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; colocar o bem-estar, o desenvolvimento e a     aprendizagem no n&uacute;cleo do trabalho de educa&ccedil;&atilde;o e cuidado da crian&ccedil;a pequena,     respeitando a iniciativa &#91;<i>agency</i>&#93;     da crian&ccedil;a e as estrat&eacute;gias naturais de &#150;aprendizagem;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; criar as necess&aacute;rias estruturas de governan&ccedil;a     para a presta&ccedil;&atilde;o de contas &#91;<i>accountability</i>&#93;     e a garantia de qualidade;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; desenvolver, junto com os grupos de interesse da     &aacute;rea &#91;<i>stakeholders</i>&#93;,     diretrizes curriculares amplas e padr&otilde;es para todos os servi&ccedil;os de educa&ccedil;&atilde;o e     cuidado de crian&ccedil;as pequenas;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; basear as estimativas de financiamento para a     educa&ccedil;&atilde;o e cuidado de crian&ccedil;as pequenas em metas de qualidade pedag&oacute;gica que     devem ser atingidas;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; reduzir a pobreza infantil e a exclus&atilde;o por meio     das principais &#91;&#150;<i>upstream</i>&#93;     pol&iacute;ticas fiscais, sociais e trabalhistas e aumentar os recursos dos programas     universais para crian&ccedil;as com direitos de aprendizagem diversos;</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; encorajar a participa&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia e da     comunidade nos servi&ccedil;os para crian&ccedil;as pequenas;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; aprimorar a condi&ccedil;&otilde;es de trabalho e a forma&ccedil;&atilde;o     profissional do pes&#150;soal na educa&ccedil;&atilde;o e cuidado de crian&ccedil;as pequenas;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; prover liberdade, financiamento e apoio aos     servi&ccedil;os de educa&ccedil;&atilde;o e cuidado de crian&ccedil;as pequenas;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; ter como aspira&ccedil;&atilde;o     sistemas de educa&ccedil;&atilde;o e cuidado de crian&ccedil;as pequenas que sustentem a     aprendizagem ampla, a participa&ccedil;&atilde;o e a democracia. (OECD, 2006, p. 4, tradu&ccedil;&atilde;o     da autora) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas recomenda&ccedil;&otilde;es partem de dados coletados sobre os   v&aacute;rios pa&iacute;ses e dos impasses e contradi&ccedil;&otilde;es identificados nas diversas   situa&ccedil;&otilde;es do atendimento em educa&ccedil;&atilde;o e cuidado de crian&ccedil;as pequenas examinadas   no relat&oacute;rio. Deve-se levar em considera&ccedil;&atilde;o que a forma de organiza&ccedil;&atilde;o dos   servi&ccedil;os voltados &agrave; pequena inf&acirc;ncia, no &acirc;mbito da OCDE, apresenta muitas diferen&ccedil;as   conforme o pa&iacute;s considerado: muitos deles separam a educa&ccedil;&atilde;o de crian&ccedil;as de 2-3   anos em diante, do atendimento em creches para a faixa et&aacute;ria mais pr&oacute;xima ao   nascimento, que fica sob a responsabilidade de outros setores de pol&iacute;tica   social; em alguns pa&iacute;ses a licen&ccedil;a parental &eacute; mais extensa, motivando os pais a   cuidarem dos beb&ecirc;s at&eacute; o primeiro ano de vida ou mais; em outros casos,   reformas foram introduzidas para agrupar todos os servi&ccedil;os na &aacute;rea de educa&ccedil;&atilde;o.   As formas de financiamento tamb&eacute;m variam e, muitas vezes, parte dos custos das   creches recai sobre as fam&iacute;lias. Em pa&iacute;ses como os Estados Unidos e o Reino   Unido, parcela importante do atendimento fica entregue ao mercado, seja com   todos os custos recaindo sobre as fam&iacute;lias, seja de forma combinada com emprego   de <i>vouchers</i> ou algum   outro tipo de subs&iacute;dio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se o Brasil estivesse   inclu&iacute;do nesse panorama, algumas constata&ccedil;&otilde;es poderiam ser feitas. No caso da   legisla&ccedil;&atilde;o, que trouxe a faixa et&aacute;ria de 0 a 6 anos para a &aacute;rea de educa&ccedil;&atilde;o,   incluindo a creche no sistema p&uacute;blico de financiamento e definindo a mesma   forma&ccedil;&atilde;o para profissionais de creche e pr&eacute;-escola, o pa&iacute;s estaria numa   situa&ccedil;&atilde;o comparativamente mais favor&aacute;vel do que muitos daqueles pa&iacute;ses que os   estudos da OCDE examinaram; quanto &agrave;s taxas de matr&iacute;cula por idade, embora   grande parte de crian&ccedil;as de 4 e 5 anos ainda n&atilde;o tenha acesso &agrave; pr&eacute;-escola no   Brasil, as taxas de matr&iacute;cula j&aacute; alcan&ccedil;adas n&atilde;o estariam entre as piores registradas   naquele levantamento (OECD, 2006,     p. 74-82).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os maiores contrastes teriam de ser buscados em   quest&otilde;es ligadas &agrave;s redes de prote&ccedil;&atilde;o social, nas quais as pol&iacute;ticas de creche   se encaixam, e nos n&iacute;veis de qualidade apresentados pelos servi&ccedil;os.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O EST&Aacute;GIO ATUAL DO DEBATE SOBRE QUALIDADE DA EDUCA&Ccedil;&Atilde;O   INFANTIL NO BRASIL </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir dos anos   1990, a utiliza&ccedil;&atilde;o de sistemas de avalia&ccedil;&atilde;o de grande escala, por meio dos   quais as escolas s&atilde;o avaliadas pelos resultados apresentados por seus alunos em   testes de conhecimento, multiplicou-se nos pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina, no   contexto das reformas educacionais introduzidas em diversos pa&iacute;ses da regi&atilde;o   (CASASSUS, 2002). No Brasil, esse processo intensificou-se e ganhou grande   repercuss&atilde;o p&uacute;blica; em um pa&iacute;s considerado "emergente" do ponto de vista   econ&ocirc;mico, ficou dif&iacute;cil aceitar uma situa&ccedil;&atilde;o na educa&ccedil;&atilde;o que o coloca em uma   das &uacute;ltimas posi&ccedil;&otilde;es no Program for International Student Assessment &#150; PISA.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">At&eacute; bem pouco tempo a Educa&ccedil;&atilde;o Infantil permaneceu fora   dessa discuss&atilde;o e, de certa forma, percorreu um caminho divergente, buscando   adotar procedimentos mais participativos, com maior &ecirc;nfase na colabora&ccedil;&atilde;o do   que na competi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com apoio da Campanha Nacional pelo Direito &agrave; Educa&ccedil;&atilde;o   e do Movimento Interf&oacute;runs da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil, respectivamente articuladores de   uma gama de mobiliza&ccedil;&otilde;es internacional e local, foi realizada uma pesquisa que   ouviu crian&ccedil;as, educadores, funcion&aacute;rios, pais e pessoas da comunidade pr&oacute;ximas   a 53 creches e pr&eacute;-escolas de quatro estados, de diferentes regi&otilde;es do pa&iacute;s, a   respeito de suas concep&ccedil;&otilde;es sobre a qualidade da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil. Essa   consulta trouxe um material que pode ser considerado como importante subs&iacute;dio   na defini&ccedil;&atilde;o de crit&eacute;rios de qualidade para essa etapa da educa&ccedil;&atilde;o (CAMPOS;   COELHO; CRUZ, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O passo seguinte foi a elabora&ccedil;&atilde;o de um instrumento   para uso na autoavalia&ccedil;&atilde;o dos centros de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil, <i>Indicadores da qualidade na Educa&ccedil;&atilde;o     Infantil,</i> editado pelo Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o, com uma tiragem de   mais de 200 mil exemplares, distribu&iacute;dos gratuitamente &agrave;s escolas e creches   p&uacute;blicas do pa&iacute;s (BRASIL, 2009). Uma pesquisa sobre sua receptividade verificou   que, dentre os 5.565 munic&iacute;pios brasileiros, a metade acusou o recebimento do   documento e, destes, 30% diziam que o utilizavam de alguma forma. Essas duas   experi&ecirc;ncias foram realizadas por meio de um processo participativo, no qual   foram inclu&iacute;dos especialistas e representantes de diversas organiza&ccedil;&otilde;es da   sociedade civil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Paralelamente a esse processo, como   reconhece o documento <i>Starting     strong II</i>, "um novo e poderoso discurso p&uacute;blico sobre   aprendizagem precoce surgiu nos Estados Unidos, estimulando os profissionais de   Educa&ccedil;&atilde;o Infantil a dar um apoio mais efetivo &agrave; aprendizagem escolar" (OECD,   2006, p. 167, tradu&ccedil;&atilde;o da autora). Um dos nomes que tem impulsionado essa tend&ecirc;ncia   &eacute; o economista e ganhador do Pr&ecirc;mio Nobel James Heckman   (LESEMAN, 2009). Seus argumentos baseiam-se em an&aacute;lises de custo e beneficio e   em descobertas da neuroci&ecirc;ncia, que apontariam para a necessidade de   interven&ccedil;&otilde;es precoces junto &agrave;s crian&ccedil;as nos anos logo ap&oacute;s o nascimento. Como   era de se esperar, essa posi&ccedil;&atilde;o tem obtido grande receptividade de economistas   e especialistas ligados &agrave; medicina. Heckman veio ao Brasil e grupos de   economistas brasileiros participam de projetos conjuntos com as equipes   norte-americanas. Essa articula&ccedil;&atilde;o fortaleceu alguns projetos de pesquisa e   interven&ccedil;&atilde;o que utilizam testes de desenvolvimento, aplicados a crian&ccedil;as em   idade de creche, e calculam o custo m&iacute;nimo necess&aacute;rio para obten&ccedil;&atilde;o de   melhorias nesses resultados (BARROS et al., 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas iniciativas t&ecirc;m provocado uma   grande pol&ecirc;mica nos meios educacionais. Com efeito, esses projetos passam ao   largo da legisla&ccedil;&atilde;o existente e do processo de debates sobre a qualidade que   vinha se desenvolvendo no campo da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil. Mas &eacute; preciso reconhecer   que outros fatores est&atilde;o tamb&eacute;m influenciando as press&otilde;es por avalia&ccedil;&otilde;es sobre   a qualidade da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil. Na medida em que o atendimento se expandiu   significativamente para as crian&ccedil;as de mais de 4 anos de idade, a demanda por   vagas para crian&ccedil;as menores cresceu e ganhou uma enorme visibilidade p&uacute;blica e   pol&iacute;tica. A press&atilde;o sobre as municipalidades, para que aumentem a oferta de   vagas, principalmente nos grandes centros, &eacute; crescente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao mesmo   tempo, a preocupa&ccedil;&atilde;o com a qualidade do atendimento se justifica. A crescente   demanda por acesso pode levar ao atendimento de crian&ccedil;as muito pequenas em   creches, por longas horas di&aacute;rias, sem a garantia de condi&ccedil;&otilde;es m&iacute;nimas de   qualidade, o que pode prejudic&aacute;-las em seu desenvolvimento e desrespeit&aacute;-las em   seus direitos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos anos 2009 e 2010,   foi realizada uma pesquisa sobre a qualidade da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil, promovida   pelo Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o, com financiamento do Banco Interamericano de   Desenvolvimento. O estudo avaliou uma amostra proporcional de 150 centros de   Educa&ccedil;&atilde;o Infantil em seis capitais de estado, situadas nas cinco regi&otilde;es   geogr&aacute;ficas do pa&iacute;s, incluindo institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, privadas e conveniadas. A   pesquisa utilizou as escalas de observa&ccedil;&atilde;o de ambientes, para as faixas et&aacute;rias   correspondentes a creche e pr&eacute;-escola, <i>Infant/&#150;toddler environment rating scale</i>:<i> revised edition</i> &#150; ITERS-R (HARMS; CRYER; CLIFFORD,   2003) e <i>Early     childhood environment rating scale</i>:<i> &#150;revised &#150;edition</i> &#150; ECERS-R (HARMS; CLIFFORD; CRYER, 1998). Tamb&eacute;m   foram entrevistados professores, coordenadores pedag&oacute;gicos e diretores das   unidades visitadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os resultados   indicaram que, na m&eacute;dia, as institui&ccedil;&otilde;es apresentaram pontua&ccedil;&otilde;es insuficientes   e, em alguns dos aspectos avaliados, muito baixas (CAMPOS, 2010; CAMPOS et al.,   2011). Os professores mostraram que est&atilde;o at&eacute; certo ponto conscientes de alguns   desses problemas, muitos deles resultados das pol&iacute;ticas adotadas em seus   munic&iacute;pios. Por&eacute;m, suas respostas sugerem que, sozinhos, eles n&atilde;o seriam   capazes de tomar iniciativas para atuar sobre os pontos cr&iacute;ticos apontados pelo   estudo. Uma poss&iacute;vel conclus&atilde;o &eacute; que, para obter melhorias de qualidade, seria   necess&aacute;rio um monitoramento externo e uma assist&ecirc;ncia pedag&oacute;gica que apoiassem   as equipes no exame de suas pr&aacute;ticas de forma mais sistem&aacute;tica e as ajudassem a   encontrar caminhos para superar as defici&ecirc;ncias constatadas. Parece que, se a   autoavalia&ccedil;&atilde;o &eacute; uma importante etapa nessa dire&ccedil;&atilde;o, ainda assim, avalia&ccedil;&otilde;es   externas s&atilde;o necess&aacute;rias para indicar pontos cr&iacute;ticos nas rotinas e pr&aacute;ticas   adotadas no trabalho cotidiano com as crian&ccedil;as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A divulga&ccedil;&atilde;o desse   estudo provocou diversas rea&ccedil;&otilde;es, pois alguns grupos rejeitam qualquer   avalia&ccedil;&atilde;o externa, acreditando que o amadurecimento interno das equipes e a   reflex&atilde;o coletiva sobre suas pr&aacute;ticas &eacute; o &uacute;nico caminho para melhorar a   qualidade do trabalho com as crian&ccedil;as pequenas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No outro extremo,   especialistas em avalia&ccedil;&atilde;o, com experi&ecirc;ncia em outras etapas da educa&ccedil;&atilde;o, e   economistas preocupados com as an&aacute;lises de custo beneficio v&ecirc;m propondo a   introdu&ccedil;&atilde;o de avalia&ccedil;&otilde;es individuais de aproveitamento tamb&eacute;m na Educa&ccedil;&atilde;o   Infantil. A nova legisla&ccedil;&atilde;o sobre a obrigatoriedade do ensino a partir dos 4   anos de idade contribuiu para esse novo interesse, assim como a preocupa&ccedil;&atilde;o com   os altos n&iacute;veis de analfabetismo funcional verificados nos alunos do ensino   prim&aacute;rio e secund&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mais recentemente,   os programas que focalizam a alfabetiza&ccedil;&atilde;o "na idade certa", propondo um pacto   nacional que visa a alfabetizar todas as crian&ccedil;as at&eacute; a idade de 8 anos, certamente   podem levar a uma press&atilde;o indireta sobre a pedagogia adotada na pr&eacute;-escola: sabe-se   que na maioria das escolas privadas, muitas crian&ccedil;as s&atilde;o alfabetizadas antes   mesmo de chegar ao primeiro ano, enquanto em muitas redes p&uacute;blicas o curr&iacute;culo   adotado na pr&eacute;-escola n&atilde;o valoriza esse aprendizado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A resist&ecirc;ncia de   muitos educadores a investir em atividades de letramento e alfabetiza&ccedil;&atilde;o na   pr&eacute;-escola pode ser em parte atribu&iacute;da ao temor daquelas tradi&ccedil;&otilde;es encrustadas   na escola brasileira de avalia&ccedil;&otilde;es que levam ao atraso idade/s&eacute;rie e &agrave; exclus&atilde;o   escolar. A legisla&ccedil;&atilde;o atual impede a reten&ccedil;&atilde;o de crian&ccedil;as na passagem da   pr&eacute;-escola para o primeiro ano, mas as estat&iacute;sticas continuam a revelar   contingentes de crian&ccedil;as com idade superior a 6 anos ainda cursando a Educa&ccedil;&atilde;o   Infantil (CAMPOS; ESPOSITO; GIMENES, 2013).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por tr&aacute;s dessas   tens&otilde;es, v&aacute;rios aspectos se encontram impl&iacute;citos. As op&ccedil;&otilde;es sobre modelos de   curr&iacute;culo, perfil dos profissionais, tipos de regula&ccedil;&atilde;o dos sistemas   educacionais fazem parte de um cen&aacute;rio no qual os crit&eacute;rios de qualidade e as   avalia&ccedil;&otilde;es se encaixam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De forma resumida,   observando as pol&iacute;ticas em andamento e a situa&ccedil;&atilde;o da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil no pa&iacute;s,   os seguintes impasses e desafios poderiam ser apontados:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; a crescente press&atilde;o social por uma amplia&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os <i>versus</i> a garantia de um patamar m&iacute;nimo de qualidade;</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; as prementes     necessidades das demais etapas de ensino <i>versus</i> o custo elevado de creches e pr&eacute;-escolas de qualidade e do atendimento     em tempo integral;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; o respeito &agrave; diversidade e a considera&ccedil;&atilde;o     ao contexto local <i>versus</i> a necessidade de garantir maior equidade entre classes sociais, regi&otilde;es e     grupos &eacute;tnico-raciais;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; um modelo     pedag&oacute;gico preparat&oacute;rio para a escola, predominante na pr&eacute;-escola <i>versus</i> um modelo assistencial, historicamente     associado &agrave; creche, e ambos os modelos, por sua vez, se opondo a uma pedagogia     centrada na crian&ccedil;a;</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; diferentes     concep&ccedil;&otilde;es sobre a autonomia da escola e sobre a legitimidade de sistemas de     regula&ccedil;&atilde;o externos.</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>QUAIS OS CAMINHOS POSS&Iacute;VEIS?</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diversas e complexas quest&otilde;es   precisam ser levadas em conta nesse debate. Uma ampla revis&atilde;o das pesquisas   sobre o impacto da qualidade da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil no desenvolvimento de   crian&ccedil;as pequenas, realizada por Paul Leseman (2009), traz conclus&otilde;es   importantes para subsidiar essa reflex&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As pesquisas analisadas pelo autor n&atilde;o s&oacute; investigam os   impactos da frequ&ecirc;ncia &agrave; Educa&ccedil;&atilde;o Infantil sobre a escolaridade futura das   crian&ccedil;as, mas tamb&eacute;m trazem resultados que detalham quais caracter&iacute;sticas dos   programas explicam os diferentes resultados observados no acompanhamento   longitudinal dos alunos, em sua vida escolar e fora dela. Assim, confrontam-se   diversos modelos de servi&ccedil;os e diversas orienta&ccedil;&otilde;es curriculares e pedag&oacute;gicas   adotadas na fase da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil, pesquisando seus respectivos efeitos   sobre o desempenho dos egressos em variados aspectos: cognitivo, emocional,   social. Algumas dessas conclus&otilde;es s&atilde;o destacadas a seguir.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; O modelo de atendimento em centros de     Educa&ccedil;&atilde;o Infantil associado a atividades visando apoiar e orientar os pais &eacute; o     mais eficaz.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse modelo &eacute; comparado a programas de educa&ccedil;&atilde;o de   crian&ccedil;as pequenas em centros de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil, como creches e pr&eacute;-escolas,   que n&atilde;o incluem um trabalho voltado para as fam&iacute;lias e a programas   exclusivamente baseados em visitas domiciliares e educa&ccedil;&atilde;o de pais. Os exemplos   de programas considerados bem-sucedidos que se encaixam nesse modelo "associam   uma educa&ccedil;&atilde;o em centros, intensiva, precoce e centrada na crian&ccedil;a, a atividades   educativas, planejadas para serem realizadas em domic&iacute;lio, e a medidas de apoio   &agrave;s fam&iacute;lias" (LESEMAN, 2009, p. 23, tradu&ccedil;&atilde;o da autora).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Leseman det&eacute;m-se no exame de resultados de programas em   grande escala e de redes pr&eacute;-escolares p&uacute;blicas. As pesquisas que procuram   avaliar os impactos desses programas s&atilde;o mais escassas, segundo o autor; entre   elas encontra-se o programa de pesquisas desenvolvido no Reino Unido, o <i>Effective provision of preschool education     project &#150;</i> EPPE &#150;, cujos resultados indicam que os efeitos   positivos atribu&iacute;dos &agrave; frequ&ecirc;ncia a diversas modalidades de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil,   para crian&ccedil;as de 4 a 6 anos, podem ser observados ao longo da escola prim&aacute;ria.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; Os programas de educa&ccedil;&atilde;o domiciliar s&atilde;o menos     eficazes do que os programas desenvolvidos em centros de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O autor cita diversas pesquisas, inclusive   meta-an&aacute;lises, realizadas mediante resultados obtidos em diversos pa&iacute;ses, as   quais demonstram que </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">...os programas de educa&ccedil;&atilde;o de pais, os programas de     suporte familiar ou os sistemas que combinam diversos servi&ccedil;os destinados &agrave;s     fam&iacute;lias ou aos pais, que apenas focalizam a crian&ccedil;a de forma indireta, n&atilde;o     produzem efeitos significativos sobre o desenvolvimento cognitivo e da     linguagem infantil. (LESEMAN, 2009, p. 27, tradu&ccedil;&atilde;o da autora)</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; Todas as crian&ccedil;as se beneficiam da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil, mas aquelas     de fam&iacute;lias de baixa renda se beneficiam mais.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diversos estudos   examinados pelo autor registram ganhos significativos para crian&ccedil;as de grupos   desfavorecidos que t&ecirc;m acesso a programas de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil. As pesquisas   mostram resultados que apontam para a diminui&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a entre alunos com   distintas origens sociais e culturais, ap&oacute;s a frequ&ecirc;ncia a programas   pr&eacute;-escolares desenvolvidos em diversos pa&iacute;ses (LESEMAN, 2009, p. 24-25).</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; Os     resultados positivos s&atilde;o mais claros e consistentes para a faixa de 2-3 a 5     anos do que para a faixa anterior.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto aos efeitos da   creche para crian&ccedil;as menores de 3 anos, as pesquisas chegam a resultados   contradit&oacute;rios: muitas concluem que quanto mais precoce e mais intensivo &eacute; o programa,   melhores os resultados no curto prazo; outras registram efeitos negativos de   alguns programas sobre o comportamento dos egressos a mais longo prazo. De   forma geral, a qualidade da creche parece ser um fator crucial para determinar   o sentido dos impactos detectados pelos estudos examinados por Leseman (p.   26-27).</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; As pesquisas sugerem que a abordagem     curricular centrada na crian&ccedil;a &eacute; mais     adequada a crian&ccedil;as com menos de 5 anos, e um curr&iacute;culo mais estruturado &eacute; mais     indicado a crian&ccedil;as a partir dos 5 anos. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em sua revis&atilde;o,   Leseman dedica um espa&ccedil;o importante para comentar os estudos que destacam as   op&ccedil;&otilde;es curriculares e pedag&oacute;gicas adotadas pelos programas que foram objeto de   avalia&ccedil;&otilde;es de impacto. Ap&oacute;s um breve hist&oacute;rico sobre as principais abordagens   propostas para o trabalho educativo com crian&ccedil;as pequenas e as teorias sobre o   desenvolvimento infantil que as fundamentam, o autor sugere que os resultados   variam conforme se considerem os efeitos a curto ou longo prazo. Essa an&aacute;lise   parece bem interessante, pois coloca em perspectiva o debate que op&otilde;e, de um   lado, as propostas mais focalizadas na did&aacute;tica e na instru&ccedil;&atilde;o direta e, de   outro, aquelas que conferem maior peso &agrave; autonomia e iniciativa da crian&ccedil;a,   como &eacute; o caso da concep&ccedil;&atilde;o de DAP. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um dos estudos   citados conclui que os egressos de pr&eacute;-escolas que adotavam uma pedagogia mais   centrada na crian&ccedil;a apresentaram melhor dom&iacute;nio de compet&ecirc;ncias de base do que   aqueles que haviam seguido programas mais "acad&ecirc;micos". Uma pesquisa posterior   revelou melhor desempenho nos primeiros tr&ecirc;s anos da escola prim&aacute;ria daqueles   egressos de programas mais acad&ecirc;micos; por&eacute;m, desse n&iacute;vel em diante, os   egressos que haviam participado de programas "adequados ao desenvolvimento"   obtiveram melhores resultados. Outras investiga&ccedil;&otilde;es chegaram a resultados   semelhantes, distinguindo os efeitos sobre o desempenho acad&ecirc;mico de resultados   positivos em outras &#150;&aacute;reas, como melhor autorregula&ccedil;&atilde;o, melhor adapta&ccedil;&atilde;o social   e comportamental, por exemplo. Nessas &aacute;reas, os resultados de programas mais   centrados nas crian&ccedil;as se mostraram mais positivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Procurando levar em   conta, tamb&eacute;m, estudos que controlaram a idade da crian&ccedil;a e o tipo de abordagem   curricular, Leseman chega &agrave; s&iacute;ntese antes apontada: entre 3 e 4 anos, a pedagogia   centrada na crian&ccedil;a deveria ser privilegiada e aos 5 e 6 anos, o programa   deveria adotar uma orienta&ccedil;&atilde;o mais acad&ecirc;mica. &Eacute; importante notar que alguns estudos indicam que os modelos   considerados como <i>laissez faire</i> s&atilde;o os que apresentam os piores resultados (p. 32).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No documento <i>Starting strong II</i> (OECD, 2006), outras considera&ccedil;&otilde;es importantes complementam   essas, porque se apoiam em uma abordagem comparativa, que leva em conta a   estrutura da oferta da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil e a concep&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;tica social   predominante em cada pa&iacute;s.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; A ado&ccedil;&atilde;o de curr&iacute;culos voltados para o     desenvolvimento cognitivo e a prepara&ccedil;&atilde;o para a escola prim&aacute;ria &eacute; mais     disseminada naqueles pa&iacute;ses desenvolvidos com popula&ccedil;&otilde;es mais heterog&ecirc;neas e     maior desigualdade social (Fran&ccedil;a, Reino Unido, Estados Unidos).</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; Compet&ecirc;ncias     b&aacute;sicas em linguagem e conhecimentos gerais "podem ser dadas como certas em     sociedades mais homog&ecirc;neas, mas se tornam, em sociedades multiculturais, uma     quest&atilde;o de oportunidades iguais para crian&ccedil;as de grupos de baixa renda e     migrantes" (p. 136-137, tradu&ccedil;&atilde;o da autora).</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; "Par&acirc;metros de aprendizagem &#91;<i>learning     standards</i>&#93; tamb&eacute;m garantem os     necess&aacute;rios marcos gerais &#91;<i>benchmarks</i>&#93;     em 'sistemas' de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil que mais se parecem com uma colcha de retalhos     de servi&ccedil;os e programas..." (p. 137, tradu&ccedil;&atilde;o da autora).</font></p> </blockquote>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; Diretrizes detalhadas s&atilde;o "desnecess&aacute;rias se o     sistema emprega uma for&ccedil;a de trabalho est&aacute;vel e bem formada, capaz de planejar     e avaliar o progresso das crian&ccedil;as utilizando processos sistematizados de     observa&ccedil;&atilde;o e uma variedade de instrumentos de avalia&ccedil;&atilde;o" (p. 144, tradu&ccedil;&atilde;o da     autora).</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; A     "abordagem hol&iacute;stica do desenvolvimento infantil n&atilde;o deve ser interpretada como     significando a aus&ecirc;ncia de padr&otilde;es" (p. 139, tradu&ccedil;&atilde;o da autora).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A perspectiva adotada   nesse documento, relativa aos pa&iacute;ses da OCDE, parece sugerir um caminho   interessante para o debate brasileiro, pois indica que as op&ccedil;&otilde;es curriculares e   a ado&ccedil;&atilde;o de determinados modelos pedag&oacute;gicos n&atilde;o podem ser feitas sem que se   considerem os fatores de contexto presentes em cada situa&ccedil;&atilde;o. As   caracter&iacute;sticas da popula&ccedil;&atilde;o que precisa ser atendida, os padr&otilde;es legais e   institucionais vigentes, o tipo m&eacute;dio de profissional que pode ser recrutado,   os recursos financeiros existentes s&atilde;o todos componentes de uma realidade que   cerca e, at&eacute; certo ponto, determina qual o leque de op&ccedil;&otilde;es que concretamente   existe em cada situa&ccedil;&atilde;o. Esse ponto de vista relativiza um tipo de debate   fundado apenas na contraposi&ccedil;&atilde;o de diferentes tradi&ccedil;&otilde;es pedag&oacute;gicas e sugere   que, se as reais condi&ccedil;&otilde;es de implementar as pr&aacute;ticas desejadas n&atilde;o s&atilde;o   situadas em um determinado contexto, h&aacute; um s&eacute;rio risco de que permane&ccedil;am apenas   como meta ou projeto, passando ao largo das experi&ecirc;ncias cotidianas vividas   pela maioria das crian&ccedil;as nas institui&ccedil;&otilde;es de Educa&ccedil;&atilde;o Infantil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se, por um   lado, a qualidade &eacute; um conceito relativo que deve surgir de um debate democr&aacute;tico   e ser constantemente revisto, por outro lado, as crian&ccedil;as t&ecirc;m direito a um   atendimento que respeite suas necessidades e seu protagonismo, e os aspectos   mencionados devem fazer parte desse debate. Se, em uma democracia, os objetivos   mais gerais da educa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o podem ser diferentes para crian&ccedil;as socialmente   desiguais, &eacute; poss&iacute;vel que   os meios para alcan&ccedil;&aacute;-los sejam diversos. Aprofundar esse questionamento talvez   ajude a avan&ccedil;ar o debate na dire&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias educativas que contribuam   para uma sociedade mais justa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALAGEUR,   Irene; MESTRES, J.; PENN, Helen. <i>Quality in services for young children</i>: a discussion paper. Bruxelas: European Commission Childcare   Network, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0100-1574201300010000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARROS,   Ricardo P. et al. Uma avalia&ccedil;&atilde;o do impacto da qualidade da creche no   desenvolvimento infantil. <i>Pesquisa     e Planejamento Econ&ocirc;mico</i>, Bras&iacute;lia, v. 41, n. 2, p. 213-232,     ago. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0100-1574201300010000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BONDIOLI, Anna (Ed.). <i>O projeto pedag&oacute;gico da creche e a sua   avalia&ccedil;&atilde;o</i>: a qualidade negociada. Campinas: Autores Associados,   2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0100-1574201300010000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. Minist&eacute;rio da   Educa&ccedil;&atilde;o. Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o B&aacute;sica. <i>Indicadores     da qualidade na educa&ccedil;&atilde;o infantil</i>. Bras&iacute;lia:   MEC/SEB, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0100-1574201300010000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BREDEKAMP,   Sue (Ed.). <i>Developmentally     appropriate practice in early childhood programs serving children through age 8</i>. 9. ed., expanded. Washington, D.C.: NAEYC, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0100-1574201300010000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, Maria M.   Educa&ccedil;&atilde;o infantil: o debate e a pesquisa. <i>Cadernos     de Pesquisa</i>, S&atilde;o Paulo,     n. 101, p. 113-127, jul. 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0100-1574201300010000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. An&aacute;lisis   general: reflexionando sobre la calidad educativa. In: CAMPA&Ntilde;A LATINOAMERICANA   POR EL DERECHO A LA EDUCACI&Oacute;N. <i>Reflexionando sobre la calidad educativa</i>. M&eacute;xico, D.F.: CEAAL, 2004. p. 161-190.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0100-1574201300010000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, Maria M.   (Coord.). <i>Educa&ccedil;&atilde;o infantil no     Brasil</i>: avalia&ccedil;&atilde;o qualitativa e quantitativa. S&atilde;o Paulo: Funda&ccedil;&atilde;o   Carlos Chagas/MEC/BID, 2010. (Relat&oacute;rio final) </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0100-1574201300010000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, Maria M.;   COELHO, Rita C.; CRUZ, Silvia H. V. <i>Consulta     sobre qualidade da educa&ccedil;&atilde;o infantil</i>. S&atilde;o Paulo: Funda&ccedil;&atilde;o Carlos   Chagas, 2006. (Textos FCC, n. 26)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0100-1574201300010000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, Maria M.;   ESPOSITO, Yara; GIMENES, Nelson. Acesso e qualidade na educa&ccedil;&atilde;o infantil. In:   TODOS PELA EDUCA&Ccedil;&Atilde;O. <i>De olho nas     metas 2012</i>. S&atilde;o Paulo: Todos pela Educa&ccedil;&atilde;o, 2013. p. 66-81.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0100-1574201300010000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, Maria M.;   FULLGRAF, Jodete; WIGGERS, Verena. A qualidade da educa&ccedil;&atilde;o infantil brasileira:   alguns resultados de pesquisa. <i>Cadernos     de Pesquisa</i>, S&atilde;o Paulo, v. 36, n. 127, p. 87-128, jan./abr. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0100-1574201300010000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, Maria M.;   ROSEMBERG, F&uacute;lvia. <i>Crit&eacute;rios para     um atendimento em creches que respeite os direitos fundamentais das crian&ccedil;as</i>.   Bras&iacute;lia: MEC/SEF/DPEF/COEDI, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0100-1574201300010000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, Maria M. et al.   A qualidade da educa&ccedil;&atilde;o infantil: um estudo em seis capitais brasileiras. <i>Cadernos de Pesquisa</i>, S&atilde;o Paulo,   v. 41, n. 142, p. 20-54, abr. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0100-1574201300010000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASASSUS, Juan. <i>A escola e a desigualdade</i>.   Bras&iacute;lia: Plano, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0100-1574201300010000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DAHLBERG, Gunilla;   MOSS, Peter; PENCE, Alan. <i>Beyond     quality in early childhood education and care</i>:   postmodern perspectives. Londres: Falmer, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0100-1574201300010000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">EUROPEAN COMMISSION   CHILDCARE NETWORK. <i>Quality targets     in services for young children</i>. Bruxelas: European Commission Equal   Opportunities Unit, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0100-1574201300010000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HARMS, Thelma;   CLIFFORD, Richard M.; CRYER,   Debby. <i>Early childhood environment     rating scale</i>: revised edition &#150; ECERS-R. New York: Teachers College,   1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0100-1574201300010000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HARMS, Thelma; CRYER,   Debby; CLIFFORD, Richard M.<i> Infant/toddler environment rating scale</i>: revised edition &#150; ITERS-R.   New York: Teachers College, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0100-1574201300010000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LESEMAN,   Paul P. M. L'impact d'une offre d'&eacute;ducation et d'accueil de qualit&eacute; sur le   d&eacute;veloppement des jeunes enfants: synth&egrave;se de la recherche. In: EDUCATION   AUDIOVISUAL AND CULTURE EXECUTIVE AGENCY &#150; EACEA. <i>L'&eacute;ducation     et l'accueil des jeunes enfants en Europe: r&eacute;duire les in&eacute;galit&eacute;s sociales et     culturelles</i>. Bruxelas: Eurydice, 2009. p.   17-49.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0100-1574201300010000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOSS, Peter. Para al&eacute;m   do problema com qualidade. In: MACHADO, Maria L&uacute;cia de A. (Ed.). <i>Encontros e desencontros em educa&ccedil;&atilde;o     infantil</i>. S&atilde;o Paulo: Cortez, 2002. p. 17-25.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0100-1574201300010000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OLIVEIRA-FORMOSINHO,   J&uacute;lia. Contextualiza&ccedil;&atilde;o do modelo curricular High/Scope no &acirc;mbito do "Projeto   Inf&acirc;ncia". In: ZABALZA, Miguel A. <i>Qualidade     em educa&ccedil;&atilde;o infantil</i>. Porto Alegre: Artmed, 1998. p. 141-170.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000238&pid=S0100-1574201300010000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ORGANISATION   FOR ECONOMIC CO-OPERATION AND DEVELOPMENT &#150; OECD. <i>Starting       strong II</i>: early childhood education and care. 2006.   Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.sourceoecd.org/education/9264035451" target="_blank">http://www.sourceoecd.org/education/9264035451</a>&gt;. Acesso em: ago. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0100-1574201300010000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PENN,   Helen. <i>Quality in     early childhood services</i>: an international   perspective. Columbus: Mc Graw Hill, Open University Press, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000242&pid=S0100-1574201300010000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RODRIGUEZ BAZ&Aacute;N, Lu&iacute;s   Antonio; AGUIRRE LEDEZMA, Noel. Calidad, interculturalidad y   educaci&oacute;n: una lectura de las iniciativas de la sociedad civil y el Estado en   Bol&iacute;via. In: CAMPA&Ntilde;A LATINOAMERICANA POR EL DERECHO A LA EDUCACI&Oacute;N. <i>Reflexionando sobre la calidad     educativa</i>. M&eacute;xico, D. F.: CEAAL, 2004. p. 11-43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000244&pid=S0100-1574201300010000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em: JANEIRO 2013 <br />   Aprovado para   publica&ccedil;&atilde;o em: MAR&Ccedil;O 2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Artigo   parcialmente baseado na exposi&ccedil;&atilde;o sobre o tema <i>Between the politics of quality     and the quality of practices</i>, apresentada na <i>22nd EECERA</i> (<i>European       Early Childhood Education Research Association</i>) <i>Conference </i>&#150;, realizada nos dias 29 de agosto a 1º se setembro de 2012, no Porto,   Portugal. O texto dessa exposi&ccedil;&atilde;o foi complementado por apresenta&ccedil;&atilde;o no <i>Semin&aacute;rio internacional:     Educa&ccedil;&atilde;o e avalia&ccedil;&atilde;o em contextos da Educa&ccedil;&atilde;o Infantil,</i> realizado na Universidade Federal do Paran&aacute; , na cidade   de Curitiba, em 20 de     setembro de 2012.<br />   <a id="nt*"></a><a href="#tx*">*</a> "...e   para n&oacute;s ter&aacute; acabado essa terr&iacute;vel maldi&ccedil;&atilde;o de n&atilde;o ver nada sem ser cegos, de   n&atilde;o ouvir nada sem ser surdos, de n&atilde;o poder falar sem ser mudos... por isso   erguemos nossa grande escola..." (tradu&ccedil;&atilde;o     da autora). <br />   <a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> &nbsp;Parcialmente   baseado em documento apresentado em encontro do Consejo de Educaci&oacute;n de Adultos   de Am&eacute;rica Latina &#150; CEAAL &#150;, na Bol&iacute;via, em 2003 (CAMPOS, 2004).<br />   <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> Os   pa&iacute;ses do extremo sul, Chile, Argentina e Uruguai, haviam praticamente   universalizado o ensino prim&aacute;rio bem antes dos demais, j&aacute; no inicio do s&eacute;culo   XX.<br />   <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> Casassus (2002) lembra que a Am&eacute;rica   Latina e o Caribe correspondem &agrave; regi&atilde;o do mundo com a maior desigualdade de<br />   renda; os &iacute;ndices de Gini mais altos do   mundo se situam na Am&eacute;rica Latina. Comparando a m&eacute;dia de escolaridade dos   grupos extremos de renda, ele mostra que, "em m&eacute;dia, na regi&atilde;o, os 10% mais   ricos t&ecirc;m quatro vezes mais educa&ccedil;&atilde;o do que os 10% mais pobres" (p. 39).<br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> O   projeto <i>Perry</i> continua a ser bastante citado, principalmente por economistas   interessados em c&aacute;lculos de     custo-benef&iacute;cio, na medida em que os egressos desse programa s&atilde;o acompanhados   por pesquisas at&eacute; a vida adulta.<br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> Neste   artigo, para maior clareza, algumas express&otilde;es utilizadas nos originais est&atilde;o   reproduzidas entre colchetes ap&oacute;s a tradu&ccedil;&atilde;o adotada.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALAGEUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Irene]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MESTRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PENN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quality in services for young children: a discussion paper]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[European Commission Childcare Network]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma avaliação do impacto da qualidade da creche no desenvolvimento infantil]]></article-title>
<source><![CDATA[Pesquisa e Planejamento Econômico]]></source>
<year>ago.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<volume>41</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>213-232</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONDIOLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anna]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O projeto pedagógico da creche e a sua avaliação: a qualidade negociada]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autores Associados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL^dMinistério da Educação. Secretaria de Educação Básica</collab>
<source><![CDATA[Indicadores da qualidade na educação infantil]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MEC/SEB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BREDEKAMP]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sue]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Developmentally appropriate practice in early childhood programs serving children through age 8]]></source>
<year>1992</year>
<edition>9</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NAEYC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Educação infantil: o debate e a pesquisa]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<numero>101</numero>
<issue>101</issue>
<page-range>113-127</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Análisis general: reflexionando sobre la calidad educativa]]></article-title>
<collab>CAMPAÑA LATINOAMERICANA POR EL DERECHO A LA EDUCACIÓN</collab>
<source><![CDATA[Reflexionando sobre la calidad educativa]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>161-190</page-range><publisher-name><![CDATA[CEAAL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação infantil no Brasil: avaliação qualitativa e quantitativa]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas/MEC/BID]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rita C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CRUZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvia H. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Consulta sobre qualidade da educação infantil]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ESPOSITO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yara]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GIMENES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Acesso e qualidade na educação infantil]]></article-title>
<collab>TODOS PELA EDUCAÇÃO</collab>
<source><![CDATA[De olho nas metas 2012]]></source>
<year>2013</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Todos pela Educação]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FULLGRAF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jodete]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WIGGERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Verena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A qualidade da educação infantil brasileira: alguns resultados de pesquisa]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/a</month>
<day>br</day>
<volume>36</volume>
<numero>127</numero>
<issue>127</issue>
<page-range>87-128</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fúlvia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critérios para um atendimento em creches que respeite os direitos fundamentais das crianças]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MEC/SEF/DPEF/COEDI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A qualidade da educação infantil: um estudo em seis capitais brasileiras]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>abr.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<volume>41</volume>
<numero>142</numero>
<issue>142</issue>
<page-range>20-54</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASASSUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A escola e a desigualdade]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Plano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAHLBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gunilla]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PENCE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beyond quality in early childhood education and care: postmodern perspectives]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Falmer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>EUROPEAN COMMISSION CHILDCARE NETWORK</collab>
<source><![CDATA[Quality targets in services for young children]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[European Commission Equal Opportunities Unit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thelma]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CLIFFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CRYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Debby]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Early childhood environment rating scale: revised edition - ECERS-R]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Teachers College]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thelma]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CRYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Debby]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CLIFFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Infant/toddler environment rating scale: revised edition - ITERS-R]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Teachers College]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LESEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul P. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'impact d'une offre d'éducation et d'accueil de qualité sur le développement des jeunes enfants: synthèse de la recherche]]></article-title>
<collab>EDUCATION AUDIOVISUAL AND CULTURE EXECUTIVE AGENCY - EACEA</collab>
<source><![CDATA[L'éducation et l'accueil des jeunes enfants en Europe: réduire les inégalités sociales et culturelles]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>17-49</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bruxelas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Eurydice]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Para além do problema com qualidade]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Lúcia de A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encontros e desencontros em educação infantil]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>17-25</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA-FORMOSINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Júlia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Contextualização do modelo curricular High/Scope no âmbito do "Projeto Infância"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ZABALZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Qualidade em educação infantil]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>141-170</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Artmed]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ORGANISATION FOR ECONOMIC CO-OPERATION AND DEVELOPMENT - OECD</collab>
<source><![CDATA[Starting strong II: early childhood education and care]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PENN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quality in early childhood services: an international perspective]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Columbus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mc Graw Hill, Open University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUEZ BAZÁN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luís Antonio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AGUIRRE LEDEZMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Noel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Calidad, interculturalidad y educación: una lectura de las iniciativas de la sociedad civil y el Estado en Bolívia]]></article-title>
<collab>CAMPAÑA LATINOAMERICANA POR EL DERECHO A LA EDUCACIÓN</collab>
<source><![CDATA[Reflexionando sobre la calidad educativa]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>11-43</page-range><publisher-name><![CDATA[CEAAL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
