<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032005000100003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032005000100003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política de estabilização de renda para a agricultura familiar: uma análise de risco]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Oliveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Aparecida Silva]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Teixeira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erly Cardoso]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Regional do Cariri Departamento de Economia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Crato CE]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Viçosa Departamento de Economia Rural ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Viçosa Departamento de Economia Rural ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<volume>43</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>45</fpage>
<lpage>62</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032005000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032005000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032005000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Os produtores familiares foram prejudicados pelas políticas de substituição de importações e de modernização da agricultura, sofrendo com elevadas transferências de renda para fora do setor. Uma forma de ressarci-los seria implementando uma política de estabilização de renda que asseguraria rentabilidade estável aos produtores. O objetivo deste artigo é determinar os benefícios de uma política de estabilização de renda implementada na agricultura familiar para agricultores e consumidores de arroz, feijão, milho e mandioca, e os custos para agricultores comerciais nesses mercados. Utilizou-se o modelo de Newbery e Stiglitz, que considera a redução do risco com a política de estabilização de renda. A política implicaria aumento de receita para produtores familiares. Os benefícios de transferência superariam os de eficiência para produtores familiares e consumidores. Os benefícios para a agricultura familiar superariam os custos da agricultura comercial com a política nos mercados de feijão, mandioca e milho, e os benefícios totais superariam os custos totais nos mercados de feijão e milho, ao contrário ocorreria nos mercados de arroz e mandioca, embora neste fosse pequena a diferença. Conclui-se que a implementação da política seria viável nos mercados onde a participação da agricultura familiar fosse maior que a da comercial e naqueles importadores.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Income transfers from family farm to nonagricultural sectors occurred due to imports to substitution policy. A way of compensating this segment could be set by an income stabilization policy that would improve the income distribution in the agricultural sector. Also it could assure a stable profitability to farmers. The objective of this paper is to determine the benefits of an income stabilization policy implemented to the family farms producing rice, beans, corn and cassava. The research also aims to determine the costs of this policy for commercial farmers. The methodology applies the Newbery and Stiglitz model, that consider the risk reduction with the income stabilization policy. This policy would increase the family farmers' income. The transfer benefits would exceed the efficiency benefits for family farmers and consumers. The benefits for the family farm would be larger than the costs for the commercial farm in the beans, cassava and corn markets. The benefits with this policy would overcome the costs in the beans and corn markets, but not in the rice and cassava markets.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[estabilização de renda]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[agricultura familiar]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[risco]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[income stabilization policy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[family farm]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[risk]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Pol&iacute;tica    de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda para a agricultura familiar: uma an&aacute;lise    de risco</b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Maria Aparecida    Silva Oliveira<sup>I</sup>; Erly Cardoso Teixeira<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><sup>I</sup>Doutoranda    em Economia Aplicada na Universidade Federal de Vi&ccedil;osa. Professora do    Departamento de Economia da Universidade Regional do Cariri &#150; URCA, Crato -CE.    e-mail: <a href="mailto:cida730@yahoo.com.br">cida730@yahoo.com.br</a>. Endere&ccedil;o:    Departamento de Economia Rural &#150; UFV, CEP: 36570-000    <br>   <sup>II</sup>Ph.D.,    Professor Titular da Universidade Federal de Vi&ccedil;osa. e-mail: <a href="mailto:teixeira@ufv.br">teixeira@ufv.br</a>.    Endere&ccedil;o: Departamento de Economia Rural &#150; UFV, CEP: 36570-000</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os produtores familiares    foram prejudicados pelas pol&iacute;ticas de substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es    e de moderniza&ccedil;&atilde;o da agricultura, sofrendo com elevadas transfer&ecirc;ncias    de renda para fora do setor. Uma forma de ressarci-los seria implementando uma    pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda que asseguraria rentabilidade    est&aacute;vel aos produtores. O objetivo deste artigo &eacute; determinar os    benef&iacute;cios de uma pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda    implementada na agricultura familiar para agricultores e consumidores de arroz,    feij&atilde;o, milho e mandioca, e os custos para agricultores comerciais nesses    mercados. Utilizou-se o modelo de Newbery e Stiglitz, que considera a redu&ccedil;&atilde;o    do risco com a pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda. A pol&iacute;tica    implicaria aumento de receita para produtores familiares. Os benef&iacute;cios    de transfer&ecirc;ncia superariam os de efici&ecirc;ncia para produtores familiares    e consumidores. Os benef&iacute;cios para a agricultura familiar superariam    os custos da agricultura comercial com a pol&iacute;tica nos mercados de feij&atilde;o,    mandioca e milho, e os benef&iacute;cios totais superariam os custos totais    nos mercados de feij&atilde;o e milho, ao contr&aacute;rio ocorreria nos mercados    de arroz e mandioca, embora neste fosse pequena a diferen&ccedil;a. Conclui-se    que a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica seria vi&aacute;vel nos    mercados onde a participa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar fosse maior    que a da comercial e naqueles importadores.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b> estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda, agricultura familiar, risco.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Classifica&ccedil;&atilde;o    JEL:</b> Q12, Q18.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Income transfers    from family farm to nonagricultural sectors occurred due to imports to substitution    policy. A way of compensating this segment could be set by an income stabilization    policy that would improve the income distribution in the agricultural sector.    Also it could assure a stable profitability to farmers. The objective of this    paper is to determine the benefits of an income stabilization policy implemented    to the family farms producing rice, beans, corn and cassava. The research also    aims to determine the costs of this policy for commercial farmers. The methodology    applies the Newbery and Stiglitz model, that consider the risk reduction with    the income stabilization policy. This policy would increase the family farmers'    income. The transfer benefits would exceed the efficiency benefits for family    farmers and consumers. The benefits for the family farm would be larger than    the costs for the commercial farm in the beans, cassava and corn markets. The    benefits with this policy would overcome the costs in the beans and corn markets,    but not in the rice and cassava markets.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words:</b>    income stabilization policy, family farm, risk.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>JEL Classification</b>:    Q12, Q18.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ado&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda para a agricultura familiar seria uma forma de ressarci-la das perdas ocasionadas por sua exclus&atilde;o do processo de moderniza&ccedil;&atilde;o da agricultura brasileira.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O modelo de industrializa&ccedil;&atilde;o substitutivo de importa&ccedil;&atilde;o adotado no pa&iacute;s, na d&eacute;cada de 60, adiou a implanta&ccedil;&atilde;o de um grande parque agroindustrial no Brasil, o que resultou em grande crise de abastecimento de alimentos e levou o governo a rever o papel da agricultura no processo de desenvolvimento (COELHO, 2001).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pol&iacute;tica adotada para re-inserir a agricultura nesse processo foi o cr&eacute;dito rural, que visava, principalmente, explorar o potencial exportador do setor. De acordo com SAYAD (1984), a efic&aacute;cia do programa de cr&eacute;dito ficou comprometida, entre outros motivos, pela utiliza&ccedil;&atilde;o de juros subsidiados. As taxas de juros cobradas, abaixo das taxas de mercado, eram compat&iacute;veis apenas com atividades de menor risco, o que levava os agentes financeiros a conceder maior parcela do cr&eacute;dito aos agricultores que oferecessem expressivo montante de garantia real e alto &iacute;ndice de liquidez.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em virtude desse fato, os produtores comerciais, de modo geral, tiveram acesso ao cr&eacute;dito rural subsidiado e, ao se capitalizarem, promoveram a moderniza&ccedil;&atilde;o parcial da agropecu&aacute;ria brasileira. Os produtores familiares, por outro lado, foram penalizados, visto que foram alvo de maiores distor&ccedil;&otilde;es pela pol&iacute;tica adotada, sofreram com as elevadas transfer&ecirc;ncias de renda para fora do setor e tornaram-se descapitalizados e tecnologicamente atrasados (FRANCO e TEIXEIRA, 1998).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acordo com TEIXEIRA (2000), uma pol&iacute;tica de garantia de renda melhoraria a distribui&ccedil;&atilde;o de renda no setor agr&iacute;cola e asseguraria rentabilidade est&aacute;vel aos produtores, uma vez que eliminaria o risco de renda negativa na atividade. Assim, essa pol&iacute;tica impulsionaria a ado&ccedil;&atilde;o de tecnologia e aumentaria a participa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar nos setores de insumo, produto e trabalho.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alguns trabalhos j&aacute; investigaram os efeitos de uma pol&iacute;tica de garantia de renda sobre a agricultura familiar. KAM-CHINGS e TEIXEIRA (1995) determinaram seus impactos nos pre&ccedil;os e renda do segmento e nos custos e benef&iacute;cios da pol&iacute;tica, aplicando o conceito de excedente econ&ocirc;mico. FERREIRA, FIGUEIREDO e TEIXEIRA (1999) estimaram os benef&iacute;cios para produtores e consumidores da aplica&ccedil;&atilde;o do modelo de Newbery e Stiglitz. Contudo, esses trabalhos ignoraram os efeitos que a redu&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o do produto, decorrente dessa pol&iacute;tica, causaria na agricultura comercial.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O objetivo deste artigo &eacute; determinar os benef&iacute;cios de uma pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda para os agricultores familiares e consumidores de milho, feij&atilde;o e mandioca, alimentos importantes na pauta de produ&ccedil;&atilde;o e consumo do pa&iacute;s. A proposta de pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda, analisada neste trabalho, consiste na defini&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o-meta, calculado com base na m&eacute;dia dos pre&ccedil;os reais recebidos dos 60 meses anteriores. O recebimento do pre&ccedil;o-meta seria garantido ao produtor familiar pelo governo, sempre que esse fosse superior ao de mercado. A contribui&ccedil;&atilde;o adicional que se pretende dar, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s pesquisas anteriores, &eacute; considerar a quest&atilde;o do risco para produtores e consumidores na determina&ccedil;&atilde;o dos benef&iacute;cios da pol&iacute;tica e, ainda, determinar os custos para agricultores comerciais com sua implementa&ccedil;&atilde;o. Espera-se, assim, fornecer informa&ccedil;&otilde;es relevantes para os formuladores de pol&iacute;tica econ&ocirc;mica sobre a proposta de pol&iacute;tica analisada.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para classificar os produtores em agricultores familiares observaram-se as caracter&iacute;sticas necess&aacute;rias para ser beneficiado pelo PRONAF (Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar). Os benefici&aacute;rios do referido programa s&atilde;o aqueles que exploram parcela da terra na condi&ccedil;&atilde;o de propriet&aacute;rios, assentados, posseiros, arrendat&aacute;rios ou parceiros, e atendem simultaneamente aos seguintes quesitos: utilizam o trabalho direto seu e de sua fam&iacute;lia, podendo ter, em car&aacute;ter complementar, at&eacute; dois empregados permanentes e contar com a ajuda de terceiros, quando a natureza sazonal da atividade agropecu&aacute;ria assim o exigir; n&atilde;o detenham, a qualquer t&iacute;tulo, &aacute;rea superior a quatro m&oacute;dulos fiscais, quantificados segundo a legisla&ccedil;&atilde;o em vigor; tenham, no m&iacute;nimo, 80% da renda familiar bruta anual originada da explora&ccedil;&atilde;o agropecu&aacute;ria, pesqueira e/ou extrativa; e residam na propriedade ou aglomerado rural urbano pr&oacute;ximo (PRONAF, 2004). Por conveni&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; disponibilidade dos dados, ser&aacute; utilizada a caracter&iacute;stica referente &agrave; &aacute;rea da propriedade para selecionar os agricultores familiares. Como um m&oacute;dulo fiscal corresponde, em m&eacute;dia, a 25 ha, ser&aacute; considerada agricultura familiar aquela em que a propriedade tenha, no m&aacute;ximo, 100 ha.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A seguir, &eacute;    apresentado o referencial te&oacute;rico e anal&iacute;tico utilizado no artigo.    Posteriormente, s&atilde;o apresentados e discutidos os resultados obtidos e    as conclus&otilde;es do trabalho.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>2. Metodologia</b></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pol&iacute;tica    de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda consiste na determina&ccedil;&atilde;o,    pelo governo, de um pre&ccedil;o-meta acima do pre&ccedil;o de mercado. Como    a pol&iacute;tica seria destinada &agrave; agricultura familiar, e o pre&ccedil;o-meta    seria estabelecido, haveria est&iacute;mulo a aumentar a produ&ccedil;&atilde;o    nesse segmento. Considere o pre&ccedil;o de equil&iacute;brio inicial P<sub>0</sub>,    dado pelo mercado, e o pre&ccedil;o-meta P<sub>1</sub>, como representado na    <a href="#fig1">Figura 1 (a)</a>. Ao novo n&iacute;vel de pre&ccedil;o, a quantidade    ofertada pela agricultura familiar seria igual a Q<sub>1</sub>. Dada a elasticidade    da demanda, por essa quantidade os consumidores pagariam P<sub>2</sub>, menor    que o pre&ccedil;o inicial P<sub>0</sub>. A diferen&ccedil;a entre P<sub>1</sub>    e P<sub>2</sub> seria paga pelo governo aos agricultores familiares, com propriedade    at&eacute; 100 ha. Mediante essa pol&iacute;tica, esses produtores receberiam    um benef&iacute;cio equivalente &agrave; &aacute;rea P<sub>1</sub>CAP<sub>0</sub>.    Para a agricultura comercial, a pol&iacute;tica implicaria um custo, pois agora    seus produtores receberiam P<sub>2</sub> em vez de P<sub>0,</sub> passando a    ofertar Q<sub>2</sub>, como indicado na <a href="#fig1">Figura 1 (b)</a>. A    perda de excedente do produtor para esse segmento equivaleria &agrave; &aacute;rea    P<sub>0</sub>A'C'P<sub>2</sub>.</font></p>     <p><a name="fig1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dada a redu&ccedil;&atilde;o    de pre&ccedil;o e dado o aumento de oferta da agricultura familiar, os consumidores    obteriam um ganho dado pela &aacute;rea P<sub>0</sub>ABP<sub>2</sub>, como pode    ser verificado no lado (a), da <a href="#fig1">Figura 1</a>. Al&eacute;m deste,    com a redu&ccedil;&atilde;o de pre&ccedil;o, os consumidores ganhariam o equivalente    &agrave; perda da agricultura comercial, mostrado no lado (b), da mesma figura.    Haveria, ent&atilde;o, transfer&ecirc;ncia de renda desse segmento para os consumidores.    Entretanto, com a redu&ccedil;&atilde;o da oferta da agricultura comercial,    os consumidores tamb&eacute;m sofreriam uma perda. Devido &agrave; dificuldade    de captar o &uacute;ltimo efeito, considera-se que esse ganho para o consumidor    seja igual a zero, ou seja, a transfer&ecirc;ncia da agricultura comercial ocorrida    pela redu&ccedil;&atilde;o de pre&ccedil;o seria anulada pela perda devido &agrave;    redu&ccedil;&atilde;o da oferta dos produtores comerciais. Todavia, para esses    produtores haveria um custo que seria considerado parte do custo social da pol&iacute;tica.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com a pol&iacute;tica,    o governo teria um custo, representado pela diferen&ccedil;a entre o pre&ccedil;o    pago pelos consumidores e o recebido pelos produtores familiares vezes a quantidade    ofertada por esses produtores. Esse custo &eacute; representado, na <a href="#fig1">Figura    1 (a)</a>, pela &aacute;rea P<sub>1</sub>CBP<sub>2</sub>.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Deduzidos    do gasto com a pol&iacute;tica os benef&iacute;cios para os produtores familiares    e parte do benef&iacute;cio dos consumidores, obtida pelo acr&eacute;scimo de    oferta desse segmento e pela redu&ccedil;&atilde;o de pre&ccedil;o, verifica-se,    ainda, um custo social. De acordo com Wallace (1962), esse custo social da implementa&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica seria calculado pela &aacute;rea do tri&acirc;ngulo ABC.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A an&aacute;lise    realizada at&eacute; aqui considera a economia fechada. Entretanto, admitindo-se    a exist&ecirc;ncia de com&eacute;rcio internacional, outros efeitos da pol&iacute;tica    de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda poderiam ser captados. Observe os casos    ilustrados na <a href="#fig2">Figura 2</a>, para a agricultura comercial. Essa    ilustra&ccedil;&atilde;o, que se aplica tanto &agrave; agricultura familiar    quanto &agrave; comercial, &eacute; realizada apenas para a agricultura comercial.    O lado (a), da figura, mostra o caso em que, ao pre&ccedil;o de mercado P<sub>0</sub>,    h&aacute; exporta&ccedil;&atilde;o do produto agr&iacute;cola, pois a oferta    &eacute; maior que a demanda. Como na an&aacute;lise anterior, ao ser estabelecido    o pre&ccedil;o-meta, o consumidor passaria a pagar P<sub>2</sub> pelo produto,    menor que o pre&ccedil;o inicial. Como o produtor comercial n&atilde;o seria    beneficiado pela pol&iacute;tica, passaria a receber P<sub>2</sub> e teria uma    perda equivalente &agrave; &aacute;rea P<sub>0</sub>BDP<sub>2</sub>. Essa perda    seria dividida em duas partes; a &aacute;rea P<sub>0</sub>ACP<sub>2</sub> representaria    ganho para o consumidor, ou seja, haveria transfer&ecirc;ncia da agricultura    comercial para os consumidores, enquanto a &aacute;rea ABCD seria considerada    um custo social da pol&iacute;tica, devido &agrave; perda da agricultura comercial.</font></p>     <p><a name="fig2"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na <a href="#fig2">Figura    2 (b)</a> est&aacute; ilustrado o caso em que haveria importa&ccedil;&atilde;o    do produto ao pre&ccedil;o de mercado P<sub>0</sub>. Ao ser estabelecido o pre&ccedil;o-meta    (P<sub>1</sub>), que n&atilde;o seria oferecido aos produtores comerciais mas    apenas aos familiares, haveria aumento na produ&ccedil;&atilde;o da agricultura    familiar, o que permitiria, num primeiro momento, a redu&ccedil;&atilde;o das    importa&ccedil;&otilde;es, e levaria a uma redu&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o    internacional; assim, ao pre&ccedil;o P<sub>2</sub>, a importa&ccedil;&atilde;o    voltaria a aumentar. Ao pagar o pre&ccedil;o P<sub>2</sub>, os consumidores    obteriam um ganho equivalente &agrave; &aacute;rea P<sub>0</sub>D'B'P<sub>2</sub>.    Para o produtor comercial haveria uma perda dada pela &aacute;rea P<sub>0</sub>C'A'P<sub>2</sub>,    ou seja, tamb&eacute;m nesse caso seria transferida renda desse segmento para    os consumidores. A &aacute;rea A'B'C'D' mostra o benef&iacute;cio social da    pol&iacute;tica devido ao ganho do consumidor.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um terceiro caso a ser considerado seria quando, com a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica, o setor passasse de exportador a importador. Entretanto, nesse caso, o ganho do consumidor seria, aproximadamente, igual &agrave; perda do produtor comercial, e assim, se anulariam.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acordo com NEWBERY    e STIGLITZ (1985), a obten&ccedil;&atilde;o desses benef&iacute;cios por produtores    familiares e consumidores est&aacute; relacionada tamb&eacute;m com a redu&ccedil;&atilde;o    do risco ou com a seguran&ccedil;a de renda obtida ap&oacute;s a interven&ccedil;&atilde;o    do governo. Essa an&aacute;lise ser&aacute; realizada apenas para agricultores    familiares e consumidores dos mercados estudados.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Suponha que o produtor    esteja sujeito a uma fun&ccedil;&atilde;o de utilidade, de Von Neumann-Morgenstern    U(Y), em que Y &eacute; renda aleat&oacute;ria, e as renda Y<sub>0</sub> e Y<sub>1</sub>    representem a renda esperada com risco e a renda certa ap&oacute;s a ado&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica, respectivamente. Segundo a teoria de riscos e incertezas,    para livrar-se do risco, o produtor estaria disposto a pagar um pr&ecirc;mio    B, mantendo o mesmo n&iacute;vel de utilidade. Esse pr&ecirc;mio representa,    portanto, o benef&iacute;cio da pol&iacute;tica para o produtor, cuja solu&ccedil;&atilde;o    &eacute; dada por</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x1.gif"></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> em    que E denota a esperan&ccedil;a. O valor do pr&ecirc;mio de risco pode ser obtido    por aproxima&ccedil;&atilde;o, por meio da expans&atilde;o por s&eacute;rie    de Taylor, de ambos os lados da express&atilde;o (1). O valor de B, geralmente,    &eacute; expresso como propor&ccedil;&atilde;o da renda, como mostrado a seguir:</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x2.gif"></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">em que <img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x2a.gif" align="absmiddle">    &eacute; a renda m&eacute;dia antes e depois da ado&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica,    sendo, portanto, i=0,1; <font face="Symbol">D</font>, operador de diferen&ccedil;a;    <img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x8.gif" align="absmiddle">, quadrado do coeficiente de    varia&ccedil;&atilde;o de Y<sub>i</sub>; e R, coeficiente de avers&atilde;o    ao risco de Arrow-Pratt, dado por</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x3.gif"></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro termo    do lado esquerdo da express&atilde;o (2) &eacute; o Benef&iacute;cio de Transfer&ecirc;ncia    (BT), obtido pelo aumento percentual da renda m&eacute;dia com a ado&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica. Esse benef&iacute;cio independe do risco. O segundo termo    &eacute; o Benef&iacute;cio de Efici&ecirc;ncia (BE), que depende da varia&ccedil;&atilde;o    do risco (<img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x3b.gif" align="absmiddle">)e da intensidade    de avers&atilde;o ao risco (R). De acordo com a teoria de riscos e incertezas,    o valor desse coeficiente seria nulo quando o indiv&iacute;duo for neutro ao    risco, e positivo, quando for avesso ao risco, sendo maior quanto maior for    essa avers&atilde;o. BRAVERMAN et al. (1992) consideraram R=1 como um valor    razo&aacute;vel de avers&atilde;o ao risco.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O benef&iacute;cio    para o consumidor (B<sup>c</sup>) pode ser obtido pela maximiza&ccedil;&atilde;o    da utilidade, sujeita &agrave; restri&ccedil;&atilde;o da renda I, representado    por</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x4.gif"></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">em que X &eacute;    a m&eacute;dia de gastos do consumo; c<sub>1</sub> coeficiente de varia&ccedil;&atilde;o    da renda; <font face="Symbol">r</font> (<i>P,I</i>) correla&ccedil;&atilde;o    entre pre&ccedil;o e renda; e <i>R<sup>c</sup></i> , coeficiente    de avers&atilde;o ao risco de varia&ccedil;&atilde;o da renda do consumidor,    dados os pre&ccedil;os. Esse coeficiente &eacute; expresso por</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x5.gif"></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">em que V( . ) &eacute;    a fun&ccedil;&atilde;o indireta de utilidade do consumidor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro termo    do lado direito de (4) &eacute; o Benef&iacute;cio de Transfer&ecirc;ncia do    Consumidor (BT<sup>c</sup>). O primeiro termo entre colchetes &eacute; o Benef&iacute;cio    de Arbitragem (BA<sup>c</sup>), que ocorreria se os consumidores fossem neutros    ao risco (R<sup>c</sup>=0), e o segundo &eacute; o Benef&iacute;cio de Efici&ecirc;ncia    do Consumidor (BE<sup>c</sup>), que, como no caso do produtor, dependeria da    extens&atilde;o da varia&ccedil;&atilde;o do risco e da avers&atilde;o ao risco.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>3. Operacionaliza&ccedil;&atilde;o    das vari&aacute;veis e fonte dos dados</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A renda do produtor, antes da implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda, seria dada por</font></p>      <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x6.gif"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os valores de P<sub>0</sub> e Q<sub>0</sub> foram obtidos no site do IPEA e no AGRIANUAL (2001), no per&iacute;odo de 1990 a 2000. A renda obtida, ap&oacute;s a interven&ccedil;&atilde;o do governo, foi definida por</font></p>      <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835x7.gif"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">em que P<sub>1</sub> ou pre&ccedil;o-meta foi calculado pela m&eacute;dia dos &uacute;ltimos 60 meses, exclu&iacute;dos os anos de m&eacute;dia mais alta e mais baixa, como recomendaram KAN-CHINGS e TEIXEIRA (1995). Os pre&ccedil;os foram atualizados para dezembro de 2002, pelo IGP-DI dispon&iacute;vel no site do IPEA. Os valores de Q<sub>1</sub> e Q<sub>2</sub> foram obtidos pela elasticidade da oferta e varia&ccedil;&otilde;es nos pre&ccedil;os devidos &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica; P<sub>2</sub> foi calculado de forma igual, considerando-se, por&eacute;m a elasticidade da demanda.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como proxy da renda do consumidor foi utilizado o PIB <i>per capita</i>, obtido no site do IPEA. Os dados de consumo foram obtidos do AGRIANUAL (2001).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os valores das elasticidades da demanda utilizados foram calculados em outros trabalhos. As elasticidades-pre&ccedil;o da demanda de feij&atilde;o, milho, mandioca e arroz, iguais a &#150;0,32, -0,90, &#150;0,10 e &#150;1,60, e da oferta de feij&atilde;o, mandioca e arroz, iguais a 0,15, 0,09 e 0,57 respectivamente, forma retiradas de KAN-CHINGS e TEIXEIRA (1995). A elasticidade da oferta de milho, igual 0,27, foi obtida de MARQUES e AGUIAR (1993).</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>4. Resultados</b></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No per&iacute;odo analisado, o pre&ccedil;o-meta da mandioca foi menor que o de mercado, nos anos de 1995 a 1997. Nos anos de 1999 e 2000, isso ocorreu no mercado de milho; nos de 1994 e 1998, no de feij&atilde;o; e nos de 1991, 1998 e 1999, no de arroz. Nesses anos, portanto, n&atilde;o haveria interven&ccedil;&atilde;o governamental no mercado desses produtos, uma vez que os pre&ccedil;os de mercado posicionados acima do pre&ccedil;o-meta, isto &eacute;, al&eacute;m da m&eacute;dia dos &uacute;ltimos 60 meses dos pre&ccedil;os reais recebidos, garantiriam a renda para os produtores. Em virtude disso, esses anos foram exclu&iacute;dos da an&aacute;lise.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O pre&ccedil;o-meta    m&eacute;dio para o feij&atilde;o seria estabelecido no valor de R$ 1,69/kg,    tendo o pre&ccedil;o m&eacute;dio de equil&iacute;brio de mercado, no per&iacute;odo,    sido de R$ 1,33/kg. O consumidor pagaria por esse produto o valor de R$ 1,17/kg.    Com essa margem entre pre&ccedil;o pago pelo consumidor e recebido pelo produtor    igual a R$ 0,52/kg, sendo coberta pela pol&iacute;tica, o governo teria um gasto    m&eacute;dio anual de R$ 1.084,14 milh&atilde;o, e os produtores familiares,    um acr&eacute;scimo de receita de 32,92%, como mostram as <a href="#tab1">Tabelas    1</a> e <a href="#tab3">3</a>.</font></p>     <p><a name="tab1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835t1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="tab2"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835t2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab3"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835t3.gif" usemap="#Map2" border="0">    <map name="Map2">     <area shape="rect" coords="274,161,278,165" href="#">     <area shape="rect" coords="271,158,344,182" href="#fig2">     <area shape="rect" coords="443,161,512,182" href="#fig2">     <area shape="rect" coords="110,144,176,161" href="#fig1">     <area shape="rect" coords="111,161,181,180" href="#fig1">   </map> </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para o produtor familiar de mandioca, a diferen&ccedil;a entre pre&ccedil;o recibo e pre&ccedil;o pago pelo consumidor seria igual a R$ 0,04/Kg, o que implicaria acr&eacute;scimo de receita de 22,71%. O custo da pol&iacute;tica para o governo, com esse produto, seria de R$ 778 milh&otilde;es.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No mercado de milho, o pre&ccedil;o recebido pelo produtor familiar seria superior ao pago pelo consumidor, de R$ 0,08/kg, com a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda. Isso representaria um aumento na receita, para esses produtores, de 25,85% e um gasto, para o governo, de R$ 1.234,81 milh&atilde;o.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso do arroz,    a diferen&ccedil;a entre o pre&ccedil;o-meta e o pago pelo consumidor seria    igual a R$ 0,13/kg. O pagamento dessa margem ao produtor familiar implicaria    aumento de 34,11% na sua receita e custo de R$ 424 milh&otilde;es para o governo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <a href="#tab2">Tabela    2</a> mostra os benef&iacute;cios para produtores familiares e consumidores    e seus respectivos pr&ecirc;mios de risco, que, como explicitado na metodologia,    representam os benef&iacute;cios totais com a pol&iacute;tica. Como podem ser    observados, os benef&iacute;cios de transfer&ecirc;ncia seriam mais significativos    que os de efici&ecirc;ncia, para produtores e consumidores. Isso indica que    o efeito da pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda se daria    de forma mais contundente por meio do mecanismo de transfer&ecirc;ncia e, de    forma mais branda, pelos fatores relacionados com o risco. O benef&iacute;cio    de efici&ecirc;ncia com valor negativo implicaria aumento no coeficiente de    varia&ccedil;&atilde;o da renda dos produtores familiares de mandioca, milho    e arroz e, portanto, maior risco com a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica.    Entretanto, como esses valores foram muito pr&oacute;ximos de zero, pode-se    considerar que n&atilde;o houve varia&ccedil;&atilde;o no risco.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os benef&iacute;cios para os consumidores seriam maiores que os dos produtores familiares, nos mercados dos quatro produtos analisados. O maior pr&ecirc;mio encontrado para produtores familiares foi o do mercado de arroz, o que implica que este &eacute; o que apresentou maior risco, entre os analisados. Os produtores familiares desse produto estariam dispostos a pagar um pr&ecirc;mio de 34,64% de sua renda inicial para obter renda certa ou segura. Para os consumidores, esse valor foi igual a 50,77% do valor do disp&ecirc;ndio com o consumo do produto. Os pr&ecirc;mios pagos nos demais mercados foram iguais a 33,78% e 50,89%, no caso do feij&atilde;o; 26,44% e 50,85%, no caso do milho; e iguais a 22,18% e 50,00%, no mercado da mandioca para o produtor familiar e consumidor desses produtos, respectivamente.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por serem produtos    b&aacute;sicos da dieta alimentar brasileira, o arroz, o feij&atilde;o, o milho    e a mandioca s&atilde;o bens de demanda inel&aacute;stica, e varia&ccedil;&otilde;es    nos seus pre&ccedil;os, associadas &agrave; possibilidade de redu&ccedil;&atilde;o    de oferta, implicariam um risco para os consumir, o que justifica o elevado    pr&ecirc;mio de risco que os consumidores estariam dispostos a pagar.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os demais custos    e benef&iacute;cios da pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda,    nos mercados analisados, est&atilde;o nas <a href="#tab3">Tabelas 3</a>, <a href="#tab4">4</a>    e <a href="#tab5">5</a>. Embora a margem de pre&ccedil;os a ser coberta pelo    governo tenha sido inferior para o milho, em rela&ccedil;&atilde;o ao feij&atilde;o,    a elevada quantidade ofertada tornaria mais altos os custos da pol&iacute;tica    para o governo, com a produ&ccedil;&atilde;o de milho. Em volume ofertado, a    mandioca apresentaria maior valor, entretanto, o pre&ccedil;o-meta ficaria pr&oacute;ximo    ao pre&ccedil;o pago pelo consumidor, o que faria com que o custo da pol&iacute;tica    de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda fosse menor que o de milho e de feij&atilde;o.    O menor custo da pol&iacute;tica para o governo seria no mercado de arroz, embora    a margem de pre&ccedil;os coberta tenha sido maior que as de mandioca e milho.    Isso ocorreria porque a quantidade ofertada referente &agrave; agricultura familiar,    nesse mercado, seria inferior &agrave;s de mandioca e milho.</font></p>     <p><a name="tab4"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835t4.gif" border="0" usemap="#Map">    <map name="Map">     <area shape="rect" coords="108,144,175,161" href="#fig1">     <area shape="rect" coords="280,158,347,180" href="#fig2">     <area shape="rect" coords="112,162,181,181" href="#fig2">   </map> </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="tab5"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v43n1/25835t5.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na an&aacute;lise dos efeitos da pol&iacute;tica sobre a agricultura comercial, o mercado de arroz foi exportador em todo o per&iacute;odo analisado. J&aacute; o mercado de milho, em 1995, passou de exportador a importador e foi importador nos demais anos. Em 1997, o mercado de feij&atilde;o foi exportador; em 1992 e 2000, passou de exportador a importador; e nos outros anos da s&eacute;rie, foi importador. Como a comercializa&ccedil;&atilde;o internacional da mandioca &eacute; pequena, considerou-se como mercado fechado, mesmo para an&aacute;lise da agricultura comercial.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os custos da agricultura    comercial seriam maiores, no caso do arroz, e menores, no caso da mandioca,    devido &agrave; participa&ccedil;&atilde;o dos dois tipos de produtores na oferta    dos produtos analisados. Embora a oferta de arroz seja representativa na agricultura    familiar (29%)<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>, a produ&ccedil;&atilde;o,    em sua maior parte (71%), &eacute; proveniente da agricultura comercial. Como    esses produtores n&atilde;o foram beneficiados pela pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o    de renda, os custos, para esse segmento, tornaram-se relativamente mais elevados.    O mesmo ocorreu no mercado de milho, cuja participa&ccedil;&atilde;o da agricultura    familiar &eacute; de 44%. Como a oferta da mandioca &eacute;, em sua maioria,    devida &agrave; agricultura familiar (85%), o custo da agricultura comercial,    nesse mercado, seria o menor entre os analisados. A agricultura familiar tamb&eacute;m    &eacute; predominante na oferta de feij&atilde;o (71%), por&eacute;m em menor    propor&ccedil;&atilde;o que na oferta de mandioca, o que implicaria custos maiores    para a agricultura comercial produtora do primeiro produto em rela&ccedil;&atilde;o    ao segundo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O maior benef&iacute;cio    da pol&iacute;tica ocorreria no mercado de milho, igual a R$ 1.755,69 milh&atilde;o    (<a href="#tab3">Tabela 3</a>). Desse valor, 69,47% seria de benef&iacute;cio    para o produtor familiar e o restante para o consumidor. Nesse mercado, o custo    da pol&iacute;tica para o agricultor comercial seria de R$ 241,49 milh&otilde;es,    menor que o benef&iacute;cio do produtor familiar (<a href="#tab4">Tabela 4</a>).    O custo da agricultura comercial, somado ao do governo na implementa&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica, faria com que o custo total no mercado de milho fosse o    maior entre os analisados. Deve-se salientar que o fato de o mercado ter sido    importador em, praticamente, todo o per&iacute;odo analisado influencia esses    resultados de custo e benef&iacute;cio. A condi&ccedil;&atilde;o de importador    minimizaria o custo do produtor comercial, enquanto potencializaria o ganho    do consumidor. Isso ocorreria, porque o custo originado da redu&ccedil;&atilde;o    de pre&ccedil;o, que ocorreria na agricultura comercial, seria transferido para    os produtores dos pa&iacute;ses onde o produto seria comprado. Assim, como os    consumidores consomem mais a pre&ccedil;o menor (<a href="#fig2">Figura 2(b)</a>),    haveria transfer&ecirc;ncia de benef&iacute;cio desses produtores para os consumidores    locais. Esse fato justifica o custo social negativo ou o benef&iacute;cio social    que seria obtido nesse mercado com a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica    (<a href="#tab5">Tabela 5</a>).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Efeitos semelhantes    ao do mercado de milho ocorreriam no de feij&atilde;o. Nesse mercado, seria    obtido o segundo maior benef&iacute;cio da pol&iacute;tica, por&eacute;m a participa&ccedil;&atilde;o    do produtor familiar de feij&atilde;o seria proporcionalmente menor que no caso    do milho, igual a 59,86% (<a href="#tab3">Tabela 3</a>). O benef&iacute;cio    para a agricultura familiar de feij&atilde;o (<a href="#tab3">Tabela 3</a>)    superaria o custo para a agricultura comercial (<a href="#tab4">Tabela 4</a>).    A participa&ccedil;&atilde;o do custo do governo no custo total da pol&iacute;tica    seria de 87,61%, devido ao baixo custo gerado pela pol&iacute;tica para a agricultura    comercial nesse mercado. A condi&ccedil;&atilde;o de importador em, praticamente,    todos os anos analisados proporcionaria a transfer&ecirc;ncia de benef&iacute;cio    dos produtores externos para os consumidores internos; assim, o custo do produtor    comercial local de feij&atilde;o seria minimizado. Dessa forma, tamb&eacute;m    nesse mercado, seria obtido benef&iacute;cio social da pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o    de renda para a agricultura familiar (<a href="#tab5">Tabela 5</a>).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O benef&iacute;cio    total gerado pela pol&iacute;tica, para o mercado de mandioca, seria de R$ 771,87    milh&otilde;es, 71,19% dos quais seriam referentes ao benef&iacute;cio da agricultura    familiar (<a href="#tab3">Tabela 3</a>). Como j&aacute; exposto, na an&aacute;lise    desse mercado considerou-se a n&atilde;o-exist&ecirc;ncia de com&eacute;rcio    internacional. Nessa an&aacute;lise, o custo da agricultura comercial seria    transferido ao consumidor, convertendo-se em um ganho. Entretanto, devido &agrave;    perda que o consumidor incorreria com a redu&ccedil;&atilde;o de oferta do segmento    comercial, o ganho se anularia. Por isso, o custo do produtor comercial, nessa    an&aacute;lise, n&atilde;o &eacute; contabilizado, e o custo total da pol&iacute;tica    deve-se ao gasto do governo. Obviamente, nesse tipo de an&aacute;lise, o custo    total supera o benef&iacute;cio total<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>,    havendo, portanto, um custo social com a pol&iacute;tica. Entretanto, o custo    social seria pequeno nesse caso, equivalendo a apenas 0,84% do custo total da    pol&iacute;tica (<a href="#tab5">Tabela 5</a>).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No mercado de arroz,    o benef&iacute;cio total da pol&iacute;tica seria de R$ 809,13 milh&otilde;es,    mas, nesse caso, a participa&ccedil;&atilde;o do consumidor seria equivalente    &agrave; do produtor familiar (<a href="#tab3">Tabela 3</a>). A participa&ccedil;&atilde;o    do &uacute;ltimo seria de 49,14% do benef&iacute;cio total. Nesse mercado, o    custo da agricultura comercial superaria o benef&iacute;cio para a agricultura    familiar, por dois motivos: primeiro, devido &agrave; maior participa&ccedil;&atilde;o    da agricultura comercial no mercado de arroz, o que faria com que a propor&ccedil;&atilde;o    de produtores beneficiados fosse menor que a de penalizados com a pol&iacute;tica;    segundo, o mercado de arroz seria exportador em todo o per&iacute;odo analisado,    e, contr&aacute;rio ao que ocorre no caso de importa&ccedil;&atilde;o, mediante    a exporta&ccedil;&atilde;o, os produtores locais transfeririam benef&iacute;cios    para os consumidores externos, potencializando os custos da agricultura comercial.    Esse custo representaria 64,51% do custo total da pol&iacute;tica. No mercado    do arroz, o custo total da pol&iacute;tica superaria o benef&iacute;cio total,    havendo um custo social igual a R$ 385,76 milh&otilde;es (<a href="#tab5">Tabela    5</a>).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pelos casos analisados,    pode-se perceber que a pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda    para a agricultura familiar tende a ser vi&aacute;vel nos casos em que a participa&ccedil;&atilde;o    desse segmento &eacute; consideravelmente maior que a da agricultura comercial    no mercado, e nos casos em que, com a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica,    o mercado seja importador. Dessa forma, a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica    seria vi&aacute;vel nos mercado de feij&atilde;o e milho, visto que os benef&iacute;cios    totais superariam os custos totais (<a href="#fig1">Figuras 1(a)</a>, <a href="#fig1">1(b)</a>    e <a href="#fig2">2(b)</a>), e os setores obteriam custos sociais negativos,    o que equivaleria a benef&iacute;cios sociais, e seria invi&aacute;vel no caso    do arroz, em que o contr&aacute;rio ocorreria. No mercado de mandioca, em que    n&atilde;o h&aacute; importa&ccedil;&atilde;o ou exporta&ccedil;&atilde;o, pode-se    considerar vi&aacute;vel a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica, mesmo    havendo um custo social, pois esse seria pequeno em rela&ccedil;&atilde;o ao    benef&iacute;cio gerado.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>5. Conclus&otilde;es</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda para a agricultura familiar traria implica&ccedil;&otilde;es para produtores comerciais, familiares e consumidores. Ao analisar a implanta&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica nos mercados de arroz, feij&atilde;o, mandioca e milho, percebe-se que, nos quatro mercados, os produtores familiares teriam acr&eacute;scimos de receita.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os pr&ecirc;mios de risco dos produtores familiares foram maiores no mercado de arroz, o que mostra ser este o de maior risco. Em todos os mercados, tanto para produtores familiares quanto para consumidores, os benef&iacute;cios de transfer&ecirc;ncia seriam maiores que os de efici&ecirc;ncia com a pol&iacute;tica.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Devido &agrave; maior participa&ccedil;&atilde;o da agricultura comercial na oferta de arroz (71%), os custos para os seus produtores seriam elevados com a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica. A menor participa&ccedil;&atilde;o da agricultura comercial na oferta de mandioca e feij&atilde;o levaria &agrave; obten&ccedil;&atilde;o de efeito oposto a esse. A participa&ccedil;&atilde;o elevada desse segmento na produ&ccedil;&atilde;o do milho implicaria custos maiores para esses produtores, em rela&ccedil;&atilde;o aos de feij&atilde;o e de mandioca. Entretanto, esses custos n&atilde;o superariam os benef&iacute;cios para a agricultura familiar nos mercados de milho, mandioca e feij&atilde;o, mas superariam os do mercado de arroz. Deve-se ressaltar que esse resultado seria encontrado, supondo a igualdade das elasticidades de oferta das agriculturas comercial e familiar para feij&atilde;o, mandioca, milho e arroz.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os benef&iacute;cios para os produtores familiares seriam maiores que para os consumidores com a implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica nos mercado de feij&atilde;o, mandioca e milho, ocorrendo o inverso no mercado de arroz.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os produtores comerciais dos mercados importadores, milho e feij&atilde;o, teriam seus custos minimizados pela implementa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica, enquanto para o exportador, arroz, estes seriam potencializados. No mercado em que n&atilde;o haveria comercializa&ccedil;&atilde;o internacional, mandioca, o custo da agricultura comercial, que seria benef&iacute;cio para consumidores, seria anulado pela perda dos &uacute;ltimos, que ocorre com a redu&ccedil;&atilde;o da oferta do segmento comercial.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Haveria benef&iacute;cio social l&iacute;quido nos mercados de milho e feij&atilde;o e custo social l&iacute;quido nos mercados de arroz e mandioca, se a pol&iacute;tica fosse posta em pr&aacute;tica. Dessa forma, a pol&iacute;tica seria vi&aacute;vel aos dois primeiros casos, mas n&atilde;o ao terceiro. Entretanto, no caso da mandioca, pode-se considerar que a pol&iacute;tica seria vi&aacute;vel, pois o custo social gerado seria pequeno em rela&ccedil;&atilde;o ao custo total da pol&iacute;tica e aos benef&iacute;cios gerados.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, conclui-se que a pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda seria vi&aacute;vel aos mercados em que a participa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar fosse superior &agrave; participa&ccedil;&atilde;o da agricultura comercial e aos mercados importadores. Dessa forma, a pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda para a agricultura familiar contribuiria para a promo&ccedil;&atilde;o da agricultura brasileira, se fosse implementada nos mercados de feij&atilde;o, milho e mandioca, e n&atilde;o no mercado de arroz.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>6. Bibliografia</b></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AGRIANUAL 2001. <b>Anu&aacute;rio estat&iacute;stico da Agricultura</b>. S&atilde;o Paulo: FNP Consultoria e Com&eacute;rcio, 2001.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-2003200500010000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRAVERMAN, A. et. Al. <b>Costs and benefits of agricultural price stabilization in Brazil</b>. Washington: The World Bank, 1990. (WPS, 564).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-2003200500010000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRAVERMAN, A. et. Al. <b>Commodity price stabilization and policy reform: an approachto evaluation of the brazilian price band proposals</b>. Washington: The World Bank, 1992. 110p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-2003200500010000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COELHO, C. N. 70 anos de pol&iacute;tica agr&iacute;cola no Brasil (1931-2001). <b>Revista de Pol&iacute;tica Agr&iacute;cola</b>, Bras&iacute;lia, ano X, n.3, p. 3-58, jul./set. 2001.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-2003200500010000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FERREIRA, A. V.; FIGUEIREDO, A. M. R.; TEIXEIRA, E. C. Custos e benef&iacute;cios de um programa de garantia de renda aplicado ao PRONAF. <b>Revista de Economia e  Sociologia Rural</b>, Bras&iacute;lia, vol. 37, n.2, p. 31-50, 1999.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-2003200500010000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FRANCO, J. M. C.; TEIXEIRA, E. C. Transfer&ecirc;ncia de renda da agricultura comercial e familiar produtora de arroz, feij&atilde;o e leite. <b>Revista de Economia e  Sociologia Rural</b>, Bras&iacute;lia, v. 37, n. 1, p. 57-75, jan./mar., 1999.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-2003200500010000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INSTITUTO DE PESQUISA    ECON&Ocirc;MICA APLICADA &#150; IPEA. <b>S&eacute;ries hist&oacute;ricas</b>.    &#91;8 mar. 2004&#93;. (<a href="http://www.ipeadata.gov.br" target="_blank">http:\\www.ipeadata.gov.br</a>).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-2003200500010000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KAM CHINGS, M. H. F. L., TEIXEIRA, E. C. Pol&iacute;tica de garantia de renda e equival&ecirc;ncia em produto: an&aacute;lise comparativa de custos e benef&iacute;cios. <b>Revista de Economia e  Sociologia Rural</b>, Bras&iacute;lia, v. 33, n. 1, p. 23-36, jan./mar., 1995.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-2003200500010000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PROGRAMA NACIONAL    DE FORTALECIMENTO DA AGRICULTURA FAMILIAR &#150; PRONAF. <b>Perguntas e Resposta</b>.    &#91;7 nov. 2004&#93;. (<a href="http://www.pronaf.gov.br" target="_blank">http:\\www.pronaf.gov.br</a>).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-2003200500010000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARQUES, P. V.; AGUIAR, D. R. D. de. <b>Comercializa&ccedil;&atilde;o de Produtos Agr&iacute;colas</b>. S&atilde;o Paulo: Editora da Universidade de S&atilde;o Paulo, 1993. 295p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-2003200500010000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEWBERY, D. M. G.; STIGLITZ, J. E. <b>The theory of commodity price stabilization: a study in the economics of risk</b>. New York: Oxford University Press, 1985. 426 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-2003200500010000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TEIXEIRA, E. C. Pol&iacute;tica de Garantia de Renda. In: SANTOS, M. L. e VIEIRA, W. C. (Editores) <b>A agricultura na virada do mil&ecirc;nio: velhos e novos desafios</b>. Vi&ccedil;osa, 2000.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-2003200500010000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SAYAD, J. <b>Cr&eacute;dito rural no Brasil</b>. S&atilde;o Paulo: FIPE/Pioneira, 1984. 125p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-2003200500010000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WALLACE, T. O. Measure of social costs of agricultural programs. <b>Journal of Farm Economics</b>. V.44. p. 580-94, may, 1962.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-2003200500010000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Os dados das participa&ccedil;&otilde;es dos segmentos familiar, propriedades    de at&eacute; 100 ha, e comercial, propriedades maiores que 100 ha, na produ&ccedil;&atilde;o    s&atilde;o oriundos do Censo Agropecu&aacute;rio de 1995.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>    A &aacute;rea P<sub>1</sub>CBP<sub>2</sub> &eacute; maior que a soma das &aacute;reas    P<sub>1</sub>CAP<sub>0</sub> e P<sub>0</sub>ABP<sub>2</sub> na <a href="#fig1">Figura    1(a)</a>.</font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>AGRIANUAL</collab>
<source><![CDATA[Anuário estatístico da Agricultura]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FNP Consultoria e Comércio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAVERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Costs and benefits of agricultural price stabilization in Brazil]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAVERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Commodity price stabilization and policy reform: an approachto evaluation of the brazilian price band proposals]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[70 anos de política agrícola no Brasil (1931-2001)]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Política Agrícola]]></source>
<year>set.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>3-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TEIXEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Custos e benefícios de um programa de garantia de renda aplicado ao PRONAF]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></source>
<year>1999</year>
<volume>37</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>31-50</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TEIXEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Transferência de renda da agricultura comercial e familiar produtora de arroz, feijão e leite]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></source>
<year>mar.</year>
<month>, </month>
<day>19</day>
<volume>37</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>57-75</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>INSTITUTO DE PESQUISA ECONÔMICA APLICADA</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>8 ma</year>
<month>r.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAM CHINGS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. H. F. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TEIXEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política de garantia de renda e equivalência em produto: análise comparativa de custos e benefícios]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></source>
<year>mar.</year>
<month>, </month>
<day>19</day>
<volume>33</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>23-36</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>PROGRAMA NACIONAL DE FORTALECIMENTO DA AGRICULTURA FAMILIAR</collab>
<source><![CDATA[Perguntas e Resposta]]></source>
<year>7 no</year>
<month>v.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AGUIAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. R. D. de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comercialização de Produtos Agrícolas]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEWBERY]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. M. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STIGLITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The theory of commodity price stabilization: a study in the economics of risk]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TEIXEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política de Garantia de Renda]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VIEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A agricultura na virada do milênio: velhos e novos desafios]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Viçosa ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAYAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crédito rural no Brasil]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FIPE/Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALLACE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Measure of social costs of agricultural programs]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Farm Economics]]></source>
<year>may,</year>
<month> 1</month>
<day>96</day>
<volume>44</volume>
<page-range>580-94</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
