<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782001000100001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782001000100001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<numero>16</numero>
<fpage>5</fpage>
<lpage>5</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782001000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782001000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782001000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p>Este número da <i>Revista de Sociologia e Política</i> traz o Dossiê &quot;Cidade e Poder&quot;. Ele é resultado do Simpósio com o mesmo título promovido pelo Grupo de Estudos Cidade, Poder e Sociedade, vinculado ao Departamento de Ciências Sociais (DECISO), e pela <i>Revista</i> na Universidade Federal do Paraná (UFPR) em 23 e 24 de abril de 2001. </p>      <p>Coordenado pelo Prof. Dr. Nelson Rosário de Souza, o evento contou com o patrocínio do Curso de Especialização em Sociologia Política, do Programa de Mestrado em Sociologia e do Programa de Doutorado em Meio Ambiente e Desenvolvimento da Universidade Federal do Paraná, do seu Setor de Ciências Humanas, Letras e Artes, da Associação de Professores da Universidade (APUFPR) e do Fórum em Defesa da Cidade. A todas essas instituições somos gratos pelo apoio. </p>      <p>Em dois dias intensos, assistimos a quatro painéis (além de duas conferências e um debate sobre o planejamento urbano em Curitiba) assim intitulados: &quot;Metropolização, centralidade e agentes urbanos&quot;; &quot;Ambiente urbano: representação e poder&quot;; &quot;Urbanismo, qualidade de vida e questão ambiental&quot;; e &quot;Investimento público e produção do espaço&quot;. Os artigos que os leitores têm em mãos são os trabalhos mais representativos dessas sessões. </p>      <p align="center">* * * </p>      <p>O número 16 da <i>Revista de Sociologia e Política </i>só foi possível com o financiamento do Instituto Euvaldo Lodi (IEL), da Federação das Indústrias do Estado do Paraná (FIEP), e do Programa de Apoio a Publicações Científicas do CNPq. </p>      <p>Queremos registar aqui nosso reconhecimento pela recepção aberta e ágil do IEL a nossos projetos. </p>      <p align="right"><i>Os Editores</i> </p>      ]]></body>
</article>
