<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141996000100021</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141996000100021</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Von Neumann e a previsão numérica de tempo e clima]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moura]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio Divino]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Instituto Nacional de Pesquisas Espacias  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<fpage>227</fpage>
<lpage>236</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000100021&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141996000100021&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141996000100021&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">A OBRA E O LEGADO DE JOHN VON    NEUMANN</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>Von Neumann e a previsão numérica de tempo    e clima</b></font> </p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Antonio Divino Moura</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A PERCEPÇÃO DE    JOHN VON NEUMANN de que a Meteorologia seria urna das áreas que mais se beneficiaria    com o advento da técnica de computação digital rápida e programável faz com    que hoje a sociedade se beneficie de previsões de tempo acuradas para 24, 48,    até cerca de 120 horas, em nível mundial. Tal fato pode ser contrastado com    as previsões precárias de 40 anos atrás, quando teve início a moderna era de    previsão numérica de tempo através do <i>Joint Numerical Weather Prediction    Unit, </i>mais tarde <i>National Weather Service </i>americano. Atualmente as    previsões para 24 horas sobre os Estados Unidos atingem 97% de índice de acerto    com um modelo de área limitada de 70 km de resolução, 50 níveis na vertical    e passos de integração de 2 min, contrastado com o modelo barotrópico (um só    nível) e 750 km de resolução.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os fatos que ocorreram    entre 1942 e 1955, com a influência direta de von Neumann, foram marcantes para    transformar a Meteorologia, cuja atividade de previsão de tempo mais se aproximava    de arte do que de ciência. Von Neumann, quando teve uma conversa com Carl-Gustav    Rossby, então o líder mundial da Meteorologia Dinâmica, na Universidade de Chicago,    ficou chocado ao saber que a previsão de tempo ainda dependia da destreza de    cada previsor e estava longe de realmente ser um ramo da Física aplicada, como    deveria ser. Por exemplo, os meteorologistas alemães e americanos divergiram    muito sobre a previsão para o Dia D da invasão da Normandia por forças aliadas.    Os previsores alemães disseram a Rommel que o tempo, no dia 5 de junho de 1944,    estaria tão ruim que ele não deveria se preocupar com uma invasão.</font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A formação do    grupo de meteorologistas liderados por Jule Gregory Charney, recém-doutor orientado    de Holmboe na UCLA, foi fundamental para que se produzisse a primeira previsão    numérica de tempo bem sucedida no computador ENIAC, localizado na <i>U.S. Army    Aberdeen Proving Ground, </i>em Maryland. Esse trabalho, em co-autoria com Ragnar    Fjortoft, professor visitante norueguês, e von Neumann revolucionou, em 1950,    a história da previsão de tempo e deve ser considerado com um marco, um divisor    de águas, da Meteorologia moderna. Realmente, dava-se início à fase mais científica    desta área da Física aplicada.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não satisfeito,    von Neumann foi além e percebeu ser também a oportunidade para se atacar o problema    da Climatologia via modelagem e simulação por modelos globais da atmosfera e    dos oceanos. Von Neumann reconheceu claramente que o trabalho de Norman Alton    Phillips, também do grupo de Charney, ao simular características da circulação    atmosférica com integrações longas (cerca de 30 dias) no ENIAC do Instituto    para Estudo Avançado, na Universidade de Princeton, dava início também à possibilidade    de previsão climática.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como conseqüência,    o internacionalmente conhecido GFDL <i>(Geophysical Fluid Dynamics Laboratory&#93;    </i>mantido pela NOAA <i>(National Oceanic and Atmospheric Administration),    </i>no <i>campus </i>da Universidade de Princeton, foi obra inicial de von Neumann,    que assegurou fundos para o projeto em 1955. O GFDL é uma das instituições líderes    nas simulações das possíveis alterações climáticas devido ao aumento na concentração    de gás carbônico, fruto da ação antropogênica desregrada. Com certeza, um gênio    como John von Neumann lançaria forte luz científica na solução adequada desta    questão complexa de <i>global change </i>com que nos confrontamos. Mas, paciência,    ele já fez muito!</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">A Meteorologia operacional    <br>   com computadores &#150; 1955</font> </b></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em julho de 1955,    nos Estados Unidos, o <i>Weather Bureau, </i>o <i>Air Weather Service e o Naval    Weather Service </i>decidiram formar a <i>Joint Operational Numerical Weather    Prediction Unit, </i>que começou a produzir rotineiramente mapas de previsão    computadorizados, em setembro do mesmo ano, com um computador IBM 701, adquirido    em março. Tal evento, segundo <i>Meteorology and America 1920-1995, </i>marca    a história da utilização <i>operacional </i>do computador na previsão do tempo    e no desenvolvimento de modelos e técnicas numéricas para a sua solução. O primeiro    modelo utilizado tomava uma representação simplística da atmosfera, em um só    nível (5 km) e explicava somente 65% da variabilidade dos padrões característicos    das condições atmosféricas em escala planetária. Por trás de toda essa revolução    tecnológica/meteorológica estava von Neumann e vários colaboradores, talentosos    meteorologistas, em Princeton, no Instituto para Estudo Avançado.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para melhor apreciar    tal feito, e entender o gênio de von Neumann e o enorme talento de vários de    seus colaboradores em Meteorologia, entre eles Jule Charney, Fjortoft, Norman    Phillips, Joseph Smagorinsky, para mencionar alguns, vamos voltar alguns anos    atrás. O início de previsão numérica de tempo toma por base o trabalho pioneiro    de von Neumann (Charney, <i>et al</i>., 1950), como ver-se-á adiante.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">O sucesso do experimento de Charney,    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Fjortoft e von Neumann &#150; 1950</font> </b></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1946, ao final    da Segunda Guerra Mundial, realizou-se uma Conferência sobre Matemática na Universidade    de Princeton <i>(Problems of Mathematics, </i>1947). Charney (1947) relata que,    nesta conferência, von Neumann afirmou que o sucesso da Matemática com as equações    diferenciais lineares da Eletrodinâmica e da Mecânica Quântica havia dissimulado    suas falhas com as equações diferenciais não-lineares da Hidrodinâmica, Elasticidade    e da Relatividade Geral. Von Neumann expressou sua esperança de que as soluções    obtidas através de computador, para uma ampla gama de problemas em Mecânica    do contínuo, não-linear, forneceria, sem dúvida, base para generalizações. Para    von Neumann, relata Charney, Meteorologia era, por excelência, o ramo aplicado    da Matemática e da Física que se candidataria a ganhar muito com o advento da    computação de alta velocidade. E esta visão de há 50 anos certamente confirmou-se    correta!</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Naquele mesmo    ano, von Neumann convocou uma reunião de líderes da área de Meteorologia para    anunciar o projeto de um computador eletrônico, de aplicação geral, que estava    construindo no Instituto para Estudo Avançado, Universidade de Princeton, buscando    sua participação, aconselhamento e assistência em projetar os programas meteorológicos    para o seu uso.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Carl-Gustav Rossby    (1939), líder mundial em Meteorologia Dinâmica, participou da reunião, conforme    descreve Charney, interpretava o consenso dos presentes e, apesar do interesse    demonstrado, mostrava sinais de pouco entusiasmo. Para Rossby, o problema matemático    ainda não estava totalmente definido: havia mais variáveis do que equações,    já que não se havia sido capaz de exprimir os tensores tensão de Reynolds em    termos das variáveis descritivas do escoamento médio. Rossby citou o caso da    tentativa frustrada de Richardson <i>et al. </i>(1922), que calcularam, em 1920,    por meio numérico e com os dados existentes, a tendência da pressão atmosférica    (<font face="Symbol">d</font><i>p</i>/<font face="Symbol">d</font><i>t</i>)    de uma coluna de ar sobre a Europa. O resultado, após seis meses de cálculos,    foi desastroso: Richardson indicou o valor de +145 mb/6 horas para o instante    <i>t = </i>O, quando o encontrado foi de somente +0, 2 mb/6 horas no intervalo    anterior a <i>t</i> = 0 e de &#150;1,0 mb/6 horas no intervalo posterior <i>a t =    0 (t = 0 é </i>identificado com o dia internacional de balões sobre a Europa,    em 1910, durante o qual obtiveram dados de ar superior).</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rossby afirmou    que os cálculos não seriam bem sucedidos antes que melhores observações da atmosfera,    análise e experimentação conduzissem ao melhor entendimento dos processos fundamentais    operantes na atmosfera, em particular aqueles relacionados com a turbulência.    A cautela de Rossby teve o efeito positivo de convencer von Neumann para a necessidade    de análise física em adição à matemática. No entanto, Rossby falhou em não apreciar    o enorme estímulo psicológico que a possibilidade de utilização da capacidade    de efetuar cálculos numéricos em alta velocidade traria para a Meteorologia,    tanto operacional como em pesquisas.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No ano de 1946,    von Neumann havia negociado um contrato meteorológico com a Marinha Americana    (neste contrato von Neumann expressou seu entusiasmo quanto a computação em    alta velocidade abrir novas possibilidades para se estudar a circulação estratosférica    e a turbulência atmosférica, e... faria com que a previsão de tempo uma semana    ou mais adiante tornar-se-ia prática). Para os entusiastas, este foi o início    da moderna era da Meteorologia, enquanto para os incrédulos, somente um projeto    visando a obter apoio para cinco estudantes de pós-graduação passarem dois anos    em Princeton trabalhando no porquê da falha de Richardson (MacRae, 1992).</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grupo de meteorologistas    no Instituto para Estudo Avançado (IAS) não se conformou, de fato, até a chegada    de Charney em 1948. O trabalho de doutorado de Charney e sua análise de escala    dos movimentos atmosféricos mostram nova abordagem para a obtenção de um conjunto    consistente de equações de previsão, a partir da derivação de uma hierarquia    de complexidade crescente e consistente de modelos energeticamente consistentes.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A idéia básica    de Charney seria a de utilização de modelos mais simples para explicar casos    já observados e crescer em complexidade de modelo caso não se pudesse <i>prever    </i>adequadamente o evento observado.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Charney já tinha    um modelo simples barotrópico (neste, o escoamento atmosférico no nível entre    3 a 6 km comporta-se como em duas dimensões &#150; nos sentidos latitudinal e meridional)    quase pronto para implementar no ENIAC <i>(Electronic Numerical Integrator and    Calculator&#93;</i> e que ficaria    pronto entre 1948-49 em Princeton, no IAS. Como não foi terminado em tempo hábil,    o ENIAC, já funcionando em Aberdeen, Maryland, com a adição de uma memória por    von Neumann, foi utilizado por 33 dias, a partir de 6 de março de 1950. Neste    experimento, a previsão (para o dia 31 de janeiro de 1949) foi muito boa e tomou    cerca de 36 horas de tempo do ENIAC para calcular outra, de 24 horas (cálculos    que tomariam cerca de oito anos numa calculadora de mesa!). Charney sabia que    o ENIAC (em construção) de Princeton seria mais rápido quando ficasse pronto,    e tal fato não o perturbou. No entanto, outros exemplos de previsão não muito    bem-sucedidos chamavam a atenção de Charney e de seu grupo: alguma baroclinia    (significando que a atmosfera varia suas propriedades com a altura) deveria    ser inserida nos modelos futuros (Charney, 1955).</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro modelo    de Charney, Fjortoft e von Neumann consistiu na solução matemática e na codificação    numérica para a solução da equação da vorticidade barotrópica quase-geostrófica:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v10n26/26a21q1.gif"></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">onde <font face="Symbol">d</font>/<font face="Symbol">d</font><i>t    </i>significa derivada parcial com o tempo, e <i>Z = </i>Laplaciano <font face="Symbol">y    </font>+ 2<font face="Symbol">W</font> sin <font face="Symbol">f</font>, a vorticidade    quase-gestrófica e <font face="Symbol">y</font>(<font face="Symbol">f</font>,<font face="Symbol">l</font>,<i>t</i>)    a função de corrente sobre uma esfera em rotação (<font face="Symbol">W</font>),    raio <i>a</i>, latitude <font face="Symbol">f</font> e longitude <font face="Symbol">l</font>.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A solução proposta    no trabalho foi a de calcular as variáveis no tempo <i>t</i>, levando os resultados    ao tempo <i>t </i>+ <font face="Symbol">d</font><i>t</i>, através dos seguintes    passos, começando com <font face="Symbol">y</font>(<i>t</i> &#151; <font face="Symbol">d</font><i>t</i>)    e <font face="Symbol">y</font>(<i>t</i>):</font></p>     <p> <img src="/img/revistas/ea/v10n26/26a21q2.gif"></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este modelo &#150; trata-se na realidade de um caso particular do Teorema de Ertel (1942) para    a vorticidade potencial, que é conservada para escoamento invíscidos e adiabáticos,    conforme também trabalho de Rossby (1939) &#150; e a sua metodologia de solução conseguiram    superar as dificuldades encontradas por Richardson em 1920, uma vez que, através    do balanço quase-geostróficos da atmosfera em larga escala, consegue filtrar    o denominado <i>ruído </i>atmosférico introduzido pelas ondas de gravidade (de    alta velocidade) presentes no modelo completo mais sofisticado utilizado por    ele. Hoje existem técnicas numéricas e de inicialização dos modelos de previsão    que evitam tais desequilíbrios e tendências elevadas, não-realistas para a pressão    atmosférica dos sistemas sinópticos observados e responsáveis pelo tempo do    dia-a-dia, como os ciclones e as frentes frias a eles associadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">O experimento de Phillips    <br>   para a simulação do clima &#150; 1955</font> </b></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando o computador    ENIAC de von Neumann ficou pronto em Princeton, Norman Phillips juntou-se ao    grupo de meteorologia, em setembro de 1951, a convite de Charney que o havia    visitado na Universidade de Chicago (Taba, 1955) para ouvi-lo sobre sua tese    de doutorado com George Platzman e a utilização de um modelo baroclínico de    duas camadas. (Em 1953, Phillips esteve em Estocolmo, no Instituto Meteorológico    Internacional, estabelecido por Rossby, contando com o apoio do Escritório de    Pesquisa Naval americano, onde começaram a programar o computador BESK, também    com um modelo barotrópico &#150; os suecos conseguiram efetuar previsão numérica    em 1954, em tempo hábil para utilizá-la). Phillips relata que havia urgência    para que os resultados das previsões ficassem prontos até dezembro de 1953,    quando von Neumann gozaria férias com sua esposa. O grupo sueco realizou as    previsões e enviou-lhe um telegrama informando os resultados; Phillips acredita    ter adicionado alegria às férias de von Neumann!</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Phillips (1953)    conseguiu realizar longa integração com um modelo quase-geostrófico baroclínico    simples de duas camadas, com condição inicial de repouso (ventos nulos), incluindo    efeitos realísticos de atrito e de aquecimento. O domínio de integração foi    um retângulo de 17 x 16 pontos, com resolução de 375 km na direção <i>x </i>(longitude),    para o número de onda 4 mais instável, e 625 km na direção <i>y </i>(latitude),    do equador ao pólo.</font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os resultados    mostram com realismo a evolução das perturbações atmosféricas, simulando o aparecimento    dos ciclones e anticiclones, com escalas temporais e espaciais próximas das    observadas. A energética do modelo e das perturbações obtidas é demonstrada    em detalhe neste trabalho, o qual deu origem à possibilidade de simulação climática    utilizando os mesmos princípios da Mecânica de Fluidos e da Termodinâmica, como    mostrado por Bjerknes (1904). Trata-se de trabalho marcante na área da Climatologia    Dinâmica, realizado em seu laboratório de simulação climática, testando hipóteses    realistas sobre o comportamento do fluido atmosférico em escala planetária.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">O surgimento do GFDL &#150; 1955 e 1963</font>    </b></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Smagorinsky (1963)    também esteve envolvido com os trabalhos do grupo de meteorologia, mas como    meteorologista do <i>Weather Bureau. </i>Conta, em detalhes (Smagorinsky (1983)),    como os resultados obtidos por Phillips foram encorajadores, a ponto de von    Neumann propor uma grande e nova iniciativa, separada e dedicada. Von Neumann    elaborou uma proposta ao <i>Weather Bureau, </i>à Força Aérea e à Marinha justificando    um projeto conjunto para o estudo da dinâmica da circulação atmosférica (ver    anexo parte do rascunho, com anotações de punho de von Neumann, para este projeto).    A proposta é datada de l de agosto de 1955 e foi aceita para ser iniciada um    mês depois como uma atividade conjunta <i>Weather Bureau&#150;Air Force&#150;Navy.    </i>Coube a Smagorinsky liderar a nova Seção de Pesquisa sobre a Circulação    Geral. No final daquele ano o grupo estava constituído por outros quatro pesquisadores.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na primavera (hemisfério    norte) de 1955 von Neumann mudou-se para Washington, exercendo a função de <i>Commissioner    of Atomic Energy </i>e manteve contato constante com o grupo de Smagorinsky    até sua trágica doença, em 1956, que causou sua morte prematura em 1957, com    53 anos de idade.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como resultado    da ida de von Neumann para Washington, a indiferença latente ao projeto do computador    por parte do Instituto para Estudo Avançado acentuou-se, fazendo com que Charney    e Phillips deixassem a Instituição e buscassem nova afiliação com o MIT. Assim,    a Força Aérea e a Marinha retiraram seu apoio ao projeto, sendo este somente    apoiado pelo <i>Weather Bureau. </i>Em 1963 Smagorinsky publicou o resultado    de seu trabalho detalhado, com um modelo de equações primitivas, baroclínico    de nove níveis na vertical.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Começou assim    em Washington um dos centros de maior respeito científico internacional nos    dias de hoje &#150; o GFDL <i>(Geophysical Fluid Dynamics Laboratory)</i>, mantido    pela NOAA <i>(National Oceanic and Atmospheric Administration). </i>O fato ocorreu,    em parte, também devido à integração ao grupo de cientistas de dois expoentes    da pesquisa meteorológica japonesa, em outubro de 1959, Sikuro Manabe e Kikuro    Myakoda. A designação formal GFDL surgiu em 1963; em 1968 mudou-se de Washington para    Princeton, onde permanece. Smagorinsky permaneceu como diretor do Laboratório    até 1984, quando aposentou-se.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Manabe é considerado    hoje um dos mais respeitados pesquisadores na questão do efeito estufa adicional,    com modelos complexos que compreendem, de modo iterativo e acoplado, os dois    fluidos planetários: a atmosfera e os oceanos, com simulações que cobrem períodos    de centenas a milhares de anos, com desempenho realista e que servem de base    para o conhecimento e a tomada de decisão sobre a questão de <i>global change.</i></font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Surgiu assim,    pelas mãos e visão genial de von Neumann, a nova área de Climatologia, com os    modelos numéricos sendo a ferramenta fundamental para simulações e testes de    hipóteses. Trata-se, portanto, do laboratório moderno do climatologista preocupado    com a variabilidade natural do clima, as mudanças prováveis pela ação antropogênica    neste século, a excessiva produção de gás carbônico nas indústrias e no transporte    rodoviário, utilizando combustíveis fosseis. São novos desafios e seria muito    confortante se pudéssemos contar hoje com a visão e o gênio de von Neumann na    busca de soluções não somente do ponto de vista científico, mas para o benefício    da humanidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <b><font face="Verdana" size="3">Referências bibliográficas</font></b></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Meteorology    and America 1920-1995. </i>Weatherwise, Boston, MA, American Meteorological    Society, June/July 1995.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BJERKNES, V. Das    problem von der wettervorhersage, betrachtet von stand-punkt der mechanic und    der pliysik. <i>Meteorol Z., </i>n. 54, p. 1-22, 1904.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CHARNEY, J. The    use of primitive equations of motion in numerical prediction. <i>Tellus, </i>v.    VII, p. 22-26, 1955.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. The    dynamics of long waves in a baroclinic westerly current. <i>Journal of Meteorology,    </i>v. 4, n. 5, 1947, p. 135-162.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. Impact    of computers on meteorology. <i>Computer Physics Communications </i>3, suppl.,    p. 117-126.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. On    the scale of atmospheric motions. <i>Geofysiske Publikasjoner,</i> n. XVII, 2, 17    p.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CHARNEY, J. G.;    FJORTOFT, R. &amp; VON NEUMANN, J. Numerical integration of the vorticity equation.    <i>Tellus, </i>n. 2, p. 237-254, 1950.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CHARNEY, J. G.    &amp; PHILLIPS, N. A. Numerical integration of the quasi-geostrophic equations    for barotropic and simple baroclinic flows. <i>Journal of Meteorology, v. </i>10,    n. 2, p. 71-99, 1953.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ERTEL, H. Ein    neuer hydrodynamischer wirbelsatz. <i>Meteorol. Z., </i>n. 59, p. 277-281, 1942.</font>  </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MACRAE, N. <i>John    von Neumann. </i>New York, Pantheon Books, 1992. 406 p.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PHILLIPS, N. The    general circulation of the atmosphere: a numerical experiment. <i>Quarterly    Journal of the Royal Meteorological Society, </i>v. 82, p. 123-164, 1956.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Problems of    Mathematics. </i>Series 2 of Princeton University Bicentennial Conferences,    1947.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RICHARDSON, L.    F. <i>Weather prediction by numerical process. </i>London, University Press,    1922. 236p. Também como New York, Dover Publication, 1965.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ROSSBY, C.-G.    fe <i>et al. </i>Relations between variations in the intensity of the zonal    circulation of the atmosphere and the displacements of the semipermanent centres    of actions. <i>Journal of Marine Research, </i>v. 2, p. 212-229, 1939.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SMAGORINSKY, J.    General circulation experiments with the primitive equations. I. The basic experiment.    <i>Monthly Weather Review, </i>v. 91, p. 99-164, 1963.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">.    The beginnings of numerical weather prediction and general circulation modeling:    early recollections. <i>Advances in Geophysics, </i>v. 25, p. 3-37, 1983.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TABA, H. Interview    with Norman Phillips. <i>Bulletin of the World Meteorological Organization </i>1995.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Leituras adicionais</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PLATZMAN, G. W.    Some remarks on high-speed automatic computers and their use in meteorology.    <i>Tellus, </i>n. 4, p. 168-178, 1952.</font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PLATZMAN, G. W.    A retrospective view on Richardson's book on weather prediction. <i>Bulletin    of the American Meteorological Society, </i>v. 48, 1967.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PHILLIPS, N. Models    for weather prediction, annual review of fluid-mechanics. <i>Annual Review of    Fluid Mechanics, </i>v. 2, p. 251-292, 1970.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEMES, M. A. M.    fe MOURA, A. D. Previsão numérica de tempo e sua perspectiva no Brasil. INPE-1670-RPE/108.    Apresentado na 31a. Reunião Anual da SBPC, Fortaleza, julho 1979.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Antônio Divino    Moura </i>é pesquisador do Instituto Nacional de Pesquisas Espacias (INPE).    <br>Palestra feita    pelo autor no encontro <i>A obra e o legado de John von Neumann, </i>organizado    pelo Instituto de Estudos Avançados da USP e pela Academia Brasileira de Ciências    no Instituto de Matemática e Estatística da USP em 14 de novembro de 1995.</font>  </p>      ]]></body>
</article>
