<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142014000200010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142014000200010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O emprego industrial na Região Norte: o caso do Polo Industrial de Manaus]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sylvio Mário Puga]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Botelho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lissandro]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Amazonas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Manaus AM]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Instituto Federal do Amazonas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Manaus AM]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>81</numero>
<fpage>141</fpage>
<lpage>154</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142014000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142014000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142014000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Aborda-se neste artigo o mercado de trabalho no Polo Industrial de Manaus (PIM) observando, desde as origens da Zona Franca de Manaus (ZFM), a natureza econômica da divisão social do trabalho. Preceito básico da prosperidade econômica, a divisão social do trabalho é parte essencial para estudo do (sub)desenvolvimento de uma região ou país. Nesse caso, especificamente, discutimos tal divisão social do trabalho através de clássicos sobre o tema e com base de dados local tecemos observações sobre empregos no PIM. Em nossos resultados mencionamos que além dos empregos gerados precisamos verificar em que parte das cadeias de valor globais determinadas ocupações são necessárias ou não. A partir dessas considerações propomos que para qualificar a oferta de empregos, no PIM, é necessário levar em conta a qualidade do trabalho, e não apenas a quantidade que tende a oferecer salários médios baixos. Dessa feita, faz-se necessária uma estratégia para promover a qualificação do operariado local, assim como atrair e manter empreendimentos que oferte empregos melhores com salários médios maiores.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article addresses the job market in the Industrial Zone of Manaus (PIM), observing the economic nature of the social division of labor, since the beginning of the Free Trade Zone of Manaus (ZFM). Social division of labor, a basic precept of economic prosperity, is an essential part of the study of (under)development of a region or country. In this case specifically we discuss the social division of labor through classics on the theme and with a local data base we make observations on jobs in the PIM. In our results we mention that besides the jobs generated we need to verify in what part of the global value chains determined occupations are necessary or not. Based on these considerations we propose that to qualify the job supply in PIM, it is necessary to take into consideration the quality of the jobs and not only the quantity, which tend to offer low average salaries. Thus, it is necessary to have a strategy to promote the qualification of the local work force, as well as attract and maintain companies that offer better jobs with higher average salaries.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Amazônia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Polo Industrial de Manaus]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[The Amazon]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labor]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Industrial Zone of Manaus]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TRABALHO, EMPREGO E RENDA</b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O emprego industrial na Regi&atilde;o Norte: o caso do Polo Industrial de Manaus</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Sylvio M&aacute;rio Puga Ferreira<sup>I</sup>; Lissandro Botelho<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Universidade Federal do Amazonas. Manaus/AM, Brasil    <br> <sup>II</sup>Instituto Federal do Amazonas. Manaus/AM, Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aborda-se neste artigo o mercado de trabalho no Polo Industrial de Manaus (PIM) observando, desde as origens da Zona Franca de Manaus (ZFM), a natureza econ&ocirc;mica da divis&atilde;o social do trabalho. Preceito b&aacute;sico da prosperidade econ&ocirc;mica, a divis&atilde;o social do trabalho &eacute; parte essencial para estudo do (sub)desenvolvimento de uma regi&atilde;o ou pa&iacute;s. Nesse caso, especificamente, discutimos tal divis&atilde;o social do trabalho atrav&eacute;s de cl&aacute;ssicos sobre o tema e com base de dados local tecemos observa&ccedil;&otilde;es sobre empregos no PIM. Em nossos resultados mencionamos que al&eacute;m dos empregos gerados precisamos verificar em que parte das cadeias de valor globais determinadas ocupa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o necess&aacute;rias ou n&atilde;o. A partir dessas considera&ccedil;&otilde;es propomos que para qualificar a oferta de empregos, no PIM, &eacute; necess&aacute;rio levar em conta a qualidade do trabalho, e n&atilde;o apenas a quantidade que tende a oferecer sal&aacute;rios m&eacute;dios baixos. Dessa feita, faz-se necess&aacute;ria uma estrat&eacute;gia para promover a qualifica&ccedil;&atilde;o do operariado local, assim como atrair e manter empreendimentos que oferte empregos melhores com sal&aacute;rios m&eacute;dios maiores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b>Amaz&ocirc;nia, Trabalho, Polo Industrial de Manaus.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article addresses the job market in the Industrial Zone of Manaus (PIM), observing the economic nature of the social division of labor, since the beginning of the Free Trade Zone of Manaus (ZFM). Social division of labor, a basic precept of economic prosperity, is an essential part of the study of (under)development of a region or country. In this case specifically we discuss the social division of labor through classics on the theme and with a local data base we make observations on jobs in the PIM. In our results we mention that besides the jobs generated we need to verify in what part of the global value chains determined occupations are necessary or not. Based on these considerations we propose that to qualify the job supply in PIM, it is necessary to take into consideration the quality of the jobs and not only the quantity, which tend to offer low average salaries. Thus, it is necessary to have a strategy to promote the qualification of the local work force, as well as attract and maintain companies that offer better jobs with higher average salaries.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b>The Amazon, Labor, Industrial Zone of Manaus.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O presente artigo versa sobre uma an&aacute;lise do Mundo do Trabalho na Regi&atilde;o Norte do Brasil, observando especificamente o emprego industrial no Polo Industrial de Manaus (PIM). Entre as atividades econ&ocirc;micas exercidas na regi&atilde;o, o extrativismo vegetal e mineral exerce uma posi&ccedil;&atilde;o de destaque na pauta exportadora regional, o que n&atilde;o acontece no caso do PIM, em que o carro-chefe da economia est&aacute; localizado no setor de duas rodas (motocicletas) e setor de eletroeletr&ocirc;nicos, com evidentes diferen&ccedil;as na agrega&ccedil;&atilde;o de valor e insumos de produ&ccedil;&atilde;o. Assim, nessa multiplicidade de mercados de trabalho, delineamos este artigo com uma revis&atilde;o da literatura cl&aacute;ssica da divis&atilde;o social do trabalho, as quest&otilde;es do trabalho e emprego na Regi&atilde;o Norte, o mercado de trabalho no PIM, e, em nossas considera&ccedil;&otilde;es finais, mostrando o PIM n&atilde;o como um problema para o Brasil, mas como um dos instrumentos necess&aacute;rios para a reinser&ccedil;&atilde;o mais competitiva da economia brasileira no cen&aacute;rio global.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Referencial te&oacute;rico: divis&atilde;o social do trabalho   como princ&iacute;pio fundamental da economia </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i><b>Divis&atilde;o social do trabalho </b></i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em <i>An inquiry into the nature and causes of the wealth of nations</i>, de 1904, Adam Smith (2014), no livro primeiro, cap&iacute;tulo I, impressionado com "os detalhes da divis&atilde;o social do trabalho", escolhe a fabrica&ccedil;&atilde;o de alfinetes como exemplo mais conhecido da divis&atilde;o social do trabalho:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Um oper&aacute;rio desenrola o arame, um outro o endireita, um terceiro o corta, um quarto faz as pontas, um quinto o afia nas pontas para a coloca&ccedil;&atilde;o da cabe&ccedil;a do alfinete; para fazer uma cabe&ccedil;a de alfinete requerem-se 3 ou 4 opera&ccedil;&otilde;es diferentes; montar a cabe&ccedil;a j&aacute; &eacute; uma atividade diferente, e alvejar os alfinetes &eacute; outra; a pr&oacute;pria embalagem dos alfinetes tamb&eacute;m constitui uma atividade independente. Assim, a importante atividade de fabricar um alfinete est&aacute; dividida em aproximadamente 18 opera&ccedil;&otilde;es distintas, as quais, em algumas manufaturas s&atilde;o executadas por pessoas diferentes, ao passo que, em outras, o mesmo oper&aacute;rio &agrave;s vezes executa 2 ou 3 delas. (Tradu&ccedil;&atilde;o dos autores)</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Leonard Read (2008), em <i>I, Pencil</i>, em 1958, relata o qu&atilde;o t&iacute;nhamos evolu&iacute;do desde Smith na divis&atilde;o social do trabalho, a tal ponto que at&eacute; mesmo um simples l&aacute;pis tinha sua composi&ccedil;&atilde;o oriunda dos mais diversos locais do mundo e, de maneira espont&acirc;nea, sem necessariamente ter elos entre uma parte da cadeia de valor ou n&atilde;o entre homens de neg&oacute;cios e trabalhadores de diferentes pa&iacute;ses com diferentes religi&otilde;es e diferentes interesses que se integravam, harmoniosamente, na produ&ccedil;&atilde;o de um item de uso comum e barato.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">L&aacute;pis, um produto t&atilde;o corriqueiro. Aparentemente t&atilde;o simples. Na verdade, Read (2008) observava com tal exemplo como a economia estava integrada e intricada; mesmo na produ&ccedil;&atilde;o de produtos simples, enormes cadeias de valor em que homens e mulheres, sem se conhecer ou mesmo sem qualquer tipo de relacionamento social indireto, se uniam ao redor do mundo para produzir enorme variedades de produtos apenas para atender seus pr&oacute;prios interesses e garantir renda, seja na forma de sal&aacute;rios, seja, fundamentalmente, na forma de lucros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Read costumava afirmar que a riqueza dos Estados Unidos estava na qualidade de que, raramente, um americano comum sabia fazer a tarefa/trabalho de outro americano comum. Mas desde Read, muito mais intensas ficaram as cadeias de valor com a globaliza&ccedil;&atilde;o cada vez mais acentuada nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas. Com o advento da inova&ccedil;&atilde;o na <i>Teoria do Desenvolvimento Econ&ocirc;mico</i>: uma investiga&ccedil;&atilde;o sobre lucros, cr&eacute;dito, juro e o ciclo econ&ocirc;mico<i>,</i> Joseph Alois Schumpeter (1997) j&aacute; havia inclu&iacute;do mais conte&uacute;do e intensidade no debate econ&ocirc;mico sobre a divis&atilde;o social do trabalho. A inova&ccedil;&atilde;o passou a ser essencial nas an&aacute;lises de como o trabalho humano tem divis&atilde;o cada vez mais acentuada, n&atilde;o raro com ultraespecializa&ccedil;&otilde;es decorrentes de introdu&ccedil;&atilde;o de um produto novo, processo novo ou fonte de mat&eacute;rias-primas nova.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de Adam Smith, Read e Schumpeter, teceremos considera&ccedil;&otilde;es sobre o mercado de trabalho. Observaremos que, dependendo do ponto das cadeias de valor de determinados produtos/servi&ccedil;os, h&aacute; diferentes divis&otilde;es de trabalho com diferentes estruturas de remunera&ccedil;&atilde;o que exigem diferentes perfis de trabalhadores e empreendedores. Portanto, come&ccedil;aremos nossas an&aacute;lises pelo que as empresas produzem no seu ponto de cria&ccedil;&atilde;o de valor em determinado n&oacute; da cadeia produtiva, seja qual for o produto ou servi&ccedil;o. O importante &eacute; ser competitivo com alta produtividade. Ou seja, empregar capital de maneira correta buscando ser competitivo utilizando a rela&ccedil;&atilde;o produ&ccedil;&atilde;o/tempo, horas de trabalho, numa escala cada vez menor aumentando a produtividade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas existem dois conceitos econ&ocirc;micos que s&atilde;o necess&aacute;rios para tais an&aacute;lises. O primeiro trata-se do conceito de <i>institui&ccedil;&atilde;o</i> e o segundo refere-se ao conceito de governan&ccedil;a, ambos pela Nova Economia Institucional (NEI). Douglass C. North (1991, p.97), Pr&ecirc;mio Nobel de Economia em 1993, assim conceitua institui&ccedil;&otilde;es: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As institui&ccedil;&otilde;es s&atilde;o os constrangimentos humanamente inventados que estruturam a intera&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, econ&ocirc;mica e social. Elas consistem em restri&ccedil;&otilde;es informais (san&ccedil;&otilde;es, tabus, costumes, tradi&ccedil;&otilde;es e c&oacute;digos de conduta) e regras formais (constitui&ccedil;&atilde;o, as leis, os direitos de propriedade). Ao longo da hist&oacute;ria, as institui&ccedil;&otilde;es foram criadas por seres humanos para criar ordem e reduzir a incerteza em troca. &#91;...&#93; Elas evoluem de forma incremental, que liga o passado com o presente e o futuro; a hist&oacute;ria, em consequ&ecirc;ncia, &eacute; basicamente uma hist&oacute;ria da evolu&ccedil;&atilde;o institucional na qual o desempenho hist&oacute;rico da economia s&oacute; pode ser entendido como parte de uma hist&oacute;ria sequencial. As institui&ccedil;&otilde;es fornecem a estrutura de incentivos de uma dada economia, como essa estrutura se desenvolve, molda a dire&ccedil;&atilde;o da mudan&ccedil;a econ&ocirc;mica para o crescimento, estagna&ccedil;&atilde;o ou decl&iacute;nio. (Tradu&ccedil;&atilde;o dos autores)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Governan&ccedil;a pode receber diferentes e controversos conceitos, inclusive dentro da pr&oacute;pria NEI, mas a simples complexidade de reconhecer que quando nos referimos &agrave; palavra governan&ccedil;a podemos apenas deixar claro o que nem sempre &eacute; evidente, ou seja, que governan&ccedil;a s&atilde;o "as regras do jogo" (Dixit, 2009). Se as institui&ccedil;&otilde;es forjam a <i>performance</i> econ&ocirc;mica, a governan&ccedil;a guia tais resultados buscando alocar recursos de maneira mais eficiente poss&iacute;vel. Dessa feita, n&atilde;o basta contar com institui&ccedil;&otilde;es s&oacute;lidas e favor&aacute;veis para as atividades econ&ocirc;micas. Precisa-se tamb&eacute;m de horizontes bem definidos com governan&ccedil;a clara para tornar o futuro mais previs&iacute;vel e dirimir riscos. As institui&ccedil;&otilde;es precisam de regras claras no decorrer do tempo para apresentarem resultados, e tais regras podem ser conceituadas como governan&ccedil;a oferecendo diferentes caminhos rumo ao (sub)desenvolvimento. Se as institui&ccedil;&otilde;es s&atilde;o determinantes para a <i>performance </i>econ&ocirc;mica, a governan&ccedil;a &eacute; tamb&eacute;m determinante para o delineamento do percurso a ser percorrido rumo ao sucesso econ&ocirc;mico, assim como para o fracasso.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>As quest&otilde;es do trabalho &amp; emprego na Regi&atilde;o Norte</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo o Censo Demogr&aacute;fico de 2010 do IBGE, a popula&ccedil;&atilde;o absoluta da Regi&atilde;o Norte corresponde a 8% da popula&ccedil;&atilde;o brasileira, com 15 milh&otilde;es de habitantes, com uma popula&ccedil;&atilde;o relativa de 4,1 hab/km<sup>2</sup>. O Produto Interno Bruto dos estados brasileiros de 2011, segundo esses dados do IBGE, mostra o desempenho dos estados da Regi&atilde;o Norte, com repercuss&otilde;es diretas no mundo do trabalho: Roraima (0,2%); Acre (0,2%); Amap&aacute; (0,2%); Tocantins (0,4%); Rond&ocirc;nia (0,7%); Amazonas (1,6%) e Par&aacute; (2,2%).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As economias de Roraima, Acre e Amap&aacute; apresentam os mesmos percentuais, mas comportam realidades bem distintas. No Acre, a Economia da Floresta &eacute; o principal articulador de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de emprego e renda, com uma gest&atilde;o territorial integrada e fomento &agrave;s cadeias produtivas florestais e agroflorestais incorporando de forma sustent&aacute;vel produtos e servi&ccedil;os florestais. Em Roraima, 48% do PIB situam-se no Setor P&uacute;blico e 52%, no Setor Privado. Com fronteiras terrestres com Venezuela e Guiana Inglesa, al&eacute;m de &aacute;reas dispon&iacute;veis para o cultivo da soja, onde o Brasil desponta como o segundo maior produtor mundial, as possibilidades da economia roraimense s&atilde;o interessantes, do ponto de vista da log&iacute;stica de distribui&ccedil;&atilde;o, e da produ&ccedil;&atilde;o dessa commoditie agr&iacute;cola. O Amap&aacute;, por sua vez, &eacute; o segundo maior produtor mineral do pa&iacute;s, visto que a economia mineral aur&iacute;fera representou 38% das exporta&ccedil;&otilde;es, seguida do min&eacute;rio de ferro, com 23%. Os incentivos fiscais oferecidos pela &Aacute;rea de Livre Com&eacute;rcio (ALC) de Macap&aacute; e Santana tamb&eacute;m atraem investimentos ampliando a oferta formal de emprego.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A mais nova unidade da federa&ccedil;&atilde;o, o estado de Tocantins, criado pela Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988, com PIB estadual de 0,4%, tem sua base no agroneg&oacute;cio. A balan&ccedil;a comercial &eacute; liderada pela exporta&ccedil;&atilde;o de soja, com 82% da pauta, seguida de carne bovina, com 17%. Sua liga&ccedil;&atilde;o rodovi&aacute;ria com as demais regi&otilde;es do pa&iacute;s &eacute; feita pela rodovia Bel&eacute;m-Bras&iacute;lia, com intenso migrat&oacute;rio no estado. Por sua vez, o estado de Rond&ocirc;nia apresenta uma economia diversificada entre agricultura, pecu&aacute;ria, ind&uacute;stria aliment&iacute;cia e extrativismo mineral e vegetal, com um PIB estadual de 0,7%, sendo a carne bovina o principal produto de exporta&ccedil;&atilde;o do estado. A constru&ccedil;&atilde;o do Complexo Hidroel&eacute;trico do Rio Madeira (Santo Ant&ocirc;nio e Jirau) mudou o panorama socioecon&ocirc;mico do estado a partir de 2008, com fluxos migrat&oacute;rios intensos que se deslocaram para atuar na obra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estado do Amazonas, com 1,6% do PIB brasileiro, tem no Polo Industrial de Manaus seu principal motor econ&ocirc;mico, cuja concentra&ccedil;&atilde;o de sua atividade na capital do Amazonas coloca Manaus como o sexto PIB <i>per capita </i>entre as capitais do Brasil, perfazendo R$ 51 bilh&otilde;es de reais, segundo dados do IBGE de 2011. A concentra&ccedil;&atilde;o de atividades no Polo Industrial de Manaus permitiu a preserva&ccedil;&atilde;o florestal de 98% da &aacute;rea territorial do estado, que na atualidade se constitui uma vantagem comparativa, pois o problema do aquecimento global colocou a Amaz&ocirc;nia como uma regi&atilde;o de prioridade no debate do desenvolvimento econ&ocirc;mico mundial, onde sua preserva&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se trata mais de uma quest&atilde;o particular ou localizada, mas de uma quest&atilde;o global. A Confer&ecirc;ncia das Na&ccedil;&otilde;es Unidades para o Desenvolvimento Sustent&aacute;vel Rio+20 trouxe a expectativa de comprometimentos de governos e atores econ&ocirc;micos e sociais com uma agenda comum denominada Economia Verde e Inclus&atilde;o Social Produtiva, com os seguintes eixos tem&aacute;ticos: Desenvolvimento Rural Sustent&aacute;vel; Recursos Naturais e Soberania Alimentar e Produ&ccedil;&atilde;o e Consumo Sustent&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, o estado do Par&aacute; baseia-se no extrativismo mineral (estanho, ouro, ferro, mangan&ecirc;s, bauxita e calc&aacute;rio); no extrativismo vegetal (madeira), na pecu&aacute;ria e na produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola, sendo o maior produtor de pimenta-do-reino do Brasil e est&aacute; entre os maiores produtores de coco da Bahia e banana, possuindo uma balan&ccedil;a comercial superavit&aacute;ria, liderados pelo min&eacute;rio de ferro, seguido do alum&iacute;nio. Entre 2010 e 2011, o PIB da Regi&atilde;o Norte passou de 5,3% para 5,4%, e o do Centro-Oeste passou de 9,3% para 9,6% no mesmo per&iacute;odo. A correla&ccedil;&atilde;o do PIB do Norte e do Centro-Oeste tem fundamento na quest&atilde;o log&iacute;stica, pois os gr&atilde;os, principalmente de soja, s&atilde;o transportados do Centro-Oeste via transporte multimodal para portos em Itacoatiara (AM) e Santar&eacute;m (PA) e embarcados para mercados norte-americano, europeus e asi&aacute;ticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todos os estados da Regi&atilde;o Norte apresentam uma singularidade em rela&ccedil;&atilde;o ao mundo do trabalho: o extrativismo. Seja o vegetal, seja o mineral, o extrativismo est&aacute; presente em todas as economias, em maior ou menor grau de import&acirc;ncia, o que chama a aten&ccedil;&atilde;o pelo fato de a Amaz&ocirc;nia ser alvo das aten&ccedil;&otilde;es internacionais, em raz&atilde;o da biodiversidade, por possuir a maior floresta tropical do mundo, representando 5% da superf&iacute;cie terrestre e 25% das esp&eacute;cies vegetais e animais do mundo, al&eacute;m de um quinto de toda a reserva de &aacute;gua pot&aacute;vel do planeta. No caso do Polo Industrial de Manaus, h&aacute; um descolamento da base de sustenta&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica entre as demais economias do norte do Brasil, em raz&atilde;o do emprego industrial existente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Trajet&oacute;ria do Polo Industrial de Manaus</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Criada em 1957 pela Lei n.3.173, de 6 de julho de 1957, a Zona Franca de Manaus (ZFM) inicialmente tinha como objetivo armazenamento ou dep&oacute;sito, guarda, conserva&ccedil;&atilde;o, beneficiamento e retirada de mercadorias, artigos e produtos de qualquer natureza, provenientes do estrangeiro e destinados ao consumo interno da Amaz&ocirc;nia, como dos pa&iacute;ses interessados, lim&iacute;trofes do Brasil, ou que sejam banhados por &aacute;guas tribut&aacute;rias do Rio Amazonas. Sem gerar o impacto esperado, cuja atua&ccedil;&atilde;o estava restrita a um porto alfandegado, a ZFM foi reestruturada dez anos depois pelo Decreto-Lei n.288/67, concedendo trinta anos de incentivos fiscais na Amaz&ocirc;nia Ocidental (Amazonas, Acre, Rond&ocirc;nia e Roraima), cujo artigo primeiro reflete de forma clara o esp&iacute;rito do novo modelo:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>A Zona Franca de Manaus &eacute; uma &aacute;rea de livre com&eacute;rcio de importa&ccedil;&atilde;o e exporta&ccedil;&atilde;o e de incentivos fiscais especiais, estabelecida com a finalidade de criar, no interior da Amaz&ocirc;nia, um centro industrial, comercial e agropecu&aacute;rio dotado de condi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas que permitam seu desenvolvimento, em face dos fatores locais e da grande dist&acirc;ncia em que se encontra dos centros consumidores de seus produtos.</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O modelo oferecido com a ZFM concedia incentivos com base nos impostos indiretos, tais como Imposto de Importa&ccedil;&atilde;o (II), Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI) &#91;federais&#93;, Imposto sobre Circula&ccedil;&atilde;o de Produtos e Servi&ccedil;os (ICMS) &#91;estadual&#93; e Impostos sobre Servi&ccedil;os de Qualquer Natureza (ISS) &#91;municipal&#93;. Dessa forma, os incentivos iniciais da ZFM eram meramente indiretos, com a vantagem (que ocorre at&eacute; hoje) de que para usufruir das benesses fiscais precisa-se, primeiro, produzir para ent&atilde;o gozar benef&iacute;cios do Decreto-Lei 288/67.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Inaugurado o modelo de desenvolvimento para a Amaz&ocirc;nia Ocidental (Amazonas, Acre, Rond&ocirc;nia e Roraima), esse apresenta fases bem distintas que acompanham as transforma&ccedil;&otilde;es na ordem econ&ocirc;mica mundial e a pol&iacute;tica econ&ocirc;mica brasileira:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#149; 1967-1974 - O Milagre Econ&ocirc;mico Brasileiro com a Pol&iacute;tica de Substitui&ccedil;&atilde;o de Importa&ccedil;&otilde;es;</font></p>        <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#149; 1975-1990 - Choque do Petr&oacute;leo e seus efeitos no contingenciamento de importa&ccedil;&otilde;es com a cria&ccedil;&atilde;o dos &Iacute;ndices de Nacionaliza&ccedil;&atilde;o para produtos industrializados na ZFM. Nesse per&iacute;odo, a Carta Magna de 1988, por meio do Artigo 40 do Ato das Disposi&ccedil;&otilde;es Constitucionais Transit&oacute;rias (ADCT), prorroga a vig&ecirc;ncia dos incentivos fiscais da ZFM at&eacute; 2013;</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#149; 1990-1993 - Abertura Econ&ocirc;mica com redu&ccedil;&atilde;o do Imposto de Exporta&ccedil;&atilde;o e exposi&ccedil;&atilde;o dos produtos da ZFM a concorr&ecirc;ncia externa no mercado interno. A produ&ccedil;&atilde;o para ser regulada pelo Processo Produtivo B&aacute;sico (PPB).</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#149; 1994-2014 - Os efeitos do Plano Real sobre a Zona Franca de Manaus. A Emenda Constitucional n.42, de 19 de dezembro de 2003, prorrogou por mais dez anos os incentivos fiscais da ZFM cujo t&eacute;rmino est&aacute; previsto para 2023. Atualmente tramita no Congresso Nacional a Proposta de Emenda &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o n.506/2010, j&aacute; aprovada na C&acirc;mara dos Deputados, que se encontra em discuss&atilde;o no Senado Federal, que prorroga por mais cinquenta anos os incentivos fiscais da Zona Franca de Manaus, permitindo a pol&iacute;tica de incentivos fiscais at&eacute; 2073.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo Bomfim e Botelho (2009), os resultados econ&ocirc;micos da ZFM foram muito al&eacute;m do que se poderia prever em arrecada&ccedil;&atilde;o tribut&aacute;ria e empregos. Os investimentos realizados na ZFM mudaram o cen&aacute;rio de Manaus que, praticamente, incluindo popula&ccedil;&atilde;o n&atilde;o residente, tem cerca de dois milh&otilde;es de habitantes. Ou seja, a popula&ccedil;&atilde;o foi multiplicada por dez ou um fator maior ainda, pois depende da maneira como se faz essa medida. Manaus, que dependia do com&eacute;rcio com o interior da Amazonas, ganhou tal dimens&atilde;o econ&ocirc;mica que o interior &eacute; que passou a depender de Manaus, que concentra 90% da economia amazonense.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A hip&oacute;tese de Bomfim e Botelho (2009) &eacute; refor&ccedil;ada pelos dados do Atlas do Desenvolvimento Humano 2013, que apontou Manaus, a capital do estado do Amazonas, com o melhor &iacute;ndice entre todos os munic&iacute;pios amazonenses, considerado ALTO, que varia de 0,700 a 0,799, alcan&ccedil;ando o &iacute;ndice 0,737, cuja pontua&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima &eacute; 1 (um), que se correlaciona com o fato de possuir o sexto PIB <i>per capita </i>entre as capitais do Brasil. Nenhum munic&iacute;pio alcan&ccedil;ou a classifica&ccedil;&atilde;o MUITO ALTO, que &eacute; acima de 0,800. Os dados do IDH se referem a educa&ccedil;&atilde;o, longevidade e renda. Os demais munic&iacute;pios listados na <a href="/img/revistas/ea/v28n81/a10tab01.jpg">Tabela 1</a>, de Parintins a Humait&aacute;, foram classificados como Desenvolvimento Humano M&Eacute;DIO, cujo intervalo varia de 0,600 a 0,699. Os demais munic&iacute;pios do Amazonas foram classificados como BAIXO, cujo &iacute;ndice varia de 0,500 a 0,599, ou MUITO BAIXO, cuja varia&ccedil;&atilde;o compreende 0 a 0,499, que explicita a concentra&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica exercida por Manaus, na condi&ccedil;&atilde;o de cidade-Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; ineg&aacute;vel o impacto da ZFM na economia amazonense que, em 1970, representava 0,7% do PIB brasileiro e, em 2010, sendo o d&eacute;cimo quinto Produto Interno Bruto do pa&iacute;s, atingido 1,6%. Durante d&eacute;cadas professor da Universidade Federal do Amazonas (UFAM), Samuel Benchimol colecionou estat&iacute;sticas sobre a ZFM e a Amaz&ocirc;nia. O professor Benchimol tinha uma m&aacute;xima sobre a ZFM, afirmando que "A Zona Franca de Manaus n&atilde;o &eacute; um para&iacute;so fiscal, &eacute; um para&iacute;so do Fisco", que &eacute; refor&ccedil;ado em Bispo (2009) mostrando que o governo, na verdade, &eacute; o principal benefici&aacute;rio do Modelo ZFM por conta de a arrecada&ccedil;&atilde;o tribut&aacute;ria ser muito maior do que a massa salarial e lucros das empresas. Entre empres&aacute;rios, trabalhadores e setor p&uacute;blico, o governo fica com a maior parte do valor adicionado no PIM.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; ineg&aacute;vel o impacto da ZFM na economia amazonense que, em 1970, representava 0,7% do PIB brasileiro e, em 2010, sendo o d&eacute;cimo quinto Produto Interno Bruto do pa&iacute;s, atingido 1,6%. Durante d&eacute;cadas professor da Universidade Federal do Amazonas (UFAM), Samuel Benchimol colecionou estat&iacute;sticas sobre a ZFM e a Amaz&ocirc;nia. O professor Benchimol tinha uma m&aacute;xima sobre a ZFM, afirmando que "A Zona Franca de Manaus n&atilde;o &eacute; um para&iacute;so fiscal, &eacute; um para&iacute;so do Fisco", que &eacute; refor&ccedil;ado em Bispo (2009) mostrando que o governo, na verdade, &eacute; o principal benefici&aacute;rio do Modelo ZFM por conta de a arrecada&ccedil;&atilde;o tribut&aacute;ria ser muito maior do que a massa salarial e lucros das empresas. Entre empres&aacute;rios, trabalhadores e setor p&uacute;blico, o governo fica com a maior parte do valor adicionado no PIM.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O mercado de trabalho no Polo Industrial de Manaus (PIM)</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme Ser&aacute;fico e Ser&aacute;fico (2005), a ZFM, apesar das constantes instabilidades institucionais e quase nenhuma governan&ccedil;a, inclui a perif&eacute;rica Amaz&ocirc;nia nas redes da economia global atrav&eacute;s de empresas multinacionais. Para tanto, o mercado de trabalho local foi essencial para que determinados produtos sejam produzidos em Manaus e n&atilde;o em outros lugares, supostamente, mais competitivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O contexto do mercado de trabalho, no PIM, apresenta enorme diversidade, com cerca de seiscentas empresas sendo os maiores empregadores os setores de duas rodas (motocicletas) e eletroeletr&ocirc;nicos. Um dado que chama a aten&ccedil;&atilde;o para a competitividade da m&atilde;o de obra local &eacute; o fato de que, no per&iacute;odo de 1988 at&eacute; 2010, a massa salarial nunca passou ao equivalente 10% do faturamento das empresas (ver <a href="/img/revistas/ea/v28n81/a10tab02.jpg">Tabelas 2</a> e <a href="/img/revistas/ea/v28n81/a10tab03.jpg">3</a>). Em 2003, por exemplo, apenas 4,48% do faturamento equivaleriam a toda a massa salarial do PIM. Considerando o referencial te&oacute;rico de que quanto mais intensiva &eacute; a divis&atilde;o do trabalho humano, assim como sua massifica&ccedil;&atilde;o, maiores s&atilde;o os ganhos decorrentes da escala de produ&ccedil;&atilde;o que, nesse caso (PIM), obedece ao ciclo de inova&ccedil;&atilde;o de produtos dos mercados maduros (desenvolvidos), onde ocorrem os primeiros lan&ccedil;amentos para os mercados emergentes (subdesenvolvidos) onde as mercadorias "modernas" chegam um pouco mais tarde.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No PIM, a enorme variedade das origens de partes, pe&ccedil;as e componentes que chegam ou s&atilde;o produzidos, em Manaus, para materializar bens de consumo proporciona &agrave;s empresas (e tamb&eacute;m ao governo), al&eacute;m dos incentivos fiscais, f&ocirc;lego competitivo extra que s&atilde;o os custos competitivos da m&atilde;o de obra local para trabalhadores de ch&atilde;o de fabrica. Em <i>the economist</i> (11 de novembro de 2004) h&aacute; discuss&atilde;o sobre a divis&atilde;o social do trabalho entre os trabalhadores "<i>White Collars</i>" e os desafios das empresas em substituir esses empregos por m&aacute;quinas ou Tecnologia da Informa&ccedil;&atilde;o (TI). No caso do PIM, n&atilde;o temos um n&uacute;mero exato, mas trabalhadores "<i>White Collars</i>" s&atilde;o minoria. A maioria das empresas concentram seus cargos de n&iacute;vel estrat&eacute;gico (presidentes de empresas ou similares) ou cargos de n&iacute;vel de apoio (diretorias) fora de Manaus. Mantem-se, assim, dentro do PIM, na maioria das vezes, apenas o pessoal operacional ligados diretamente com as linhas de produ&ccedil;&atilde;o. Ou seja, no PIM, h&aacute; dispon&iacute;vel muito mais empregos de baixo custo que m&atilde;o-de-obra "<i>White Collar</i>".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa feita, a m&aacute;xima de que numa f&aacute;brica do futuro existiriam apenas dois seres vivos trabalhando (Davidson, 2014): um homem e um cachorro; o homem para observar as m&aacute;quinas trabalhando; o cachorro para n&atilde;o deixar o homem tocar nas m&aacute;quinas. Nada mais falso no caso do PIM. Claro que h&aacute; empresas com processos automatizados ou mesmo intensivos em TI dentro do PIM, mas pelos dados da <a href="/img/revistas/ea/v28n81/a10tab02.jpg">Tabela 2</a> e, principalmente, da <a href="/img/revistas/ea/v28n81/a10tab03.jpg">Tabela 3</a>, os trabalhadores da maioria das empresas realizam tarefas simplesmente por serem mais baratos do que linhas de produ&ccedil;&atilde;o mais modernas, "<i>high tech</i>".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com custo de m&atilde;o de obra competitivo, o PIM poderia deixar Adam Smith ou Leonard Read maravilhados com os oper&aacute;rios de Manaus. Com m&atilde;o de obra competitiva, incluindo incentivos fiscais, algumas empresas podem ser desestimuladas a adotarem m&eacute;todos de produ&ccedil;&atilde;o mais intensivos em tecnologia e capital. Houve um caso de duas empresas concorrentes, produtoras de televisores, com a mesma origem de capital, mas que fizeram op&ccedil;&otilde;es diferentes para atenderem a alta demanda por esses produtos para a Copa do Mundo de 2014. A primeira fez op&ccedil;&atilde;o por automatizar as linhas de produ&ccedil;&atilde;o de televisores HD de telas grandes. A segunda fez op&ccedil;&atilde;o pela linha de produ&ccedil;&atilde;o intensiva em m&atilde;o de obra. A &uacute;ltima empresa, que utilizou oper&aacute;rios com custo de trabalho competitivo, conseguiu melhores resultados que a segunda empresa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fica claro, portanto, que em muitas situa&ccedil;&otilde;es a m&atilde;o de obra do PIM &eacute; t&atilde;o competitiva, em custos, que inviabiliza a compra de bens de capital caros pelas empresas. O trabalho &eacute; muito mais barato do que custo do capital para modernizar algumas empresas. Com essa situa&ccedil;&atilde;o os mais competitivos s&atilde;o as empresas que fazem op&ccedil;&atilde;o por m&eacute;todos de produ&ccedil;&atilde;o j&aacute; depreciados (at&eacute; mesmo em alguns pa&iacute;ses emergentes) do que por m&eacute;todos mais modernos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cr&iacute;ticas ao modelo ZFM, que viabilizou o PIM, s&atilde;o muitas e envolvem acalorados debates dentro e fora do Brasil. Mas &eacute; ineg&aacute;vel que tal iniciativa do governo brasileiro trouxe oportunidades para a Amaz&ocirc;nia Ocidental. Em teoria econ&ocirc;mica temos o que muitos economistas chamam de "paradoxo da abund&acirc;ncia", que consiste na pobreza de locais onde existem muitas riquezas naturais. Com a ZFM conseguimos nos livrar, ao menos em parte, desse paradoxo estudado minuciosamente por Drummond (2002) que n&atilde;o achou em nenhum dos cl&aacute;ssicos do pensamento econ&ocirc;mico a possibilidade de desenvolvimento a partir de recursos naturais, pelo contr&aacute;rio. Num relat&oacute;rio especial na <i>the economist</i> (de 20 de dezembro de 2005), "The paradox of Plenty", h&aacute; a mesma perspectiva e tudo indica que a ZFM se mostrou t&atilde;o estrat&eacute;gica quanto se pensava originalmente ao permitir que o Amazonas n&atilde;o dependesse de sua natureza rica, pois, caso ainda existisse tal depend&ecirc;ncia, o subdesenvolvimento seria muito mais agudo do que &eacute; hoje.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o menos importante com o PIM dependente de m&atilde;o de obra com custos competitivos h&aacute; poucas possibilidades de usufruir de outro paradoxo. Nesse caso, o paradoxo da economia do trabalho de que quanto mais sofisticados os servi&ccedil;os de determinadas economias, mais intensivas s&atilde;o essas mesmas economias de trabalhadores "<i>White Collars</i>", ultraespecializados, havendo at&eacute; mesmo o que alguns chamam de "ditadura dos especialistas". Ainda estamos longe de termos em Manaus fen&ocirc;meno econ&ocirc;mico parecido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com o isolamento e as dificuldades de log&iacute;stica ainda s&atilde;o raros os casos de empresas do PIM trabalhando com atividades industriais "<i>After Market</i>". Mesmo empresas do setor de duas rodas que, indubitavelmente, trata-se do aglomerado industrial mais intensivo em trabalho e capital de Manaus, as atividades do "<i>After Market</i>" s&atilde;o realizadas em outros locais do Brasil por empresas mais especializadas. Um dos quesitos para esse tipo de neg&oacute;cio &eacute; a exig&ecirc;ncia, muitas vezes, da log&iacute;stica reversa, e Manaus tem um dos servi&ccedil;os portu&aacute;rios mais caros do Brasil. Conforme mostrado num estudo do Instituto Certi (2007), com dados de 2006, realizando comparativos para colocar produtos no maior mercado consumidor do Brasil, S&atilde;o Paulo (SP). Nesse estudo, para cada R$ 1,00 (um real) gasto com transporte por empresa do PIM, um concorrente, em Campinas (SP), precisaria gastar apenas R$ 0,08 (oito centavos de real), sendo o mesmo valor tamb&eacute;m para outro concorrente de Santa Rita do Sapuca&iacute; (MG).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao levarmos em considera&ccedil;&atilde;o Nguyen et al. (2014), tais fatos sobre o PIM podem torn&aacute;-lo invi&aacute;vel, j&aacute; que o rejuvenescimento dos neg&oacute;cios industriais, realizados em Manaus, cedo ou tarde precisar&atilde;o ocorrer em maior ou menor n&iacute;vel. Fica evidente que n&atilde;o h&aacute; estabilidade, de longo prazo, com neg&oacute;cios intensivos nos custos competitivos da m&atilde;o de obra local e, da mesma maneira, dependente de incentivos fiscais. Estendendo esse tema que inclui, necessariamente, o famoso "Custo Brasil", Heinz-Peter et al. (2014) observam que o Brasil, apesar das dificuldades, oferece oportunidades desde que se conectando mais intensivamente com a economia global.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para tanto, precisa reorientar foco comercial para as grandes economias oferecendo produtos e servi&ccedil;os mais intensivos em conhecimento, o que exige do setor p&uacute;blico mais efici&ecirc;ncia para promover mudan&ccedil;a radical na forma&ccedil;&atilde;o de capital humano. O PIM j&aacute; tem as conex&otilde;es internacionais que o Brasil precisa intensificar, podendo ser, inclusive, o ponto de partida para a reinser&ccedil;&atilde;o da economia brasileira no cen&aacute;rio global de maneira mais competitiva. O PIM oferece essa oportunidade ao Brasil que precisa de mais competitividade internacional. O PIM &eacute; parte das solu&ccedil;&otilde;es de competitividade da economia brasileira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, &eacute; preciso colocar em pr&aacute;tica pol&iacute;ticas para reverter o ciclo de inova&ccedil;&atilde;o do Hemisf&eacute;rio Norte para o Hemisf&eacute;rio Sul. Utilizando os atuais instrumentos (a competitiva m&atilde;o de obra e incentivos fiscais) com capital humano mais intensivo em conhecimento, haveria um instrumento para incentivar o ciclo de inova&ccedil;&atilde;o do sul para o norte. Isso significa no dia a dia dos neg&oacute;cios mais estabilidade das institui&ccedil;&otilde;es e governan&ccedil;a clara com diretrizes f&aacute;ceis de serem reconhecidas e seguidas pelas organiza&ccedil;&otilde;es envolvidas.</font></p>     <p>&nbsp;	</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BISPO, J. de S. <i>Cria&ccedil;&atilde;o e distribui&ccedil;&atilde;o de riqueza pela Zona Franca de Manaus</i>. 2009.    Tese (Doutorado) - Faculdade de Economia, Contabilidade e Administra&ccedil;&atilde;o, Universidade de S&atilde;o Paulo. S&atilde;o Paulo, 2009. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/12/12136/tde-04122009-161933/pt-br.php" target="_blank">http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/12/12136/tde-04122009-161933/pt-br.php</a>&gt;. Acesso em: 12 mar.   2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0103-4014201400020001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> BOMFIM, R.; BOTELHO, L.<i> Zona Franca de Manaus</i>: condicionantes do futuro. Manaus: Valer, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000076&pid=S0103-4014201400020001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL - Decreto-Lei n.288/67. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.receita.fazenda.gov.br/Legislacao/Decretos-leis/DecLei28867.htm" target="_blank">http://www.receita.fazenda.gov.br/Legislacao/Decretos-leis/DecLei28867.htm</a>&gt;. Acesso em: 12 maio 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0103-4014201400020001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL - Lei n.3.173, de 6 de junho de 1957. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:lei:1957-06-06;3173" target="_blank">http://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:lei:1957-06-06;3173</a>&gt;. Acesso em: 12 maio  2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0103-4014201400020001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL -<i> Constitui&ccedil;&atilde;o Federal 1988</i>, Art. 40 ADCT. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm</a>&gt;. Acesso em: 12 maio 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0103-4014201400020001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> BRASIL - PEC 506/2010. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=483906" target="_blank">http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=483906</a>&gt;. Acesso em: 12 maio 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0103-4014201400020001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL - Emenda Constitucional n.42 de 19 de dezembro de 2003. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm</a>&gt;.    Acesso em: 12 maio 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0103-4014201400020001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DAVIDSON, A. <i>Making it in America</i>. Copyright &copy; 2014 by The Atlantic Monthly Group. All Rights Reserved. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.theatlantic.com/magazine/archive/2012/01/making-it-in-america/308844/" target="_blank">http://www.theatlantic.com/magazine/archive/2012/01/making-it-in-america/308844/</a>&gt;. Acesso em: 16 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0103-4014201400020001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIXIT, A. <i>Governance Institutions and Economic Activity</i>, 2009. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.princeton.edu/~dixitak/home/PresAd_F1.pdf" target="_blank">http://www.princeton.edu/~dixitak/home/PresAd_F1.pdf</a>&gt;. Acesso em: 21 maio 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0103-4014201400020001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> DRUMMOND, J. A. Natureza rica, povos pobres? - quest&otilde;es conceituais e anal&iacute;ticas sobre o papel dos recursos naturais na prosperidade contempor&acirc;nea. <i>Ambient. soc. </i>&#91;online&#93;. n.10, p.45-68, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0103-4014201400020001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HEINZ-PETER, E. et al. <i>Connect Brazil to the World</i>: path to inclusive growth. McKinsey Global Institute, May 2014. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.mckinsey.com/insights/south_america/brazils_path_to_inclusive_growth" target="_blank">http://www.mckinsey.com/insights/south_america/brazils_path_to_inclusive_growth</a>&gt;. Acesso em: 13 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0103-4014201400020001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">IBGE - INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT&Iacute;STICA. Censo Demogr&aacute;fico de 2010 do IBGE. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/" target="_blank">http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/</a>&gt;. Acesso em: 18 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-4014201400020001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">INSTITUTO CERTI. Projeto Amazonas Competitivo: An&aacute;lise da Competitividade do PIM relacionada &agrave; manufatura de equipamentos demandados pelo Sistema Brasileiro de TV Digital - ISDTV. Manaus: Suframa, 2007. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.suframa.gov.br/download/publicacoes/palestras/compete_relatoriofinalprojam.pdf" target="_blank">http://www.suframa.gov.br/download/publicacoes/palestras/compete_relatoriofinalprojam.pdf</a>&gt;. Acesso em: 16 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0103-4014201400020001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NGUYEN et. al. Remaking the industrial economy. <i>McKinsey Quartely</i>. February 2014. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.mckinsey.com/insights/manufacturing/remaking_the_ industrial_economy" target="_blank">http://www.mckinsey.com/insights/manufacturing/remaking_the_ industrial_economy</a>&gt;. Acesso em: 18 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0103-4014201400020001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NORTH, D. C. Institutions. <i>The Journal of Economic Perspectives</i>, v.5, n.1,  p.97-112, Winter 1991. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.econ.uchile.cl/uploads/documento/94ce d618aa1aa4d59bf48a17b1c7f605cc9ace73.pdf" target="_blank">http://www.econ.uchile.cl/uploads/documento/94ce d618aa1aa4d59bf48a17b1c7f605cc9ace73.pdf</a>&gt;. Acesso em: 16 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0103-4014201400020001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PNUD - PROGRAMA DAS NA&Ccedil;&Otilde;ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO HUMANO. Atlas do Desenvolvimento Humano 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.un.cv/files/HDR2013%20Report%20Portuguese.pdf" target="_blank">http://www.un.cv/files/HDR2013%20Report%20Portuguese.pdf</a>&gt;. Acesso em: 14 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-4014201400020001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">READ, L. E. <i>I, Pencil: My Family Tree as Told to Leonard e. Read</i> - 50<sup>th</sup> Anniversary Edition, December 1, 2008. Foundation for Economic Education (FEE). Irvington-On-Hudson, New York 10533. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.fee.org/files/doclib/20121114_IPencilUpdatedCover2012.pdf" target="_blank">http://www.fee.org/files/doclib/20121114_IPencilUpdatedCover2012.pdf</a>&gt;. Acesso em: 7 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-4014201400020001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHUMPETER, J. A. <i>Teoria do Desenvolvimento Econ&ocirc;mico</i>: uma investiga&ccedil;&atilde;o sobre lucros, cr&eacute;dito, juro e o ciclo econ&ocirc;mico. Trad. Maria S&iacute;lvia Possas. S&atilde;o Paulo: Nova Cultural Ltda., 1997. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.soniabarroso.pro.br/graduacao/schumpetertde.pdf" target="_blank">http://www.soniabarroso.pro.br/graduacao/schumpetertde.pdf</a>&gt;. Acesso em: 23 mar. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-4014201400020001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SERAFICO, J.; SERAFICO, M. A Zona Franca de Manaus e o capitalismo no Brasil.<i> Estud. Av. </i>&#91;online&#93;, v.19, n.54, p.99-113, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0103-4014201400020001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SMITH, A. <i>An inquiry into the nature and causes of the wealth of nations</i>. Edwin Cannan,    ed. 1904. Library of Economics and Liberty. Retrieved June 7, 2014. Dispon&iacute;vel em:    &lt;<a href="http://www.econlib.org/library/Smith/smWN1.html" target="_blank">http://www.econlib.org/library/Smith/smWN1.html</a>&gt;. Acesso em: 23 mar. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4014201400020001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SUFRAMA - SUPERINTEND&Ecirc;NCIA DA ZONA FRANCA DE MANAUS. Indicadores do Polo Industrial de Manaus 2009-2014. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.suframa.gov.br/download/indicadores/RelatIndDes_4_2014.pdf" target="_blank">http://www.suframa.gov.br/download/indicadores/RelatIndDes_4_2014.pdf</a>&gt;. Acesso em: 14 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4014201400020001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SUFRAMA - SUPERINTEND&Ecirc;NCIA DA ZONA FRANCA DE MANAUS. Indicadores do Polo Industrial de Manaus 1988-2010. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.suframa.gov.br/zfm_indicadores_do_pim.cfm" target="_blank">http://www.suframa.gov.br/zfm_indicadores_do_pim.cfm</a>&gt;. Acesso em: 14 jun. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4014201400020001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">THE ECONOMIST. Men and machines: technology and economics have already revolutionized manufacturing. White-Collar Work Will Be Next. 11.11.2004. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.economist.com/node/3351402" target="_blank">http://www.economist.com/node/3351402</a>&gt;. Acesso em: 23 mar. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4014201400020001000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">THE ECONOMIST. The curse of oil: the paradox of Plenty: one day soon poor countries may actually benefit from their natural resources. 20.12.2005. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.economist.com/node/5323394/print" target="_blank">http://www.economist.com/node/5323394/print</a>&gt;. Acesso em: 23 mar. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-4014201400020001000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 20.6.2014 e aceito em 2.7.2014.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Sylvio M&aacute;rio Puga Ferreira</i> &eacute; diretor da Faculdade de Estudos Sociais (FES) da Universidade Federal do Amazonas (UFAM). @ - <a href="mailto:spuga@ufam.edu.br">spuga@ufam.edu.br</a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Lissandro Botelho</i> &eacute; professor do Instituto Federal do Amazonas (IFAM); doutorando pela Erasmus University Rotterdam e bolsista do CNPq. @ - <a href="mailto:lissandro.botelho@ifam.edu.br">lissandro.botelho@ifam.edu.br</a></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BISPO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. de S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Criação e distribuição de riqueza pela Zona Franca de Manaus.]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOMFIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BOTELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Zona Franca de Manaus: condicionantes do futuro]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Valer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Decreto-Lei n.288/67]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Lei n.3.173, de 6 de junho de 1957]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Constituição Federal 1988, Art. 40 ADCT]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[PEC 506/2010]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Emenda Constitucional n.42 de 19 de dezembro de 2003]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAVIDSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Making it in America]]></source>
<year></year>
<publisher-name><![CDATA[Copyright © 2014 by The Atlantic Monthly Group]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIXIT]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Governance Institutions and Economic Activity]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRUMMOND]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Natureza rica, povos pobres?: questões conceituais e analíticas sobre o papel dos recursos naturais na prosperidade contemporânea]]></article-title>
<source><![CDATA[Ambient. soc]]></source>
<year>2002</year>
<numero>10</numero>
<issue>10</issue>
<page-range>45-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEINZ-PETER]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Connect Brazil to the World: path to inclusive growth]]></source>
<year>May </year>
<month>20</month>
<day>14</day>
<publisher-name><![CDATA[McKinsey Global Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA</collab>
<source><![CDATA[Censo Demográfico de 2010 do IBGE]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>INSTITUTO CERTI</collab>
<source><![CDATA[Projeto Amazonas Competitivo: Análise da Competitividade do PIM relacionada à manufatura de equipamentos demandados pelo Sistema Brasileiro de TV Digital - ISDTV]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suframa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NGUYEN]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Remaking the industrial economy: McKinsey Quartely]]></source>
<year>Febr</year>
<month>ua</month>
<day>ry</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Institutions]]></article-title>
<source><![CDATA[The Journal of Economic Perspectives]]></source>
<year>1991</year>
<volume>5</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>97-112</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>PROGRAMA DAS NAÇÕES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO HUMANO</collab>
<source><![CDATA[Atlas do Desenvolvimento Humano 2013]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[READ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[I, Pencil: My Family Tree as Told to Leonard e. Read]]></source>
<year>Dece</year>
<month>mb</month>
<day>er</day>
<edition>50</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Irvington-On-HudsonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Foundation for Economic Education (FEE).]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUMPETER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Possas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Sílvia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria do Desenvolvimento Econômico: uma investigação sobre lucros, crédito, juro e o ciclo econômico]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Cultural Ltda]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SERAFICO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SERAFICO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Zona Franca de Manaus e o capitalismo no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Estud. Av]]></source>
<year>2005</year>
<volume>19</volume>
<numero>54</numero>
<issue>54</issue>
<page-range>99-113</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cannan]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edwin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[An inquiry into the nature and causes of the wealth of nations]]></source>
<year>1904</year>
<publisher-name><![CDATA[Library of Economics and Liberty]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SUPERINTENDÊNCIA DA ZONA FRANCA DE MANAUS</collab>
<source><![CDATA[Indicadores do Polo Industrial de Manaus 2009-2014]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SUPERINTENDÊNCIA DA ZONA FRANCA DE MANAUS</collab>
<source><![CDATA[Indicadores do Polo Industrial de Manaus 1988-2010]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>THE ECONOMIST</collab>
<source><![CDATA[Men and machines: technology and economics have already revolutionized manufacturing]]></source>
<year>11.1</year>
<month>1.</month>
<day>20</day>
<publisher-name><![CDATA[White-Collar Work Will Be Next]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>THE ECONOMIST</collab>
<source><![CDATA[The curse of oil: the paradox of Plenty: one day soon poor countries may actually benefit from their natural resources]]></source>
<year>20.1</year>
<month>2.</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
