<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332010000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332010000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Miskolci]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>35</numero>
<fpage>7</fpage>
<lpage>8</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana" size="4"><b>Apresentação</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Abre este número do <i>cadernos pagu</i> o dossiê    "Raça e Sexualidade em Diferentes Contextos Nacionais". Organizado por Laura    Moutinho e Sérgio Carrara, apresenta o resultado de uma extensa pesquisa comparativa    internacional envolvendo jovens entre 18 e 26 anos. A investigação envolveu    pesquisadores/as da África do Sul, do Brasil e dos Estados Unidos em campo,    constituído por seis cidades divididas, inicialmente, a partir da expectativa    de que Cape Town, Rio de Janeiro e San Francisco revelariam retratos da vida    em cidades mais democráticas, enquanto Johannesburg, São Paulo e Chicago seriam    mais marcadas por segregação espacial e racial. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na seção artigos, apresentamos três que fornecem    elementos para refletir criticamente sobre componentes morais e valorativos    sobre gênero e sexualidade. Luiz Henrique Passador analisa a forma como mulheres    ao Sul de Moçambique são associadas a malefícios e feitiçaria. Daniel Jones    discute a iniciação sexual na Patagônia argentina. Por sua vez, Luís Augusto    Vasconcelos da Silva escreve sobre a busca pelo prazer sem camisinha na internet.    Completa a seção, a análise de Maria Lígia Moreira e Lea Velho sobre a inserção    de mulheres nos cursos de pós-graduação do INPE.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Marcos Chor Maio entrevista Virgínia Leone Bicudo,    pesquisadora cujo trabalho a insere entre os pioneiros nas reflexões sobre raça    e preconceito racial no Brasil. Sua trajetória de vida de educadora sanitária    a cientista social foi marcada pela formação na Escola Livre de Sociologia e    Política durante a década de 1930, na qual também foi despertado seu interesse    pela psicanálise.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Fecham este volume cinco resenhas inspiradas    por obras recentes sobre violência, sexualidade na internet, gênero no trabalho,    a antropologia do Brasil emergente e a poesia feminista nacional. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Boa leitura!</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align=right><font face="Verdana" size="2">Richard Miskolci    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Comitê Editorial</font></p>      ]]></body>
</article>
