<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292013000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292013000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Através dos olhos do dragão: um estudo sobre o campo das Relações Internacionais na China]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Through the eyes of the dragon: a study on the field of International Relations in China]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leite]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexandre César Cunha]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Máximo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jéssica Cristina Resende]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual da Paraíba curso de Relações Internacionais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual da Paraíba Grupo de Estudos e Pesquisas em Ásia-Pacífico ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>35</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>231</fpage>
<lpage>259</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292013000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292013000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292013000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este trabalho procura apresentar o desenvolvimento recente do campo de Relações Internacionais na China, através de uma revisão bibliográfica crítica de obras sobre o desenvolvimento dos estudos de RI na China e de obras chinesas acerca das relações internacionais. Dessa forma, busca-se delinear a história da evolução do campo por meio da análise do contexto intelectual, social, econômico e político no qual o mesmo se desenvolveu. Não obstante, são abordados os principais temas de pesquisa e orientações teóricas chinesas, assim como contribuições nativas próprias para a teorização no campo.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article seeks to present the recent development of the field of International Relations in China, through a critical literature review of works on the development of IR studies in China and Chinese works on international relations. Thus, it seeks to outline the history of the evolution of the field by analyzing the intellectual, social, economic and political context in which it has developed. Nevertheless, the article discusses the main research themes and theoretical orientations in China today, as well as indigenous contributions to theorizing in the field.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Relações Internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria de Relações Internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[China]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Escola Chinesa de Relações Internacionais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International Relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International Relations Theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[China]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Chinese School of International Relations]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b><a name="title"></a>Atrav&eacute;s dos  olhos do drag&atilde;o: um estudo sobre o campo das  Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais na China<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Through the eyes of the  dragon: a study on the  field  of International Relations in China</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Alexandre C&eacute;sar  Cunha Leite<sup>I</sup>; J&eacute;ssica Cristina Resende M&aacute;ximo<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Doutor em Ci&ecirc;ncias Sociais/Rela&ccedil;&otilde;es  Internacionais  pela Pontif&iacute;cia Universidade  Cat&oacute;lica de S&atilde;o Paulo (PUC&#45;SP), professor adjunto do curso de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da Universidade Estadual da Para&iacute;ba (UEPB), l&iacute;der do Grupo de Estudos e Pesquisa em &Aacute;sia&#45;Pac&iacute;fico (GEPAP/UEPB) e pesquisador do N&uacute;cleo de Estudo e Pesquisa sobre Deslocados Ambientais (NEPDA/UEPB) e do N&uacute;cleo de Estudos em Economia Pol&iacute;tica do Imperialismo da Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro (UFRRJ). E&#45;mail: <a href="mailto:alexcccleite@gmail.com">alexcccleite@gmail.com</a>    <br>   <sup>II</sup>Mestranda em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais pela Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica do Rio de Janeiro (PUC&#45;Rio), jovem embaixadora do Cone Sul (2007) e vinculada ao Grupo de Estudos e Pesquisas em &Aacute;sia&#45;Pac&iacute;fico  da Universidade  Estadual  da Para&iacute;ba  (GEPAP/UEPB). E&#45;mail: <a href="mailto:jessimaximo@gmail.com">jessimaximo@gmail.com</a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este trabalho procura apresentar o desenvolvimento recente do campo de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais na China, atrav&eacute;s de uma revis&atilde;o bibliogr&aacute;fica cr&iacute;tica de obras sobre o desenvolvimento dos estudos de RI na China e de obras chinesas acerca das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Dessa forma, busca&#45;se delinear a hist&oacute;ria da evolu&ccedil;&atilde;o do campo por meio da an&aacute;lise do contexto intelectual, social, econ&ocirc;mico e pol&iacute;tico no qual o mesmo se desenvolveu. N&atilde;o obstante, s&atilde;o abordados os principais temas de pesquisa e orienta&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas chinesas, assim como contribui&ccedil;&otilde;es nativas pr&oacute;prias para a teoriza&ccedil;&atilde;o no campo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave:</b> Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais &#150; Teoria de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais &#150; China &#150; Escola Chinesa de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This article seeks to present the recent development of the field of International  Relations  in China,  through  a critical  literature  review  of works on the development of IR studies in China and Chinese works on international relations. Thus, it seeks to outline the history of the evolution of the field by analyzing the intellectual, social, economic and political context in which it has developed.  Nevertheless,  the article discusses the main research themes and theoretical orientations in China today, as well as indigenous contributions  to theorizing in the field.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> International  Relations  &#150;  International  Relations  Theory  &#150; China &#150; Chinese School of International  Relations</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde  a publica&ccedil;&atilde;o  do provocativo  artigo de Stanley  Hoffmann (1977) &#150; "An American  Social Science: International  Relations", que proclamava ser o campo acad&ecirc;mico de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (RI) uma ci&ecirc;ncia social estadunidense &#150;, v&aacute;rias an&aacute;lises sobre o alcance  global  d as  RI  t&ecirc;m  s ido  l evadas  a  cabo  ( ALKER; BIERSTEKER, 1984; HOLSTI, 1985; KRIPPENDORF, 1987). Os estudos mais recentes do tema, que procuram avaliar a diversidade de autores e de abordagens te&oacute;ricas no campo, mostram que a maioria dos peri&oacute;dicos da &aacute;rea, da autoria dos trabalhos publicados e das teorias utilizadas &eacute; de origem estadunidense e possui um arcabou&ccedil;o intelectual  "ocidental"<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> (W&AElig;VER,  1998;  SMITH,  2000,  2002; CRAWFORD; JARVIS, 2001; W&AElig;VER; TICKNER, 2009). Nesse sentido, a aus&ecirc;ncia de autores de outras regi&otilde;es do mundo tem impulsionado a busca pelo conhecimento  da produ&ccedil;&atilde;o no campo em outros espa&ccedil;os e sob outras vis&otilde;es de mundo (BUZAN; ACHARYA, 2007; W&AElig;VER; TICKNER, 2009; BLANEY; TICKNER, 2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo se insere neste movimento e procura apresentar o desenvolvimento do entendimento chin&ecirc;s sobre as rela&ccedil;&otilde;es internacionais desde 1949, quando do estabelecimento da Rep&uacute;blica Popular da China, at&eacute; os dias atuais. Busca&#45;se identificar os aspectos e as caracter&iacute;sticas do entendimento  chin&ecirc;s acerca deste campo por meio de um exame bibliogr&aacute;fico  cr&iacute;tico de obras sobre o desenvolvimento dos estudos de RI na China e de obras chinesas sobre as rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Dessa forma, este exame pretende identificar as fontes e caracter&iacute;sticas  da produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento sobre as rela&ccedil;&otilde;es internacionais na China (academia, <i>think tanks</i> e governo) e como esta produ&ccedil;&atilde;o se relaciona com o campo de estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais em outras partes do mundo (no que se refere tanto &agrave;s abordagens te&oacute;ricas utilizadas e de temas de interesse pesquisados, quanto ao interc&acirc;mbio de intelectuais e investimentos institucionais entre a China e o mundo intelectual de RI).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Utiliza&#45;se, para tal an&aacute;lise, uma aplica&ccedil;&atilde;o do modelo de integra&ccedil;&atilde;o entre a sociologia da ci&ecirc;ncia e as Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, apresentado por W&aelig;ver (1998).<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> Ao aplicar este modelo, procura&#45;se examinar n&atilde;o somente  as ideias sobre as rela&ccedil;&otilde;es  internacionais  na China, como tamb&eacute;m os contextos intelectual, pol&iacute;tico, econ&ocirc;mico e social nos quais as ideias sobre os modos chineses de viver e conhecer o "internacional"  tiveram fruto. Para tal, subdivide&#45;se  este trabalho  em tr&ecirc;s partes que tentam compreender o estado do campo de RI na China em per&iacute;odos distintos de sua evolu&ccedil;&atilde;o: a primeira parte aborda um per&iacute;odo de introdu&ccedil;&atilde;o ao estudo de RI na China contempor&acirc;nea e de constru&ccedil;&atilde;o de departamentos de pesquisa e institui&ccedil;&otilde;es especializadas; a segunda apresenta um momento de reformula&ccedil;&atilde;o  da abordagem te&oacute;rica e do encontro da academia Chinesa com o ent&atilde;o <i>mainstream</i><a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> no campo; e, finalmente, o per&iacute;odo de estimula&ccedil;&atilde;o na produ&ccedil;&atilde;o de teorias de RI e do in&iacute;cio de uma constru&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica mais aut&ocirc;noma e independente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Estabelecimento Institucional e Abordagem Socialista/Marxista</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de a ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica ser desenvolvida pelos chineses desde a era imperial (NOESSELT,  2012), o estudo de RI tem uma hist&oacute;ria bem recente na China, datando da &eacute;poca do estabelecimento da Rep&uacute;blica Popular da China, em 1949 (XINNING,  2001; QIN, 2007; WANG, 2009). O novo sistema de governo instaurado n&atilde;o somente possibilitou este desenvolvimento, como mudou a vida dos chineses de v&aacute;rias maneiras. Ap&oacute;s anos turbulentos de guerra civil, a agricultura foi coletivizada, come&ccedil;ou&#45;se a industrializa&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s e estabeleceram&#45;se novas leis de conduta civil e pol&iacute;tica. Esta nova realidade se conjugava com a promessa de que o socialismo traria paz e desenvolvimento para o povo chin&ecirc;s, tendo Mao Zedong como o l&iacute;der supremo que guiaria a China neste novo come&ccedil;o (FAIRBANK; GOLDMAN, 2008). No entanto, ainda que esta lideran&ccedil;a fosse progressista, a doutrina do Partido Comunista era influenciada por antigas tradi&ccedil;&otilde;es chinesas, como o confucionismo  e o legalismo &#150; mesmo na &eacute;poca da revolu&ccedil;&atilde;o, quando o confucionismo foi considerado como a causa do atraso chin&ecirc;s (DOMINGUES, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando a China se estabeleceu como um novo Estado, os governantes procuraram preparar diplomatas e pessoal especializado para buscar o reconhecimento  da China no mundo e tamb&eacute;m para represent&aacute;&#45;la oficialmente (WANG, 2009, p. 104). Para entender o ambiente internacional "hostil" que a Guerra Fria implicava para o Estado socialista rec&eacute;m&#45;formado, "na reuni&atilde;o inaugural do Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores em 1949, o ent&atilde;o primeiro&#45;ministro Zhou Enlai convocou a comunidade epist&ecirc;mica chinesa para o estabelecimento de uma disciplina de RI" (GEERAERTS; JING, 2001, p. 253).<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> Nesse sentido, pode&#45;se entender que, na medida em que o novo Estado surgiu, sentiu&#45;se que a l&oacute;gica das rela&ccedil;&otilde;es internacionais deveria ser compreendida  para que o mesmo pudesse orientar as suas rela&ccedil;&otilde;es diplom&aacute;ticas. Desta maneira, entre 1953 e 1963, o novo governo montou os primeiros departamentos e institutos relacionados a RI no pa&iacute;s. Estes foram, conforme as suas designa&ccedil;&otilde;es em ingl&ecirc;s, o Foreign Affairs College, o Institute of International  Politics e o Institute of International Relations. Estas institui&ccedil;&otilde;es procuravam, principalmente, "satisfazer a necessidade imediata por talentos nos campos de seguran&ccedil;a nacional e p&uacute;blica" (QIN, 2007, p. 315).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s este per&iacute;odo, entre 1964 e 1979 foram estabelecidos departamentos de pol&iacute;tica internacional nas tr&ecirc;s maiores universidades chinesas: de Beijing, de Renmin e de Fudan. Estes departamentos  podem ser distintos por &aacute;reas de estudo: a Universidade de Beijing se concentraria no estudo de movimentos de liberta&ccedil;&atilde;o nacional; a Universidade de Renmin, no estudo de movimentos comunistas em todo o mundo; e a Universidade de Fudan, no estudo de RI no mundo "ocidental" (QIN, 2007). Esta diferencia&ccedil;&atilde;o perdura at&eacute; os dias atuais e segue o foco "geogr&aacute;fico" dos estudos de cada universidade,  sendo que a Universidade de Beijing se concentra em estudos asi&aacute;ticos e latino&#45;americanos;  a Universidade de Renmin, em estudos relacionados com a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica e os pa&iacute;ses da Europa Oriental; e a Universidade de Fudan, nos Estados da Europa Ocidental e da Am&eacute;rica do Norte (WANG, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao mesmo tempo em que os departamentos de pol&iacute;tica internacional foram estabelecidos  nas tr&ecirc;s principais universidades  chinesas, em 1963 houve tamb&eacute;m a cria&ccedil;&atilde;o de dez institutos de pesquisa que trabalhavam sob o controle de uma s&eacute;rie de ag&ecirc;ncias governamentais  &#150; como o Minist&eacute;rio  das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores  e a New China News Agency &#150;, que tiveram como maiores realiza&ccedil;&otilde;es a publica&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios textos e peri&oacute;dicos e a tradu&ccedil;&atilde;o de obras de autores estrangeiros (XINNING,  2001, p. 62). Estes institutos teriam sido os primeiros <i>think tanks</i><a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> chineses,  alguns  deles  (como  o Chinese  Institute  of International Studies &#91;CIIS&#93;)<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> figurando como os mais influentes na formula&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica externa chinesa atual (BONDIGUEL; KELLNER, 2010). H&aacute;, dessa forma, uma divis&atilde;o de trabalho entre as diversas institui&ccedil;&otilde;es chinesas relacionadas com RI que foram criadas nesse momento, na qual "o sistema universit&aacute;rio focava em educa&ccedil;&atilde;o e pesquisa; os institutos de pesquisa estavam sob o comando de minist&eacute;rios focados em planejamento  de pol&iacute;ticas;  e a Chinese Academy of Social Sciences (CASS) localizava&#45;se no interm&eacute;dio" (WANG, 2009, p. 105).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nesse momento de introdu&ccedil;&atilde;o ao estudo de RI, no entanto, n&atilde;o houve preocupa&ccedil;&otilde;es com uma produ&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica profunda. A teoriza&ccedil;&atilde;o chinesa no dom&iacute;nio  de RI poderia ser entendida  como "diretrizes para a a&ccedil;&atilde;o pr&aacute;tica, declara&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas de regras e princ&iacute;pios a serem seguidos, e estrat&eacute;gias do governo para lidar com o mundo e outros atores" (QIN, 2007 p. 318). Os artigos publicados pelos jornais existentes na &eacute;poca eram bastante curtos e se concentravam em temas como "interpreta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, informa&ccedil;&otilde;es contextuais e descri&ccedil;&atilde;o de eventos atuais" (QIN, 2007, p. 318). Nem mesmo os tr&ecirc;s novos departamentos de pol&iacute;tica internacional tinham "uma orienta&ccedil;&atilde;o disciplinar clara e tinham pouca consci&ecirc;ncia de desenvolver teoria de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (TRI) no sentido de um esquema ou sistema de ideias e declara&ccedil;&otilde;es tidos como uma explica&ccedil;&atilde;o ou narrativa de um grupo de fatos ou eventos" (QIN, 2007, p. 318&#45;319).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Trabalhando em um Estado de orienta&ccedil;&atilde;o socialista, no qual o marxismo passa a ter influ&ecirc;ncia n&atilde;o somente na pol&iacute;tica, mas na vida social e intelectual chinesa, os departamentos de pol&iacute;tica internacional das universidades chinesas buscavam estudar e interpretar os textos cl&aacute;ssicos de l&iacute;deres revolucion&aacute;rios. Os poucos autores "ocidentais" estudados eram analisados para "entender o inimigo ou como alvo de cr&iacute;ticas" (QIN, 2007, p. 315). Neste contexto, o estudo de RI na China se dava da seguinte maneira:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">No come&ccedil;o, os estudos de RI chineses focavam, primeiro, na promo&ccedil;&atilde;o da superioridade do socialismo e na cr&iacute;tica da escurid&atilde;o do capitalismo, especialmente suas tend&ecirc;ncias imperiais, e, segundo, na introdu&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias da URSS e no estudo da hist&oacute;ria e atualidade do movimento  internacional  comunista  e das revolu&ccedil;&otilde;es  ao  redor  do  mundo.  Este  segundo foco envolvia a an&aacute;lise dos partidos comunistas em outros pa&iacute;ses, especialmente suas atitudes em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; China, e o aprendizado de como desenvolver  propaganda  e contatos externos de maneira positiva e respeitosa (WANG, 2009, p. 104).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguindo essa l&oacute;gica, os cursos universit&aacute;rios de RI e de pol&iacute;tica internacional "seriam somente para explicar as teorias marxistas de imperialismo,  colonialismo,   movimentos  de  liberta&ccedil;&atilde;o  nacional,  e guerra e paz" (XINNING, 2001, p. 63). Esses argumentos, em conjunto, demonstram a influ&ecirc;ncia das estruturas pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas em jogo na China quando o novo Estado socialista foi criado, per&iacute;odo no qual esta sociedade rec&eacute;m&#45;organizada buscou compreender as rela&ccedil;&otilde;es internacionais para, principalmente, guiar suas rela&ccedil;&otilde;es diplom&aacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O interesse chin&ecirc;s no estudo de RI aumentou quando da deteriora&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es entre a China e a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica e da emerg&ecirc;ncia de conflitos entre os dois poderes socialistas, durante a d&eacute;cada de 1960 (XINNING, 2001, p. 62). O in&iacute;cio da divis&atilde;o pol&iacute;tica entre a China e a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica fez com que a China buscasse se libertar da influ&ecirc;ncia  ideol&oacute;gica  e conceitual  da URSS (GEERAERTS; JING, 2001, p. 253&#45;254). Essa conjuntura fez com que os oficiais chineses se voltassem para o pensamento de que seu pa&iacute;s era autossuficiente e que poderia trilhar seu caminho sozinho (DOMINGUES, 2010). Nesse contexto, em 1963, o premier Zhou Enlai mais uma vez evocaria a comunidade intelectual chinesa para fortalecer a pesquisa nacional em temas internacionais,  o que resultou na "Decision on Strengthening Research of International Issues", emitida pelo Comit&ecirc; Central do Partido (GEERAERTS; JING, 2001, p. 254).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia, mesmo havendo essas diverg&ecirc;ncias entrea Chinaea Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica,  o estudo de RI na China continuou  sendo influenciado pelo "modelo sovi&eacute;tico" e manteve as abordagens marxistas&#45;leninistas. Entre a comunidade chinesa acad&ecirc;mica de RI, a interpreta&ccedil;&atilde;o de fen&ocirc;menos atrav&eacute;s da an&aacute;lise de classe e da teoria da contradi&ccedil;&atilde;o de Mao era muito comum. Neste sentido, "os estudos do Ocidente primordialmente  envolviam  esfor&ccedil;os pelo entendimento  dos sistemas pol&iacute;ticos ocidentais. Se houvesse alguma TRI, os acad&ecirc;micos chineses baseavam&#45;se  no trabalho de russos ou citavam os cl&aacute;ssicos do marxismo&#45;leninismo" (WANG, 2009, p. 105).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muitos estudiosos chineses consideram que este per&iacute;odo n&atilde;o representa um momento importante ou relevante para o desenvolvimento acad&ecirc;mico chin&ecirc;s em RI. Isto se deve ao fato de que n&atilde;o havia grande preocupa&ccedil;&atilde;o com uma constru&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica pr&oacute;pria; devido &agrave; estreita liga&ccedil;&atilde;o dos intelectuais com a ideologia socialista/marxista  do governo e com suas pr&aacute;ticas pol&iacute;ticas, os trabalhos e pesquisas da &eacute;poca eram feitos como um guia para a pol&iacute;tica externa do governo. No entanto, cabe ressaltar que o conceito chin&ecirc;s de teoria tem sido de constru&ccedil;&atilde;o de conhecimento aplic&aacute;vel para instruir a pr&aacute;tica, ou seja, teorias do tipo <i>problem&#45;solving</i> que seriam usadas pelo governo para gerir as rela&ccedil;&otilde;es externas do pa&iacute;s (GEERAERTS; JING, 2001). A pr&aacute;tica da assessoria a pr&iacute;ncipes e reis teria vindo da China Antiga, quando "intelectuais errantes" (sendo Conf&uacute;cio um deles) viajavam ao redor da China para fornecer conselho aos governos.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> Como Zhang (2007)  coloca,  parafraseando  Hoffmann  (1977),  com o Estado  rec&eacute;m&#45;criado, os estudiosos chineses de RI estavam ansiosos para fornecer ao seu governo novos conhecimentos aplic&aacute;veis sobre o mundo:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Os tomadores de decis&atilde;o chineses estavam procurando por uma b&uacute;ssola intelectual para guiar sua formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;tica, para justificar suas decis&otilde;es e racionalizar suas a&ccedil;&otilde;es. Aquilo que os l&iacute;deres buscavam os acad&ecirc;micos de RI estavam ansiosos para suprir com teorias <i>problem&#45;solving</i>. A ascens&atilde;o e o dom&iacute;nio de teorias <i>problem&#45;solving</i> pareciam  l&oacute;gicos.  De uma maneira rudimentar, "as trocas entre as cozinhas do poder e os sal&otilde;es acad&ecirc;micos" (Hoffmann, 1995: 226) come&ccedil;aram a ter forma na China (ZHANG, 2007, p. 8&#45;9).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os estudiosos  e pesquisadores  chineses  passaram  a se preocupar mais com reflex&atilde;o e abstra&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica somente ap&oacute;s o encontro com o conceito "ocidental"<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> de teoria. No entanto, este encontro tem criado muitos debates dentro da academia chinesa, os quais ser&atilde;o tratados nas se&ccedil;&otilde;es seguintes deste trabalho. &Eacute; importante ressaltar, todavia, que este per&iacute;odo marcou as bases institucionais do pensamento chin&ecirc;s contempor&acirc;neo  em RI e as abordagens te&oacute;ricas deste tempo est&atilde;o profundamente enraizadas na academia chinesa, assim como nas formas contempor&acirc;neas  de vida e de governo chinesas que se apresentam como uma mistura entre tradi&ccedil;&otilde;es antigas da China e a ideologia socialista.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Reformula&ccedil;&atilde;o Disciplinar  e Interc&acirc;mbio com o <i>Mainstream</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A evolu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica da sociedade chinesa influenciou grandemente em como os intelectuais chineses refletem sobre o internacional, sejam estes acad&ecirc;micos ou pensadores ligados ao governo. Se o estabelecimento  do Estado socialista foi um marco para o in&iacute;cio do pensamento contempor&acirc;neo  chin&ecirc;s sobre o internacional, sua mudan&ccedil;a para uma economia orientada pelo mercado criou inflex&otilde;es enormes no desenvolvimento desse pensamento, alterando as rela&ccedil;&otilde;es internas da sociedade chinesa e suas rela&ccedil;&otilde;es com o mundo ao seu redor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A origem dessa altera&ccedil;&atilde;o pode ser encontrada na Revolu&ccedil;&atilde;o Cultural, iniciada em 1966, que freou completamente o processo de ensino e pesquisa na &aacute;rea de RI na China (XINNING, 2001). N&atilde;o obstante, foi um movimento de parada de quase toda a vida acad&ecirc;mica na China pela grande agita&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e social ocorrida em todo o pa&iacute;s. As dificuldades econ&ocirc;micas causadas pelas falhas em tentar colocar em pr&aacute;tica na realidade chinesa o modelo sovi&eacute;tico de desenvolvimento,<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> sob a orienta&ccedil;&atilde;o de Mao,<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> criaram dissid&ecirc;ncia entre alguns setores da pol&iacute;tica, dos militares, dos acad&ecirc;micos e da imprensa chinesa. A cr&iacute;tica desses setores foi tomada por Mao e seus seguidores como movimentos revisionistas e direitistas que deveriam ser perseguidos. Esta convuls&atilde;o pol&iacute;tica e social terminou oficialmente  em abril de 1969, mas v&aacute;rias formas de terrorismo continuaram  at&eacute; a morte de Mao, em 1976, e a ascens&atilde;o de Deng Xiaoping ao poder, em 1978 (FAIRBANK; GOLDMAN,  2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Somente ap&oacute;s o fim da Revolu&ccedil;&atilde;o Cultural o estudo de RI na China entrou em uma nova fase, na qual houve a restaura&ccedil;&atilde;o e a amplia&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es de RI e tamb&eacute;m o crescimento da produ&ccedil;&atilde;o de textos acad&ecirc;micos e peri&oacute;dicos. Esta nova fase de desenvolvimento da academia chinesa de RI foi criada com a decis&atilde;o do Partido Comunista Chin&ecirc;s para reformar todo o sistema de ensino superior, na d&eacute;cada de 1980, seguindo as pol&iacute;ticas de Deng Xiaoping de abertura e reforma (XINNING,  2001). Essas pol&iacute;ticas buscaram revitalizar as institui&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas do governo chin&ecirc;s em uma tentativa de trazer mais desenvolvimento e bem&#45;estar &agrave; popula&ccedil;&atilde;o chinesa e tamb&eacute;m para garantir o poder do partido governante,  ap&oacute;s um per&iacute;odo t&atilde;o turbulento e incerto da hist&oacute;ria chinesa (FAIRBANK; GOLDMAN,  2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tentou&#45;se,  ent&atilde;o,  promover  o aprimoramento cient&iacute;fico  da China atrav&eacute;s de incentivo governamental. Neste contexto, "em um discurso em 1979, Deng Xiaoping admitiu que a ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica, o direito, a sociologia  e a pol&iacute;tica  mundial  t&ecirc;m sido ignoradas  nos &uacute;ltimos anos" (GEERAERTS; JING, 2001, p. 254). Dessa forma, na medida em que "o governo chin&ecirc;s se esfor&ccedil;ou para fazer sua pol&iacute;tica 'mais cient&iacute;fica'"  (ZHANG,  2007, p. 6), a CASS foi criada,  no ano de 1977, como uma organiza&ccedil;&atilde;o de pesquisa acad&ecirc;mica para os campos das ci&ecirc;ncias sociais e da filosofia e tamb&eacute;m como um centro nacional de estudos.<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> Portanto, pode&#45;se dizer que, juntamente com a pol&iacute;tica de reforma da economia socialistaea abertura da sociedade chinesa para o mundo, havia tamb&eacute;m a preocupa&ccedil;&atilde;o com a moderniza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s atrav&eacute;s do desenvolvimento cient&iacute;fico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m da reformula&ccedil;&atilde;o  dos institutos de pesquisa e de ensino de RI, este novo impulso acad&ecirc;mico tamb&eacute;m contribuiu para a introdu&ccedil;&atilde;o de um curso obrigat&oacute;rio  para todos os estudantes universit&aacute;rios  na China chamado Pol&iacute;tica Mundial, Economia e Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais Contempor&acirc;neos. No entanto, apesar de cerca de uma centena de livros terem sido publicados para os alunos deste novo curso, a maioria dessas publica&ccedil;&otilde;es foram "copiadas umas das outras e n&atilde;o s&atilde;o consideradas como trabalhos te&oacute;ricos pelos acad&ecirc;micos chineses em universidades e institui&ccedil;&otilde;es importantes" (XINNING, 2001, p. 63).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante a d&eacute;cada de 1980, foi criada a National Association of the History of International  Relations,  a primeira  associa&ccedil;&atilde;o  nacional acad&ecirc;mica focada diretamente no campo de RI. Em 1999, a associa&ccedil;&atilde;o mudou seu nome para China National Association for International Studies (CNAIS), de modo que a mesma poderia trabalhar com uma gama mais ampla de temas relacionados com RI. Atualmente, a CNAIS inclui todas as grandes institui&ccedil;&otilde;es de RI da China, contando com 68 institui&ccedil;&otilde;es membros (QIN, 2007, p. 316). Al&eacute;m desta realiza&ccedil;&atilde;o, durante o per&iacute;odo de abertura de Deng, houve o surgimento e o aumento da import&acirc;ncia de peri&oacute;dicos como <i>China International Studies</i>, <i>Europe</i> (agora <i>European  Studies</i>), <i>American Studies Quarterly</i> e <i>Contemporary  IR</i> (WANG, 2009, p. 105).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse contexto de melhoria e desenvolvimento da produ&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica chinesa de RI, a pol&iacute;tica de abertura e reforma tamb&eacute;m proporcionou o encontro  dos pensadores  chineses com autores "ocidentais". Durante esse per&iacute;odo, a China se abriu ao mundo exterior, revertendo a "insist&ecirc;ncia de Mao na independ&ecirc;ncia  e representando  um recuo da antiga no&ccedil;&atilde;o da China como 'centro do universo', que, como o imperador Ch'ien&#45;lung disse ao conde de Macartney, em 1973, 'possui todas as coisas em abund&acirc;ncia prol&iacute;fica'" (KARNOW, 1979). Ou seja, a China n&atilde;o apenas se abriu para as rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas com o mundo exterior, adotando novas formas de conduzir sua pr&oacute;pria sociedade (isto &eacute;, as pr&aacute;ticas do capitalismo), mas tamb&eacute;m se encontrou com a cultura "ocidental" e sua tradi&ccedil;&atilde;o intelectual.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Quando ocorreu o estabelecimento formal de rela&ccedil;&otilde;es diplom&aacute;ticas da China com os Estados Unidos, em 1979, a comunidade acad&ecirc;mica de RI e diversas funda&ccedil;&otilde;es estadunidenses come&ccedil;aram a investir na promo&ccedil;&atilde;o do estudo de RI na China. Este investimento foi direcionado para a promo&ccedil;&atilde;o de cursos, semin&aacute;rios e palestras em estudos internacionais, metodologia e t&eacute;cnicas de pesquisa e programas de interc&acirc;mbio de acad&ecirc;micos entre a China e os EUA atrav&eacute;s de institutos,<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> funda&ccedil;&otilde;es<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> e programas de interc&acirc;mbio<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> (ZHANG,  2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste contexto, "muitos estudantes e acad&ecirc;micos chineses fizeram interc&acirc;mbios acad&ecirc;micos e centenas de intelectuais ocidentais foram ensinar RI em universidades chinesas" (XINNING, 2001, p. 62).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s muitos anos de isolamento, a comunidade acad&ecirc;mica chinesa estava "&aacute;vida" pelo conhecimento  produzido  no "Ocidente"  e por aqueles que eram proficientes na l&iacute;ngua inglesa ou procuravam por aperfei&ccedil;oamento acad&ecirc;mico nos EUA ou eram convidados para atuar como professores visitantes por l&aacute;. Dessa forma, "estes acad&ecirc;micos tiveram um papel de lideran&ccedil;a, publicando tradu&ccedil;&otilde;es de materiais estadunidenses ou livros e artigos baseados em materiais de l&iacute;ngua inglesa" (WANG, 2009, p. 106). No in&iacute;cio deste movimento,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; os livros did&aacute;ticos escritos por chineses neste per&iacute;odo subscreviam &agrave; lideran&ccedil;a do marxismo e do maoismo na pol&iacute;tica internacional. A introdu&ccedil;&atilde;o de RI ocidental sempre foi deixada como &uacute;ltimo cap&iacute;tulo de livros ou como um suplemento.  As edi&ccedil;&otilde;es  publicadas  nos anos 1990 continham algumas revis&otilde;es marcantes. Apesar  do  marxismo  ainda  ter  prioridade  &#150; algo que sempre foi mencionado  no pref&aacute;cio ou no primeiro cap&iacute;tulo &#150;, n&atilde;o mais detinha tanta aten&ccedil;&atilde;o (GEERAERTS; JING, 2001, p. 255).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, a abertura da China levou &agrave; sua maior integra&ccedil;&atilde;o com o "mundo exterior". Este movimento tomou o lugar do pensamento de Mao sobrea guerraea revolu&ccedil;&atilde;o constantes como os principais temas de discuss&atilde;o  na China,  sendo  substitu&iacute;dos  pelo pensamento mais positivo de Deng sobre a ordem internacional (WANG, 2009; GEERAERTS; JING, 2001). Portanto, a &ecirc;nfase anterior em imperialismo, movimentos de liberta&ccedil;&atilde;o nacional, solidariedade internacional e os princ&iacute;pios de coexist&ecirc;ncia pac&iacute;fica foi substitu&iacute;da por temas de interdepend&ecirc;ncia, coopera&ccedil;&atilde;o internacional, estrat&eacute;gia diplom&aacute;tica e elementos  culturais  na agenda  de pesquisa  de RI  chinesas (GEERAERTS; JING, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, a partir desse encontro, a comunidade chinesa acad&ecirc;mica passou a ter uma vis&atilde;o rom&acirc;ntica dos pensadores  "ocidentais", usando seus conceitos e teorias "sem muita considera&ccedil;&atilde;o por perspectivas e ideias chinesas" (WANG, 2009, p. 105). A influ&ecirc;ncia das teorias "ocidentais",  especialmente  as da academia estadunidense, tem ajudado a moldar o "car&aacute;ter do estudo de RI chin&ecirc;s at&eacute; o presente" (WANG, 2009, p. 105). Neste contexto, desde 1979, t&ecirc;m sido feitos esfor&ccedil;os para traduzir a literatura "ocidental" em RI na China, na qual h&aacute; o predom&iacute;nio da literatura realista, que tem proemin&ecirc;ncia no discurso de RI na China. Assim como Qin (2007) afirma, antes do fim da Guerra Fria, a comunidade acad&ecirc;mica chinesa estava "inclinando&#45;se para o equ&iacute;voco de que realismo era TRI" (QIN, 2007, p. 316&#45;317).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois desse per&iacute;odo, foram feitos esfor&ccedil;os para introduzir novas tradu&ccedil;&otilde;es de diferentes abordagens te&oacute;ricas na China &#150; ainda dentro da produ&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica estadunidense,  tais como o liberalismo  e o construtivismo (QIN, 2007). Al&eacute;m disso, como Zhang (2007, p. 9) &#150; parafraseando W&aelig;ver (1998) &#150; argumenta, "os acad&ecirc;micos chineses, assim como seus hom&oacute;logos em outras comunidades de RI, tamb&eacute;m 'seguem os debates estadunidenses  e ensinam teorias estadunidenses'". No entanto, essa conjuntura levou alguns estudiosos chineses a procurar um pensamento independente, fora da influ&ecirc;ncia "ocidental" e dentro da realidade e das tradi&ccedil;&otilde;es chinesas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s o discurso de Deng, que abordou a nova condu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica do pa&iacute;s, esses intelectuais come&ccedil;aram a almejar por produzir RI com <i>caracter&iacute;sticas chinesas</i>. N&atilde;o obstante, a enorme quantidade de peso pol&iacute;tico que a express&atilde;o <i>caracter&iacute;sticas chinesas</i> carregava levantou suspeitas internas entre os estudiosos chineses "iluminados pelo Ocidente", que pensavam se essa seria outra maneira de continuar fazendo RI sob a ideologia marxista/socialista<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> do Partido para dirigir a condu&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica externa chinesa. (GEERAERTS; JING, 2001; XINNING,  2001). Mesmo que essa discuss&atilde;o esteja presente desde 1987, quando a primeira confer&ecirc;ncia sobre  o assunto  foi  realizada  em  Xangai  (GEERAERTS; JING, 2001), este debate ser&aacute; avaliado na pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o, que lida com a atual evolu&ccedil;&atilde;o do pensamento chin&ecirc;s de RI.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; importante ressaltar aqui que, durante esse per&iacute;odo de abertura e reforma, mesmo que o marxismo tenha perdido influ&ecirc;ncia entre a sociedade e os intelectuais chineses, a mesma continuou a ser a chave para a legitimidade do Partido, sendo "a justifica&ccedil;&atilde;o para o seu dom&iacute;nio incontestado em todas as esferas sociais" (DOMINGUES, 2010, p. 356). Portanto, a sociedade chinesa contava agora com tr&ecirc;s grandes influ&ecirc;ncias culturais: o marxismo na vida pol&iacute;tica (que estendeu a sua autoridade  em muitas rotinas di&aacute;rias e pr&aacute;ticas), o capitalismo (em muitas pr&aacute;ticas e leis dentro da vida econ&ocirc;mica) e tradi&ccedil;&otilde;es antigas chinesas, como o confucionismo  e suas varia&ccedil;&otilde;es.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Reflex&atilde;o e Autonomia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fim da Guerra Fria foi outro ponto de inflex&atilde;o no pensamento chin&ecirc;s, diminuindo o peso que a grande divis&atilde;o do mundo entre capitalismo/socialismo   colocava  no  ombro  da  China  (GEERAERTS; JING, 2001; WANG, 2003). Nesse contexto, durante um breve per&iacute;odo de isolamento do "Ocidente" devido a quest&otilde;es de Direitos Humanos,<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> a China virou&#45;se para seus vizinhos para o com&eacute;rcio e tornou&#45;se menos dependente dos pa&iacute;ses "ocidentais". J&aacute; no in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1990, a China resolveu a maioria de seus problemas com o "Ocidente", mas os la&ccedil;os regionais foram fortemente refor&ccedil;ados e as suas rela&ccedil;&otilde;es diplom&aacute;ticas com os pa&iacute;ses da ex&#45;URSS tamb&eacute;m foram normalizadas (GOODMAN, 1994; ROBERTS, 2006; FAIRBANK; GOLDMAN,  2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A "leveza" trazida pelo fim da bipolaridade deu mais liberdade para os pensadores chineses buscarem diferentes e inovadoras agendas de pesquisa e utilizar novas abordagens te&oacute;ricas. Como Wang (2003, p. 6) afirma:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">De um modo geral, um ar de otimismo cauteloso caracterizou este per&iacute;odo de pensamento oficial e acad&ecirc;mico sobre RI, apesar dos contratempos, como a crise financeira asi&aacute;tica, testes  nucleares  no  sul  da  &Aacute;sia,  as  tend&ecirc;ncias pr&oacute;&#45;independ&ecirc;ncias de Taiwan e o fortalecimento da alian&ccedil;a de seguran&ccedil;a entre EUA&#45;Jap&atilde;o. Os estudos de RI tornaram&#45;se  crescentemente consolidados, diversificados e pluralizados.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s o per&iacute;odo de reprodu&ccedil;&atilde;o do pensamento "ocidental", houve a introdu&ccedil;&atilde;o de outras teorias de RI na China, como a Escola Inglesa,<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> a Escola de Copenhague, a Teoria da Depend&ecirc;ncia e os estudos australianos de RI. Assim, teria ocorrido uma mudan&ccedil;a na produ&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica chinesa a partir da qual esta teria passado de um per&iacute;odo de aprendizagem e c&oacute;pia &#150; durante a d&eacute;cada de 1980 &#150; a um de resposta ao est&iacute;mulo  proveniente  do mundo exterior  &#150; na d&eacute;cada de 1990. Neste momento, a comunidade acad&ecirc;mica chinesa continuou a utilizar teorias "ocidentais" na China; no entanto, come&ccedil;ou&#45;se a ter uma interpreta&ccedil;&atilde;o mais cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s mesmas. "Reflex&otilde;es cr&iacute;ticas sobre as teorias existentes emergiram como o formato&#45;chave  para o trabalho em RI na China, com menor &ecirc;nfase dada &agrave; aplica&ccedil;&atilde;o ou desenvolvimento  te&oacute;rico" (WANG, 2009, p. 107).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Juntamente com as tradu&ccedil;&otilde;es dessas novas abordagens te&oacute;ricas, tamb&eacute;m houve um <i>boom</i> de publica&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o somente introduziam as teorias do exterior, mas tamb&eacute;m faziam cr&iacute;ticas e revis&otilde;es acerca das mesmas.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">De fato, no final dos anos 1980, a comunidade chinesa de RI come&ccedil;ou a entender que teoria n&atilde;o s&atilde;o somente diretrizes para formula&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, mas tamb&eacute;m perspectivas com as quais se observa o mundo de RI, hip&oacute;teses com que se testam abstra&ccedil;&otilde;es do mundo de RI, e generaliza&ccedil;&otilde;es atrav&eacute;s das quais se entende o mundo de RI (QIN, 2007, p. 319).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, o encontro da China com o "resto do 'Ocidente'" trouxe novas perspectivas para seus pensadores e sua academia no que se refere a teorias de RI e tamb&eacute;m &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento cient&iacute;fico. A perspectiva chinesa sobre a teoriza&ccedil;&atilde;o em RI foi ampliada e surgiu mais espa&ccedil;o para a abstra&ccedil;&atilde;o e produ&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse encontro  ocorreu  junto com o movimento  da China de integrar&#45;se ainda mais no jogo pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico internacional. Desde meados da d&eacute;cada de 1990, a China vem se tornando mais e mais integrada com o sistema internacional, tanto pol&iacute;tica quanto economicamente. A China tem apostado em abordagens bilaterais e multilaterais para tratar de quest&otilde;es de seguran&ccedil;a, economia e desenvolvimento em organiza&ccedil;&otilde;es e f&oacute;runs intergovernamentais e n&atilde;o governamentais. Seguindo  esse movimento,  sua pol&iacute;tica externa tornou&#45;se mais institucionalizada e mais eficiente na consecu&ccedil;&atilde;o dos objetivos do pa&iacute;s (MEDEIROS; FRAVEL, 2003). Em muitas declara&ccedil;&otilde;es oficiais, essas mudan&ccedil;as foram atribu&iacute;das  &agrave; nova vis&atilde;o de mundo do pa&iacute;s e &agrave; nova compreens&atilde;o de seu lugar e das suas responsabilidades dentro da ordem internacional.<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> A China j&aacute; chamou a aten&ccedil;&atilde;o para seu caminho de desenvolvimento pac&iacute;fico<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> e seu papel na manuten&ccedil;&atilde;o da paz e na estabilidade mundiais com base na sua hist&oacute;ria de rela&ccedil;&otilde;es regionais e tradi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, na medida em que a China se tornou mais envolvida e integrada com o mundo globalizado &#150; participando da sociedade internacional e tendo um papel mais importante nos assuntos mundiais &#150;, o interesse no estudo de RI cresceu grandemente no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entrando na d&eacute;cada de 2000, os "interesses chineses em RI s&atilde;o guiados por quest&otilde;es que uma China globalizada enfrenta", e esses interesses estariam em sincronia com os de outras academias de RI (WANG, 2009, p. 107). Dessa forma, Wang (2009) apresenta as tradi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas e temas que est&atilde;o sendo abordados  pela academia chinesa:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Os acad&ecirc;micos chineses aplicam e avaliam in&uacute;meras  tradi&ccedil;&otilde;es  te&oacute;ricas,  incluindo  realismo estrutural, liberalismo institucionalista, construtivismo, feminismo e p&oacute;s&#45;modernismo. Eles abordam uma ampla gama de temas associados com estudos de seguran&ccedil;a, economia pol&iacute;tica internacional, diplomacia (pol&iacute;tica externa), tomada de decis&atilde;o, cultura e identidade, meio ambiente, direito/organiza&ccedil;&otilde;es/governan&ccedil;a  internacional,  nacionalismo  e religi&atilde;o em RI (WANG, 2009, p. 107).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Atualmente,  a academia chinesa de RI tem se destacado  por seus grandes n&uacute;meros. "A China pode, hoje, vangloriar&#45;se por ter uma das maiores comunidades epist&ecirc;micas de RI no mundo em termos de n&uacute;meros de estudantes, faculdades, centros de pesquisa, analistas e praticantes pol&iacute;ticos" (ZHANG, 2002, p. 101). Dados estat&iacute;sticos da CNAIS, em 2006, demonstram a atual amplitude da comunidade acad&ecirc;mica de RI na China: "dentre as universidades  chinesas e os institutos de pesquisa, h&aacute; 36 escolas de RI nas universidades, 54 programas de bacharelado ou mestrado, e 29 programas de doutorado em RI" (QIN, 2007, p. 315).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em um ensaio de revis&atilde;o, Zhang (2002) analisa tr&ecirc;s obras recentes da comunidade acad&ecirc;mica de RI chinesa que ele considera emblem&aacute;ticas das principais tend&ecirc;ncias te&oacute;ricas na China de hoje. Sua conclus&atilde;o &eacute; que os estudiosos chineses de RI ainda est&atilde;o incertos sobre "o que TRI implica e como perseguir sua pr&oacute;pria busca por entendimentos te&oacute;ricos sobre pol&iacute;tica mundial" (ZHANG, 2002, p. 107). Dessa forma,  o autor,  juntamente  com  outros  estudiosos  chineses,  tais como Qin (2007), indica que a pesquisa chinesa de RI ainda &eacute; prim&aacute;ria e tem de se aprofundar em investiga&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, como introduzido na se&ccedil;&atilde;o anterior, vem acontecendo um grande debate entre os estudiosos chineses sobre construir ou n&atilde;o uma escola chinesa de RI. Os estudiosos chineses est&atilde;o buscando as raz&otilde;es pelas quais n&atilde;o h&aacute; uma escola chinesa de RI, envolvendo&#45;se em debates hist&oacute;rico&#45;culturais e metate&oacute;ricos (GEERAERTS; JING, 2001; XINNING,  2001; QIN, 2007; WANG,  2009; REN, 2008). Este debate pode ser resumido como um que</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; tem focado em temas que abrangem se teoria &eacute; sempre universal ou pode ser enraizada na hist&oacute;ria ou mem&oacute;ria coletiva de um povo, se uma escola chinesa ou TRI com caracter&iacute;sticas chinesas seriam capazes de emergir e evoluir, e se o m&eacute;todo positivista deveria ser o m&eacute;todo de pesquisa  em RI. Mais  recentemente,  discuss&otilde;es profundas sobre a vis&atilde;o de mundo chinesa t&ecirc;m sido conduzidas (QIN, 2007, p. 321).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Dentro desse debate, quatro posi&ccedil;&otilde;es principais podem ser identificadas. A primeira seria daqueles que acreditam que a tradi&ccedil;&atilde;o marxista/socialista  deva ser o princ&iacute;pio  orientador  de uma abordagem chinesa para RI.<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a> A segunda posi&ccedil;&atilde;o &eacute; a de estudiosos que tomam o conceito "ocidental" de teoria universal e renegam todo tipo de tentativa de construir uma escola chinesa de RI ou RI com <i>caracter&iacute;sticas chinesas</i>.<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> A terceira posi&ccedil;&atilde;o seria a de estudiosos tentando reavaliar o pensamento chin&ecirc;s tradicional (Conf&uacute;cio, M&ecirc;ncio e a hist&oacute;ria antiga chinesa, como o per&iacute;odo dos Estados Guerreiros e o Sistema Tianxia) na busca de semelhan&ccedil;as e diferen&ccedil;as entre o pensamento filos&oacute;fico de chineses e "ocidentais" e na procura do impacto das tradi&ccedil;&otilde;es chinesas no comportamento da China e no seu pensamento (XINNING, 2001; GEERAERTS; JING, 2001). A &uacute;ltima diz respeito &agrave; posi&ccedil;&atilde;o atual da China na escala global de desenvolvimento e sua cota de poder no mundo, defendendo que o seu estatuto de grande pot&ecirc;ncia tamb&eacute;m lhe d&aacute; o direito de sistematizar a sua compreens&atilde;o da pol&iacute;tica mundial, como outras grandes pot&ecirc;ncias fizeram (GEERAERTS; JING, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As publica&ccedil;&otilde;es chinesas em torno da busca por inova&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica no campo de RI t&ecirc;m se concentrado em tr&ecirc;s categorias: 1) princ&iacute;pios b&aacute;sicos de rela&ccedil;&otilde;es entre Estados (desenvolvidos a partir da an&aacute;lise da forma&ccedil;&atilde;o e intera&ccedil;&atilde;o de estados na hist&oacute;ria da China entre os per&iacute;odos de "Primavera e Outono" &#150; 770 a 476 a.C. &#150; e "Estados Guerreiros" &#150; 475&#45;221 a.C.); 2) ideias relacionadas &agrave; estrutura do sistema internacional; e 3) conceitos vision&aacute;rios de pol&iacute;tica global (ambas categorias s&atilde;o embasadas em teorias normativas de pol&iacute;tica mundial aferidas a partir da an&aacute;lise de pensadores tradicionais chineses dentro do contexto do sistema de Tianxia, prevalente no contexto chin&ecirc;s at&eacute; a primeira Guerra do &Oacute;pio) (NOESSELT,  2012). A academia chinesa de RI, nesse sentido, argumenta que a vis&atilde;o dos estudiosos chineses (n&atilde;o europeus e n&atilde;o ocidentais) pode ser uma grande contribui&ccedil;&atilde;o para transformar RI em uma disciplina mais internacional e que compreende o internacional de uma forma mais ampla (ZHANG, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora n&atilde;o haja uma escola chinesa de RI ou ainda n&atilde;o haja uma teoriza&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica no campo, os acad&ecirc;micos chineses argumentam que h&aacute; um discurso te&oacute;rico frut&iacute;fero acerca de RI na China. Este discurso "reflete, em algum sentido, o pensamento diplom&aacute;tico chin&ecirc;s, e impl&iacute;cita ou explicitamente afeta a formula&ccedil;&atilde;o de sua pol&iacute;tica externa" (REN, 2010, p. 100). Neste discurso, pode&#45;se observar que os pontos de vista chineses sobre a ordem internacional e sobre as oportunidades para o engajamento ou desengajamento com o sistema internacional mudaram ao longo dos anos devido a v&aacute;rias raz&otilde;es, "algumas vezes porque a lideran&ccedil;a mudou, outras vezes devido a uma altera&ccedil;&atilde;o no ambiente internacional, e algumas vezes ainda porque o pensamento dos l&iacute;deres mudou em rela&ccedil;&atilde;o ao ambiente internacional, mesmo que o mesmo n&atilde;o tenha mudado muito" (REN, 2010, p. 115).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar do financiamento governamental  para as universidades  chinesas ter aumentado nos &uacute;ltimos anos, sua propor&ccedil;&atilde;o entre a arrecada&ccedil;&atilde;o de fundos das universidades  decresceu em quase 50% entre 1996 e 2005. Esta diversifica&ccedil;&atilde;o na arrecada&ccedil;&atilde;o de recursos junto &agrave;s recentes reformas no sistema universit&aacute;rio  (que permitiram  que as universidades escolhessem os crit&eacute;rios de contrata&ccedil;&atilde;o e de remunera&ccedil;&atilde;o dos professores) diminuiu a depend&ecirc;ncia das universidades em rela&ccedil;&atilde;o ao governo. N&atilde;o obstante, a influ&ecirc;ncia governamental  ainda persiste, uma vez que cada universidade chinesa est&aacute; sob a supervis&atilde;o de um secret&aacute;rio do Partido que pode penalizar os professores que se afastam demais das diretrizes do Partido (KRISTENSEN; NIELSEN, 2013).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O governo chin&ecirc;s d&aacute; indica&ccedil;&otilde;es de que abra&ccedil;ou o projeto de constru&ccedil;&atilde;o de uma Escola Chinesa de RI. Em 2009, Qiu Yuanping &#150; vice&#45;diretor do Departamento  Internacional do Comit&ecirc; Central do Partido Comunista Chin&ecirc;s &#150; declarou que, "como uma pot&ecirc;ncia emergente, &eacute; inaceit&aacute;vel que a China n&atilde;o tenha sua pr&oacute;pria teoria" (apud CHOU, 2011). Todavia, o trabalho dos intelectuais que procuram escavar o pensamento e a hist&oacute;ria tradicional da China n&atilde;o est&aacute; em completo acordo com o discurso e as a&ccedil;&otilde;es do Estado chin&ecirc;s. Ao analisar a atua&ccedil;&atilde;o internacional da China atual &#150; tendo como base seu trabalho sobre o pensamento pol&iacute;tico tradicional chin&ecirc;s &#150;, Yan (2011) considera que a &ecirc;nfase em conseguir poder material, que o pa&iacute;s tem tido desde o per&iacute;odo da reforma, pode trazer duras consequ&ecirc;ncias  para a China: perda de alian&ccedil;as e conquistas  no cen&aacute;rio internacional.  Somente com uma <i>governan&ccedil;a humana</i>,<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a> baseada em preceitos morais (incluindo, nesse sentido, um sistema democr&aacute;tico de governo), a China poderia ser considerada uma autoridade global leg&iacute;tima (YAN, 2011 apud CHOU, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Motivado pela percep&ccedil;&atilde;o da discrep&acirc;ncia entre o discurso e as pr&aacute;ticas chinesas,<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a> Buzan (2010) sublinhou que os estudiosos e os l&iacute;deres chineses t&ecirc;m ainda um longo caminho a percorrer para esclarecer o entendimento chin&ecirc;s de seu lugar no mundo e como os mesmos veem a ordem internacional.  Portanto, o autor argumenta que, apesar de a China ter reivindicado o seu caminho pac&iacute;fico para o desenvolvimento e sua integra&ccedil;&atilde;o harmoniosa com a sociedade internacional,  seu discurso n&atilde;o est&aacute; claro para o resto do mundo, e que elucidar esta quest&atilde;o "&#91;deveria&#93; ser prioridade para aqueles que procuram desenvolver uma 'Escola Chinesa de RI'" (BUZAN, 2010, p. 29). Todavia, apesar de alguns intelectuais chineses se proporem a explanar o comportamento pol&iacute;tico de seu Estado, nem todos procuram elucidar as a&ccedil;&otilde;es governamentais atrav&eacute;s de uma teoria nativa de RI &#150; como demonstrado pelo trabalho de Yan (2011).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Considera&ccedil;&otilde;es Finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O estabelecimento do Estado socialista mudou a vida dos chineses de muitas maneiras, mas as antigas tradi&ccedil;&otilde;es permaneceram  (fato que deu ao Partido a sua legitimidade  necess&aacute;ria para governar o povo chin&ecirc;s). E o pensamento acad&ecirc;mico, naquele momento, foi constru&iacute;do para aperfei&ccedil;oar as formas com que os chineses procuravam orientar suas vidas nesse novo Estado, como um novo come&ccedil;o. Portanto, devido ao pensamento ideol&oacute;gico oposto da China para com os EUA durante a Guerra Fria, a academia chinesa, no in&iacute;cio da institucionaliza&ccedil;&atilde;o da disciplina de RI, tentou ficar o mais longe poss&iacute;vel do pensamento "ocidental". No entanto, ap&oacute;s o t&eacute;rmino da Revolu&ccedil;&atilde;o Cultural e quando o pa&iacute;s passou pelo per&iacute;odo de abertura e reforma, os estudiosos chineses sentiram que tinham a necessidade de <i>alcan&ccedil;ar</i> os avan&ccedil;os cient&iacute;ficos do "Ocidente"; e o pensamento "ocidental" tornou&#45;se mais e mais disseminado e, por consequ&ecirc;ncia, mas utilizado em estudos de RI na China atrav&eacute;s da tradu&ccedil;&atilde;o de autores consagrados no campo e do interc&acirc;mbio de estudantes e professores universit&aacute;rios de outros Estados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na medida em que a China passou a interagir, cada vez mais, com o internacional e a enfrentar os problemas que um mundo globalizado implicitamente  carregava, os estudiosos chineses come&ccedil;aram a perceber que o chamado pensamento "ocidental" n&atilde;o poderia responder &agrave;s perguntas que a China fazia ou que eles n&atilde;o poderiam interpretar os movimentos  da China internacionalmente de forma precisa. As singularidades relativas &agrave; cultura, &agrave; hist&oacute;ria e ao modo de fazer pol&iacute;tica chinesa eram de relev&acirc;ncia demasiada no <i>modus operandi</i> chin&ecirc;s. Consequentemente, a comunidade acad&ecirc;mica de RI da China iniciou um movimento mais aut&ocirc;nomo na aplica&ccedil;&atilde;o de teorias "ocidentais", bem como na teoriza&ccedil;&atilde;o em si. Com isso, n&atilde;o s&oacute; as rela&ccedil;&otilde;es diplom&aacute;ticas chinesas foram avaliadas por autores chineses, mas tamb&eacute;m muitos outros temas dentro de RI, com destaque para a procura de narrativas alternativas em RI embasadas pelo pensamento pol&iacute;tico tradicional chin&ecirc;s.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01"><b>1</b></a>.  Procura&#45;se, neste artigo, n&atilde;o incorrer em uma vis&atilde;o dual&iacute;stica entre Ocidente e n&atilde;o Ocidente. O uso do termo "Ocidente" chama a aten&ccedil;&atilde;o para a utiliza&ccedil;&atilde;o de uma vis&atilde;o hist&oacute;rica paroquial, que nega a (possibilidade de) contribui&ccedil;&atilde;o do "n&atilde;o Ocidente" para com a pr&oacute;pria forma&ccedil;&atilde;o do chamado "mundo moderno" (HOBSON, 2004), mas n&atilde;o tenta caracterizar toda a produ&ccedil;&atilde;o no campo de RI dos pa&iacute;ses considerados  ocidentais  (EUA e Europa  Ocidental)  &#150; tem&#45;se em mente o trabalho de autores p&oacute;s&#45;coloniais, feministas e p&oacute;s&#45;modernos que tentam dar voz a "outras hist&oacute;rias".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02"><b>2</b></a>.  O modelo proposto por W&aelig;ver (1998) engloba tr&ecirc;s camadas de an&aacute;lise: sociedade e pol&iacute;tica; ci&ecirc;ncias sociais; e atividades intelectuais em RI. A primeira camada aborda o estudo das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, de pol&iacute;tica externa e ideologia pol&iacute;tica do caso em quest&atilde;o, abrindo espa&ccedil;o para an&aacute;lise da hist&oacute;ria pol&iacute;tica, da estrutura pol&iacute;tica, de <i>think tanks</i> e da diplomacia na constru&ccedil;&atilde;o do pensamento sobre o internacional. A segunda camada abrange o estudo de tradi&ccedil;&otilde;es culturais, intelectuais e te&oacute;ricas e tamb&eacute;m da evolu&ccedil;&atilde;o e estado atual das ci&ecirc;ncias sociais e da disciplina de RI, assim auxiliando na compreens&atilde;o das reflex&otilde;es da sociedade e da academia sobre o assunto. Todavia, este trabalho procura incluir outra camada de an&aacute;lise no modelo de W&aelig;ver (1998) que trate especificamente de assuntos relacionados &agrave; economia: hist&oacute;ria econ&ocirc;mica, pensamento econ&ocirc;mico e condu&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03"><b>3</b></a>.  Aqui considerado como as teorias tradicionais do campo quando deste encontro, a s&iacute;ntese racionalista  neo&#45;neo.  Assim como Bilgin (2010) observa, a pesquisa  TRIP &#150; TRIP Around  the World:  Teaching,  Research,  and Policy Views of International  Relations Faculty in 20 Countries (MALINIAK  et al., 2012) j&aacute; coloca que nem mesmo nos Estados Unidos a s&iacute;ntese neo&#45;neo tem ganhado destaque entre os autores do campo e atualmente n&atilde;o se revela como <i>mainstream</i> nas RIs.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04"><b>4</b></a>. Esta e as demais cita&ccedil;&otilde;es de originais em l&iacute;ngua estrangeira foram livremente traduzidas para este artigo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05"><b>5</b></a>.  De acordo com Bondiguel e Kellner (2010), existem cinco tipos de think tanks na China: <i>think tanks</i> do governo (China Institute of Contemporary International Relations &#91;CICIR&#93;,  China Institute  of International  Studies &#91;CIIS&#93;), <i>think tanks</i> acad&ecirc;micos especializados (a Chinese Academy of Social Sciences &#91;CASS&#93; e os muitos institutos de pesquisa sob sua supervis&atilde;o), <i>think tanks</i> afiliados a universidades, institutos p&uacute;blicos semioficiais (o China Centre for Information Industry Development &#91;CCID&#93;, estabelecido pelo Minist&eacute;rio da Informa&ccedil;&atilde;o em 2000, e o China Development  Institute &#91;CDI&#93;) e <i>think tanks</i> civis (Unirule Institute of Economics, Friends of the Nature, China Think Tank).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06"><b>6</b></a>. O CIIS &eacute; o antigo Instituto de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais,  montado em 1956. Foi fechado durante a Revolu&ccedil;&atilde;o  Cultural  e aberto em 1973 com este novo nome.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07"><b>7</b></a>.  Assim  como  faziam  outros  intelectuais  de diferentes  lugares  e &eacute;pocas. Como Kautilya, na &Iacute;ndia, e Maquiavel, na It&aacute;lia. Parece tamb&eacute;m pertinente acrescentar que, assim como Hoffmann (1977) apresenta, a academia estadunidense agia de maneira similar durante a Guerra Fria.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08"><b>8</b></a>. Este conceito se relacionaria com a ideia de uma ci&ecirc;ncia universal, desprovida de interesses normativos. Novamente, cabe ressaltar que nem todos os autores "ocidentais" se utilizam deste conceito, isto pode ser argumentado tanto atualmente, com o interesse acad&ecirc;mico em teorias normativas, quanto na pr&oacute;pria tradi&ccedil;&atilde;o intelectual "ocidental", exemplificada  por Maquiavel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09"><b>9</b></a>. Este modelo consistia em estabelecer uma economia planificada, coletivizar a agricultura e dar &ecirc;nfase &agrave; ind&uacute;stria pesada (WU, 2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10"><b>10</b></a>.  O plano do "Grande Salto para a Frente" de Mao, dos anos 1950, acabou sendo um desastre e n&atilde;o conseguiu superar a baixa produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola chinesa nem o seu fraco desenvolvimento industrial (FAIRBANK; GOLDMAN, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11"><b>11</b></a>. O Bureau of International Cooperation, Hongkong, Maco and Taiwan Academic Affairs Office, Chinese Academy of Social Sciences, desenvolvido pela  CASS,  2003,  apresenta  informa&ccedil;&otilde;es  sobre  a  CASS.  Dispon&iacute;vel  em: &lt;<a href="http://bic.cass.cn/english/infoShow/Arcitle_Show_Cass.asp?BigClassID=1&amp;Title=CASS" target="_blank">http://bic.cass.cn/english/infoShow/Arcitle_Show_Cass.asp?BigClassID=1&Title=CASS</a>&gt;. Acesso em: 9 ago. 2010.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12"><b>12</b></a>.  O autor nomeia como exemplo o Committee on IR Studies with the People's Republic of China (CIRSPRC) (ZHANG, 2000), conhecido agora com o nome de Program  for International  Studies in Asia (PISA).  Dispon&iacute;vel  em:&lt;<a href="http://www.gwu.edu/~pisa/index.cfm" target="_blank">http://www.gwu.edu/~pisa/index.cfm</a>&gt;. Acesso em: 31 ago. 2011.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13"><b>13</b></a>.  National Science Foundation,  Ford Foundation,  Asia Foundation,  Luce Foundation e MacArthur Foundation (ZHANG, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14"><b>14</b></a>.  Assim como a Fulbright Commission (ZHANG, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt15"></a><a href="#tx15"><b>15</b></a>.  &Eacute; interessante notar que o marxismo &eacute; tamb&eacute;m uma tradi&ccedil;&atilde;o intelectual "ocidental", mas, neste contexto, o Ocidente passa a ser representado por uma tradi&ccedil;&atilde;o de <i>statecraft</i> realista ou liberal democrata.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt16"></a><a href="#tx16"><b>16</b></a>.  Sendo que o epis&oacute;dio mais conhecido s&atilde;o as manifesta&ccedil;&otilde;es da Tiananman Square, em 1989.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt17"></a><a href="#tx17"><b>17</b></a>.  A introdu&ccedil;&atilde;o da Escola Inglesa, ou RI com caracter&iacute;sticas inglesas, como os acad&ecirc;micos chineses a nomearam quando de seu o encontro inicial com a Escola Inglesa, no final da d&eacute;cada de 1980 e durante os anos 1990, &eacute; detalhado por Zhang (2000). O autor expressa que a Escola Inglesa representou um ponto de inflex&atilde;o na academia chinesa, uma vez que a mesma apresentou para os chineses que havia maneiras de produzir conhecimentos em RI diferentes dos que eram produzidos pela academia estadunidense.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt18"></a><a href="#tx18"><b>18</b></a>.  Ver, por exemplo, o <i>China's National Defense in 1998</i> (REP&Uacute;BLICA POPULAR  DA CHINA, 1998), que argumenta que "os fatos mostram que a China &eacute; uma pot&ecirc;ncia respons&aacute;vel e uma for&ccedil;a firme que salvaguarda a paz e a estabilidade mundial".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt19"></a><a href="#tx19"><b>19</b></a>.  Ver Rep&uacute;blica Popular da China (2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt20"></a><a href="#tx20"><b>20</b></a>.   Entre esses acad&ecirc;micos, estariam aqueles que seguem a &ecirc;nfase pol&iacute;tica do Partido de que o marxismo deveria ser o princ&iacute;pio norteador na constru&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de RI, uma vez que a Constitui&ccedil;&atilde;o chinesa estipula que o marxismo deve ser a refer&ecirc;ncia  para a&ccedil;&atilde;o em todas as esferas sociais na China (GEERAERTS; JING, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt21"></a><a href="#tx21"><b>21</b></a>.  Geeraerts e Jing (2001) argumentam que acad&ecirc;micos mais novos, que estudaram em universidades  ocidentais (especialmente  nos EUA), s&atilde;o mais receptivos a esta posi&ccedil;&atilde;o, enquanto estudiosos mais velhos se aproximam mais da primeira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt22"></a><a href="#tx22"><b>22</b></a>.  Para o autor, uma ordem global equilibrada deve possuir, simultaneamente, uma autoridade hegem&ocirc;nica (material) e humana (ideacional).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt23"></a><a href="#tx23"><b>23</b></a>.  A partir de uma an&aacute;lise de orienta&ccedil;&atilde;o  da Escola Inglesa de RI, Buzan (2010) ressalta a posi&ccedil;&atilde;o amb&iacute;gua que a China tem demonstrado em seu relacionamento com o resto do mundo, tendo concordado com algumas das institui&ccedil;&otilde;es da sociedade internacional atual &#150; assim como tendo se engajado na ordem econ&ocirc;mica liberal &#150;, mas n&atilde;o todas, como pode ser percebido na manuten&ccedil;&atilde;o de um Estado n&atilde;o democr&aacute;tico e autorit&aacute;rio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALKER, H.; BIERSTEKER, T. The Dialectics of World Order: Notes for a Future Archeologist of International  Savoir Faire. <b>International Studies Quarterly</b>,  v. 28, n. 2, p. 121&#45;142, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-8529201300010000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BILGIN, Pinar. Looking for "the International" beyond the West. <b>Third World Quarterly</b>, v. 31, n. 5, p. 817&#45;828, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-8529201300010000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BLANEY, D.; TICKNER, A. (Ed.). <b>Thinking International Relations Differently</b>. Londres: Routledge, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-8529201300010000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BONDIGUEL, Thomas; KELLNER, Thierry. The Impact of China's Foreign Policy Think Tanks. <b>Asia Paper</b>, v. 5, n. 5, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-8529201300010000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BUZAN, Barry; ACHARYA, Amitav. Why is there no non&#45;Western International Relations Theory? An Introduction. In: BUZAN, B.; ACHARYA, A. (Ed.). <b>International Relations of the Asia&#45;Pacific</b>, v. 7, n. 3, p. 287&#45;312, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-8529201300010000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. China in International  Society: Is Peaceful Rise Possible? <b>The Chinese</b></font> <font size="2" face="Verdana"><b>Journal of International Politics</b></font><font size="2" face="Verdana">,  v. 3, n. 1, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-8529201300010000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CHOU, Mark. Theorising China's International Relations. <b>Australian Review of Public  Affairs</b>, set. 2011. Dispon&iacute;vel  em: &lt;<a href="http://www.australianreview.net/digest/2011/09/chou.html" target="_blank">http://www.australianreview.net/digest/2011/09/chou.html</a>&gt;. Acesso em: 20 out. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-8529201300010000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CRAWFORD, Robert M. A.; JARVIS, Darryl S. L. (Ed.). <b>International Relations</b> &#150; Still an American Social Science? Toward Diversity  in International Thought. Nova Iorque: SUNY Press, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-8529201300010000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DOMINGUES, Jos&eacute; M. O confucionismo e a China hoje. <b>An&aacute;lise Social</b>, v. 65, n. 195, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-8529201300010000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FAIRBANK, J. K.; GOLDMAN, M. <b>China</b>: uma nova hist&oacute;ria. 3. ed. Trad. Marisa Motta. Porto Alegre: L &amp; PM Editores, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-8529201300010000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GEERAERTS, Gustaaf; JING, Men. International Relations Theory in China. <b>Global  Society</b>, v. 15, n. 3, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-8529201300010000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOODMAN, David S. G. <b>Deng Xiaoping and the Chinese Revolution</b>: A Political Biography. Londres: Routledge, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-8529201300010000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOBSON, John. <b>The Eastern Origins of Western Civilization</b>. Cambridge: Cambridge University Press, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-8529201300010000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOFFMANN, Stanley. An American Social Science: International  Relations. <b>Daedalus</b>, v. 106, n. 3, p. 41&#45;60, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-8529201300010000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOLSTI, Kalevi J. <b>The Dividing Discipline</b>: Hegemony and Diversity in International Theory. Londres: Allen &amp; Unwin, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-8529201300010000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KARNOW,  Stanley.  East Asia in 1978: The Great Transformation. <b>Foreign Affairs</b>, v. 57, n. 3, p. 589&#45;612, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-8529201300010000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KRIPPENDORF, Ekkehart. The Dominance of American Approaches in International Relations. <b>Millenium: Journal of International Studies</b>, v. 16, n. 2, p. 207&#45;214, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-8529201300010000800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KRISTENSEN, Peter; NIELSEN,  Ras. Constructing  a Chinese International Relations Theory: A Sociological  Approach to Intellectual Innovation. <b>International Political Sociology</b>, v. 7, n. 1, p. 19&#45;40, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-8529201300010000800018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MALINIAK,   Daniel;  PETERSON,   Susan;  TIERNEY,  Michael  J. <b>TRIP Around the World</b>: Teaching, Research, and Policy Views of International Relations Faculty in 20 Countries.  Virginia:  The College of William and Mary Williamsburg,  2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-8529201300010000800019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MEDEIROS,  Evan; FRAVEL,  M. Taylor. China's New Diplomacy. <b>Foreign Affairs</b>, v. 82, n. 100, p. 33&#45;35, nov./dez. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-8529201300010000800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOESSELT,  Nele.  Is There  a "Chinese  School"  of IR? <b>Working Papers</b>. GIGA Research Programme:  Power, Norms and Governance in International Relations, n. 188, mar. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.giga&#45;hamburg.de/dl/download.php?d=/content/publikationen/ pdf/wp188_noesselt.pdf" target="_blank">http://www.giga&#45;hamburg.de/dl/download.php?d=/content/publikationen/ pdf/wp188_noesselt.pdf</a>&gt;. Acesso em: 20 out. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-8529201300010000800021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">QIN, Yaqing. Why there is no Chinese International Relations Theory? <b>International Relations of the Asia&#45;Pacific</b>, v. 7, p. 313&#45;340, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-8529201300010000800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">REN, Xiao. Toward a Chinese School of IR? Trabalho apresentado no Annual Meeting of the American  Political  Science Association,  Boston, Massachusetts, 28 ago. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-8529201300010000800023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><u><font size="2" face="Verdana">_____</font></u><font size="2" face="Verdana">. The International Relations Theoretical Discourse in China: One World, Different Explanations. <b>Journal of Chinese Political Science</b>,  v. 15, n. 1, p. 99&#45;116, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-8529201300010000800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">REP&Uacute;BLICA  POPULAR  DA CHINA. <b>China's National Defense  in 1998</b>. Beijing: State Council Information Office, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-8529201300010000800025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _____. <b>China's Peaceful Development Road</b>.  Beijing: State Council Information Office, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-8529201300010000800026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROBERTS, J. A. G. <b>A History of China</b>. 2. ed. Nova Iorque: Palgrave Macmillan, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-8529201300010000800027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SMITH, Steve. The Discipline of International Relations: Still an American Social Science? <b>British Journal of Politics and International Relations</b>, v. 2, n. 3, p. 374&#45;402, out. 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-8529201300010000800028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><u><font size="2" face="Verdana">_____</font></u><font size="2" face="Verdana">. The United States and the Discipline of International  Relations: "Hegemonic Country, Hegemonic Discipline". <b>International Studies Review</b>, v. 4, n. 2, International  Relations and the New Inequality, p. 67&#45;85, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-8529201300010000800029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">W&AElig;VER, Ole. The Sociology of a Not So International Discipline: American and European Developments  in International  Relations. <b>International Organization</b>, v. 52, n. 4, p. 687&#45;727, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-8529201300010000800030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____; TICKNER,  Arlene  B. Introduction:  Geocultural  Epistemologies.  In: _____ (Ed.). <b>International Relations Scholarship around the  World</b>. Londres: Routledge, 2009. p. 1&#45;31.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-8529201300010000800031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WANG, Jisi. International  Relations Studies in China Today: Achievements, Trends  and Conditions.  In: <b>International  Relations Studies  in  China</b>: A  Review of Ford Foundation  Past Grantmaking  and Future Choices. Beijing: Ford Foundation China Representative Office, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-8529201300010000800032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WANG, Yiwei. China: Between Copying and Constructing.  In: W&AElig;VER, O.; TICKNER,  A. B. (Ed.). <b>International Relations Scholarship around the World</b>. Londres: Routledge, 2009. p. 103&#45;119.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-8529201300010000800033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WU, Jinglian. <b>Chinese Economic Reform</b>: Understanding  and Interpreting. Cingapura: Thomson Learning, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-8529201300010000800034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">XINNING, Song. Building International Relations Theory with Chinese Characteristics. <b>Journal of Contemporary China</b>, v. 10, n. 26, p. 61&#45;74, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-8529201300010000800035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">YAN, Xuetong. <b>Ancient Chinese Thought, Modern Chinese Power</b>.  Trad. Edmund Ryden. Princeton: Princeton University Press, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-8529201300010000800036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZHANG, Yongjin. The English School in China: A Story of How Ideas Travel and are Transplanted. <b>Working Papers</b>. Canberra: Dept. of International Relations, Australian National University, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-8529201300010000800037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. International  Relations Theory in China Today: The State of the Field. <b>The China Journal</b>, n. 47, p. 101&#45;108, jan. 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0102-8529201300010000800038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _____. Politics, Culture and Responsible (IR) Scholarship in China &#150; Towards a Culturally Sensitive Analytical Approach. Trabalho apresentado na 2007 International Studies Association Annual Convention, Chicago, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0102-8529201300010000800039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Artigo recebido em 12 de novembro de 2012 e aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em 2 de julho de 2013. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#title">*</a> O presente artigo &eacute; resultado de dois anos de pesquisa a respeito da constru&ccedil;&atilde;o de teoria de rela&ccedil;&otilde;es internacionais em outros Estados e regi&otilde;es. Percebe&#45;se que tais constru&ccedil;&otilde;es s&atilde;o apoiadas em bases distintas da ent&atilde;o hegemonia ocidental e, mais detidamente, estadunidense. O trabalho de pesquisa permanece, contudo, via extens&atilde;o geogr&aacute;fica das bases analisadas e pela incorpora&ccedil;&atilde;o de novos cen&aacute;rios, correntes ideol&oacute;gicas e orienta&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas particulares de outros locais de enuncia&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o seguem &agrave; risca o bloco te&oacute;rico constru&iacute;do pelo Ocidente.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BIERSTEKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Dialectics of World Order: Notes for a Future Archeologist of International Savoir Faire]]></article-title>
<source><![CDATA[International Studies Quarterly]]></source>
<year>1984</year>
<volume>28</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>121-142</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BILGIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pinar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Looking for "the International" beyond the West]]></article-title>
<source><![CDATA[Third World Quarterly]]></source>
<year>2010</year>
<volume>31</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>817-828</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLANEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TICKNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thinking International Relations Differently]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONDIGUEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KELLNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thierry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Impact of China's Foreign Policy Think Tanks]]></article-title>
<source><![CDATA[Asia Paper]]></source>
<year>2010</year>
<volume>5</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ACHARYA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amitav]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Why is there no non-Western International Relations Theory? An Introduction]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ACHARYA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Relations of the Asia-Pacific]]></source>
<year>2007</year>
<volume>7</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>287-312</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[China in International Society: Is Peaceful Rise Possible?]]></article-title>
<source><![CDATA[The Chinese Journal of International Politics]]></source>
<year>2010</year>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHOU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Theorising China's International Relations]]></article-title>
<source><![CDATA[Australian Review of Public Affairs]]></source>
<year>set.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRAWFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert M. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JARVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Darryl S. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Relations - Still an American Social Science? Toward Diversity in International Thought]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova Iorque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SUNY Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOMINGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[José M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O confucionismo e a China hoje]]></article-title>
<source><![CDATA[Análise Social]]></source>
<year>2010</year>
<volume>65</volume>
<numero>195</numero>
<issue>195</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAIRBANK]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. K]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GOLDMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[China: uma nova história]]></source>
<year>2008</year>
<edition>3. ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L & PM Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEERAERTS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gustaaf]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Men]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International Relations Theory in China]]></article-title>
<source><![CDATA[Global Society]]></source>
<year>2001</year>
<volume>15</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOODMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[David S. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deng Xiaoping and the Chinese Revolution: A Political Biography]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Eastern Origins of Western Civilization]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOFFMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An American Social Science: International Relations]]></article-title>
<source><![CDATA[Daedalus]]></source>
<year>1977</year>
<volume>106</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>41-60</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLSTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kalevi J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Dividing Discipline: Hegemony and Diversity in International Theory]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Allen & Unwin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KARNOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[East Asia in 1978: The Great Transformation]]></article-title>
<source><![CDATA[Foreign Affairs]]></source>
<year>1979</year>
<volume>57</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>589-612</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRIPPENDORF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ekkehart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Dominance of American Approaches in International Relations]]></article-title>
<source><![CDATA[Millenium: Journal of International Studies]]></source>
<year>1987</year>
<volume>16</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>207-214</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRISTENSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NIELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ras]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Constructing a Chinese International Relations Theory: A Sociological Approach to Intellectual Innovation]]></article-title>
<source><![CDATA[International Political Sociology]]></source>
<year>2013</year>
<volume>7</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>19-40</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALINIAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PETERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TIERNEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[TRIP Around the World: Teaching, Research, and Policy Views of International Relations Faculty in 20 Countries]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eVirginia Virginia]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The College of William and Mary Williamsburg]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEDEIROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Evan]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRAVEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. Taylor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[China's New Diplomacy]]></article-title>
<source><![CDATA[Foreign Affairs]]></source>
<year>nov.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>82</volume>
<numero>100</numero>
<issue>100</issue>
<page-range>33-35</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOESSELT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nele]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Is There a "Chinese School" of IR?]]></article-title>
<source><![CDATA[Working Papers. GIGA Research Programme: Power, Norms and Governance in International Relations]]></source>
<year>mar.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<numero>188</numero>
<issue>188</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yaqing]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Why there is no Chinese International Relations Theory?]]></article-title>
<source><![CDATA[International Relations of the Asia-Pacific]]></source>
<year>2007</year>
<volume>7</volume>
<page-range>313-340</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Xiao]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Toward a Chinese School of IR?]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Annual Meeting of the American Political Science Association]]></conf-name>
<conf-date>28 ago. 2008</conf-date>
<conf-loc>Boston Massachusetts</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Xiao]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The International Relations Theoretical Discourse in China: One World, Different Explanations]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Chinese Political Science]]></source>
<year>2010</year>
<volume>15</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>99-116</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>REPÚBLICA POPULAR DA CHINA</collab>
<source><![CDATA[China's National Defense in 1998]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Beijing ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[State Council Information Office]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>REPÚBLICA POPULAR DA CHINA</collab>
<source><![CDATA[China's Peaceful Development Road]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Beijing ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[State Council Information Office]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROBERTS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A History of China]]></source>
<year>2006</year>
<edition>2. ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Nova Iorque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Palgrave Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Steve]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Discipline of International Relations: Still an American Social Science?]]></article-title>
<source><![CDATA[British Journal of Politics and International Relations]]></source>
<year>out.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>2</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>374-402</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Steve]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The United States and the Discipline of International Relations: "Hegemonic Country, Hegemonic Discipline"]]></article-title>
<source><![CDATA[International Studies Review]]></source>
<year>2002</year>
<volume>4</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>67-85</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WÆVER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ole]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Sociology of a Not So International Discipline: American and European Developments in International Relations]]></article-title>
<source><![CDATA[International Organization]]></source>
<year>1998</year>
<volume>52</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>687-727</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WÆVER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ole]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Geocultural Epistemologies]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Relations Scholarship around the World]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>1-31</page-range><publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jisi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International Relations Studies in China Today: Achievements, Trends and Conditions]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ International Relations Studies in China: A Review of Ford Foundation Past Grantmaking and Future Choices]]></conf-name>
<conf-date>2003</conf-date>
<conf-loc>Beijing </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yiwei]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[China: Between Copying and Constructing]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WÆVER]]></surname>
<given-names><![CDATA[O]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TICKNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Relations Scholarship around the World]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>103-119</page-range><publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jinglian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Chinese Economic Reform: Understanding and Interpreting]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cingapura ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Thomson Learning]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[XINNING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Song]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Building International Relations Theory with Chinese Characteristics]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Contemporary China]]></source>
<year>2001</year>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<issue>26</issue>
<page-range>61-74</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Xuetong]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ancient Chinese Thought, Modern Chinese Power]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZHANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yongjin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The English School in China: A Story of How Ideas Travel and are Transplanted]]></article-title>
<source><![CDATA[Working Papers]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Canberra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dept. of International Relations, Australian National University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZHANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yongjin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International Relations Theory in China Today: The State of the Field]]></article-title>
<source><![CDATA[The China Journal]]></source>
<year>jan.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>47</numero>
<issue>47</issue>
<page-range>101-108</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZHANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yongjin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Politics, Culture and Responsible (IR) Scholarship in China - Towards a Culturally Sensitive Analytical Approach]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ 2007 International Studies Association Annual Convention]]></conf-name>
<conf-date>2007</conf-date>
<conf-loc>Chicago </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
