<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792008000200004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792008000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Novas reflexões sobre a "idéia da América Latina": a direita, a esquerda e a opção descolonial]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[New reflections on the "idea of Latin America": the right, the left and the discolonizing option]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Nouvelles reflexions sur "la conception de L'amerique Latine": la droite, la gauche et l'option décoloniale]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mignolo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter D.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Duke University  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Estados Unidos</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>53</numero>
<fpage>237</fpage>
<lpage>250</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792008000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792008000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792008000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este texto tem um caráter específico de debate, retomado pelo autor em função de resenhas e entrevistas realizadas sobre o seu livro The Idea of Latin America, publicado em 2005. Inicia demonstrando como as narrativas diversificadas da história da colonização são plurais, mas, ao serem difundidas, unificam-se em narrativas globais de caráter universal, como efeito de processos de totalidade. Para o autor, essa diversidade de forças históricas caladas, mas vivas, hoje se expõem sem perspectiva de retorno ao passado. Nesse sentido, ele fala do projeto modernidade e colonialismo, de descolonizar o conhecimento, respondendo e aprofundando diversos aspectos paradoxais postos pelo debate de seu livro, como o diálogo entre movimentos e pensamentos de emancipação que surgem no centro do sistema-mundo. Com isso, não pretende fechar-se ao debate, mas, ao contário, busca atualizar e avançar nessas questões da diferença e das populações não homogêneas de uma perspectiva de futuro e de uma perspectiva de um conhecimento e práticas pluri-versalistas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This text has the specific character of debate retaken by the author caused by reviews and interviews about his book The Idea of Latin America, published in 2005. It begins demonstrating how the various narratives of the history of colonization are plural, but as they spread they become unified in global narratives of an universal character, as an effect of totality processes. For the author that diversity of silent but alive historical forces, are today exposed, without a perspective of return to the past. In this sense he speaks about the modernity/coloniality project of decolonizing knowledge, answering and deepening several paradoxical aspects forwarded by the debate of his book, as the dialogue among thoughts of emancipation and movements that appear in the center of the world system. With this he doesn't intend to close the debate, but, on the contrary, strives to update it and to move forward in those issues of non-homogeneous populations and difference from a perspective of future and from a perspective of a pluri-versalist knowledge and practices.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Ce texte revêt un caractère spécifique de débat repris par l'auteur en fonction de rapports et d'interviews réalisés à propos de son livre The Idea of Latin America publié en 2005. Il commence en démontrant comment les narratives diversifiées de l'histoire de la colonisation sont plurielles mais, lorsqu'elles sont diffusées, elles finissent par s'unifier en narratives globales à caractère universel, comme conséquence d'un processus de totalité. Pour l'auteur, cette diversité de forces historiques silencieuses mais vivantes, apparaissent aujourd'hui sans perspective de retour en arrière. Dans ce sens-là, il parle du projet modernité/colonialité pour décoloniser la connaissance. Ceci permet de répondre et d'approfondir divers aspects paradoxaux soulevés par le débat de son livre comme le dialogue entre les mouvements et les pensées d'émancipation qui surgissent au c&#339;ur du système-monde. Il n'est pas question de conclure le débat, bien au contraire, on cherche à actualiser et à avancer dans ces questions de la différence et des populations qui ne sont pas homogènes dans une perspective d'avenir et d'une connaissance et des pratiques pluri-versalistes.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[modernidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[emancipação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[diferença]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[descolonização do pensamento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[América Latina]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[modernity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[emancipation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[difference]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[decolonization of thought]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Latin America]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[modernité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[émancipation]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[différence]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[décolonisation de la pensée]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Amérique Latine]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p align="right">&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4">Novas reflex&otilde;es    sobre a "id&eacute;ia da Am&eacute;rica Latina": a direita, a esquerda e a op&ccedil;&atilde;o    descolonial</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>New reflections    on the "idea of Latin America": the right, the left and the discolonizing option</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Nouvelles reflexions    sur "la conception de L'amerique Latine": la droite, la gauche et l'option d&eacute;coloniale</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Walter D. Mignolo</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Professor de Literatura    na Duke University - Estados Unidos. <a href="mailto:wmignolo@duke.edu">wmignolo@duke.edu</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este texto tem    um car&aacute;ter espec&iacute;fico de debate, retomado pelo autor em fun&ccedil;&atilde;o    de resenhas e entrevistas realizadas sobre o seu livro <I>The Idea of Latin    America</I>, publicado em 2005<I>. </I>Inicia demonstrando como as narrativas    diversificadas da hist&oacute;ria da coloniza&ccedil;&atilde;o s&atilde;o plurais,    mas, ao serem difundidas, unificam-se em narrativas globais de car&aacute;ter    universal, como efeito de processos de totalidade. Para o autor, essa diversidade    de for&ccedil;as hist&oacute;ricas caladas, mas vivas, hoje se exp&otilde;em    sem perspectiva de retorno ao passado. Nesse sentido, ele fala do projeto modernidade    e colonialismo, de descolonizar o conhecimento, respondendo e aprofundando diversos    aspectos paradoxais postos pelo debate de seu livro, como o di&aacute;logo entre    movimentos e pensamentos de emancipa&ccedil;&atilde;o que surgem no centro do    sistema-mundo. Com isso, n&atilde;o pretende fechar-se ao debate, mas, ao cont&aacute;rio,    busca atualizar e avan&ccedil;ar nessas quest&otilde;es da diferen&ccedil;a    e das popula&ccedil;&otilde;es n&atilde;o homog&ecirc;neas de uma perspectiva    de futuro e de uma perspectiva de um conhecimento e pr&aacute;ticas pluri-versalistas.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    modernidade, emancipa&ccedil;&atilde;o, diferen&ccedil;a, descoloniza&ccedil;&atilde;o    do pensamento, Am&eacute;rica Latina. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This text has the    specific character of debate retaken by the author caused by reviews and interviews    about his book <i>The Idea of Latin America</i>, published in 2005. It begins    demonstrating how the various narratives of the history of colonization are    plural, but as they spread they become unified in global narratives of an universal    character, as an effect of totality processes. For the author that diversity    of silent but alive historical forces, are today exposed, without a perspective    of return to the past. In this sense he speaks about the modernity/coloniality    project of decolonizing knowledge, answering and deepening several paradoxical    aspects forwarded by the debate of his book, as the dialogue among thoughts    of emancipation and movements that appear in the center of the world system.    With this he doesn't intend to close the debate, but, on the contrary, strives    to update it and to move forward in those issues of non-homogeneous populations    and difference from a perspective of future and from a perspective of a pluri-versalist    knowledge and practices. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    modernity, emancipation, difference, decolonization of thought, Latin America.    </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ce texte rev&ecirc;t    un caract&egrave;re sp&eacute;cifique de d&eacute;bat repris par l'auteur en    fonction de rapports et d'interviews r&eacute;alis&eacute;s &agrave; propos    de son livre <i>The Idea of Latin America </i>publi&eacute; en 2005. Il commence    en d&eacute;montrant comment les narratives diversifi&eacute;es de l'histoire    de la colonisation sont plurielles mais, lorsqu'elles sont diffus&eacute;es,    elles finissent par s'unifier en narratives globales &agrave; caract&egrave;re    universel, comme cons&eacute;quence d'un processus de totalit&eacute;. Pour    l'auteur, cette diversit&eacute; de forces historiques silencieuses mais vivantes,    apparaissent aujourd'hui sans perspective de retour en arri&egrave;re. Dans    ce sens-l&agrave;, il parle du projet modernit&eacute;/colonialit&eacute; pour    d&eacute;coloniser la connaissance. Ceci permet de r&eacute;pondre et d'approfondir    divers aspects paradoxaux soulev&eacute;s par le d&eacute;bat de son livre comme    le dialogue entre les mouvements et les pens&eacute;es d'&eacute;mancipation    qui surgissent au c&#156;ur du syst&egrave;me-monde. Il n'est pas question de    conclure le d&eacute;bat, bien au contraire,&#160;on cherche &agrave; actualiser    et &agrave; avancer dans ces questions de la diff&eacute;rence et des populations    qui ne sont pas homog&egrave;nes dans une perspective d'avenir et d'une connaissance    et des pratiques pluri-versalistes. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    modernit&eacute;, &eacute;mancipation, diff&eacute;rence, d&eacute;colonisation    de la pens&eacute;e, Am&eacute;rique Latine. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</B>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Novo Mundo e    a Am&eacute;rica s&atilde;o inven&ccedil;&otilde;es europ&eacute;ia-crist&atilde;s,    cujos agentes foram as monarquias e, em seguida, os estados-nacionais do Atl&acirc;ntico.    A forma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica do mundo moderno-colonial resultou    das a&ccedil;&otilde;es e das narrativas produzidas basicamente em quatro das    seis l&iacute;nguas modernas imperiais: portugu&ecirc;s, castelhano, franc&ecirc;s    e ingl&ecirc;s. Ao relermos, hoje, a se&ccedil;&atilde;o sobre o colonialismo,    no cl&aacute;ssico livro de Adam Smith <I>The Wealth of Nations</I> (1776),    aprendemos &#150; a partir do ponto de vista dos interesses brit&acirc;nicos,    que Smith nos concede de forma afetiva e intelectual &#150; como, ao longo dos    s&eacute;culos XVI e XVII, v&atilde;o se configurando certas "brigas de fam&iacute;lia"    entre Castela, Portugal, Holanda e Fran&ccedil;a, que, ao serem narradas, impressas    e difundidas como nenhuma outra narrativa tinha podido faz&ecirc;-lo naquele    momento, convertem-se numa narrativa global (alguns diriam, inclusive, de car&aacute;ter    universal). Esse processso &eacute; um tanto similar &agrave; narrativa do <I>baseball</I>    dos Estados Unidos, cujos campeonatos anuais se anunciam como se fossem a copa    do mundo, em torneios que, no melhor dos casos, al&eacute;m dos Estados Unidos,    s&oacute; h&aacute;, no m&aacute;ximo, uma equipe canadense. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao lado de Smith,    estava &#150; em Londres &#150; o africano liberto Ottobah Cugoano. Em seu relato,    <I>Thoughts and Sentiments on the Evil of Slavery</I> (1786), n&atilde;o fazia    qualquer diferen&ccedil;a entre as cinco monarquias que disputavam as possess&otilde;es    e as riquezas da Am&eacute;rica e convertiam os africanos numa mercadoria a    mais. Para Adam Smith, o livre com&eacute;rcio era, sem d&uacute;vida, o motor    da prosperidade; assim, por exemplo, ele nos conta, entre as muitas hist&oacute;rias    e exemplos que ap&oacute;iam seu argumento, que: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><I>Rum is a very      important article in the trade which the Americans carry on the coast of Africa,      from which they bring back negroes slaves in return</I> (1976 &#91;1776&#93;,      v. 2, p.91). </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cugoano tinha outra    imagem, porque n&atilde;o vivenciava &#150; como Smith &#150; os interesses    e a hist&oacute;ria da Gr&atilde; Bretanha, mas sentia na pele e a hist&oacute;ria    de africanos capturados, transportados ao Novo Mundo e escravizados: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><I>Nothing else      can be conceived, but that the power of infernal wickedness has so reigned      and pervaded over the enlightened nations as to infatuate and lead on the      great men, and the kings of Europe, to promote and establish such a horrible      traffic of wiknedness as the African slave trade and the West-India slavery,      and thereby to bring themselves under the guilty responsibility of such awful      inequity</I> (Cugoano, 1999 &#91;1786&#93;, p.81). </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O "esp&iacute;rito    do capitalismo" (cuja funda&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica se localiza nas    mudan&ccedil;as radicais introduzidas pela abertura da economia do Atl&acirc;ntico,    no s&eacute;culo XVI), n&atilde;o parece estar ligado &agrave; asc&eacute;tica    protestante e &agrave; seculariza&ccedil;&atilde;o da chamada, como foi proposto    por Max Weber, mas a uma &eacute;tica da rapinagem que prevalece, de forma ainda    mais ampla, hoje em dia. Por essa raz&atilde;o, a obra de Smith continua sendo    um livro de cabeceira para os pensadores liberais, enquanto que a &eacute;tica    do direito &agrave; vida, que Cugoano defende, passou a ser curiosidade &eacute;tnica    do multiculturalismo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tudo isso &eacute;    parte do processo de inven&ccedil;&atilde;o da Am&eacute;rica (O'Gorman). Nesse    processo, ademais da escravid&atilde;o, fortes organiza&ccedil;&otilde;es sociais,    como o Tawantinsuyu e Anahuac, e territorialidades, como a de Abya-Yala, foram    sendo relegadas ao passado. Sem d&uacute;vida, a popula&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena    que vai de Tawatinsuyu a Anahuac, suas zonas intermedi&aacute;rias, mais "seus    nortes e seus suis", ou as popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas do Caribe,    tal como os arahuacos e os ta&iacute;nos, n&atilde;o eram homog&ecirc;neas.    Tampouco eram homog&ecirc;neas as multid&otilde;es de africanos roubados e arrancados    de seus reinos e principados. Foram arrebatados de distintos reinados, falavam    l&iacute;nguas diferentes e tinham v&aacute;rios tipos de cren&ccedil;as. Tampouco    aqueles que chegaram da Europa formavam uma massa homog&ecirc;nea. Eram crist&atilde;os,    sim, mas de ordens mon&aacute;sticas de diferentes tipos. Com o decorrer do    tempo, n&atilde;o somente provinham da Pen&iacute;nsula Ib&eacute;rica, mas    tamb&eacute;m da Fran&ccedil;a, Holanda e Inglaterra. A Am&eacute;rica do Sul,    nesse processo, ilustra cada vez mais o que seria entendido como a tradi&ccedil;&atilde;o    e o subdesenvolvimento. A Am&eacute;rica do Norte, em contrapartida, encarnar&aacute;    o esp&iacute;rito do capitalismo, tanto na vers&atilde;o de Weber como na anterior    de Smith. Sem d&uacute;vida que, nesse processo, haver&aacute; tamb&eacute;m    focos do esp&iacute;rito capitalista na Am&eacute;rica do Sul e outros focos    de indiferen&ccedil;a. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, a difus&atilde;o    do mercado do livro e das id&eacute;ias, que fez de Smith um cl&aacute;ssico    e de Cugoano uma curiosidade para esp&iacute;ritos bem pensantes, pode encobrir,    por&eacute;m n&atilde;o enterrar e desterrar, essas particularidades. Enquanto    os europeus letrados, pessoas de governos, viajantes, etc., nadavam, direta    ou indiretamente, nas fontes gregas e romanas, no latim e no grego, o mesmo    n&atilde;o acontecia com a diversidade e variedade ind&iacute;gena e africana.    Para os europeus, o wolof e o bambara, o aymara, o quechua ou o tojolabal eram    idiomas t&atilde;o estranhos como o latim e o grego o eram tamb&eacute;m para    africanos e ind&iacute;genas. No entanto, conhecemos a hist&oacute;ria: a elite    crioula de descend&ecirc;ncia europ&eacute;ia, a elite mesti&ccedil;a de esp&iacute;rito    europeizado e a popula&ccedil;&atilde;o migrante europ&eacute;ia dos fins do    s&eacute;culo XIX em diante mantiveram viva a chama moderno-colonial. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje, essas for&ccedil;as    hist&oacute;ricas, caladas durante s&eacute;culos, por&eacute;m nunca apagadas,    chegaram a um ponto que n&atilde;o tem retorno. N&atilde;o sei qual ser&aacute;    o destino do governo de Evo Morales. No entanto, j&aacute; n&atilde;o &eacute;    poss&iacute;vel voltar atr&aacute;s no passo que foi dado. N&atilde;o sei qual    ser&aacute; o destino do socialismo do s&eacute;culo XXI, mas tenho a impress&atilde;o    de que tampouco haver&aacute; retorno nem ao socialismo castrista nem ao franco    neoliberalismo que golpeou Am&eacute;rica Latina desde Augusto Pinochet e Carlos    S&aacute;ul Menem a Gonz&aacute;lo S&aacute;nchez de Losada. A elite petroleira    da Venezuela j&aacute; perdeu definitivamente o que possu&iacute;a antes da    chegada de Hugo Ch&aacute;vez. Por tudo isso, &eacute; necess&aacute;rio atender    ao <I>n&iacute;vel ontol&oacute;gico</I> da id&eacute;ia da Am&eacute;rica Latina,    e prestar aten&ccedil;&atilde;o al&eacute;m do mais ao <I>n&iacute;vel &ocirc;ntico</I>.    Isto &eacute;, n&atilde;o aceitar a Am&eacute;rica Latina como uma coisa natural    e contar hist&oacute;rias do que l&aacute; acontece, esquecendo que tudo que    l&aacute; ocorre tem sua raz&atilde;o de ser na hist&oacute;ria imperial-colonial    de como a Am&eacute;rica Latina foi constitu&iacute;da. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os 40 milh&otilde;es    de latinos presentes hoje, nos Estados Unidos, mostram outra cara da sua latinidade:    n&atilde;o mais a europ&eacute;ia, branca, mas a latinidade de cor. N&atilde;o    sei se Barack Obama ser&aacute; eleito presidente. O que n&atilde;o se pode    evitar &eacute; que tamb&eacute;m nos Estados Unidos &#150; com as devidas diferen&ccedil;as,    entre a Am&eacute;rica anglo-sax&atilde; e a Am&eacute;rica considerada como    latina &#150; chegou-se a um ponto sem retorno. N&atilde;o menos importante    &eacute; o fato, nas Am&eacute;ricas, de duas mulheres brancas, e uma mulher    branca, nos Estados Unidos, j&aacute; serem presidentas e (ou) pleitearem a    carreira presidencial. &Eacute; tamb&eacute;m certo que nem toda pessoa de cor    &eacute; dissidente, e muitas t&ecirc;m o direito de optar pela assimila&ccedil;&atilde;o    e votar pelo partido republicano. No entanto, &eacute; dif&iacute;cil imaginar    que 100% das pessoas de cor se assimilar&atilde;o &agrave;s formas de vida dos    "anglos brancos"; assim como &eacute; tamb&eacute;m dif&iacute;cil imaginar    que todos os "anglos brancos" aceitar&atilde;o e reproduzir&atilde;o formas    de vida que herdaram, mas que j&aacute; n&atilde;o s&atilde;o suas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vou ilustrar essas    quest&otilde;es a partir de resenhas, cr&iacute;ticas, entrevistas e coment&aacute;rios    que surgem de novas reflex&otilde;es sobre meu livro <I>La Idea de Am&eacute;rica    Latina</I>. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pelo que conhe&ccedil;o,    a vers&atilde;o original de <I>The Idea of Latin America</I> (2005a) e sua tradu&ccedil;&atilde;o    para o castelhano <I>La idea de Am&eacute;rica Latina</I> (2007) receberam duas    resenhas e duas entrevistas de consider&aacute;vel extens&atilde;o. Tanto as    resenhas como as entrevistas provocam e convidam a um debate que busco dar continuidade    com estas reflex&otilde;es. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cronologicamente,    a primeira resenha<a name="top01"></a><a href="#end01"><SUP>1</SUP></a> foi    a do historiador argentino Ricardo Salvatore (2006), intitulada <I>A Post-Occidentalist    Manifesto</I>, publicada em <I>A Contracorriente</I>, revista de Hist&oacute;ria    Social e Literatura na Am&eacute;rica Latina. Com Salvatore temos uma rela&ccedil;&atilde;o    amistosa e intelectual de longa data, ainda que com as diferen&ccedil;as entre    um historiador e um semi&oacute;logo, meio fil&oacute;sofo e meio historiador.    A resenha de Salvatore &eacute; coerente com o argumento do livro, e o leitor    de sua resenha n&atilde;o ser&aacute; guiado por falsos caminhos. Ele &eacute;    tamb&eacute;m generoso, ao mesmo tempo em que sublinha aspectos do argumento    que s&atilde;o relevantes para mim. Salvatore sublinha que <I>La idea de Am&eacute;rica    Latina</I> &eacute; um verdadeiro manifesto para a descoloniza&ccedil;&atilde;o    do conhecimento nas e sobre as Am&eacute;ricas (Salvatore, 2006, p.130). Ele    o considera tamb&eacute;m como um manifesto p&oacute;s-ocidental, na medida    em que aponta para uma mudan&ccedil;a radical na pol&iacute;tica do conhecimento    &#150; uma mudan&ccedil;a que coloca o trabalho intelectual de ind&iacute;genas    e afro-latinos no foco de mira (2006, p.130). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">S&atilde;o tr&ecirc;s    suas observa&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas. Minhas respostas a cada uma    delas n&atilde;o tentam fechar o debate, mas continu&aacute;-lo num di&aacute;logo    rumo ao futuro. Salvatore assinala aspectos essenciais que contribuem para tornar    vis&iacute;vel a fronteira que separa os princ&iacute;pios dos paradigmas disciplinares    (neste caso a hist&oacute;ria) e os princ&iacute;pios do pensamento descolonial.    &Eacute; precisamente por essa raz&atilde;o que insisto no argumento sustentado    ao longo de <I>La idea de Am&eacute;rica Latina</I>, de que o pensamento descolonial    &eacute; uma op&ccedil;&atilde;o (descolonial) de coexist&ecirc;ncia (&eacute;tica,    pol&iacute;tica, epist&ecirc;mica). N&atilde;o de coexist&ecirc;ncia pac&iacute;fica,    mas de conflito que reclama o direito de re-exist&ecirc;ncia em todas as ordens    do pensar e do viver, como magnificamente o mostrou e argumentou Adolfo Achinte    Alb&aacute;n (2007). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1) Para Salvatore    um dos maiores m&eacute;ritos do livro &eacute; abrir o caminho e estabelecer    os fundamentos para a explora&ccedil;&atilde;o da "colonialidade" no terreno    do conhecimento e da subjetividade, isto &eacute;, "da geo-pol&iacute;tica do    conhecimento" (2006, p. 132). N&atilde;o obstante, para Salvatore, esse argumento    apresenta uma vis&atilde;o limitada da "colonialidade" posto que privilegia    categorias, conceitos e vis&otilde;es de mundo sobre outras "formas mais comuns    de domina&ccedil;&atilde;o colonial" (p. 132), das quais entendo que Salvatore    se refere ao controle colonial econ&ocirc;mico e pol&iacute;tico. De modo que,    se a "colonialidade" &#150; sustenta Salvatore &#150; &eacute; "a estrutura    l&oacute;gica da domina&ccedil;&atilde;o colonial", n&atilde;o fica claro quais    s&atilde;o as rela&ccedil;&otilde;es entre essas e as formas de domina&ccedil;&atilde;o,    explora&ccedil;&atilde;o e exclus&atilde;o na esfera da produ&ccedil;&atilde;o    e reprodu&ccedil;&atilde;o, e no espa&ccedil;o p&uacute;blico. Depois de explicar    com mais detalhe sua primeira obje&ccedil;&atilde;o, Salvatore conclui essa    se&ccedil;&atilde;o sustentando que, de certo modo, minha posi&ccedil;&atilde;o    acaba sendo dual: de um lado, estaria somente a epistemologia moderna ocidental    e, de outro, a pluriversalidade, somente as vozes e as posi&ccedil;&otilde;es    dos <I>damn&eacute;s </I>(Alban Achinte,2007, p. 133). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sobre o primeiro    ponto, devemos considerar dois n&iacute;veis de argumentos: um primeiro que    j&aacute; foi explorado no projeto modernidade-colonialidade-descolonialidade,    e um segundo relativo &agrave; parte que destaco no argumento de <I>La idea    de Am&eacute;rica Latina</I>. Posto que o objetivo de meu argumento era compreender    como a id&eacute;ia da Am&eacute;rica Latina chegou a se constituir, e n&atilde;o    explicar a l&oacute;gica da colonialidade em rela&ccedil;&atilde;o a outras    op&ccedil;&otilde;es (disciplinares, ideol&oacute;gicas, pol&iacute;ticas, &eacute;ticas,    epist&ecirc;micas), parece &oacute;bvio que a explica&ccedil;&atilde;o do surgimento    e consolida&ccedil;&atilde;o de uma <I>id&eacute;ia</I> acentue as categorias,    os conceitos, as vis&otilde;es de mundo e a filosofia do conhecimento. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m das    publica&ccedil;&otilde;es e interven&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas recentes    de v&aacute;rios membros do projeto, na Am&eacute;rica Latina e na Europa,<a name="top02"></a><a href="#end02"><SUP>2</SUP></a>    &eacute; importante notar, nas explora&ccedil;&otilde;es descoloniais do duo    modernidade-colonialidade, dois momentos. O primeiro momento, iniciado por An&iacute;bal    Quijano, e j&aacute; referido em <I>La idea de Am&eacute;rica Latina</I>, introduziu    a no&ccedil;&atilde;o de padr&atilde;o colonial de poder (em meu vocabul&aacute;rio    "matriz" em vez de "padr&atilde;o"). Quijano (como soci&oacute;logo ligado &agrave;    economia, a partir da teoria da depend&ecirc;ncia) enfatizou as seguintes esferas:    o controle da economia (apropria&ccedil;&atilde;o de terras e recursos naturais;    explora&ccedil;&atilde;o do trabalho) e o controle da autoridade (formas de    governo, controle militar). Definiu o eurocentrismo n&atilde;o em termos geogr&aacute;ficos,    mas em termos epist&ecirc;micos e hist&oacute;ricos: de controle do conhecimento    e da subjetividade. Isto &eacute;, colonialidade do saber e do ser. Caracterizou    o pensamento descolonial como o desprendimento do eurocentrismo como esfera    do conhecimento, a partir do qual &eacute; poss&iacute;vel controlar a economia,    a autoridade, o g&ecirc;nero e a sexualidade, em suma, a subjetividade. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Santiago Castro-G&oacute;mez    (fil&oacute;sofo), em um segundo momento, se ocupou em esclarecer as rela&ccedil;&otilde;es,    na matriz colonial de poder, entre a domina&ccedil;&atilde;o material (economia,    autoridade, institui&ccedil;&otilde;es) e a domina&ccedil;&atilde;o epist&ecirc;mica.    Castro-G&oacute;mez (2005), dialogando com as teses principais de Edward Said,    presentes em <I>Orientalismo</I> (1978), destaca a import&acirc;ncia fundamental    do conhecimento no controle da subjetividade e, por conseq&uuml;&ecirc;ncia,    no controle da economia e a autoridade. Contudo, essas premissas j&aacute; estavam    em andamento antes de 1978, no di&aacute;logo complexo travado, entre finais    dos anos 60 e dos anos 70, entre a teoria da depend&ecirc;ncia, a filosofia    da libera&ccedil;&atilde;o e a teologia da libera&ccedil;&atilde;o. Em suma,    a matriz colonial deixa para tr&aacute;s o legado da distin&ccedil;&atilde;o    entre estrutura e superestrutura e destaca as complexas inter-rela&ccedil;&otilde;es    nas esferas da matriz colonial de poder: a id&eacute;ia da Am&eacute;rica Latina    que tem como horizonte imperial o controle da economia e a autoridade (aqui    entram os conflitos e interesses imperiais da Fran&ccedil;a frente aos Estados    Unidos), o controle do conhecimento, o controle da subjetividade dos sujeitos    coloniais, o controle do g&ecirc;nero e da sexualidade mediante o modelo de    fam&iacute;lia crist&atilde;-colonial, latifundi&aacute;ria e burguesa, e da    normatividade sexual. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2) A segunda observa&ccedil;&atilde;o    de Salvatore se refere &agrave; Hist&oacute;ria (escrita com mai&uacute;scula)    e a <I>colonialidade</I> (escrita em it&aacute;lico). Para Salvatore, meu argumento    segue o de Frank e Wallerstein, na medida em que situo o come&ccedil;o do sistema-mundo    capitalista no s&eacute;culo XVI, ao mesmo tempo em que localizo, no s&eacute;culo    XVI, o surgimento de uma constela&ccedil;&atilde;o de poder (por exemplo, a    matriz colonial), estruturada com duas faces de peso desigual: a modernidade    e a colonialidade. Em realidade, eu n&atilde;o sigo nem um nem outro ponto,    o que j&aacute; est&aacute; claro em meu livro <I>Historia Locales/Dise&ntilde;os    Globales</I> (2003).<a name="top03"></a><a href="#end03"><SUP>3</SUP></a> A    obje&ccedil;&atilde;o de Salvatore prov&eacute;m, aqui, de um mal entendido,    provavelmente devido aos limites postos pelos editores da cole&ccedil;&atilde;o    <I>Manifestos</I>. A dupla face da mesma moeda, modernidade-colonialidade, est&aacute;    explicada principalmente num artigo monogr&aacute;fico publicado em ingl&ecirc;s    (Mignolo, 2007a) e que tamb&eacute;m ser&aacute; publicado em castelhano em    2008. Salvatore se pergunta e questiona as rela&ccedil;&otilde;es que estabele&ccedil;o    entre a invas&atilde;o castelhana em Tawantinsuyu e Anahuac e a invas&atilde;o    dos Estados Unidos no Iraque. Como pode sustentar-se que a l&oacute;gica da    colonialidade se mant&eacute;m atrav&eacute;s de tantas mudan&ccedil;as na Hist&oacute;ria?    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A resposta &eacute;    a seguinte: em primeiro lugar, muda a ret&oacute;rica da modernidade. No s&eacute;culo    XVI, a ret&oacute;rica salvacionista da modernidade enfatizava a convers&atilde;o    ao cristianismo. Mais adiante, a partir do s&eacute;culo XVIII, a salva&ccedil;&atilde;o    &eacute; pensada em termos de convers&atilde;o &agrave; civiliza&ccedil;&atilde;o    (secular). Ap&oacute;s a Segunda Guerra Mundial, a ret&oacute;rica salvacionista    da modernidade celebra o desenvolvimento como condi&ccedil;&atilde;o da moderniza&ccedil;&atilde;o.    Isso permanece at&eacute; hoje, na quarta etapa, depois da queda da Uni&atilde;o    Sovi&eacute;tica, agora com &ecirc;nfase na tr&iacute;ade desenvolvimento, democracia    e mercado. Mudaram tamb&eacute;m as rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o    e o controle da economia: do monop&oacute;lio mercantil ao livre com&eacute;rcio;    da revolu&ccedil;&atilde;o industrial &agrave; revolu&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica,    etc. Mudaram tamb&eacute;m as rela&ccedil;&otilde;es de autoridade (controle    pol&iacute;tico): os espanh&oacute;is sa&iacute;ram da Am&eacute;rica do Sul;    os ingleses da Am&eacute;rica do Norte e em seguida da &Iacute;ndia; os franceses    da &Aacute;frica do Norte, etc. Enfim, mudaram "os conte&uacute;dos", mas n&atilde;o    os "termos da conversa" (a l&oacute;gica da colonialidade). Mudaram as &ecirc;nfases    nos dom&iacute;nios da matriz colonial de poder (da &ecirc;nfase no controle    das almas passa-se ao controle dos corpos &#150; a eug&ecirc;nica &#150; e ao    controle das carteiras &#150; a sociedade de consumidores). Por&eacute;m o que    n&atilde;o mudou foram dois dos elementos fundamentais da matriz colonial de    poder. Por um lado, mant&eacute;m-se a dispensabilidade da vida humana (a acumula&ccedil;&atilde;o    e a autoridade v&ecirc;m em primeiro lugar, e depois disso, se poss&iacute;vel,    algo &eacute; feito para que as pesssoas n&atilde;o morram; tamb&eacute;m &eacute;    necess&aacute;rio eliminar, de diferentes maneiras e atrav&eacute;s de v&aacute;rias    vias, aqueles que atentam contra a ordem econ&ocirc;mica e de autoridade). Por    outro lado, tamb&eacute;m se mant&ecirc;m as quatro esferas inter-relacionadas    da matriz colonial de poder (economia, autoridade, g&ecirc;nero e sexualidade,    conhecimento e subjetividade), mediante o controle do conhecimento, que &eacute;,    ao mesmo tempo, racista e patriarcal. Esses s&atilde;o elementos que n&atilde;o    mudaram, desde o discurso crist&atilde;o do s&eacute;culo XVI ao discurso secular    e economicista do s&eacute;culo XXI: no caso do Iraque, o objetivo final era    o controle da economia (j&aacute; conseguido atrav&eacute;s da presen&ccedil;a    das oito companhias petroleiras ocidentais que assinaram contratos de longo    prazo no pa&iacute;s) e do conhecimento (o qual foi e ser&aacute; dif&iacute;cil;    melhor dito, imposs&iacute;vel). Desse modo, meu objetivo n&atilde;o &eacute;    comparar a conquista da Am&eacute;rica com a invas&atilde;o do Iraque, mas conectar    dois momentos hist&oacute;ricos na trajet&oacute;ria e na transforma&ccedil;&atilde;o    da matriz colonial do poder: estamos ainda no mesmo horizonte, embora a economia    deslocasse a hegemonia da teologia e a teoria secular do estado dos s&eacute;culos    precedentes. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3) Na terceira    observa&ccedil;&atilde;o, Salvatore come&ccedil;a a dialogar com seus fantasmas    mais do que com os argumentos de <I>La idea de Am&eacute;rica Latina</I>. Esse    &eacute; um tema sobre o qual Salvatore tamb&eacute;m gerou s&oacute;lidos e    importantes trabalhos.<a name="top04"></a><a href="#end04"><SUP>4</SUP></a>    E &eacute; um tema tamb&eacute;m sobre o qual colaboramos na organiza&ccedil;&atilde;o    de dois semin&aacute;rios, um em Duke e o outro na Universidad Torcuato Di Tella,    em Buenos Aires. &Eacute; um tema delicado, no qual &eacute; comum que o fantasma    se levante cada vez que algu&eacute;m que n&atilde;o &eacute; negro nem &iacute;ndio,    ou que &eacute; homem e heterossexual, invoca o menosprezo epistemol&oacute;gico    a que est&atilde;o submetidos e submetidas pessoas identificadas com tais configura&ccedil;&otilde;es    sociais. O fantasma comum (at&eacute; Zizek conseguiu v&ecirc;-lo) &eacute;    o do "privil&eacute;gio epist&ecirc;mico" e o da "pol&iacute;tica de identidade".    Assim, Salvatore, depois de levantar obje&ccedil;&otilde;es que, como digo,    s&atilde;o brigas com moinhos de vento mais que com meu argumento, sentencia:    </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o considero      a id&eacute;ia de privil&eacute;gio epist&ecirc;mico totalmente convincente.      Tampouco acho que uma comunidade de determinada localidade seja capaz de controlar      e de manter para si mesma sua pr&oacute;pria perspectiva, conhecimento ou      categorias. O conhecimento local, assim como qualquer outro tipo de bens,      est&aacute; sujeito &agrave; apropria&ccedil;&atilde;o por estranhos (Salvatore,      2006, p.136). </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antes de entrar    nesse par&aacute;grafo, &eacute; necess&aacute;rio dissipar outros mal-entendidos.    Salvatore acha que, em meu argumento, privilegio certos autores "que s&atilde;o    representantes de ra&ccedil;as ou povos oprimidos por s&eacute;culos de colonialismo    &#91;&#133;&#93; &eacute; muito dif&iacute;cil de engolir" (p. 136).<a name="top05"></a><a href="#end05"><SUP>5</SUP></a>    Por qu&ecirc;? pergunta-se Salvatore: "Estariam os textos de um soci&oacute;logo    boliviano escrito em quechua mais em sintonia com as necessidades dos oprimidos    do que os textos de outro soci&oacute;logo boliviano escrito em castelhano,    ou inclusive que de um soci&oacute;logo europeu escrito em ingl&ecirc;s ou franc&ecirc;s?"(p.    137). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sem d&uacute;vida,    Salvatore tem raz&atilde;o. E n&atilde;o s&atilde;o essas as coisas e posi&ccedil;&otilde;es    as que eu defendo ou destaco em meus argumentos. Em primeiro lugar, j&aacute;    tornei expl&iacute;cito que o &uacute;nico privil&eacute;gio epist&ecirc;mico    &eacute; o da modernidade, o mesmo privil&eacute;gio que Salvatore defende nesses    argumentos.<a name="top06"></a><a href="#end06"><SUP>6</SUP></a> O privil&eacute;gio    epist&ecirc;mico da modernidade &eacute; o que gera e mant&eacute;m a colonialidade    do saber e do ser. Salvatore tem raz&atilde;o, mas n&atilde;o acerta o alvo.    Esse n&atilde;o &eacute; o meu ponto central. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primeiramente,    Salvatore est&aacute; reagindo frente &agrave; possibilidade de que um soci&oacute;logo    ind&iacute;gena escreva em castelhano (e n&atilde;o do direito que tem, por    exemplo, Pierre Bourdieu de escrever em franc&ecirc;s, e n&atilde;o em bret&atilde;o    ou em &aacute;rabe, posto que os franceses colonizaram o Magreb). Assim, Nina    Pacari, advogada quechua, ativista e ex-ministra de rela&ccedil;&otilde;es exteriores    do Equador; e F&eacute;liz Patzi Paco, soci&oacute;logo aymara, e ex-ministro    de Educa&ccedil;&atilde;o e Cultura nos primeiros anos do governo de Evo Morales,    n&atilde;o t&ecirc;m <I>privil&eacute;gio epist&ecirc;mico</I>, mas, simplesmente    o <I>direito epist&ecirc;mico</I> de argumentar por seus interesses, da mesma    maneira que mesti&ccedil;os e crioulos o fazem e o fizeram pelos seus.<a name="top07"></a><a href="#end07"><SUP>7</SUP></a>    Isso n&atilde;o quer dizer que Pacari ou Patzi Paco "representem" todos os ind&iacute;genas.    Essa &eacute; a premissa cega do pensamento imperial, tanto na metr&oacute;pole    como nas col&ocirc;nias. Realmente, n&atilde;o representam ningu&eacute;m, mas    apenas colocam sobre o tapete uma op&ccedil;&atilde;o: a op&ccedil;&atilde;o    descolonial, a op&ccedil;&atilde;o de pensar e intervir, tanto em termos pol&iacute;ticos    como epist&ecirc;micios, que lhes foi negada (racismo epist&ecirc;mico), e continua    ainda sendo negada pelo privil&eacute;gio epist&ecirc;mico da modernidade. Como    Pacari e Patzi Paco n&atilde;o representam aos ind&iacute;genas, n&atilde;o    esperam tampouco que todos os ind&iacute;genas se unam a suas propostas, ainda    que elas sejam propostas avan&ccedil;adas, pensadas e sentidas a partir da ferida    colonial ind&iacute;gena, da mesma maneira como as de Bourdieu s&atilde;o propostas    que surgem de um intelectual branco e franc&ecirc;s, "comprometido" com a causa    dos indigentes. Isso tamb&eacute;m pode ser aplicado a Bartolom&eacute; das    Casas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; pouco    convers&aacute;vamos em Amsterd&atilde; com Kwame Nimako, a prop&oacute;sito    da presen&ccedil;a e das interven&ccedil;&otilde;es feitas por Robert Blackburn    numa confer&ecirc;ncia sobre quest&otilde;es de escravid&atilde;o e emancipa&ccedil;&atilde;o    que teve lugar esses dias e a uma de suas se&ccedil;&otilde;es a que assistimos    juntos. Como todos e todas participantes eram brancos e brancas, perguntei a    Kwame (origin&aacute;rio de Ghana) &#150; j&aacute; terminada a se&ccedil;&atilde;o    e gozando do bom clima de Amsterd&atilde; nesses dias &#150; qual era a diferen&ccedil;a    entre as teses de Robert Blackburn e sua cr&iacute;tica &agrave; escravid&atilde;o    e as do cientista pol&iacute;tico e o Primeiro Ministro de Trindade e Tobago,    Eric Williams, que publicou em 1944 seu livro cl&aacute;ssico <I>Capitalismo    e Escravid&atilde;o</I>. Como o t&iacute;tulo o indica, Williams, ademais de    ser negro, era marxista. E essa era, em realidade, a quest&atilde;o chave da    minha pergunta. A resposta dada por Kwame foi curta, por&eacute;m contundente:    "Blackburn, como &eacute; branco, necessita do marxismo para criticar a escravid&atilde;o;    Williams, em troca, n&atilde;o necessita". Igualmente como Fanon, Williams "sabia"    que os legados da experi&ecirc;ncia escravista e o racismo anti-negro, no mundo    de hoje, v&atilde;o muito al&eacute;m do marxismo. N&atilde;o se trata, pois    de um "privil&eacute;gio epist&ecirc;mico", mas do direito que t&ecirc;m os    intelectuais e ativistas negros de n&atilde;o continuar sendo traduzidos e representados    por honestos intelectuais brancos. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, como dizia    anteriormente, Pacari e Patzi Paco n&atilde;o representam os ind&iacute;genas,    mas fazem propostas baseadas na experi&ecirc;ncia de na&ccedil;&otilde;es sem    estado, da mesma maneira que os crioulos e mesti&ccedil;os fizeram suas propostas    e constru&iacute;ram o estado moldado a seus interesses, e que eu tamb&eacute;m    (filho de imigrantes italianos) tenho o direito de me alinhar com as propostas    de Pacari, Patzi Paco ou Williams, e n&atilde;o com as de Blackburn ou Bourdieu.    Essa &eacute;, simplesmente, uma das teses fundamentais presentes em <I>La idea    de Am&eacute;rica Latina</I>, no que concerne &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es    entre identidade e epistemologia e identidade e pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os tr&ecirc;s pontos    e observa&ccedil;&otilde;es levantados por Salvatore s&atilde;o bastante relevantes    para continuar esclarecendo que o pensamento descolonial e o pensamento epist&ecirc;mico    e pol&iacute;tico cr&iacute;tico, no paradigma da modernidade, coexistem, mas    cada um tem seu norte, sua orienta&ccedil;&atilde;o, seus objetivos. Em vista    disso, a geopol&iacute;tica e a corpo-pol&iacute;tica do conhecimento s&atilde;o    fundamentais, e, por isso, a <I>monotopia</I> da aparente diversidade epist&ecirc;mica,    nas ci&ecirc;ncias sociais, &eacute;, em verdade, uma <I>monotopia </I>que se    estendeu em volta do globo, seguindo a expans&atilde;o econ&ocirc;mica e pol&iacute;tica    do Ocidente. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses pontos se    relacionam com as observa&ccedil;&otilde;es e obje&ccedil;&otilde;es levantadas    por Marcel Vel&aacute;zquez Castro (2008) em sua resenha, publicada em <I>Cr&iacute;tica    y Emancipaci&oacute;n</I>. Essa resenha, como a de Salvatore, &eacute; cuidadosa    e rigorosa. Apresenta com clareza e honestidade os argumentos. Como Salvatore,    Vel&aacute;zquez Castro levanta tamb&eacute;m suas d&uacute;vidas sobre alguns    de meus argumentos ou presun&ccedil;&otilde;es. A principal, que merece aten&ccedil;&atilde;o    e clarifica&ccedil;&atilde;o, &eacute; a seguinte: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar dos evidentes      sinais da vitalidade do pensamento descolonial na conjuntura atual, &eacute;      dif&iacute;cil aceitar a ruptura epistemol&oacute;gica celebrada por Mignolo.      Essas novas formas de pensar est&atilde;o realmente fora do capitalismo global?      N&atilde;o estamos convertendo determinados subalternos e a sua perspectiva      nos novos agentes privilegiados do futuro e na &uacute;nica maneira de ler      a realidade? Para se enfrentar com &ecirc;xito as formas de domina&ccedil;&atilde;o      do capitalismo global, &eacute; necess&aacute;rio desvincular o marxismo do      projeto descolonial? Qual seria o di&aacute;logo poss&iacute;vel entre os      movimentos de emancipa&ccedil;&atilde;o que surgem no centro do sistema-mundo      e o projeto descolonial? Como em todos os livros de Mignolo, as perguntas      se multiplicam porque sua aventura radical de pensar sempre confunde e perturba      seus leitores (Vel&aacute;squez Castro, 2008, p. 163). </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o se pode    responder a esse pacote de perguntas, todas elas cruciais para o projeto descolonial,    em umas poucas p&aacute;ginas nem em uns poucos dias. As perguntas s&atilde;o    marcas de um processo e um debate em andamento, que nos levar&atilde;o a transitar    por v&aacute;rias d&eacute;cadas. O que segue nada mais &eacute; que um passo    a mais nesse processo, no qual tento contribuir a elucidar o que est&aacute;    em jogo nas perguntas e nos meus argumentos que as suscitam. Vamos, pois, por    partes. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Reconhecida a vitalidade    do pensamento descolonial em geral &#150; e n&atilde;o em minha vers&atilde;o    particular &#150;, esse reconhecimento acompanha as d&uacute;vidas expressas    nas perguntas. <I>Primeira d&uacute;vida</I>: essas novas formas de pensar est&atilde;o    realmente fora do capitalismo global? O pensamento descolonial, em sua funda&ccedil;&atilde;o    hist&oacute;rico-filos&oacute;fica, n&atilde;o surge fora, mas sim na exterioridade:    ou seja, o pensamento de algu&eacute;m que foi classificado (a) fora (<I>anthropos</I>,    b&aacute;rbaros, primitivos, inferiores, homossexuais, l&eacute;sbicas), no    processo epist&ecirc;mico pol&iacute;tico de definir o que est&aacute; dentro    (humanidade, civiliza&ccedil;&atilde;o, desenvolvimento, heterossexual, branco    ou branca, crist&atilde;o ou crist&atilde;, europeu ou europ&eacute;ia, ou crioulo    &#91;a&#93;, mesti&ccedil;o&#91;a&#93; de descend&ecirc;ncia europ&eacute;ia    na Am&eacute;rica do Sul, Austr&aacute;lia, Nova Zel&acirc;ndia, Estados Unidos,    Canad&aacute;). Esse argumento j&aacute; foi desenvolvido extensamente em outros    lugares e debates (2008a, 2008b). Por exemplo, nos casos de Guam&aacute;n Poma    de Ayala e Ottobah Cugoano, escravo liberto, ambos se declaram crist&atilde;os,    e &eacute; a partir de sua assun&ccedil;&atilde;o do cristianismo, articulado    na experi&ecirc;ncia e na mem&oacute;ria ind&iacute;gena e africana, respectivamente,    que fazem cr&iacute;ticas devastadoras &agrave; cristandade europ&eacute;ia.    Ao faz&ecirc;-lo, ambos produzem tratados pol&iacute;ticos descoloniais que,    por certo, n&atilde;o foram reconhecidos como tal pelos especialistas em Maquiavel,    Hobbes, Locke, etc. No pensamento fronteiri&ccedil;o, como m&eacute;todo, e    na op&ccedil;&atilde;o descolonial, como horizonte, &eacute; assumido que n&atilde;o    h&aacute; o "fora", mas que o pensamento surge da exterioridade (a cria&ccedil;&atilde;o    do fora pelo dentro), isto &eacute;, na fronteira. Mas uma fronteira na qual    os dois lados n&atilde;o est&atilde;o em igualdade de condi&ccedil;&otilde;es.    Da&iacute; a diferen&ccedil;a epist&ecirc;mica e ontol&oacute;gica colonial    a partir da qual reclamam seus direitos epist&ecirc;micos (e n&atilde;o seu    privil&eacute;gio) aqueles que foram deixados de fora do jogo e das decis&otilde;es.    Hoje, Evo Morales tornou vis&iacute;vel uma continuidade hist&oacute;rica em    que as na&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas mantiveram n&atilde;o sua "pureza    e ess&ecirc;ncia &iacute;ndia", j&aacute; que nunca houve &iacute;ndios at&eacute;    que o discurso dominante Europeu impusesse essa denomina&ccedil;&atilde;o a    aymaras, quechuas, chiquitanos, tojolabales, zapotecos, iroqu&iacute;es, etc...    Mas sim o que foi mantido pelos povos ind&iacute;genas &eacute; a diferen&ccedil;a,    sua rejei&ccedil;&atilde;o &agrave; assimila&ccedil;&atilde;o e seu direito    &agrave; diferen&ccedil;a. Justamente porque n&atilde;o est&aacute; fora do    capitalismo global &eacute; que Evo Morales tem os problemas que tem com os    latifundi&aacute;rios de Santa Cruz.<a name="top08"></a><a href="#end08"><SUP>8</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A sua <I>segunda    pergunta</I> &eacute; a seguinte: n&atilde;o estamos convertendo determinados    subalternos e a sua perspectiva nos novos agentes privilegiados do futuro e    na &uacute;nica maneira de ler a realidade? A pergunta &eacute; similar a quando    se pergunta se o copo, com a metade de l&iacute;quido, est&aacute; meio cheio    ou meio vazio. Em primeiro lugar, hoje estamos vivendo na perspectiva de agentes    privilegiados do passado e do presente. Em segundo lugar, a op&ccedil;&atilde;o    descolonial, e por isso &eacute; uma op&ccedil;&atilde;o e paradigma de co-exist&ecirc;ncia,    rejeita sempre uma &uacute;nica maneira de ler a realidade, seja esta crist&atilde;,    liberal ou marxista.<a name="top09"></a><a href="#end09"><SUP>9</SUP></a> Esses    pensamentos totalizantes, criadores de totalidade, est&atilde;o em conflito    com o pensamento fronteiri&ccedil;o e a op&ccedil;&atilde;o descolonial. Como    expliquei no debate citado (Mignolo, 2008b), V&eacute;lazquez Castro pensa,    assumindo a objetividade sem par&ecirc;nteses e a partir da perspectiva que    coloca, e eu tamb&eacute;m penso com a mesma l&oacute;gica que ele. Por&eacute;m    a op&ccedil;&atilde;o descolonial, a op&ccedil;&atilde;o de coexist&ecirc;ncia,    &eacute; um pensamento que assume a objetividade entre par&ecirc;nteses: creio    no que creio e defendo o que creio, e entendo que frente &agrave; minha postura    h&aacute; outra posi&ccedil;&atilde;o equivalente de algu&eacute;m que defende    suas cren&ccedil;as, mas sabe que a sua n&atilde;o &eacute; a "&uacute;nica    maneira de ler a realidade". Esse &eacute; o espa&ccedil;o do di&aacute;logo    pluri-versal. Frente a ele se encontram os espa&ccedil;os uni-versais, os pensamentos    que assumem a objetividade sem par&ecirc;nteses &#150; que h&aacute; uma &uacute;nica    maneira de ler a realidade e que temem quando algu&eacute;m n&atilde;o a aceita,    n&atilde;o est&aacute; de acordo ou a desafia. Aqui est&aacute; a fratura epistemol&oacute;gica    onde se gestar&atilde;o os projetos epist&ecirc;micos, pol&iacute;ticos e &eacute;ticos    do s&eacute;culo XXI. A pergunta parecia apontar para o temor do pensamento    hegem&ocirc;nico, moderno e p&oacute;s-moderno, que poderia perder seu privil&eacute;gio    a partir do momento em que os subalternos come&ccedil;am a pensar por si mesmos,    sem esperar a orienta&ccedil;&atilde;o do maestro. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <I>terceira pergunta</I>    &eacute; a seguinte: Para enfrentar-se com &ecirc;xito &agrave;s formas de domina&ccedil;&atilde;o    do capitalismo global &eacute; necess&aacute;rio desvincular o marxismo do projeto    descolonial? Remeto-me novamente &agrave; anedota e conversa com Kwame Nimako    a prop&oacute;sito de Eric William e Robert Blackburn. Minha resposta &agrave;    pergunta &eacute; um contundente sim. Isso n&atilde;o nega o marxismo, mas o    v&ecirc; provinciano. "Enfrentar com &ecirc;xito o capitalismo global" requer    mais que outro projeto tamb&eacute;m global e universal, como o capitalismo,    que j&aacute; mostrou, em variadas ocasi&otilde;es, que o marxismo pode ser    um espa&ccedil;o de dissid&ecirc;ncia, mas n&atilde;o pode competir dentro da    mesma l&oacute;gica apenas invertendo os conte&uacute;dos. Na medida em que    a op&ccedil;&atilde;o descolonial n&atilde;o prop&otilde;e uma ideologia universal    (como o liberalismo, o cristianismo ou o marxismo, todas elas formando parte    do globo do <I>Show de Truman</I>), enfrent&aacute;-la com &ecirc;xito significa    e implica multiplicar e conectar projetos descoloniais globais. Simplificando:    se distinguimos entre o <I>Ocidente e o resto</I> ("the West and the rest"),    deixando de lado todas as zonas intermedi&aacute;rias, aquilo que o "resto"    &#150; o Oriente M&eacute;dio, a Am&eacute;rica do Sul e o Caribe, a &Aacute;sia    Central e o C&aacute;ucaso, a &Aacute;frica do Norte e sub-Saariana, e mesmo    a China e Jap&atilde;o, que n&atilde;o foram colonizadas como &Iacute;ndia,    mas n&atilde;o escaparam das interven&ccedil;&otilde;es do Ocidente na primeira    na Guerra do &Oacute;pio (1848) e na segunda a partir da restaura&ccedil;&atilde;o    Meiji (1865) &#150; tem em comum &eacute; ter sido tocado e supervisado, ferido    ou empurrado pelo Ocidente. Cada um dos projetos de enfrentamento &agrave; matriz    colonial de poder (uma de cujas esferas, a econ&ocirc;mica, leva, no vocabul&aacute;rio    marxista, o mote de capitalismo) se desenvolveu em distintas l&iacute;nguas,    hist&oacute;rias, subjetividades, formas de organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    e econ&ocirc;mica pr&eacute;vias &agrave; infiltra&ccedil;&atilde;o da matriz    colonial de poder (produ&ccedil;&atilde;o de mercadorias e promo&ccedil;&atilde;o    do livre com&eacute;rcio, transmiss&atilde;o de imagens televisivas, imposi&ccedil;&atilde;o    de pol&iacute;ticas estatais nas rela&ccedil;&otilde;es internacionais, controle    de rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero e sexualidade, imposi&ccedil;&atilde;o    e controle do conhecimento a partir das ci&ecirc;ncias sociais e as humanidades    &agrave; ci&ecirc;ncia e a tecnologia, etc.). O "resto", que n&atilde;o compartilha    com o Ocidente as hist&oacute;rias derivadas da Gr&eacute;cia e Roma, passando    pela Fran&ccedil;a, Inglaterra e Moscou (onde o Marxismo chegou ao estado),    pode sem d&uacute;vida apelar a Marx e a pensadores marxistas subseq&uuml;entes,    para "analisar" a forma&ccedil;&atilde;o do "capital" a partir da revolu&ccedil;&atilde;o    industrial, mas eles seriam de pouca utilidade para analisar a forma&ccedil;&atilde;o    da "matriz colonial do poder". Seria de menos utilidade ainda para analisar    e entender outras formas de controle, como a colonialidade do saber e do ser,    o controle do conhecimento e a subjetividade, esfera na qual est&aacute; inclu&iacute;do    o dom&iacute;nio das "religi&otilde;es". Ou seja, na medida em que o marxismo    mant&eacute;m, da mesma forma que o "capitalismo global", o horizonte uni-versal,    e muda o conte&uacute;do da opress&atilde;o &agrave; emancipa&ccedil;&atilde;o,    a op&ccedil;&atilde;o descolonial se desprende de todo projeto totalit&aacute;rio,    ainda que esse seja um projeto totalit&aacute;rio de libera&ccedil;&atilde;o    (seja o marxismo, a filosofia da libera&ccedil;&atilde;o, ou o islamismo fundamentalista).    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em s&iacute;ntese,    os argumentos sobre os limites do marxismo para enfrentar o "capitalismo global"    s&atilde;o conhecidos, ainda que freq&uuml;entemente esquecidos. O l&iacute;der    ideol&oacute;gico da revolu&ccedil;&atilde;o iraniana, Ali Shariati, publicou    em 1974, em seu regresso da Fran&ccedil;a ao Ir&atilde;, sua c&eacute;lebre    <I>obra Del Marxismo y otras falacias occidentales</I>. Os intelectuais ind&iacute;genas    disseram tamb&eacute;m: &eacute; poss&iacute;vel trabalhar juntos, como na presid&ecirc;ncia    (Evo Morales) e na vice-presid&ecirc;ncia da Bol&iacute;via (&Aacute;lvaro Garc&iacute;a    Linera), mesmo que a cosmologia ind&iacute;gena e a cosmologia marxista sustentada    pelos <I>blancoides</I>, no dizer de F&eacute;lix Patzi Paco, compartilhem um    horizonte de enfrentamento ao capitalismo global que, no entanto, marcha por    caminhos paralelos. Robert Blackburn necessita do marxismo para criticar o capitalismo,    por&eacute;m Eric Williams e, antes dele, Fanon, n&atilde;o o necessita. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; me estendi    em demasia, de modo que atendo brevemente &agrave; <I>quarta e &uacute;ltima    pergunta</I> de Vel&aacute;zquez Castro: Qual seria o di&aacute;logo poss&iacute;vel    entre os movimentos de emancipa&ccedil;&atilde;o que surgem no centro do sistema-mundo    e o projeto descolonial? As diferen&ccedil;as que existem entre movimentos e    pensamentos de emancipa&ccedil;&atilde;o que surgem do centro do sistema-mundo    e o projeto descolonial se dariam na medida em que os primeiros abandonem sua    pretens&atilde;o de se apresentarem como movimentos emancipat&oacute;rios para    todo o mundo (se ocupam de suas pr&oacute;prias coisas, por assim dizer), e    na medida em que a periferia continue dependendo dos movimentos sociais e pensadores    (de esquerda) para resolver os problemas locais. De fato, devemos ter em conta    que, na atualidade (sobretudo com as migra&ccedil;&otilde;es massivas do ex-Terceiro    Mundo ao ex-Primeiro Mundo, ao cora&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia    e aos Estados Unidos), surgem as periferias, pol&iacute;ticas e epist&ecirc;micas,    ao mesmo tempo em que se continuam mantendo os centros da periferia. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o seria    t&atilde;o dif&iacute;cil, depois de tudo que o "resto" foi for&ccedil;ado a    aprender do centro por 500 anos de forma&ccedil;&atilde;o e transforma&ccedil;&atilde;o    das formas de produ&ccedil;&atilde;o e explora&ccedil;&atilde;o do trabalho,    nas minas, nas planta&ccedil;&otilde;es nas f&aacute;bricas, nos col&eacute;gios,    nos monast&eacute;rios, nas universidades e em outros centros de investiga&ccedil;&atilde;o.    Fanon fez a sugest&atilde;o: a op&ccedil;&atilde;o descolonial toca tanto o    colonizado como o colonizador, ou seja, a op&ccedil;&atilde;o descolonial prop&otilde;e    o desprendimento da l&oacute;gica da colonialidade, de um horizonte de vida    onde se vive para trabalhar, em lugar de trabalhar para viver. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em &uacute;ltima    inst&acirc;ncia, o di&aacute;logo seria poss&iacute;vel na medida em que os    movimentos sociais, intelectuais e ativistas do centro estejam dispostos a dialogar    com quem avan&ccedil;a nos projetos descoloniais, os quais, em geral, surgiram    da <I>periferia global</I> e na <I>periferia interior dos centros</I> econ&ocirc;micos    e industriais (os seis pa&iacute;ses centrais da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia    e Estados Unidos). &Eacute; interessante notar, por exemplo, que, em minha experi&ecirc;ncia    particular, o di&aacute;logo come&ccedil;ou com ativistas, artistas, fil&oacute;sofos    e fil&oacute;sofas na Eslov&ecirc;nia e na Espanha.<a name="top10"></a><a href="#end10"><SUP>10</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dois longos di&aacute;logos    &#150; mais que meras entrevistas &#150; foram conduzidos por M&oacute;nica    Gonz&aacute;lez Garc&iacute;a e por Antonio Lastra. Gonz&aacute;lez Garc&iacute;a    &eacute; chilena de origem e estudante na Universidad da California en Berkeley,    diretora da revista <I>Lucero</I>, muito conhecida entre estudantes e professores    da &aacute;rea luso-hisp&acirc;nica nos Estados Unidos. Antonio Lastra &eacute;    fil&oacute;sofo espanhol, radicado em Valencia, que co-dirige (com Javier Alcoriza)    uma magn&iacute;fica revista (em desenho e conte&uacute;do): <I>La Torre del    Virrey: revista de Estudios Culturales.</I> </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Posto que aqui    entramos no terreno do di&aacute;logo-entrevista, me referirei a meus interlocutores    pelos seus nomes de batismo, M&oacute;nica e Antonio. M&oacute;nica editou um    n&uacute;mero especial da revista <I>Lucero</I> (2007), magn&iacute;fico tanto    em desenho como em composi&ccedil;&atilde;o, intitulado<I> Remapeando la idea    de Am&eacute;rica</I>. A conversa&ccedil;&atilde;o durou umas seis semanas.    Ela prop&ocirc;s fazer uma pergunta por vez, de modo que a seguinte pergunta    tomava em considera&ccedil;&atilde;o a resposta anterior. &Agrave;s vezes se    passavam tr&ecirc;s ou quatro dias antes de chegar a nova pergunta ou que fosse    feita a nova resposta. Por isso, as perguntas s&atilde;o mais que perguntas,    s&atilde;o parte do di&aacute;logo, e d&iacute;ficeis de resumir. Ademais, foi    tamb&eacute;m um di&aacute;logo tenso em certos temas. Seleciono uma interven&ccedil;&atilde;o    de M&oacute;nica na qual se destacam dois t&oacute;picos onde a tens&atilde;o    se revela. Ao reler a entrevista, encontro certas semelhan&ccedil;as com as    tens&otilde;es surgidas nas duas resenhas que comentei anteriormente. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O momento do di&aacute;logo    a que me refiro gira em torno da <I>ferida colonial</I> e ao fato de que ela    tem diferentes escalas: as conseq&uuml;&ecirc;ncias da colonialidade, do ser    e do saber, foram diferentes para as popula&ccedil;&otilde;es provenientes da    &Aacute;frica, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s popula&ccedil;&otilde;es provenientes    da Europa e para as popula&ccedil;&otilde;es j&aacute; existentes em Abya Yala,    no momento que chegaram europeus volunt&aacute;rios e africanos for&ccedil;ados.    Eu ressaltava, no di&aacute;logo, que a ferida colonial afeta n&atilde;o somente    a africanos e ind&iacute;genas, mas tamb&eacute;m a popula&ccedil;&atilde;o    "branca", em crit&eacute;rios locais do sul. Em <I>La idea de Am&eacute;rica    Latina</I>, menciono o c&eacute;lebre ensaio de H. A. Murena, <I>O pecado original    da Am&eacute;rica</I> (1954), para ilustrar as respostas brancas &agrave; ferida    colonial. Em outras ocasi&otilde;es, ocupei-me de Rodolfo Kusch, cujas s&oacute;lidas    reflex&otilde;es mostram, a cada passo, a diferen&ccedil;a colonial do saber    e do ser. M&oacute;nica reagiu ante essas reflex&otilde;es dizendo: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">I do not share      that "white" Latin American pain that you describe because I am part of the      huge number of people in this continent that have not benefited from hegemonic      discourses that operate locally in every "Latin"American nation. First during      the dictatorship and then, during the neo-liberal/democratic governments,      in the nineties, I struggled against being completely oppressed and silenced      by these hegemonic discourses (Gonz&aacute;lez Garc&iacute;a, 2007, p.43).      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como ocorre com    freq&uuml;&ecirc;ncia, o efeito "totalidade" se imp&otilde;e. M&oacute;nica    confirma o que eu estava dizendo: ela se des-identifica das elites brancas do    poder (durante a ditadura e o neoliberalismo dos noventa). No entanto, n&atilde;o    reconhece pertencer a uma hist&oacute;ria, mem&oacute;ria e sensibilidade de    uma grande parte do subcontinente de descend&ecirc;ncia europ&eacute;ia (nesse    caso hisp&acirc;nica, Gonz&aacute;lez Garc&iacute;a). H. A. Murena, Rodolfo    Kusch, Enrique Dussel falam da experi&ecirc;ncia da fratura da "consci&ecirc;ncia    imigrante", com a qual me identifico como descendente de imigrantes italianos    que chegaram &agrave; Argentina nos finais do s&eacute;culo XIX. Coma ferida    colonial (<I>white Latin American pain</I>), n&atilde;o estou falando de outra    coisas que de Augusto Pinochet, Carlos Sa&uacute;l Menem o a Go&ntilde;i S&aacute;nchez    de Losada. Nem todos os ind&iacute;genas s&atilde;o revolucion&aacute;rios,    nem todos os afro-caribenhos s&atilde;o seguidores de Frantz Fanon, nem todos    os brancos sul-americanos s&atilde;o f&eacute;rreos defensores dos regimes opressivos    ligados ao "capital global". Enfim, haveria muito mais o que dizer sobre quest&otilde;es    de racismo e g&ecirc;nero. Mas fica para outra ocasi&atilde;o. Os projetos pol&iacute;ticos    se situam em rela&ccedil;&atilde;o a como nos situamos na ordem de classifica&ccedil;&atilde;o    social e como respondemos a eles (Quijano, 2000). O que &eacute; importante    dizer &eacute; que, no s&eacute;culo XXI, pensar em termos universais abstratos    n&atilde;o tem sentido. Por isso, a op&ccedil;&atilde;o descolonial se orienta    em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; pluri-versalidade como projeto universal.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No segundo tema    dessa mesma interven&ccedil;&atilde;o, M&oacute;nica insiste na import&acirc;ncia    da guerra EUA-M&eacute;xico e o tratado Guadalupe Hidalgo (1848) em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave; configura&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica da latinidade. Sem d&uacute;vida,    a pr&oacute;pria id&eacute;ia de latinidade, surgida na Fran&ccedil;a, projetada    e adaptada pelos "brancos" locais, surgiu em grande parte por essa guerra e    pela expans&atilde;o dos Estados Unidos em dire&ccedil;&atilde;o ao Sul. Bilbao    tamb&eacute;m reage ante a esse fato. A outra parte da id&eacute;ia de latinidade    responde aos conflitos imperiais no interior da Europa e no projeto franc&ecirc;s    de liderar os pa&iacute;ses latinos, fato que permanece at&eacute; hoje e de    cuja hist&oacute;ria e legados Nichol&aacute;s Sarkozy est&aacute; se aproveitando:    j&aacute; n&atilde;o liderar o sul da Europa, mas sim o Mediterr&acirc;neo.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar,    quando o editor de Blackwell me prop&ocirc;s escrever esse manifesto, a primeira    coisa que me ocorreu foi ampliar o argumento, antecipado em dois trabalhos pr&eacute;vios    sobre a defini&ccedil;&atilde;o da Am&eacute;rica Latina (Mignolo, 2000, 2004).    Em segundo lugar, o pensamento descolonial pensa a hist&oacute;ria n&atilde;o    cronologicamente, mas sim em n&oacute;s de heterogeneidade hist&oacute;rico-estrutural,    que An&iacute;bal Quijano descreveu em v&aacute;rios de seus escritos. Nesse    caso, 1848 &eacute; a &acirc;ncora de uma triangula&ccedil;&atilde;o que envolve    a Fran&ccedil;a (o famoso 18 Brum&aacute;rio) e a lideran&ccedil;a que assume    no sul da Europa, a partir da Am&eacute;rica <I>Latina </I>e Estados Unidos    (o tratado Guadalupe Hidalgo). H&aacute; uma suces&atilde;o de conflitos imperiais    internos (Fran&ccedil;a frente &agrave; Inglaterra e Alemanha), conflitos imperiais    globais (Fran&ccedil;a frente &agrave; expans&atilde;o de Estados Unidos), e    o avan&ccedil;o na deforma&ccedil;&atilde;o do continente Sul-Americano que,    junto &agrave; &Aacute;frica e &Aacute;sia Central, vai ficando fora da hist&oacute;ria    (<I>apud</I> Hegel); tamb&eacute;m o surgimento de uma configura&ccedil;&atilde;o    social n&atilde;o existente at&eacute; esse momento: a latinidade nos Estados    Unidos. O pensamento descolonial pensa a partir das margens, e pensa as margens    em rela&ccedil;&otilde;es imperiais-coloniais de poder. A descoloniza&ccedil;&atilde;o    da hist&oacute;ria narrada e do pensamento historiogr&aacute;fico &eacute; parte    da tarefa do pensamento descolonial para avan&ccedil;ar na op&ccedil;&atilde;o    descolonial. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O di&aacute;logo    com Antonio Lastra (2007-2008) &eacute; uma conversa em dois sentidos: entrecruzam-se    pensamentos que partem de premissas, experi&ecirc;ncias, subjetividades, hist&oacute;rias,    linguagens (n&atilde;o l&iacute;nguas, posto que n&oacute;s dois falamos castelhano)    diferentes. A diferen&ccedil;a &eacute; que, no pensamento descolonial, ativa-se    a l&oacute;gica que une o senhor ao escravo: o escravo conhece a raz&atilde;o    do senhor e a raz&atilde;o do escravo, enquanto o senhor conhece somente a raz&atilde;o    do senhor, posto que o escravo, segundo ele, n&atilde;o tem "raz&atilde;o".    Nesse caso, e voltando a uma das perguntas de M&oacute;nica, &eacute; poss&iacute;vel    estabelecer um di&aacute;logo com ativistas de <I>Bilboquet</I>, mas &eacute;    quase um "di&aacute;logo de surdos" entre quem pensa em (n&atilde;o sobre, mas    "em" no sentido de estar envolvido) e aqueles que pensamos na op&ccedil;&atilde;o    descolonial. No entanto, o di&aacute;logo com Antonio foi &uacute;til para que    eu pudesse entender os temores, os preconceitos, as m&aacute;goas de um pensamento    europeu que se fecha sobre si mesmo, como pensamento, mas tenta abranger o mundo,    como conte&uacute;do. Vejamos um caso patente desse di&aacute;logo de surdos,    e do amparar-se sob a capa salvacionista de "pensadores liberais de cor", como    Amartya Sen e Anthony Appiah. Ofere&ccedil;o somente uma amostra que se relaciona    com temas debatidos. Diz Antonio: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Voc&ecirc; nega      que sua postura possa ser acusada de "essencialismo". No entanto, n&atilde;o      cr&ecirc; que em todo argumenta&ccedil;&atilde;o dos estudos subalternos h&aacute;      sempre o risco de uma imita&ccedil;&atilde;o fatal, neste caso, da homogeneidade?      &Iacute;ndios, afros, mulheres de cor, gays e l&eacute;sbicas, em quem voc&ecirc;      deposita a esperan&ccedil;a de uma iniciativa, s&atilde;o exemplos de identidades      fortes. Penso, pelo contr&aacute;rio, nas reflex&otilde;es de outros pensadores      sobre regi&otilde;es descolonizadas, como &eacute; o caso de Amartya Sen a      prop&oacute;sito da &Aacute;sia ou de Anthony Appiah, a prop&oacute;sito da      &Aacute;frica, opostos &agrave; tenta&ccedil;&atilde;o de identidades e prioridades      &uacute;nicas. "O pr&oacute;prio" como voc&ecirc; mesmo afirma em La Idea      de Am&eacute;rica Latina (Mignolo, 2007, p.112-113, 134-135), pode ser entendido      no sentido dessa tenta&ccedil;&atilde;o (Lastra, 2007-2008, p. 77). </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a conversa tivesse    tido lugar em um bar, cara a cara, lhe responderia: "<I>&#161;Vamos hombre,    haz tus deberes!"</I> Mas, no &acirc;mbito acad&ecirc;mico, h&aacute; que tratar    as insol&ecirc;ncias (talvez inclusive inconscientes) com respeito. A pergunta    volta-se contra si mesma em seu ponto cego: a alegria do pensamento eurocentrado    de acolher pessoas de cor que reproduzem o pensamento eurocentrado, como Sen    e Appiah. Em pol&iacute;tica, temos o exemplo equivalente de Condoleezza Rice.    Isso &eacute; tranquilizador, n&atilde;o se pretende puxar-lhes das orelhas    nem tirar o tapete do ch&atilde;o. Sen e Appiah adotaram e se identificaram    com a identidade disciplinar (economia, filosofia) e com o controle disciplinar    do conhecimento, que &#150; a partir desse poder identit&aacute;rio epist&ecirc;mico    &#150; marginalizou e continua marginalizando todos e todas que n&atilde;o se    submetem &agrave;s regras do jogo.<a name="top11"></a><a href="#end11"><SUP>11</SUP></a>    Em suma, eu sugeriria, em vez de Amartya Sen, Vandana Shiva e Ashis Nandy. E    em vez de Anthony Appiah, sugiro a Sylvia Wynter e Lewis Gordon. Mas aposto    que Antonio desconhece, conhece pouco ou n&atilde;o levou a s&eacute;rio todos    aqueles que est&atilde;o na genealogia de meu pensamento. Por isso, o di&aacute;logo    &eacute; quase de surdos, como o di&aacute;logo entre o senhor e o escravo liberto.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o comento    a refer&ecirc;ncia aos estudos subalternos porque isso n&atilde;o tem muito    sentido neste di&aacute;logo, j&aacute; que pensamento descolonial e estudos    subalternos <I>s&atilde;o laranjas de diferentes s&iacute;tios</I>. Por&eacute;m,    &eacute; importante sublinhar o seguinte: quando falamos no projeto modernidade-colonialidade,    de descolonizar o conhecimento, partimos do fato de que a filosofia (ou qualquer    outra disciplina tanto na institui&ccedil;&atilde;o como nos princ&iacute;pios    dos saberes ocidentais) pressup&otilde;e identidades fortes que n&atilde;o se    reconhecem como tal, mas sim que se apresentam como universalidades abertas.    Mas quem as controla? N&atilde;o s&atilde;o por acaso homens brancos, crist&atilde;os    e europeus quem formaram o c&acirc;non filos&oacute;fico, "roubando-o" dos fil&oacute;sofos    gregos aos pensadores &aacute;rabes que os exploraram antes que os europeus?    N&atilde;o s&atilde;o os partidos pol&iacute;ticos identidades fortes, controlados    por elites identit&aacute;rias, e que se pretendem democr&aacute;ticos e abertos?    Entramos aqui, novamente, no terreno da identidade na pol&iacute;tica e na epistemologia,    um &acirc;mbito de debate e trabalho para as pr&oacute;ximas d&eacute;cadas.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Termino estas reflex&otilde;es    com uma anedota que atravessa todas as minhas observa&ccedil;&otilde;es anteriores.    O livro <I>The idea of Latin America</I> (2005a) recebeu, em 2006, o pr&ecirc;mio    Frantz Fanon outorgado pela Associa&ccedil;&atilde;o Caribenha de Filosofia.    A associa&ccedil;&atilde;o foi uma iniciativa do fil&oacute;sofo jamaicano Lewis    Gordon, com a colabora&ccedil;&atilde;o de Padget Henry, Anthony Bogues, Cleavis    Headley e Nelson Maldonado-Torres, os primeiro origin&aacute;rios do Caribe    brit&acirc;nico e o &uacute;ltimo de Porto Rico. M&oacute;nica o mencionou no    come&ccedil;o de sua entrevista. Na edi&ccedil;&atilde;o castelhana, publicada    por Gedisa em 2007, e utilizada por Salvatore, Vel&aacute;zquez Castro e Lastra,    n&atilde;o se faz men&ccedil;&atilde;o alguma ao fato. A Editorial Gedisa omitiu    a informa&ccedil;&atilde;o na capa do livro, apesar de v&aacute;rias insist&ecirc;ncias    de minha parte. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Minha insist&ecirc;ncia    n&atilde;o se deveu a prop&oacute;sitos de promo&ccedil;&atilde;o pessoal, mas    sim pela implica&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do pr&ecirc;mio. Ser&aacute;    que Gedisa omitiu a men&ccedil;&atilde;o de um pr&ecirc;mio Frantz Fanon num    livro sobre a id&eacute;ia de Am&eacute;rica Latina por esquecimento? Se, por    outro lado, estiv&eacute;ssemos falando de um Pr&ecirc;mio Jos&eacute; Mart&iacute;    (que n&atilde;o conhe&ccedil;o a exist&ecirc;ncia e que presumo n&atilde;o houvesse    ganho), a editorial Gedisa haveria feito alguma men&ccedil;&atilde;o? </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em suma, talvez    o resumo mais suscinto de <I>La idea de Am&eacute;rica Latina. La herida colonial    y la opci&oacute;n descolonial</I> seja tanto o significado do pr&ecirc;mio    Frantz Fanon como seu sil&ecirc;ncio por parte da editorial Gedisa. Antonio    Lastra menciona, em sua introdu&ccedil;&atilde;o ao di&aacute;logo, que o livro    foi publicado pela Gedisa justamente na cole&ccedil;&atilde;o <I>"Biblioteca    Iberoamericana</I>", que inclui livros que Lastra menciona, como <I>Racismo    y discurso en Am&eacute;rica Latina</I>, editado por Teun A. van Dijk, e Repensar    <I>Am&eacute;rica Latina</I>, de Francisco Delich. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>REFER&Ecirc;NCIAS<STRIKE>    </STRIKE> </B> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALB&Aacute;N ACHINTE,    A. <I>Tiempos de zango y de guamp&iacute;n</I>: transformaciones gastron&oacute;micas,    territorialidad y re-existencia socio-cultural en comunidades Afro-descendientes    de los valles interandinos del Pat&iacute;a (Sur de Colombia) y Chota (Norte    del Ecuador), siglo XX. Tese (Doctorado en Estudios Culturales) - Universidad    Andina Sim&oacute;n Bol&iacute;var, Quito-Ecuador, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0103-4979200800020000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CAIRO, H.; MIGNOLO,    W. (Ed). <I>Las vertientes americanas del pensamiento y el proyecto des-colonial.</I>    Madrid: Trama Editorial / Gecal, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0103-4979200800020000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CASTILLO, S. Review    of the idea of Latin America. <I>The Modern Language Review</I>, &#91;S.l.&#93;,v.102,    n.4, oct., p.1125-1127, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0103-4979200800020000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CASTRO-G&Oacute;MEZ,    S. <I>La postcolonialidad explicada a los ni&ntilde;os</I>. Bogot&aacute;: Ed.    Universidad del Cauca; Universidad Javeriana, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0103-4979200800020000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CUGOANO, O. <I>Thoughts    and sentiments on the Evil of Slavery</I>. Londres: Penguin, 1999 &#91;1786&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-4979200800020000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRZINIC, M. Delinking    epistemology from Capital and Pluri-versality. A conversation between Marina    Grzinic and Walter Mignolo. <I>Reartikulacija</I>. Lubjama, Eslovenia, n.4,    2008. Disponible en: <a href="http://www.reartikulacija.org/dekolonizacija/dekolonialnost4_ENG.html" target="_blank">www.reartikulacija.org/dekolonizacija/dekolonialnost4_ENG.html</a>.    Acesado en: 13 jun., 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0103-4979200800020000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GONZ&Aacute;LEZ    GARC&Iacute;A, M. Review of the idea of Latin America. <I>LUCERO. A Journal    of Iberian and Latin American Studies</I>, Berkely-USA, v.17, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0103-4979200800020000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KENT, R. B. Review    of the idea of Latin America, by Walter D. Mignolo. <I>Geographical Review,</I>    New Hampshire, v.97, n.1, enero p136-137, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0103-4979200800020000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LASTRA, A. Walter    Mignolo y la idea de Am&eacute;rica Latina. Un intercambio de opiniones. <I>La    Torre del Virrey: </I>revista de Estudios Culturales, Cordoba-Argentina, n.4,    p.68-78, 2007-2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-4979200800020000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MIGNOLO, W. La    opci&oacute;n des-colonial: desprendimiento y apertura. Un manifiesto y un caso.    En: CAIRO, H.; MIGNOLO, W. (Ed.) <I>Las vertientes americanas del pensamiento    y el proyecto des-colonial</I>. Madrid: Trama Editorial;Gecal, 2008a. p.175-209.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-4979200800020000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. Revisando    las reglas del juego: conversaci&oacute;n con Pablo Iglesias Turrion, Jes&uacute;s    Espasand&iacute;n L&oacute;pez e &Iacute;&ntilde;igo Errej&oacute;n Galv&aacute;n.    En: CAIRO, H; MIGNOLO,W. (Ed.) <I>Las vertientes americanas del pensamiento    y el proyecto des-colonial.</I> Madrid: Trama Editorial; Gecal, 2008b, p.209-256.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-4979200800020000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. Delinking:    the rhetoric of modernity, the logic of coloniality and the grammar of decoloniality.    <I>Cultural Studies</I>, Berkely, Universituy of California, v.21, n.2/3, p.449-514,    2007a. Dispon&iacute;ble en: <a href="http://www.informaworld.com/smpp/content~content=a776418353~db=ai~order=page" target="_blank">www.informaworld.com/smpp/content~content=a776418353~db=ai~order    =page</a>. &#91;trad. al castellano por Jos&eacute; Romero, Caracas, 2008. En    prensa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0103-4979200800020000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. The decolonial    option and the meaning of identity in politics. <I>ANALES. Nueva &Eacute;poca,</I>    Gotemburgo, Instituto Iberoamericano, Universidad de Goteborg, n.9-10 (n.especial    sobre Etnicidad en Am&eacute;rica Latina: Relatos de Colonialismo, Resistencia    y Agencia), 2007b, p.43-72.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4979200800020000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <I>The    idea of Latin America.</I> Oxford: Blackwell, 2005a. &#91;trad. castellano la    idea de Am&eacute;rica Latina. La herida colonial y la opci&oacute;n decolonial,    Barcelona: Gedisa, 2007&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4979200800020000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. Prophets    facingside wise: the geopolitics of knowledge and the colonial difference. <I>Social    Epistemology,</I> Indiana: Indiana University Press, v.19, p.111-127. 2005b.    Disponible en: <a href="http://www.duke.edu/~wmignolo/publications/prophets_facing_sidewise.pdf" target="_blank">www.duke.edu/~wmignolo/publications/prophetsfacingsidewise.pdf</a>.    Aceso en: 02 jul., 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4979200800020000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. Huntington's    fears: latinidad in the horizon of the modern/Colonial World. In: M&Eacute;NDES,    C. (Ed.) Hegemony and multiculturalism. In: INTERNATIONAL CONFERENCE OF ACAD&Eacute;MIE    DE LA LATINIT&Eacute;, 10th. Rio de Janeiro: Universidad C&aacute;ndido Mendes;    UNESCO, 2004. p.386-412. Reference texts.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4979200800020000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <I>Historias    locales. Dise&ntilde;os globales.</I> Madrid: Akal, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-4979200800020000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. The enduring    enchantement: Or the epistemic privileges of modernity and where to go from    here. <I>South Atlantic Quarterly</I>, Durhem, Duke University Press, v.101,    n.4, p.927-954, 2002. <a href="http://saq.dukejournals.org/cgi/content/citation/101/4/927" target="_blank">http://saq.dukejournals.org/cgi/    content/citation/101/4/927</a> consultado el 5/06/2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-4979200800020000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. La colonialidad    a lo largo y a lo ancho: el hemisferio occidental en el horizonte colonial de    la modernidad. LANDER, E. (Ed.) <I>La colonialidad del saber: </I>eurocentrismo    y ciencias sociales. Perspectivas latinoamericana<I>s</I>. Buenos Aires: CLACSO;    UNESCO, 2000. p.55-86.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4979200800020000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">QUIJANO, A. Colonialidad    del poder y clasificaci&oacute;n social. <I>Journal of World-Systems Research</I>,    Warzawa, University of California, v.11, n.2, (n.Especial. "Festchrift for Immanuel    Wallerstein". 2000. p.342-386. Disponible en: <a href="http://jwsr.ucr.edu/archive/vol6/number2/pdf/jwsr-v6n2-quijano.pdf" target="_blank">http://jwsr.ucr.edu/archive/vol6/number2/pdf/jwsr-v6n2    -quijano. pdf</a>. Aceso en: 01 ago., 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4979200800020000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SALVATORE, R. D.    A post-occidentalist manifesto. <I>A Contracorriente: </I>revista de Historia    Social y Literatura en Am&eacute;rica Latina. Raleigh, North Carolina State    University. v.4, n.1, oto&ntilde;o, p.126-128, 2006. Disponible en: <a href="http://www.ncsu.edu/project/acontracorriente/fall06/Salvatore_review.pdf" target="_blank">www.ncsu.edu/project/acontracorriente/fall06/Salvatore    review.pdf</a> , Aceso en: 12 jul., 2008<B>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4979200800020000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></B> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______<B>. </B><I>Im&aacute;genes    de un imperio: </I>Estados Unidos y las formas de representaci&oacute;n de Am&eacute;rica    Latina. Buenos Aires: Editorial Sudamericana, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4979200800020000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______<B>. </B>The    enterprise of knowledge: representational machine of informal empire. En: JOSEPH,    G..; LEGRAND, C.; SALVATORE, R. (Ed.) <I>Close Encounters of empire. Writing    the cultural history of US-Latin America.</I> Durham: Duke U.P., 1998. p.69-107.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4979200800020000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SMITH A. <I>The    wealth of nations</I>. Chicago: The University of Chicago Press, 1976, &#91;1776&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4979200800020000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VEL&Aacute;ZQUEZ    CASTRO, M. Las promesas del proyecto decolonial o las cadenas de la esperanza.    A prop&oacute;sito de La idea de Am&eacute;rica Latina: la herida colonial y    la opci&oacute;n descolonial de Walter Mignolo<I>. Cr&iacute;tica y Emancipaci&oacute;n:    </I>revista Latinoamericana de Ciencias Sociales, &#91;S.l.&#93;, n.1, p.255-263,    jun., 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4979200800020000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(Recebido para    publica&ccedil;&atilde;o em junho de 2008)     <br>   (Aceito em agosto de 2008) </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp; </p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(Tradu&ccedil;&atilde;o    de Breno Marqu&eacute;s Bringel)    <br>   <a name="end01"></a><a href="#top01">1</a> Resenhas breves foram publicadas    por Robert B. Kent (2007), que colocou o livro em circula&ccedil;&atilde;o entre    ge&oacute;grafos e na &aacute;rea da geografia humana. E, no &acirc;mbito da    l&iacute;ngua e literatura, a resenha de Susan Castillo (2007) &eacute; &uacute;nica    e informativa.     <br>   <a name="end02"></a><a href="#top02">2</a> Ver, por exemplo, a obra recente    de Heriberto Cairo e Walter Mignolo (2008). Ver tamb&eacute;m a primeira parte    de uma longa entrevista realizada por Marina Grzinic (2008), onde explico as    rela&ccedil;&otilde;es entre as quatro esferas da matriz colonial do poder.    Nessa entrevista, o objetivo era explicar a matriz colonial de poder e n&atilde;o    apresentar como nasceu a id&eacute;ia da Am&eacute;rica Latina, ela mesma (a    id&eacute;ia) sendo parte da forma&ccedil;&atilde;o e transforma&ccedil;&atilde;o    da matriz colonial do poder.     <br>   <a name="end03"></a><a href="#top03">3</a> No mesmo ano de 2003, este livro    foi traduzido para o portugu&ecirc;s, no Brasil, pela Editora da Universidade    Federal de Minais Gerais (UFMG), com o t&iacute;tulo <i>Hist&oacute;rias locais/Projetros    globais.</i>     <br>   <a name="end04"></a><a href="#top04">4</a> Ver o artigo de Salvatore (1998)    sobre a representa&ccedil;&atilde;o do imp&eacute;rio informal dos Estados Unidos    na Am&eacute;rica Latina, que foi em seguida desenvolvido num magn&iacute;fico    livro (2006). Ver, tamb&eacute;m, v&aacute;rios dos trabalhos de um dos semin&aacute;rios    que co-organizamos, publicado em <I>Nepantla. Views from South</I>. <I>Local    versus Imperial Knowledge: </I>reflections on Hiram Bingham and the Yale Peruvian    Expedition, v.4, n.1, 2003. Disponivel em: <a href="http://muse.jhu.edu/journals/nepantla/toc/nep4.1.html" target="_blank">http://muse.jhu.edu/journals/nepantla/toc/nep4.1.html</a>.    <br>   <a name="end05"></a><a href="#top05">5</a> Entre os autores que Salvatore diz    que privilegio, est&atilde;o Arturo Ardao e Bol&iacute;var Echevarr&iacute;a.    Na verdade, n&atilde;o privilegio nem um nem outro, mas, ao contr&aacute;rio.    Ardao &eacute; uma refer&ecirc;ncia importante, posto que tem importantes trabalhos    sobre a id&eacute;ia da Am&eacute;rica Latina. &Eacute; simplesmente uma refer&ecirc;ncia    acad&ecirc;mica. Com Bol&iacute;var Echevarr&iacute;a, pelo contr&aacute;rio,    me situo na cal&ccedil;ada frontal. Parece-me que Salvatore considera que privilegio    todo autor que menciono ou cito.     <br>   <a name="end06"></a><a href="#top06">6</a> Atendendo a obje&ccedil;&otilde;es    semelhantes, j&aacute; faz alguns anos, escrevi um artigo no qual levanto tais    argumentos (Mignolo, 2002). E, mais recentemente, estendi e concentro o argumento,    distinguindo entre <I>pol&iacute;tica de identidades </I>e <I>identidade na    pol&iacute;tica</I> (2007b).     <br>   <a name="end07"></a><a href="#top07">7</a> Ver os textos de Nina Pacari, <I>La    incidencia de la participaci&oacute;n pol&iacute;tica de los pueblos ind&iacute;genas:    un camino irreversible,</I> e de Felix Patzi, <I>Sistema comunal: una propuesta    alternativa al sistema liberal</I>, presentes em: Cairo e Mignolo (2008). Patzi,    por exemplo, pensando tanto pol&iacute;tica como economicamente a partir da    mem&oacute;ria e da experi&ecirc;ncia colonial do <I>ayllu</I>, retoma e p&otilde;e    em quest&atilde;o as teses de Nikolas Luhman, que pensa a sociedade a partir    da mem&oacute;ria e a experi&ecirc;ncia da modernidade ocidental.     <br>   <a name="end08"></a><a href="#top08">8</a> Para mais detalhes, ver <I>Racism    and Human Rights</I>, 6 de junho de 2008, no blog: Dispon&iacute;vel em: <a href="http://waltermignolo.com/2008/06/06/racism-and-human-rights" target="_blank">http://waltermignolo.com/2008/06/06/racism-and-human    -rights</a>.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="end09"></a><a href="#top09">9</a> Aqui h&aacute; outro n&oacute; por    desamarrar. No Isl&atilde;, certos atores sociais assumem a objetividade sem    par&ecirc;nteses, reproduzindo, em outras palavras, a l&oacute;gica imperial    do ocidente que enfrentam. Mas, por outro lado, h&aacute; tend&ecirc;ncias e    atores sociais que tra&ccedil;am j&aacute; um tipo de pensamento fronteiri&ccedil;o    e uma op&ccedil;&atilde;o descolonial, ainda que n&atilde;o usem essas express&otilde;es.    O lema &eacute; <I>Olha o que fazem e n&atilde;o como o chamam. N&atilde;o olhe    o que dizem, mas o que fazem</I>.     <br>   <a name="end10"></a><a href="#top10">10</a> Ver, por exemplo, a entrevista Marina    Grzinic (2008), e tamb&eacute;m <I>Sobre pensamiento fronterizo y representaci&oacute;n:    </I>di&aacute;logo con Walter Mignolo, Bilboquet, n.8, 2007. Dispon&iacute;vel    em: <a href="http://bilboquet.es/B8/PAG/waltermignolo.html" target="_blank">http://bilboquet.es/B8/PAG/waltermignolo.html</a>.    Tamb&eacute;m os encontros e publica&ccedil;&otilde;es sobre <I>pensamiento    descolonial</I> organizado por Heriberto Cairo (cientista pol&iacute;tico),    na Universidad Complutense de Madrid, e o primeiro volume, j&aacute; mencionado    que co-editamos. Isso no que me corresponde pessoalmente. Outras v&aacute;rias    atividades est&atilde;o em andamento atrav&eacute;s de outros membros do projeto    modernidade-colonialidade, assim como outros projetos concorrentes, tais como    o da <I>Caribbean Philosophical Association</I>.     <br>   <a name="end11"></a><a href="#top11">11</a> Ocupei-me detalhadamente desse problema,    sobretudo no que se refere a Amartya Sen, faz pouco tempo, em Mignolo (2005b).    </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALBÁN ACHINTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tiempos de zango y de guampín: transformaciones gastronómicas, territorialidad y re-existencia socio-cultural en comunidades Afro-descendientes de los valles interandinos del Patía (Sur de Colombia) y Chota (Norte del Ecuador), siglo XX]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las vertientes americanas del pensamiento y el proyecto des-colonial]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Trama EditorialGecal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTILLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Review of the idea of Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[The Modern Language Review]]></source>
<year>2007</year>
<volume>102</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>1125-1127</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO-GÓMEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La postcolonialidad explicada a los niños]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Universidad del CaucaUniversidad Javeriana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CUGOANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thoughts and sentiments on the Evil of Slavery]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Penguin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRZINIC]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Delinking epistemology from Capital and Pluri-versality: A conversation between Marina Grzinic and Walter Mignolo]]></article-title>
<source><![CDATA[Reartikulacija]]></source>
<year>2008</year>
<month>13</month>
<day> j</day>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Lubjama ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZÁLEZ GARCÍA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Review of the idea of Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[LUCERO. A Journal of Iberian and Latin American Studies]]></source>
<year></year>
<volume>17</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Berkely ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KENT]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Review of the idea of Latin America, by Walter D. Mignolo]]></article-title>
<source><![CDATA[Geographical Review]]></source>
<year>2007</year>
<volume>97</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>136-137</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Hampshire ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LASTRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Walter Mignolo y la idea de América Latina: Un intercambio de opiniones]]></article-title>
<source><![CDATA[La Torre del Virrey: revista de Estudios Culturales]]></source>
<year>2007</year>
<month>-2</month>
<day>00</day>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>68-78</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cordoba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La opción des-colonial: desprendimiento y apertura. Un manifiesto y un caso]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CAIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las vertientes americanas del pensamiento y el proyecto des-colonial]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>175-209</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Trama EditorialGecal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Revisando las reglas del juego: conversación con Pablo Iglesias Turrion, Jesús Espasandín López e Íñigo Errejón Galván]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CAIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las vertientes americanas del pensamiento y el proyecto des-colonial]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>209-256</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Trama EditorialGecal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Delinking: the rhetoric of modernity, the logic of coloniality and the grammar of decoloniality]]></article-title>
<source><![CDATA[Cultural Studies]]></source>
<year>2007</year>
<volume>21</volume>
<numero>2/3</numero>
<issue>2/3</issue>
<page-range>449-514</page-range><publisher-loc><![CDATA[Berkely ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universituy of California]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The decolonial option and the meaning of identity in politics]]></article-title>
<source><![CDATA[ANALES. Nueva Época]]></source>
<year>2007</year>
<numero>9-10</numero>
<issue>9-10</issue>
<page-range>43-72</page-range><publisher-loc><![CDATA[Gotemburgo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Iberoamericano, Universidad de Goteborg]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The idea of Latin America]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Prophets facingside wise: the geopolitics of knowledge and the colonial difference]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Epistemology]]></source>
<year>2005</year>
<volume>19</volume>
<page-range>111-127</page-range><publisher-loc><![CDATA[Indiana ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Indiana University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Huntington's fears: latinidad in the horizon of the modern/Colonial World]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MÉNDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hegemony and multiculturalism]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[10 INTERNATIONAL CONFERENCE OF ACADÉMIE DE LA LATINITÉ]]></conf-name>
<conf-date>2004</conf-date>
<conf-loc>Rio de Janeiro </conf-loc>
<page-range>386-412</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historias locales: Diseños globales]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Akal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The enduring enchantement: Or the epistemic privileges of modernity and where to go from here]]></article-title>
<source><![CDATA[South Atlantic Quarterly]]></source>
<year>2002</year>
<volume>101</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>927-954</page-range><publisher-loc><![CDATA[Durhem ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duke University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La colonialidad a lo largo y a lo ancho: el hemisferio occidental en el horizonte colonial de la modernidad]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LANDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La colonialidad del saber: eurocentrismo y ciencias sociales. Perspectivas latinoamericanas]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>55-86</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CLACSOUNESCO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QUIJANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Colonialidad del poder y clasificación social]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of World-Systems Research]]></source>
<year>2000</year>
<month>01</month>
<day> a</day>
<volume>11</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>342-386</page-range><publisher-loc><![CDATA[Warzawa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALVATORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A post-occidentalist manifesto]]></article-title>
<source><![CDATA[A Contracorriente: revista de Historia Social y Literatura en América Latina]]></source>
<year>2006</year>
<month>12</month>
<day> j</day>
<volume>4</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>126-128</page-range><publisher-loc><![CDATA[Raleigh ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[North Carolina State University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALVATORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Imágenes de un imperio: Estados Unidos y las formas de representación de América Latina]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Sudamericana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALVATORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The enterprise of knowledge: representational machine of informal empire]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[JOSEPH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEGRAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SALVATORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Close Encounters of empire: Writing the cultural history of US-Latin America]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>69-107</page-range><publisher-loc><![CDATA[Durham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duke U.P.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The wealth of nations]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELÁZQUEZ CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Las promesas del proyecto decolonial o las cadenas de la esperanza: A propósito de La idea de América Latina: la herida colonial y la opción descolonial de Walter Mignolo]]></article-title>
<source><![CDATA[Crítica y Emancipación: revista Latinoamericana de Ciencias Sociales]]></source>
<year>jun.</year>
<month>, </month>
<day>20</day>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>255-263</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
