<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2013000200015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2013000200015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Publicações feministas: velhos e novos desafios]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Feminist Journals: old and new challenges]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Beleli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iara]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Campinas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>637</fpage>
<lpage>641</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2013000200015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2013000200015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2013000200015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este ensaio recupera parte do debate desenvolvido no evento de comemoração dos 20 anos da Revista Estudos Feministas, sobre os desafios das publicações feministas. Considero que alguns desafios foram em parte bem-sucedidos, como a incorporação das teorias de gênero e feminista à teoria social. Por outro lado, ainda persitem obstáculos, como a dificuldade dos periódicos em serem admitidos em alguns sistemas de indexação complexos, o que os tornaria academicamente mais respeitáveis. No entanto, isto não é específico de publicações feministas. Como conclusão, destaco dois de nossos grandes desafios: a internacionalização da produção acadêmica brasileira e a horizontalização das teorias feministas e de gênero, a fim de expandir as fronteiras nacionais e disciplinares.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper retrieves part of the debate developed in the 20th years of the Revista Estudos Feministas Seminar. Some challenges were successful in part, as the visibility of gender and feminist theories in relation to social theory. By other hand, some obstacles still exist, such as the difficult to be admitted into some complex indexing systems, which would make the journals become more respectful. However, this is not specific of feminist publications. As conclusion, I will highlight two of our major challenges: the internationalization of Brazilian academic production and the horizontality of feminist and gender theories, in order to expand the national and disciplinary boundaries.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[estudos de gênero]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[publicações feministas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[internacionalização]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[horizontalidade]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender Studies]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Feminist Journals]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Internationalization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Horizontality]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SE&Ccedil;&Atilde;O ESPECIAL REF 20 ANOS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Publica&ccedil;&otilde;es feministas: velhos e novos   desafios</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Feminist   Journals: Old and New Challenges</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>Iara Beleli</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Universidade Estadual de Campinas</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Este ensaio recupera parte do debate desenvolvido no evento de   comemora&ccedil;&atilde;o dos 20 anos da Revista Estudos Feministas, sobre os   desafios das publica&ccedil;&otilde;es feministas. Considero que alguns desafios foram em   parte bem-sucedidos, como a incorpora&ccedil;&atilde;o das teorias de g&ecirc;nero e feminista &agrave;   teoria social. Por outro lado, ainda persitem obst&aacute;culos, como a dificuldade   dos peri&oacute;dicos em serem admitidos em alguns sistemas de indexa&ccedil;&atilde;o complexos, o   que os tornaria academicamente mais respeit&aacute;veis. No entanto, isto n&atilde;o &eacute;   espec&iacute;fico de publica&ccedil;&otilde;es feministas. Como conclus&atilde;o, destaco dois de nossos   grandes desafios: a internacionaliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica brasileira e a   horizontaliza&ccedil;&atilde;o das teorias feministas e de g&ecirc;nero, a fim de expandir as   fronteiras nacionais e disciplinares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> estudos de g&ecirc;nero; publica&ccedil;&otilde;es feministas; internacionaliza&ccedil;&atilde;o;   horizontalidade.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> This paper retrieves part of the debate developed in the 20th   years of the Revista Estudos Feministas Seminar.   Some challenges were successful in part, as the visibility of gender and   feminist theories in relation to social theory. By other hand, some obstacles   still exist, such as the difficult to be admitted into some complex indexing   systems, which would make the journals become more respectful. However, this is   not specific of feminist publications. As conclusion, I will highlight two of   our major challenges: the internationalization of Brazilian academic production   and the horizontality of feminist and gender theories, in order to expand the   national and disciplinary boundaries.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key   Words:</b> Gender Studies; Feminist Journals; Internationalization;   Horizontality.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; interessante notar que quando nos   propomos a falar das publica&ccedil;&otilde;es feministas a no&ccedil;&atilde;o de "desafio" ganha   centralidade e seus significados, segundo Houaiss, remetem a "competi&ccedil;&atilde;o",   "afronta", &agrave;s vezes, "provoca&ccedil;&atilde;o", mas utilizo-a aqui como "tarefa dif&iacute;cil de   ser executada".<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> Neste ensaio,<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> tento pensar nas   dificuldades enfrentadas pelas revistas, que se refletem tamb&eacute;m na constitui&ccedil;&atilde;o   do campo de estudos de g&ecirc;nero, cuja consolida&ccedil;&atilde;o &eacute; marcada pela atua&ccedil;&atilde;o "quase   militante" dos grupos que colocaram no cen&aacute;rio acad&ecirc;mico, mas n&atilde;o s&oacute;, uma   perspectiva que interpelava os c&acirc;nones da teoria social. Talvez por isso, nos   caminhos percorridos para fazer com que as teorias feministas e de g&ecirc;nero   ganhassem certo lugar de interlocu&ccedil;&atilde;o na teoria social, muitas vezes, elas   tenham sido percebidas como uma afronta ou mesmo como uma provoca&ccedil;&atilde;o, na medida   em que as discuss&otilde;es iniciais estavam centradas na import&acirc;ncia da virada   epistemol&oacute;gica que a categoria g&ecirc;nero imprimia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <i>Revista Estudos Feministas</i> e a <i>cadernos   pagu</i> &#150; parafraseando Miriam Grossi, "sua irm&atilde; um   ano mais nova" &#150; venceram o primeiro desafio e, de forma pioneira, abriram   espa&ccedil;o para visibilizar os resultados de pesquisa que colocavam em di&aacute;logo   teorias sociais consolidadas e teorias feministas produzidas no Brasil e   alhures. As teorias feministas e as teorias de g&ecirc;nero est&atilde;o na base dos   projetos editoriais destas revistas, projetos estes pensados por mulheres que   constitu&iacute;ram os, e foram constitu&iacute;das pelos, v&aacute;rios feminismos, uma experi&ecirc;ncia   que ultrapassava fronteiras editoriais, ganhando as salas de aula, as reuni&otilde;es   acad&ecirc;micas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O mais interessante &eacute; que aqui h&aacute; certa   sincronia entre o que &eacute; publicado nas revistas e as calorosas discuss&otilde;es dos   encontros acad&ecirc;micos, que tamb&eacute;m mant&eacute;m estreita rela&ccedil;&atilde;o com as demandas dos   movimentos sociais e com a formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas &#150; uma interlocu&ccedil;&atilde;o   prof&iacute;cua e duradoura. Por isso, concordo com Bila Sorj, em sua fala no <i>Semin&aacute;rio 20 anos da     REF</i>, sobre a inexist&ecirc;ncia de uma competi&ccedil;&atilde;o entre o   que &eacute; produzido pela academia e o que produz o movimento, tendo mais a pens&aacute;-la   como uma falsa quest&atilde;o. As revistas feministas t&ecirc;m visibilizado uma produ&ccedil;&atilde;o   centrada nesse di&aacute;logo, abrindo caminho para pensar tamb&eacute;m em g&ecirc;nero articulado   a outros marcadores de diferen&ccedil;a, entre eles, a sexualidade, que tamb&eacute;m   enfrentou forte resist&ecirc;ncia na academia, mas articulando-a em uma chave   distinta da objetifica&ccedil;&atilde;o das mulheres, percebendo como g&ecirc;nero e sexualidade   operam individualmente &#150; um ponto de tens&atilde;o, mas n&atilde;o de ruptura, com algumas   vertentes do movimento feminista brasileiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">G&ecirc;nero deixa de ser percebido como   "tema" e ganha o <i>status </i>de uma perspectiva de an&aacute;lise que perpassa   quaisquer temas, possibilitando outros olhares para as "realidades" sociais,<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a> o que permitiu revisitar v&aacute;rios temas. Apesar dessa consolida&ccedil;&atilde;o, ainda existem   ru&iacute;dos dentro da academia sobre a pernit&ecirc;ncia/import&acirc;ncia/ reconhecimento dessa   virada epistemol&oacute;gica, mas s&atilde;o apenas ru&iacute;dos. Outros desafios n&atilde;o foram   superados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Ampliando muitas fronteiras</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entro agora no que penso ser um grande   desafio, mas marco que ele n&atilde;o &eacute; restrito &agrave;s publica&ccedil;&otilde;es feministas; ele   abrange e atravessa diferentes &aacute;reas disciplinares que t&ecirc;m tentado consolidar   revistas na academia brasileira. N&atilde;o me estenderei nas dificuldades para manter   a periodicidade das revistas, crit&eacute;rio fundante para conseguir os parcos   financiamentos que, na maioria das vezes, n&atilde;o cobrem um ter&ccedil;o dos gastos, sem   falar no tempo despendido em busca do dinheiro que falta, embotando a   criatividade das editoras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar do desabafo, certamente, os   esfor&ccedil;os para manter uma revista sem nenhum financiamento s&atilde;o ainda muito   maiores e algumas n&atilde;o sobrevivem. Mas n&atilde;o se trata apenas do dinheiro. O   programa de financiamento de peri&oacute;dicos implementado pelo CNPq oferece uma   esp&eacute;cie de certificado, indicando que a revista teve uma avalia&ccedil;&atilde;o dos pares em   distintas &aacute;reas disciplinares. Essa &eacute; uma das condi&ccedil;&otilde;es para a entrada no   SciELO &#150; <i>Scientific     Electronic Library Online</i> &#150;, "biblioteca eletr&ocirc;nica   que abrange uma cole&ccedil;&atilde;o selecionada de peri&oacute;dicos cient&iacute;ficos brasileiros".<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> As revistas a&iacute; inseridas s&atilde;o muito disputadas, n&atilde;o s&oacute; pelo f&aacute;cil acesso, mas   tamb&eacute;m por serem mais respeitadas. Na <i>cadernos pagu</i> j&aacute; chegamos a ter 120 artigos na grade de avalia&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas publica&ccedil;&otilde;es feministas ganharam   maior visibilidade no cen&aacute;rio nacional, entre elas a <i>REF</i> e a <i>cadernos     pagu</i>, tamb&eacute;m impulsionadas pela sua entrada no   sistema SciELO. Como parte da pol&iacute;tica editorial, essas revistas investiram, e   investem, esfor&ccedil;os nas tradu&ccedil;&otilde;es, no sentido de estimular os alunos, ainda na   gradua&ccedil;&atilde;o, ao pensamento cr&iacute;tico da produ&ccedil;&atilde;o internacional. No entanto, o   n&uacute;mero de revistas que privilegiam a interlocu&ccedil;&atilde;o com as teorias de g&ecirc;nero e   feminista &eacute; pequeno, tendo em vista a dimens&atilde;o que o campo de estudos de g&ecirc;nero   adquiriu.<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a> Este &eacute; ainda um desafio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo desafio &eacute; a   transnacionaliza&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o tem sido pequena a produ&ccedil;&atilde;o brasileira sobre   deslocamentos, embaralhamentos e ambiguidades mapeadas nas pesquisas, marcada por   um pensamento inovador que articula marcadores de diferen&ccedil;a, alguns amplamente   conhecidos, outros ainda n&atilde;o nomeados, mas que se deixam ver nas   especificidades dos trabalhos de campo.<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a>Em 2004, Margaret Lopes e   Adriana Piscitelli j&aacute; se perguntavam sobre como essa produ&ccedil;&atilde;o poderia ganhar   interlocu&ccedil;&atilde;o internacional e propunham pensar em caminhos, mas atentas a como a   "l&oacute;gica que incide na organiza&ccedil;&atilde;o dos campos de estudo afeta as publica&ccedil;&otilde;es   acad&ecirc;micas, inclusive as feministas".<a id="tx7"></a><a href="#nt7"><sup>7</sup></a> O que mudou em 10 anos?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As universidades brasileiras e os &oacute;rg&atilde;os   governamentais que nos avaliam t&ecirc;m estimulado a inser&ccedil;&atilde;o internacional, o que   tem ocorrido, vide a quantidade de brasileiros que encontramos nos congressos   internacionais, financiados pelo CNPq, por organismos internos das   universidades e por funda&ccedil;&otilde;es de amparo &agrave; pesquisa dos v&aacute;rios estados. No   entanto, n&atilde;o temos um incentivo financeiro para que, de fato, coloquemos nossa   produ&ccedil;&atilde;o no cen&aacute;rio internacional. No geral, as vers&otilde;es dos textos para o   ingl&ecirc;s, ou quaisquer outras l&iacute;nguas, s&atilde;o investimentos pessoais, seja para   publicar em uma revista internacional, seja para publicar na Scielo Social   Sciences. Esse programa &#150; um esfor&ccedil;o conjunto da SciELO e do Centro Edelstein   de Pesquisas Sociais, apoiados pela Open Society Institute (OSI) &#150; certamente &eacute;   um passo importante para que a produ&ccedil;&atilde;o nacional atravesse fronteiras, pois   disponibiliza alguns textos em ingl&ecirc;s publicados nas revistas indexadas na   SciELO. Parte dos custos &eacute; coberto pelo programa, mas as revistas t&ecirc;m que arcar   com um montante consider&aacute;vel de recursos ou, novamente, s&atilde;o obrigadas a   transferi-los para os/as autores/as. De fato, os/as pesquisadores/as pagam para   internacionalizar seus resultados de pesquisa, pois, mesmo que se comuniquem   bem em ingl&ecirc;s, poucos conseguem articular uma escrita precisa em outra l&iacute;ngua.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Falar de feminismo, se afirmar   feminista, ser uma pesquisadora feminista em quaisquer &aacute;reas disciplinares   ainda causa certo estranhamento, perpassado por representa&ccedil;&otilde;es desqualificadoras   do feminismo, que ainda predomina inclusive na academia. Apesar das   dificuldades, maiores no in&iacute;cio, o campo de estudos de g&ecirc;nero se consolidou e   n&atilde;o h&aacute; d&uacute;vidas sobre o crescimento das publica&ccedil;&otilde;es feministas, muitas ainda   tentando o reconhecimento nos <i>qualis</i>, na SciELO, o   que, de fato, as insere no mundo das publica&ccedil;&otilde;es academicamente reconhecidas,   uma tarefa dif&iacute;cil de ser executada, mas que n&atilde;o &eacute; particular &agrave;s revistas   feministas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Escrever este texto me fez pensar em   outro desafio, que remete &agrave; horizontaliza&ccedil;&atilde;o das teorias feministas e de   g&ecirc;nero, de modo que essa produ&ccedil;&atilde;o alcance &aacute;reas disciplinares menos pr&oacute;ximas de   sua constitui&ccedil;&atilde;o enquanto campo e, certamente, as publica&ccedil;&otilde;es feministas s&atilde;o   fundamentais para propiciar o alargamento das fronteiras disciplinares, ainda   t&iacute;mido.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COSTA, Albertina de Oliveira. "O campo de estudos de g&ecirc;nero e suas duas revistas:   uma pauta de pesquisa". <i>Revista     Estudos Feministas, </i>v. 16, n. 1, p. 131-132, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000040&pid=S0104-026X201300020001500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HEILBORN, Maria Luiza;   SORJ, Bila. "Estudos de g&ecirc;nero no Brasil". In: MICELI, Sergio (Org.). <i>O que ler nas ci&ecirc;ncias     sociais brasileiras (1970-1995)</i>. S&atilde;o Paulo:   ANPOCS/Editora Sumar&eacute;, 1999. v. 2 (Sociologia). p. 183-221.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000042&pid=S0104-026X201300020001500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOPES, Maria Margaret; PISCITELLI,   Adriana. "Revistas cient&iacute;ficas e a constitui&ccedil;&atilde;o do campo de estudos de g&ecirc;nero:   um olhar desde as 'margens'". <i>Revista     Estudos Feministas</i>, v. 12, n&uacute;mero especial, p.   115-121, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000044&pid=S0104-026X201300020001500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PISCITELLI, Adriana. "Interseccionalidades, categorias de articula&ccedil;&atilde;o e   experi&ecirc;ncias de migrantes brasileiras". <i>Sociedade e Cultura</i>, v. 11, n. 2, p. 263-274, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000046&pid=S0104-026X201300020001500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;Recebido   e aprovado em maio de 2013&#93;</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> &nbsp;<i>Dicion&aacute;rio Houaiss</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://houaiss.uol.com.br" target="_blank">http://houaiss.uol.com.br</a>.<br />       <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> Agrade&ccedil;o a leitura e sugest&otilde;es de Albertina Costa.<br />       <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> Sobre os feminismos com &ecirc;nfase na pesquisa e as contribui&ccedil;&otilde;es do conceito de   g&ecirc;nero para a teoria social, ver Maria Luiza HEILBORN e Bila SORJ, 1999.<br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/" target="_blank">http://www.scielo.br/</a>.<br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> Ver   Albertina COSTA, 2008.<br />   <a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a> Ver   Adriana PISCITELLI, 2008.<br />   <a id="nt7"></a><a href="#tx7">7</a> LOPES   e PISCITELLI, 2004.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Albertina de Oliveira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O campo de estudos de gênero e suas duas revistas: uma pauta de pesquisa"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>2008</year>
<volume>16</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>131-132</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEILBORN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Luiza]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SORJ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Estudos de gênero no Brasil"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MICELI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que ler nas ciências sociais brasileiras (1970-1995)]]></source>
<year>1999</year>
<volume>2</volume>
<page-range>183-221</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANPOCSEditora Sumaré]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Margaret]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PISCITELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Revistas científicas e a constituição do campo de estudos de gênero: um olhar desde as 'margens'"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>2004</year>
<volume>12</volume>
<numero>número especial</numero>
<issue>número especial</issue>
<page-range>115-121</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PISCITELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Interseccionalidades, categorias de articulação e experiências de migrantes brasileiras"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Cultura]]></source>
<year>2008</year>
<volume>11</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>263-274</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
