<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451988000100005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451988000100005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Argentina: a macropolítica e o cotidiano]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'Donnel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilhermo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<numero>14</numero>
<fpage>38</fpage>
<lpage>48</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451988000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451988000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451988000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>PESQUISA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Argentina: a macropol&iacute;tica e o cotidiano</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Guilhermo O'Donnel </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cientista   pol&iacute;tico, professor visitante do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da USP,   diretor acad&ecirc;mico do Kellogg's Instituto e pesquisador do CEBRAP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este ensaio &eacute; breve e provis&oacute;rio. &Eacute; a antecipa&ccedil;&atilde;o   de um livro que talvez algum dia escreverei, acerca do cotidiano em Buenos   Aires durante os anos mais repressivos do regime que hoje desaba. Nas   p&aacute;ginas que se seguem, n&atilde;o escondo seu car&aacute;ter subjetivo e de testemunho,   ao mesmo tempo em que n&atilde;o renuncio, cientista social que sou, a sugerir   algumas rela&ccedil;&otilde;es que me parecem importantes, tanto pr&aacute;tica quanto teoricamente.   Tanto em um caso como no outro, n&atilde;o ignoro, e nem pretendo atenuar implica&ccedil;&otilde;es   pol&ecirc;micas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Isto n&atilde;o se deve s&oacute; &agrave;s caracter&iacute;sticas do   tema. Surge tamb&eacute;m enquanto tema de reflex&atilde;o que aqui apenas posso deixar   indicado, da particular problematicidade do conhecimento do social sob   um regime decidido a suprimir, brutal e sistematicamente, boa parte da   informa&ccedil;&atilde;o dispon&iacute;vel, ou suscet&iacute;vel de ser obtida, em condi&ccedil;&otilde;es de razo&aacute;vel   liberdade. Entre muitas outras conseq&uuml;&ecirc;ncias, na minha experi&ecirc;ncia ao menos,   tais circunst&acirc;ncias colocam perguntas cruciais acerca dos modos e poss&iacute;vel   validade das tentativas de descobrir situa&ccedil;&otilde;es e processos em rela&ccedil;&atilde;o aos   quais os modos habituais de investiga&ccedil;&atilde;o foram tornados impratic&aacute;veis.   Ao mesmo tempo, situa&ccedil;&otilde;es limites como as vividas durante esses anos mostram &agrave; qualquer   estudioso razoavelmente atento e autocr&iacute;tico, se n&atilde;o a inutilidade, ao   menos a insufici&ecirc;ncia dos conceitos habitualmente usados nas ci&ecirc;ncias sociais,   inclusive, certamente, aqueles relacionados com a problem&aacute;tica do autoritarismo.   Pelo menos, em situa&ccedil;&otilde;es extremas como as vividas recentemente na Argentina,   em parte pela impossibilidade de acesso a dados mais agregados, mas tamb&eacute;m   atendendo a uma aut&ecirc;ntica necessidade intelectual, n&atilde;o ocorreu somente   a mim prestar muito mais aten&ccedil;&atilde;o aos contextos <i>micro </i>da vida social, &agrave;s   tramas celulares do cotidiano para, a partir deles, tentar tra&ccedil;ar suas rela&ccedil;&otilde;es com os grandes cen&aacute;rios da   pol&iacute;tica e do Estado. O presente ensaio &eacute; um primeiro rascunho nessa &aacute;rdua   mas, parece&#45;me, indispens&aacute;vel dire&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra conseq&uuml;&ecirc;ncia &eacute; a de que, ao tentar   trabalhar sob tais circunst&acirc;ncias, n&atilde;o podemos sen&atilde;o tornar, e tornar para   n&oacute;s mesmos, muito mais expl&iacute;citos os valores com base nos quais, e pelos   quais, ainda parece reivindic&aacute;vel (embora durante um tempo s&oacute; possa s&ecirc;&#45;lo   nos pequenos c&iacute;rculos que de alguma forma sobrevivem &agrave; repress&atilde;o) a legitimidade   de uma pr&aacute;tica intelectual como esta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nestes dias de comemora&ccedil;&atilde;o da derrubada desse   regime maldito, talvez n&atilde;o seja demais compartilhar perguntas acerca das   marcas, nem todas elas facilmente vis&iacute;veis, que aqueles anos deixaram,   e sobre as conseq&uuml;&ecirc;ncias que estas poder&atilde;o trazer para a <i>consolida&ccedil;&atilde;o </i>da   democracia na Argentina. E com essa inten&ccedil;&atilde;o que publico estas p&aacute;ginas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>I</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nestes apontamentos discuto alguns aspectos   da vida cotidiana da Argentina entre 1976 e 1980. Como j&aacute; assinalei, os   que vivemos naquela Argentina, o fizemos de uma maneira que a situa&ccedil;&atilde;o   imperante tornava, e temo torna ainda, imposs&iacute;vel de ser reconstru&iacute;da globalmente   e de forma razoavelmente convincente. Este fato me impede de lan&ccedil;ar m&atilde;o   de dados suficientes como para confirmar minhas impress&otilde;es:<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> imagino   que as entrevistas que tenham se realizado na &eacute;poca foram, e continuam   sendo, como tantas outras coisas, SEGREDO DE ESTADO. Por&eacute;m, creio que vale   a pena discutir alguns temas que podem ter sutis, mas provavelmente importantes,   conseq&uuml;&ecirc;ncias para o futuro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Algumas das caracter&iacute;sticas do regime inaugurado   em mar&ccedil;o de 1976 t&ecirc;m sido j&aacute; indicadas e analisadas. Uma delas &eacute; sua descomunal   repressividade, n&atilde;o s&oacute; em termos da quantidade de horrores que imp&ocirc;s, mas   tamb&eacute;m por seu car&aacute;ter terrorista e clandestino. Outra, o sentido <i>pol&iacute;tico </i>e   historicamente vingativo contra a Argentina &quot;pleb&eacute;ia&#45;populista e imigrante"das &uacute;ltimas   d&eacute;cadas, que teve a pol&iacute;tica econ&ocirc;mica e social destes anos<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>.   Estas s&atilde;o, certamente, caracter&iacute;sticas cruciais do que se fez e do que   se tentou fazer desde esse regime. H&aacute; ainda uma terceira, que me parece   n&atilde;o menos importante. Mas, talvez porque transcorreu em planos menos espetaculares   que os anteriormente referidos, tem despertado menos aten&ccedil;&atilde;o. Trata&#45;se   da sistem&aacute;tica, persistente e profunda tentativa de penetrar capilarmente   na sociedade para tamb&eacute;m ali, em todos os contextos atingidos pela longa   m&atilde;o desse governo, implantar a ORDEM e a AUTORIDADE; ambos calcados na   vis&atilde;o autorit&aacute;ria, vertical e paternalista que o pr&oacute;prio governo, e o regime   que tentou se implantar nos seus momentos mais triunfais, tinha de si mesmo.   Esta tentativa, como tamb&eacute;m a peculiar destrutividade da pol&iacute;tica econ&ocirc;mica, &eacute; o   que aproxima a Argentina do Chile e Uruguai contempor&acirc;neos, marcando uma   diferen&ccedil;a entre o nosso passado pr&oacute;ximo e autoritarismos mais mitigados   como o do Brasil p&oacute;s&#45;64 e inclusive da Argentina 1966&#45;1972. A perversa   combina&ccedil;&atilde;o entre o que aconteceu antes de mar&ccedil;o de 1976 e a furiosa paran&oacute;ia   dos ent&atilde;o ganhadores, conduziu ao diagn&oacute;stico de que era o &quot;corpo   social"inteiro, ainda nos seus &quot;tecidos"mais microsc&oacute;picos,   quem tinha sido &quot;infeccionado"pela subvers&atilde;o (desconfio que   poucas vezes na hist&oacute;ria a extrema direita martelou tanto nas suas met&aacute;foras,   tipicamente organicistas, como o fez durante esses anos). O &quot;caos",   a &quot;subvers&atilde;o"e a &quot;dissolu&ccedil;&atilde;o da autoridade"n&atilde;o haviam   ocorrido apenas nos grandes cen&aacute;rios da pol&iacute;tica nem estavam expressos   somente nas a&ccedil;&otilde;es das organiza&ccedil;&otilde;es guerrilheiras: a doen&ccedil;a   existia tamb&eacute;m, e desde ali alimentara aqueles &quot;sintomas"mais   vis&iacute;veis, em quase qualquer canto da sociedade. Deste diagn&oacute;stico nasceu   um <i>pathos </i>microsc&oacute;pico, orientado para penetrar capilarmente na sociedade   para &quot;reorganiz&aacute;&#45;la"de forma tal que ficasse garantida, para sempre,   uma meta central: que nunca mais seria subvertida a AUTORIDADE daqueles que, &agrave; imagem   e semelhan&ccedil;a dos grandes mand&otilde;es do regime, tinham em cada microcontexto,   de acordo com esta vis&atilde;o, o direito e a obriga&ccedil;&atilde;o de MANDAR. Se desde o aparato   estatal se nos despojou da nossa condi&ccedil;&atilde;o de cidad&atilde;os e se tentou nos reduzir,   via mecanismos de mercados, &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de obedientes e despolitizadas formigas,   nos contextos do cotidiano &#45; o das rela&ccedil;&otilde;es sociais e dos padr&otilde;es de autoridade   que tecem a vida di&aacute;ria &#45; tentou&#45;se realizar uma obra similar de submiss&atilde;o   e infantiliza&ccedil;&atilde;o: os que tinham &quot;direito a mandar", mandando despoticamente   na escola, no local de trabalho, na fam&iacute;lia e na rua; os que &quot;deviam   obedecer", obedecendo mansa e caladamente, uniformizados na aceita&ccedil;&atilde;o   de que ainda o mando mais desp&oacute;tico era para o bem dos que desta forma obedeciam,   porque se assim n&atilde;o fosse, n&atilde;o se poderia separar o trigo dos mansos do joio   dos subversivos e porque, ainda, havia ficado concludentemente demonstrado   que a insol&ecirc;ncia dos &quot;inferiores"s&oacute; levava ao caos. Esta vis&atilde;o   da autoridade n&atilde;o podia ser mais vertical, autorit&aacute;ria e negadora da autonomia   daqueles que pretendeu submeter e nem conseguiu, apesar do tom paternalista   com que revestia seus argumentos, ocultar a imensa viol&ecirc;ncia, n&atilde;o s&oacute; f&iacute;sica,   sobre a que se sustentava. Desta forma, quase perdemos o direito de andar   pela rua que s&oacute; nos era concedido se vest&iacute;ssemos o uniforme civil: cabelo   curto, palet&oacute;, gravata, cores foscas, que os mand&otilde;es, militares e civis,   consideravam adequado. Assim, passou a ser altamente aconselh&aacute;vel n&atilde;o ser   diferente nem dar opini&otilde;es pouco convencionais ainda sobre os temas aparentemente   mais triviais. Assim, tamb&eacute;m, foi an&aacute;tema nas institui&ccedil;&otilde;es educacionais,   para os que s&oacute; tinham que aprender passivamente sem perguntar, duvidar e   at&eacute; se reunir. Inclusive, em muitos locais de trabalho (f&aacute;bricas, obviamente,   mas n&atilde;o s&oacute;), entre essa coa&ccedil;&atilde;o e a do crescente desemprego, perseguia&#45;se   tudo o que n&atilde;o fosse, como nos demais contextos, submetido &agrave; obedi&ecirc;ncia.   Foi assim tamb&eacute;m na fam&iacute;lia: em parte porque, como argumentarei mais adiante,   esse <i>pathos </i>autorit&aacute;rio encontrou ecos importantes, em parte porque   muitos pais sentiram que &quot;retomando o mando"poderiam garantir   a despolitiza&ccedil;&atilde;o dos seus filhos, que os salvaria do destino de tantos outros   jovens; pela incid&ecirc;ncia destes dois fatores, acentuaram&#45;se fortemente os   tra&ccedil;os mais repressivos e infantilizantes de muitas fam&iacute;lias (modelo patriarcal   sobre o qual, por outro lado, martelavam insistentemente a propaganda oficial   e comercial)<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>, segundo sugerem as nossas entrevistas com psicanalistas   e psic&oacute;logos. N&atilde;o vale a pena sequer mencionar o que foi feito com tudo que   cheirasse a &quot;hippie", droga (a come&ccedil;ar pela maconha, essa terr&iacute;vel   arma de subvers&atilde;o contra a civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental e crist&atilde;) ou &quot;pervers&otilde;es   sexuais".<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>II</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o quero, nem vale a pena fazer aqui, um invent&aacute;rio   particularmente horr&iacute;vel. O ponto ao qual queria chegar &eacute; que tudo indica   que nessas tentativas o governo obteve consider&aacute;vel sucesso. Esse sucesso   consistiu n&atilde;o s&oacute; em que muitos de n&oacute;s nos submetemos, calamos, disfar&ccedil;amos   e dissimulamos frente a essa enorme press&atilde;o para que parec&ecirc;ssemos crian&ccedil;as   obedientes, uniformizadas e caladas, dispostos a deixar que os que &quot;sabiam"(na   economia e na administra&ccedil;&atilde;o terrorista da viol&ecirc;ncia, e tamb&eacute;m na rua e em tantos outros microcontextos) se ocupassem   do que, no fim, ia ser o bem de todos. Essa tarefa tinha que come&ccedil;ar por   colocar tudo &quot;no seu lugar", desde a mulher na casa e os ex&#45;cidad&atilde;os   trabalhando fora, at&eacute; os militares e cadav&eacute;ricos oligarcas mandando. O problema   foi, e o meu argumento vai por ali, que a press&atilde;o para aceitar uma tal infantiliza&ccedil;&atilde;o   fosse t&atilde;o enorme. Mas para exerc&ecirc;&#45;la n&atilde;o bastavam, n&atilde;o teriam bastado jamais,   os militares e os funcion&aacute;rios do governo; nem sequer se, com descomunal <i>pathos </i>autorit&aacute;rio,   estes tivessem chegado a controlar t&atilde;o capilar, minuciosa e detalhadamente   tantos comportamentos. Para que isso viesse a acontecer houve uma sociedade   que patrulhou a si pr&oacute;pria: mais precisamente, houve numerosas pessoas, n&atilde;o   sei quantas, mas com certeza n&atilde;o foram poucas que, sem &quot;necessidade"oficial   alguma, simplesmente porque queriam, porque lhes parecia certo, porque aceitavam   a proposta <i>dessa </i>ordem que o regime, vitoriosamente, lhes propunha   como &uacute;nica alternativa para a constantemente evocada imagem do &quot;caos"pr&eacute;&#45;76,   se ocuparam ativa e zelosamente, de exercer o seu pr&oacute;prio <i>pathos </i>autorit&aacute;rio.   Foram <i>Kap&oacute;s<a name="tx05"></a></i><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> que, assumindo os valores do seu negado agressor,   vimos n&atilde;o poucas vezes indo mais al&eacute;m daquilo que aquele regime muito autorit&aacute;rio   demandava.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; f&aacute;cil nem simp&aacute;tico apresentar esta quest&atilde;o,   mas me parece que a quest&atilde;o da democracia na Argentina, como em todo e qualquer   caso passado e futuro em que tenham sido cometidas atrocidades semelhantes,   passa tamb&eacute;m pelo doloroso momento de reconhecer que n&atilde;o houve apenas um   governo brutalmente desp&oacute;tico, mas tamb&eacute;m uma sociedade que durante esses   anos foi muito mais autorit&aacute;ria e repressiva do que nunca, e que n&atilde;o foram   poucos os que determinaram que assim fosse. Tal como se deu em rela&ccedil;&atilde;o aos   mortos e desaparecidos, estes micio&#45;horrores somente podem ser ignorados   pagando o pre&ccedil;o individual e coletivo de toda nega&ccedil;&atilde;o: n&atilde;o poder olhar para   n&oacute;s mesmos no espelho daquilo que somos e, portanto, nos esquivarmos da possibilidade   dolorosa mas criativa, de reformularmos identidades e valores de forma a   evitar a repeti&ccedil;&atilde;o dos nossos lados mais destrutivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Talvez seja um exagero. Talvez tenha me calado   demasiadas vezes durante as nossas entrevistas, por obriga&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica   e por temor, e talvez tenha odiado demasiado o sadismo dos <i>Kap&oacute;s </i>que   encontramos na nossa proto&#45;investiga&ccedil;&atilde;o, e aqueles outros com que trope&ccedil;&aacute;vamos   todo dia, porque assim era o cotidiano daqueles anos. Talvez seja exagero,   mas seria ainda mais exagerado, e muito pior, se, projetando tudo nesse regime   maldito, nos escus&aacute;ssemos de olhar, e tratar de entender, o que aconteceu   na sociedade argentina. Durante aqueles anos vinha&#45;me insistentemente uma   met&aacute;fora que acredito continua sendo v&aacute;lida: que a implanta&ccedil;&atilde;o daquele autoritarismo   sem piedade, na pol&iacute;tica, deixava soltos os lobos na sociedade. N&atilde;o se tratava   somente daquilo que o governo explicitamente encorajava, mas tamb&eacute;m, mais   sutil e fortemente, a &quot;licen&ccedil;a"que concedia para que n&atilde;o poucos   exercessem os seus minidespotismos perante trabalhadores, estudantes e todo   o tipo de &quot;subordinados", incluindo pedestres e filhos, para n&atilde;o   falar do que mais tarde, seguindo uma l&oacute;gica terr&iacute;vel, se mostrou que podia   ser feito com soldados. Aqueles que n&atilde;o quisemos, ou n&atilde;o pudemos, exercer   este tipo de poder, aprendemos, pela eloqu&ecirc;ncia brutal da invers&atilde;o o que   significava a aus&ecirc;ncia de um contexto geral razoavelmente democr&aacute;tico: ficar &agrave; merc&ecirc; dos   lobos porque n&atilde;o t&iacute;nhamos qualquer direito, e se algum, teoricamente, ainda   nos restava, n&atilde;o t&iacute;nhamos a quem recorrer para garantir o seu exerc&iacute;cio.   A partir disto, e do <i>pathos, </i>mand&atilde;o e onipotente, que transpirava   o regime, a nossa sociedade, pontilhada por <i>Kap&oacute;s </i>nos seus contextos,   e pelo patrulhamento de comportamentos que muitos &quot;volunt&aacute;rios"fizeram   em locais p&uacute;blicos, submeteu&#45;se ao despotismo estatal, alguns assumindo&#45;o   como pr&oacute;prio, outros sofrendo&#45;o em raivoso sil&ecirc;ncio. Jamais   saberemos quantos foram uns e outros, mas seguramente n&atilde;o foram poucos, nem   uns nem outros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>III</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Agora que, finalmente, esse regime entrou em   vertiginoso colapso, e que tantas vozes silenciadas tornam a ser ouvidas,   e que se recome&ccedil;a a exercer a liberdade de ser diferente, &eacute; importante reconhecer   o nada desprez&iacute;vel &ecirc;xito que o regime obteve neste plano, e, temo, o grau   tampouco desprez&iacute;vel em que esses &ecirc;xitos n&atilde;o foram revertidos. N&atilde;o se trata   apenas de que tantos <i>Kap&oacute;s, </i>tantos microd&eacute;spotas, continuam nos seus   postos. Nem tampouco do fato de que muitos se negaram firmemente a saber   o que se estava passando com a repress&atilde;o, ou a atribu&iacute;am a maldosos boatos,   ou ent&atilde;o, quando era imposs&iacute;vel negar certos horrores, culpavam as pr&oacute;prias   v&iacute;timas com aquela terr&iacute;vel condena&ccedil;&atilde;o do &quot;Algo ter&atilde;o feito..."que   tanto ouvimos durante esses anos. Tudo isto eram ecos de coisas que a gente   n&atilde;o se permitia acreditar, at&eacute; que em algum momento se deparava com elas,   coisas que n&atilde;o s&oacute; ocorriam em outras partes do mundo. Nem se trata tampouco   de que n&atilde;o poucos daqueles <i>Kap&oacute;s </i>e negadores, com a apaixonada sinceridade   daquele que precisa inconscientemente n&atilde;o ter tido nada a ver com aquilo   que j&aacute; ningu&eacute;m pode defender, hoje investem sua f&uacute;ria contra o regime pelo   desastre econ&ocirc;mico, pelas Malvinas e pela corrup&ccedil;&atilde;o dos militares, como se   somente isso tivesse acontecido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Trata&#45;se, al&eacute;m disso, e para o nosso futuro   creio que mais fundamentalmente, da persist&ecirc;ncia de padr&otilde;es extremamente   autorit&aacute;rios nos nossos microcontextos; da atitude mandona e onipotente que   muitos deles conservam; da forte intoler&acirc;ncia que subsiste a respeito da   vestimenta, a sexualidade e as prefer&ecirc;ncias dos outros, e at&eacute; da nega&ccedil;&atilde;o   do direito de perguntar, exigindo razo&aacute;vel fundamenta&ccedil;&atilde;o, acerca do sentido   das ordens do &quot;superior". Estas s&atilde;o algumas coisas. A elas devemos   acrescentar, como c&aacute;psula que as cont&eacute;m e transporta para o futuro, creio,   a insuficiente percep&ccedil;&atilde;o do grau em que a concep&ccedil;&atilde;o prevalecente da autoridade   na educa&ccedil;&atilde;o &eacute; insolitamente repressiva, disciplinadora e finalmente violenta   contra os pobres &quot;educandos", da escola prim&aacute;ria &agrave; universidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que foi dito at&eacute; aqui gera duas perguntas   importantes, que deixamos apenas colocadas. A primeira refere&#45;se ao porqu&ecirc; do   n&atilde;o insignificante &ecirc;xito obtido quanto a tornar mais autorit&aacute;ria a nossa   sociedade. Cabe chamar a aten&ccedil;&atilde;o, como quando na Europa foram formuladas   perguntas do mesmo teor, a respeito da desfacistiza&ccedil;&atilde;o, para a responsabilidade   de evitarmos as respostas f&aacute;ceis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A resposta mais &oacute;bvia, e mais escapista, consistiria   em projetar toda a responsabilidade nos governantes dos &uacute;ltimos anos (o que   n&atilde;o implica deixar de lhes atribuir a responsabilidade imensa que lhes cabe).   Por outro lado, ao longo de v&aacute;rios anos o triunfo ideol&oacute;gico daquele regime   foi encurralar muitos no dilema de ter de aceitar a &quot;ordem"oferecida,   ou retornar ao &quot;caos"anterior ao golpe de 1976.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> Na   medida em que assim foi, num contexto em que os mecanismos de formula&ccedil;&atilde;o   e reconhecimento de identidades pol&iacute;ticas alternativas foram suprimidos,   muitos tiveram desarticulada a possibilidade de se oporem &#45; e reconhecer   em outros a mesma oposi&ccedil;&atilde;o &#45; &agrave; l&oacute;gica autorit&aacute;ria com que se tentava, do   aparato estatal, penetrar e &quot;reorganizar"a sociedade. N&atilde;o parece   haver d&uacute;vidas quanto ao fato de que, depois dos anos de grande mobiliza&ccedil;&atilde;o   e hiper&#45;politiza&ccedil;&atilde;o da primeira metade da d&eacute;cada de 70, muitas pessoas estavam   predispostas &agrave;quilo que a repress&atilde;o e a propaganda p&oacute;s&#45;76 queriam conseguir: uma forte virada no sentido   da privatiza&ccedil;&atilde;o das vidas, um generalizado anseio de redu&ccedil;&atilde;o da incerteza   na vida di&aacute;ria (para o qual, obviamente, ficava claro que havia que andar   na linha segundo o desejavam os governantes), e, tamb&eacute;m, a sensa&ccedil;&atilde;o de   que nos anos que precederam o golpe, os padr&otilde;es de autoridade, n&atilde;o s&oacute; na   pol&iacute;tica, mas tamb&eacute;m em in&uacute;meros microcontextos, atingiram um ponto de   pessoalmente intoler&aacute;vel e socialmente suicida anarquiza&ccedil;&atilde;o. Acerca destas   predisposi&ccedil;&otilde;es h&aacute; v&aacute;rios ind&iacute;cios naquilo que foi dito, e no que foi silenciado   e se preferiu ignorar, a partir de 1976.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim sendo, a pergunta sobre por que em   n&atilde;o poucos setores e contextos da sociedade o regime obteve &ecirc;xitos importantes   no que diz respeito &agrave; sua voca&ccedil;&atilde;o autorit&aacute;ria, poderia ser respondida deslocando   boa parte do peso da explica&ccedil;&atilde;o para esses violentos, e em n&atilde;o poucos sentidos,   realmente loucos e ca&oacute;ticos anos que precederam o golpe de mar&ccedil;o de 1976.   Minha impress&atilde;o &eacute; de que esses anos deram, efetivamente, uma importante   contribui&ccedil;&atilde;o ao que veio depois, inclusive neste plano micro, socialmente   intersticial, que estou discutindo. Essa contribui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o consistiu apenas,   parece&#45;me, na brutal viol&ecirc;ncia reacion&aacute;ria que engendrou. Influiu tamb&eacute;m,   mais sutilmente mas com profundas conseq&uuml;&ecirc;ncias, para que mais al&eacute;m do   medo que provocava com a sua repress&atilde;o, aquele regime conseguisse fazer   o que fez com t&atilde;o escassa oposi&ccedil;&atilde;o durante uns cinco anos. Isto &eacute;: parece   ter havido uma tend&ecirc;ncia psicol&oacute;gica e politicamente regressiva, freq&uuml;entemente   manifestada nas nossas entrevistas, mas que o olho atento podia detectar   tamb&eacute;m em in&uacute;meras manifesta&ccedil;&otilde;es da vida di&aacute;ria. Estou me referindo &agrave;quele   anseio de que venha a surgir um poder supremo capaz de garantir <i>alguma   ordem, </i>ap&oacute;s um per&iacute;odo vivenciado como o <i>sumum </i>do caos, da viol&ecirc;ncia   e da incerteza. Essa problem&aacute;tica, que Hobbes e alguns analistas do fascismo   compreenderam bem, sugere alguns dos custos menos vis&iacute;veis &#45; mas nem por   isso menos graves &#45; que um per&iacute;odo como o anterior a 1976 pode gerar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pelo que foi dito at&eacute; aqui, a quest&atilde;o poderia   ficar centrada ao redor de discuss&otilde;es acerca de se cabe atribuir ao pr&eacute; ou   ao p&oacute;s&#45;76 o peso principal em rela&ccedil;&atilde;o ao problema que estou colocando.   N&atilde;o creio que uma tal discuss&atilde;o tenha maior sentido, embora seja f&aacute;cil   imaginar que &ecirc;nfase sobre um ou outro per&iacute;odo estaria fortemente influencida   pelas posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas de cada um. N&atilde;o s&oacute; pela &oacute;bvia raz&atilde;o de que n&atilde;o   sabemos como atribuir pesos relativos a fen&ocirc;menos t&atilde;o complexos, mas tamb&eacute;m   porque no momento atual a quest&atilde;o ainda n&atilde;o foi suficientemente explorada.   Sendo assim, as afirma&ccedil;&otilde;es de que os avan&ccedil;os no autoritarismo aparentemente   verificados na sociedade argentina dos &uacute;ltimos anos s&atilde;o conseq&uuml;&ecirc;ncia direta   do regime p&oacute;s&#45;76, e de que as predisposi&ccedil;&otilde;es e a ocasi&atilde;o para isso foram   em boa medida semeadas nos anos imediatamente anteriores; embora me pare&ccedil;am   corretas, tamb&eacute;m as acho insuficientes. Sem pretender uma regress&atilde;o causal   infinita, o que acabamos de dizer introduz a pergunta acerca de por que   nosso pa&iacute;s veio a se impingir os danos, e os tremendos custos a m&eacute;dio prazo,   desses anos pr&eacute;&#45;76 que os nossos entrevistados recordavam como t&atilde;o intoler&aacute;veis.   Dispomos de trabalhos que permitem compreender parte da quest&atilde;o, do ponto   de vista do que fizeram e deixaram de fazer os atores da pol&iacute;tica e certos   grandes agregados sociais. Mas, insistindo no n&iacute;vel em que estou posicionado   neste ensaio, surge ainda mais uma pergunta. Isto &eacute;: qual &eacute; o grau e quais   as poss&iacute;veis correspond&ecirc;ncias temporais em que as concep&ccedil;&otilde;es e padr&otilde;es   de autoridade nos contextos do cotidiano foram influenciados por, ao mesmo   tempo que podem ter influenciado, uma longa hist&oacute;ria que em termos desses   atores pol&iacute;ticos e grandes agregados sociais, &eacute; a de um reiterado fracasso   na tentativa de estabelecer formas mais democr&aacute;ticas, e enfim, mais humanas   de articula&ccedil;&atilde;o da vida da sociedade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>IV</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Est&aacute; longe das possibilidades deste ensaio   (e do seu autor) tentar dar uma resposta para essa pergunta. No entanto,   embora n&atilde;o saibamos como respond&ecirc;&#45;la, parece&#45;me que n&atilde;o podemos deixar   de formul&aacute;&#45;la. N&atilde;o se trata de um tema de arqueologia cultural; ao contr&aacute;rio,   talvez seja a pista para reconhecer velhas tend&ecirc;ncias escassamente democr&aacute;ticas   da nossa sociedade, o que nos permitiria compreender o passado recente   como uma acentua&ccedil;&atilde;o brutal daquelas mesmas tend&ecirc;ncias, e n&atilde;o como uma novidade   causada unilateralmente a partir do n&iacute;vel <i>macro </i>seja pelo pr&eacute; e/ou   pelo p&oacute;s&#45;76. Embora reconhecendo as nossas ignor&acirc;ncias sobre os diversos   n&iacute;veis e temporalidades envolvidos numa vis&atilde;o hist&oacute;rica mais abrangente   e interativa, as conseq&uuml;&ecirc;ncias de formular ou n&atilde;o esta quest&atilde;o n&atilde;o me parecem   triviais. Nos &uacute;ltimos anos parece ter havido uma extens&atilde;o e provavelmente   tamb&eacute;m um aprofundamento dos microdespotismos em numerosos contextos sociais.   Se as causas disso, ao menos as principais, podem ser encontradas na pol&iacute;tica   e no Estado dos anos imediatamente anteriores ou posteriores ao golpe de   1976, ent&atilde;o o problema da democracia na Argentina pode ser resolvido exclusivamente   a partir de uma pol&iacute;tica e de um Estado democratizados. Dessa perspectiva,   as setas causais iriam do macro ao micro, e somente compreenderiam um reduzido   per&iacute;odo de tempo. Infelizmente, como acabo de insinuar, o problema parece&#45;me   bastante mais complicado e de longo alcance.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o estou pretendendo negar a crucial import&acirc;ncia   da &quot;grande pol&iacute;tica"aquela que &eacute; feita nos grandes cen&aacute;rios   da vida nacional, por parte de atores &quot;pol&iacute;ticos"ou n&atilde;o, organizados   para esse fim. Mas receio que a interpreta&ccedil;&atilde;o ora esbo&ccedil;ada, padece de um   perigoso politicismo. Com isto quero dizer que, por um lado, estar&#45;se&#45;ia   esperando demasiado da democratiza&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica e do Estado em rela&ccedil;&atilde;o   com as suas possibilidades reais. E, por outro lado, estar&#45;se&#45;ia negando   a possibilidade, pr&aacute;tica e te&oacute;rica, de explorar a m&uacute;tua realimenta&ccedil;&atilde;o que   a difus&atilde;o de valores e pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas em ambos os n&iacute;veis, macro   e micro, poderia gerar. Dos cl&aacute;ssicos mais antigos at&eacute; os dias de hoje,   poderia se lotar uma biblioteca com textos relevantes para a problem&aacute;tica   das rela&ccedil;&otilde;es entre diversos planos da a&ccedil;&atilde;o social. Embora seguramente ap&oacute;s   esse esfor&ccedil;o chegar&iacute;amos &agrave; conclus&atilde;o de que n&atilde;o &eacute; muito o que se pode afirmar   com razo&aacute;vel certeza, podemos, no entanto, arriscar algumas proposi&ccedil;&otilde;es   de interesse para o nosso tema. Uma delas &eacute; que essas rela&ccedil;&otilde;es <i>micro&#45;macro </i>n&atilde;o   s&atilde;o t&atilde;o diretas nem t&atilde;o lineares como para que certo grau significativo   (que n&atilde;o sabemos, por outro lado, qual seria) de democratiza&ccedil;&atilde;o da sociedade<a name="tx1"></a><a href="#nt">*</a> possa ser condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria ou suficiente para a <i>implanta&ccedil;&atilde;o </i>de   um regime pol&iacute;tico democr&aacute;tico. Uma segunda proposi&ccedil;&atilde;o &eacute; que, como a pr&aacute;tica   da democracia, inclusive ao n&iacute;vel estritamente pol&iacute;tico, depende de um   longo aprendizado entre atores envolvidos em complexas intera&ccedil;&otilde;es, e essa   pr&aacute;tica pressup&otilde;e uma concep&ccedil;&atilde;o de cidadania na qual o indiv&iacute;duo aparece   como <i>sujeito </i>portador de direitos que tem de aprender a usar e a   fazer valer essa aprendizagem (ainda que fosse, e n&atilde;o &eacute; o caso, s&oacute; em vistas   ao recrutamento do pessoal que ir&aacute; jogar o jogo da pol&iacute;tica democr&aacute;tica),   somente pode ter lugar, na quantidade e intensidade intuitivamente necess&aacute;rias,   se diversos, e numerosos, contextos do cotidiano, da inf&acirc;ncia &agrave; vida adulta,   s&atilde;o, n&atilde;o apenas coerentes, mas mutuamente refor&ccedil;adores dessas pr&aacute;ticas. Um corol&aacute;rio desta   proposi&ccedil;&atilde;o seria que importantes avan&ccedil;os na democraticidade da sociedade   seriam, sen&atilde;o condi&ccedil;&atilde;o suficiente, provavelmente condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para   a <i>consolida&ccedil;&atilde;o </i>e, ainda mais, para a <i>expans&atilde;o </i>em dire&ccedil;&otilde;es   mais participativas e socialmente mais justas, de um regime de democracia   pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este &eacute;, precisamente, o ponto que pode ficar   bloqueado pela vis&atilde;o politicista e historicamente m&iacute;ope que rascunhei mais   atr&aacute;s. Para diz&ecirc;&#45;lo com todas as letras creio, primeiro, que o problema   da consolida&ccedil;&atilde;o e expans&atilde;o da democracia na Argentina passa tanto pelo   Estado e a pol&iacute;tica quanto pela sociedade, e, segundo, que os obst&aacute;culos   existentes neste &uacute;ltimo plano, embora brutalmente acentuados na d&eacute;cada   de 70, sobretudo a partir de 1976, s&atilde;o de longa data. Em terceiro lugar,   acrescento que, segundo tudo parece indicar, os infort&uacute;nios da vida pol&iacute;tica   argentina v&ecirc;m se realimentando perversamente com as fortes tend&ecirc;ncias autorit&aacute;rias   existentes na sociedade, e inclusive na cultura, do nosso pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Infelizmente (ou ainda bem) n&atilde;o h&aacute; neste   plano nenhum n&oacute; gordiano que possa ser cortado por uma facada. Se o problema   for real, ele s&oacute; pode ser encarado com uma perspectiva de longo prazo.   Esta s&oacute; pode derivar de um projeto de democratiza&ccedil;&atilde;o que saiba reconhecer   que &eacute; necess&aacute;rio chegar a um regime de democracia pol&iacute;tica, mas que saiba   tamb&eacute;m que as expectativas, esfor&ccedil;os e lutas orientadas a esse fim <i>n&atilde;o </i>s&atilde;o   suficientes para resolver esse velho enigma da democracia na Argentina.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se at&eacute; alguns par&aacute;grafos atr&aacute;s apoiei&#45;me,   apesar de suas limita&ccedil;&otilde;es metodol&oacute;gicas, na nossa proto&#45;investiga&ccedil;&atilde;o<a name="tx2"></a><a href="#nt2">**</a> para   sustentar a verossimilitude de alguns argumentos, &eacute; claro que no ponto   atual do meu racioc&iacute;nio, j&aacute; nem posso lan&ccedil;ar m&atilde;o disso. Quem sabe apenas   possam ser &uacute;teis alguns ind&iacute;cios que passo a esbo&ccedil;ar. Creio que um dos   problemas tem sido que muito argentinos (entre os que me incluo) cometemos   um erro em que os cl&aacute;ssicos (incluindo cabe&ccedil;as t&atilde;o diferentes como Hobbes   e Tocqueville) n&atilde;o ca&iacute;ram: n&atilde;o perceber que uma sociedade &#45; como a nossa   pelo menos at&eacute; 1976 &#45;pode ser bastante igualit&aacute;ria (do ponto de vista do   trato pessoal entre classes &agrave; distribui&ccedil;&atilde;o da renda) e, ao mesmo tempo   ser sumamente autorit&aacute;ria. A partir do momento em que a direita ficou sem   votos mas conservou o controle das terras dos <i>pampas, </i>de numerosos   circuitos financeiros e de um not&aacute;vel (tanto pela sua for&ccedil;a quanto pela   sua extemporaneidade) prest&iacute;gio cultural, o nosso pa&iacute;s percorreu um agitado   caminho de iguala&ccedil;&atilde;o social. Primeiro com o radicalismo e mais tarde com   o peronismo, ambos acompanhados de mil processos sociais concomitantes,   a Argentina tinha chegado &agrave; primeira metade da d&eacute;cada de 70 com um grau   (comparativamente ao menos) not&aacute;vel de igualiza&ccedil;&atilde;o social.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> Mas   no terreno da pol&iacute;tica, por tr&aacute;s da sistem&aacute;tica deslealdade com que a partir   de ent&atilde;o a direita jogou o jogo democr&aacute;tico (apelando em algumas oportunidades &agrave; democracia   pelas raz&otilde;es mais oportunistas), nenhuma das demais for&ccedil;as pol&iacute;ticas escapou   de sofrer, para diz&ecirc;&#45;lo de maneira suave, fortes ataques de ceticismo no   que diz respeito &agrave; democracia pol&iacute;tica. N&atilde;o vou repetir aqui temas conhecidos.   Basta lembrar que dali surgiu uma sociedade pol&iacute;tica particularmente d&eacute;bil,   ciclicamente arrasada pela l&oacute;gica corporativa de diversas for&ccedil;as sociais,   e facilmente &quot;dispens&aacute;vel"cada vez que aquelas for&ccedil;as (e a outra   for&ccedil;a, a armada) concordavam em que assim fosse, ou quando chegavam a um <i>impasse </i>relativamente   prolongado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como resultado desse processo, nosso sistema   pol&iacute;tico acabou se parecendo muito mais, estranha inven&ccedil;&atilde;o, a um corporativismo   an&aacute;rquico do que a qualquer outra coisa. Esses conflitos quase sem media&ccedil;&otilde;es propriamente   pol&iacute;ticas, terminaram por mostrar que os que mais perdiam eram os mais   fracos, nessa sociedade de classes que continuamos a ser. E antes de 1976   parecia que cada vez mais a principal media&ccedil;&atilde;o entre atores sociais e pol&iacute;ticos   consistia em violentos confrontos que, pela sua pr&oacute;pria l&oacute;gica levavam &agrave; re&#45;monopoliza&ccedil;&atilde;o   da viol&ecirc;ncia, da pior maneira e pelas piores raz&otilde;es poss&iacute;veis, nas m&atilde;os   da mais armada daquelas for&ccedil;as. Desta forma, chegou&#45;se ao terr&iacute;vel limite   de um relativo igualitarismo confrontacional, pouco controlado por vis&otilde;es   um pouco mais convivenciais &#45; que s&oacute; podiam derivar daquilo mesmo que esse   jogo tornava cada vez mais imposs&iacute;vel. Isto &eacute;: inst&acirc;ncias generalizadoras   dos interesses cruamente corporativos e institucionais que monopolizavam,   e tornavam t&atilde;o primitiva, esta forma de fazer pol&iacute;tica.<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> Mas   o meu interesse aqui &eacute; tentar reconhecer ecos desse estilo nos planos <i>micro </i>sobre   os quais venho insistindo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Indo direto ao ponto, num tema ingrato: tenho   a impress&atilde;o de que, juntamente com o comparativamente consider&aacute;vel igualitarismo   no trato pessoal e entre classes no nosso pa&iacute;s, e juntamente tamb&eacute;m com   a aguda consci&ecirc;ncia dos direitos que a cada um correspondem enquanto membro   desta ou daquela classe ou categoria ocupacional (elementos estes que em   outro contexto global seriam muito positivos para estabelecer e fundamentar   uma <i>polis </i>democr&aacute;tica), as rela&ccedil;&otilde;es sociais, os padr&otilde;es de autoridade   em diversos microcontextos e at&eacute; os crit&eacute;rios de percep&ccedil;&atilde;o e avalia&ccedil;&atilde;o   desse outro&#45;que&#45;n&atilde;o&#45;&eacute;&#45;&#45;a&#45;gente, h&aacute; j&aacute; muito tempo que s&atilde;o sumamente   autorit&aacute;rios e intolerantes na Argentina. O moralismo puritano e hip&oacute;crita   da direita e, freq&uuml;entemente da esquerda; a sempre remanescente vis&atilde;o manique&iacute;sta   da nossa hist&oacute;ria e dos nossos fracassos; o racismo de n&atilde;o poucos, n&atilde;o   somente como anti&#45;semitismo, mas tamb&eacute;m como o arrogante mito do pa&iacute;s &quot;branco"e &quot;europeu"frente   a uma Am&eacute;rica Latina &iacute;ndia e mulata; a descomunal repressividade de h&aacute;bitos   e identidades sexuais; a intera&ccedil;&atilde;o epitomizada pela sinistra figura dos   bed&eacute;is encarregados de &quot;disciplinas"nos col&eacute;gios entre uma autoridade   educacional repressiva e infantilizante por um lado, e rebeli&otilde;es de raiva   an&ocirc;nima, por outro; a reprodu&ccedil;&atilde;o de um modelo rigidamente patriarcal de   organiza&ccedil;&atilde;o familiar... enfim, a repeti&ccedil;&atilde;o do gesto duro que barra, por   via das d&uacute;vidas, uma atitude cooperativa, respaldando&#45;se na suposi&ccedil;&atilde;o de   que somente os bobos podem pensar mais al&eacute;m de sua pessoa, do seu grupo,   ou do segmento social a que pertencem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A &#45; parece&#45;me &#45; difundida e antiga presen&ccedil;a   destes outros sinais marca o que provavelmente seja o mais cruel dos paradoxos   da nossa hist&oacute;ria e, ao mesmo tempo, o mais importante enigma a decifrar   nesta nova tentativa de construir uma democracia na Argentina: o caminho   percorrido por um pa&iacute;s que conseguiu um alto grau de igualitarismo social   mas que, por raz&otilde;es aqui apenas insinuadas, fracassou em repetidas ocasi&otilde;es   na tentativa de enquadrar essas conquistas em pr&aacute;ticas e valores que estabelecessem   planos de generaliza&ccedil;&atilde;o de identidades e interesses, com base nos quais   poderia ter se elaborado vis&otilde;es razoavelmente compat&iacute;veis da ordem social.   Ao contr&aacute;rio, cada fracasso parece ter produzido uma aprendizagem perversa,   setorializada e antagon&iacute;stica, que por sua vez foi tornando o seguinte   fracasso ainda mais catastr&oacute;fico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s ter acreditado nisso por diversas ocasi&otilde;es,   parece que desta vez realmente chegamos ao fundo do po&ccedil;o que de h&aacute; muitas   gera&ccedil;&otilde;es viemos cavando. E ali n&atilde;o estava a &quot;bolivianiza&ccedil;&atilde;o",   e sim o rosto cheio de cicatrizes desta Argentina t&atilde;o destru&iacute;da, t&atilde;o violenta   e t&atilde;o &agrave; margem da hist&oacute;ria. Isto implica a possibilidade de extrair, ap&oacute;s   um per&iacute;odo t&atilde;o terr&iacute;vel, li&ccedil;&otilde;es que sejam, pela primeira vez &#45; sutil mas   imensa novidade &#45; coerentes com uma articula&ccedil;&atilde;o societal (para usar o nome   mais contudente que me ocorre) mais civilizada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mais catastr&oacute;fico inclui esse lado de esperan&ccedil;a   que pode se sentir n&atilde;o s&oacute; no colapso do regime e na condena&ccedil;&atilde;o, agora quase   un&acirc;mime, dos horrores cometidos em tantos &acirc;mbitos mas, ainda mais, no fato   de que nunca houve na Argentina tantas vozes t&atilde;o sinceras propondo a conquista   da democracia que veio se nos escapando em tantos meandros da hist&oacute;ria. Mas   para tornar isso realidade, para que o caminho percorrido seja de tal maneira   consolidado que os mand&otilde;es n&atilde;o possam revert&ecirc;&#45;lo e para que com a conseq&uuml;ente   democratiza&ccedil;&atilde;o do poder possa se governar fazendo com que o pre&ccedil;o desta velha   crise seja pago por aqueles que j&aacute; demasiado, e por demasiado tempo, t&ecirc;m   se aproveitado dela, para que tudo isso ocorra, conv&eacute;m, que olhemos para   n&oacute;s mesmos. Poder&iacute;amos fugir mais uma vez, pondo &quot;neles"toda a   responsabilidade pelo que ocorreu e pelo que agora deve ser feito. Isto n&atilde;o   seria dif&iacute;cil, porque efetivamente, a viol&ecirc;ncia generalizada do pr&eacute;&#45;1976   causou enormes danos e muito preparou o terreno do que sobreveio pouco depois;   porque, sem d&uacute;vida nada poder&aacute; jamais isentar o regime p&oacute;s&#45;76 e seus prepostos   pelo que fizeram; e, tamb&eacute;m, porque hoje est&aacute; claro que cabe aos pol&iacute;ticos   a principal responsabilidade de navegar pelos redemoinhos que ainda falta   percorrer at&eacute; a inaugura&ccedil;&atilde;o de um governo democraticamente eleito. Entretanto,   apesar de tudo isto ser verdade, insisto no meu argumento: somos de h&aacute; muito   tempo, e recentemente fomos ainda mais, uma <i>sociedade </i>fortemente autorit&aacute;ria,   antagon&iacute;stica, intolerante, povoada de minidespotismos e particularmente   propensa &#45;como poderia tornar a ocorrer se tudo carreg&aacute;ssemos na conta &quot;deles"&#45;   a explica&ccedil;&otilde;es paran&oacute;ides dos nossos infort&uacute;nios. No combate microsc&oacute;pico   dessas tend&ecirc;ncias, na luta com garra de <i>cidad&atilde;os </i>democratas que o   s&atilde;o tamb&eacute;m nos seus microcontextos, e na recontextualiza&ccedil;&atilde;o do imenso potencial   igualit&aacute;rio e autoconsciente da sociedade argentina, inclusive, e principalmente   do seu setor popular, se decide n&atilde;o menos do que em outros &acirc;mbitos mais vis&iacute;veis,   o imenso desafio com que hoje nos defrontamos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas:</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx1">*</a> O autor explora essas tend&ecirc;ncias,   numa abordagem comparada com o caso brasileiro, no ensaio &quot;E eu com   isso?"in <i>Contrapontos. Autoritarismo e Democratiza&ccedil;&atilde;o </i>(S&atilde;o   Paulo; V&eacute;rtice, 1986).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000048&pid=S0102-6445198800010000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> (N.T.)    <!-- ref --><br>   <a href="#tx1">*</a> Um tratamento mais sistem&aacute;tico desta   quest&atilde;o pode ser encontrado em 0'Donnell, Guilhemo, &quot;Hiatos, institui&ccedil;&otilde;es   e perspectivas democr&aacute;ticas"in 0'Donnell, G. e Reis, F.W. (orgs.), <i>Brasil:   Dilemas e Oportunidades da Democracia </i>(S&atilde;o Paulo: Edi&ccedil;&otilde;es V&oacute;rtice, no   prelo).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000050&pid=S0102-6445198800010000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> (N.T.).    <!-- ref --><br>   <a name="nt2"></a><a href="#tx2">**</a> Guillermo O'Connell e Cec&iacute;lia Galli: &quot;Apuntes   e Interrogantes acerca de algunos aspectos individuales y microsociales,   baseados en un estudio de Argentina contemporanea", Buenos Aires,   outubro de 1979, <i>mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000052&pid=S0102-6445198800010000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </i>( N.T.)    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Os que &eacute;ramos realmente contra o que ocorria   (isto &eacute;, incondicional e globalmente contra, e n&atilde;o apenas insatisfeitos com   este ou aquele aspecto do regime), adotamos curiosas maneiras de, primeiro   sobreviver e, depois, n&atilde;o enlouquecer &#45; literalmente, creio &#45; diante do extremado   isolamento a que nos autoconden&aacute;vamos com uma tal oposi&ccedil;&atilde;o. Uma dessas formas   foi a que adotamos minha mulher, Cec&iacute;lia Galli, e eu: fazer uma proto&#45;investiga&ccedil;&atilde;o   sobre diversos aspectos de Buenos Aires. Digo que se tratou de uma &quot;proto"investiga&ccedil;&atilde;o   porque realizamos entrevistas com pessoas de distintos setores e ath/idades   sociais que, sob as circunst&acirc;ncias dadas, sentimos que pod&iacute;amos entrevistar,   sem pretender uma amostra &quot;representativa". Simplesmente, entrevistamos   aquelas pessoas que n&atilde;o nos assustava demasiado entrevistar. Fizemos, tamb&eacute;m,   outras coisas: esmiu&ccedil;amos, com a &quot;devida discri&ccedil;&atilde;o", diversas institui&ccedil;&otilde;es   educacionais e organiza&ccedil;&otilde;es profissionais; lemos (e, o c&uacute;mulo do masoquismo,   impusemonos assistir e ouvir peia televis&atilde;o) os discursos e gestos dos personagens   do regime, e a auto&#45;imagem deste na sua propaganda. Ademais, condenados a   uma microfenomenologia do cotidiano, simplesmente <i>olhamos, </i>atrav&eacute;s   da lente da nossa preocupa&ccedil;&atilde;o por encontrar ali certos impactos dos horrores   e terrores do regime, a rua e diversas atividades profissionais. Por outro   lado, Cec&iacute;lia, pela sua condi&ccedil;&atilde;o de mulher e gra&ccedil;as ao seu &oacute;bvio sotaque   estrangeiro, permitiu&#45;se fazer &quot;perguntas inocentes", acerca do   que havia ocorrido e estava ocorrendo em nosso pa&iacute;s, a gar&ccedil;ons, motoristas   de t&aacute;xi, quitandeiros, jornaleiros e essa mir&iacute;ada de pequenos&#45;grandes personagens   do cotidiano de Buenos Aires. Da massa de informa&ccedil;&atilde;o resultante, que ainda   n&atilde;o conseguimos digerir, nem intelectual nem emocionalmente, surgiu algo   assim como uma etnografia das conseq&uuml;&ecirc;ncias, n&atilde;o poucas vezes inconscientes   para os pr&oacute;prios atores, de viver sob um regime excepcionalmente repressivo.   Este car&aacute;ter de exce&ccedil;&atilde;o derivava n&atilde;o somente da viol&ecirc;ncia f&iacute;sica exercida   pelo regime, mas tamb&eacute;m pelo prop&oacute;sito de modificar radicalmente, numa dire&ccedil;&atilde;o   convergente com seus pr&oacute;prios padr&otilde;es, as rela&ccedil;&otilde;es de autoridade <i>na sociedade. </i>O   presente texto baseia&#45;se em alguns aspectos sobre os quais esta proto&#45;investiga&ccedil;&atilde;o   despertou a nossa sensibilidade. Quem sabe um dia possamos escrever o livro   que destile muito mais globalmente estas experi&ecirc;ncias.    <!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Dentre os trabalhos sobre o tema, parece&#45;me   particularmente esclarecedor o de Jorge Schvarzer, <i>Mart&iacute;nez de Hoz: la l&oacute;gica pol&iacute;tica de la pol&iacute;tica econ&ocirc;mica </i>(Buenos Aires: Ensayos y Tesis   CISEA, 1982).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000055&pid=S0102-6445198800010000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Uma tentativa precoce de discutir estes temas, fizemos com   Roberto Frenkel em &quot;Los programas de Estabilizaci&oacute;n convenidos con el   FMI y sus impactos internos"(Buenos Aires: <i>Est&uacute;dios CEDES, </i>1978).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000056&pid=S0102-6445198800010000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->   Algumas destas discuss&otilde;es retomei em &quot;Fuerzas Armadas y Estado Autorit&aacute;rio", &iacute;n   Norbert Lechner, ed.. <i>Estado y Pol&iacute;tica en Am&eacute;rica Latina </i>(M&eacute;xico   DF: Siglo XXI. 1981).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000057&pid=S0102-6445198800010000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> A Cec&iacute;lia e a mim chamou&#45;nos a aten&ccedil;&atilde;o a frequ&ecirc;ncia   com que ambas publica&ccedil;&otilde;es reproduziam uma cena t&iacute;pica, que talvez melhor   do que outra qualquer, fosse a auto&#45;imagem preferida desse despotismo. Trata&#45;se   de um homem &quot;perfeitamente vestido"de acordo com os padr&otilde;es que   se impunham &agrave; &eacute;poca, retornando &agrave; sua casa depois do trabalho, cansado, mas   feliz, ternamente recebido pela esposa, n&atilde;o menos feliz por ter ficado em   casa limpando, cuidando das crian&ccedil;as e cozinhando. Outra personagem desta cena &eacute; um anci&atilde;o, vov&ocirc;, bon&iacute;ssimo e reverenciado,   portador da imagem de um passado mais antigo que o recente, no qual essa   deliciosa fam&iacute;lia encontra seu sentido de continuidade. E, para baixo, absolutamente   nenhum jovem, imagem subversiva cuidadosamente eliminada. Somente crian&ccedil;as   pequenas, sorridentes, limp&iacute;ssimas e obviamente, totalmente obedientes. Com   a suposi&ccedil;&atilde;o de que a reitera&ccedil;&atilde;o dessa imagem protot&iacute;pica na publicidade teria   de obedecer a instru&ccedil;&otilde;es do governo, entrevistamos alguns publicit&aacute;rios.   Atrav&eacute;s deles, afora as proibi&ccedil;&otilde;es &quot;moralizantes"impostas pela   televis&atilde;o &#45; que n&atilde;o obrigavam necessariamente a se restringir &agrave;quela imagem,   &#45; ficamos sabendo, com profunda surpresa e ainda mais profunda preocupa&ccedil;&atilde;o,   que eram as pr&oacute;prias empresas que solicitavam essa cena social e psicologicamente   regressiva. Segundo estas, assessoradas pelos seus analistas de mercado,   era a situa&ccedil;&atilde;o que mais ajudava a vender os produtos. Ironicamente, a publicidade   que quebrava mais freq&uuml;entemente com este esquema, e at&eacute; mostrava jovens,   era a de algumas filiais de empresas multinacionais, que reproduzia os pacotes   publicit&aacute;rios importados de suas matrizes.    <!-- ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Sobre este ponto, veja Nestor Perlongher, &quot;La   represi&oacute;n a los homosexuales en la Argentina", S&atilde;o Paulo, <i>mimeo, </i>1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000059&pid=S0102-6445198800010000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->   Este trabalho &eacute; not&aacute;vel n&atilde;o s&oacute; pelos horrores que o autor mostra foram cometidos   nessa mat&eacute;ria a partir de 1976, mas tamb&eacute;m porque sugere a continuidade de   uma enorme intoler&acirc;ncia antes desta data.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> <i>Kap&oacute;s </i>foram aqueles prisioneiros que,   nos campos de concentra&ccedil;&atilde;o nazistas, se identificavam plenamente com o agressor,   e tinham sob sua responsabilidade diversos aspectos da &quot;disciplina"do   campo. Estudos e mem&oacute;rias de sobreviventes insistem em afirmar que eles eram   em muitas ocasi&otilde;es ainda mais cru&eacute;is que os S. S., e aplicavam, ainda com   mais rigor do que estes, os regulamentos do campo.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Uma esmagadora maioria dos nossos entrevistados   (aproximadamente 90%) mostrou claramente a &quot;isca"subjetiva que   o discurso estatal utilizou durante v&aacute;rios anos, para impor este falso, mas   eficiente dilema. Entrevistados das mais diversas posi&ccedil;&otilde;es e ativtdades sociais,   tanto como opini&otilde;es pol&iacute;ticas, escolheram espontaneamente os anos imediatamente   precedentes a 1976 como o per&iacute;odo (que convid&aacute;vamos a determinar) com o qual   eram comparadas suas sensa&ccedil;&otilde;es acerca de como viviam e como estavam as coisas   no nosso pa&iacute;s em 1979 (momento em que realizamos a maior parte dessas entrevistas).   A escolha daquele per&iacute;odo era feita, na maior parte dos casos, como lembran&ccedil;a   do que as pessoas consideravam como um per&iacute;odo de caos, viol&ecirc;ncia e incerteza   insuport&aacute;veis, frente ao qual qualquer alternativa de <i>ordem </i>parecia&#45;lhes   prefer&iacute;vel. Isto n&atilde;o impedia que muitos dos entrevistados estivessem descontentes   com diversos aspectos da pol&iacute;tica governamental (a grande maioria dessas   cr&iacute;ticas referia&#45;se &agrave; pol&iacute;tica econ&ocirc;mica; as refer&ecirc;ncias &agrave; repress&atilde;o, censura   e coisas do g&ecirc;nero foram bastante mais escassas). Mas esses insatisfeitos,   na medida em que a vis&atilde;o dos sujeitos continuava presa naquele dilema &quot;caos&#45;ordem"(ou,   em outras palavras, na medida em que o regime tinha conseguido suprimir alternativas   que quebrassem essa disjuntiva com uma proposta de ordem subordinada a uma   outra l&oacute;gica pol&iacute;tica e valorativa), n&atilde;o chegavam a modificar a extremada   privatiza&ccedil;&atilde;o da vida di&aacute;ria (incluindo uma forte queda em atividades associativas   afastadas de qualquer conota&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica) em que encontramos estes entrevistados.   Houve casos em que foi&#45;nos dito que, at&eacute; que a nossa entrevista os for&ccedil;ara   a faz&ecirc;&#45;lo, fazia muito tempo que n&atilde;o pensavam em, ou n&atilde;o se preocupavam por, &quot;quest&otilde;es   p&uacute;blicas ou pol&iacute;ticas". Cabe anotar aqui, para discutir talvez numa   outra ocasi&atilde;o, que isto tamb&eacute;m era verdade no caso de pessoas que foram fortemente   politizadas antes de 1976.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   N&atilde;o resta d&uacute;vida que um tal aprisionamento da   vis&atilde;o geral (corresponde &agrave; descidadaniza&ccedil;&atilde;o verificada em todas as esferas)   soava j&aacute; naquela hora como prec&aacute;ria. E, de fato, tudo indica que, como tantas   outras coisas desse per&iacute;odo, come&ccedil;ou a explodir com a transi&ccedil;&atilde;o presidencial   de Videla para Viola em 1981, e acabou de faz&eacute;&#45;lo com as Malvinas. Eu ficaria   muito surpreso se para esses entrevistados o referencial negativo organizador   da sua vis&atilde;o do presente e de suas expectativas para o futuro (o predicado   do &quot;qualquer coisa antes que a volta &agrave;quilo", que ouvimos tantas   e tantas vezes) n&atilde;o fosse hoje o per&iacute;odo posterior &agrave; mar&ccedil;o de 1976, n&atilde;o mais   o anterior.    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> N&atilde;o foi acidental, certamente, que de 1976   em diante rudes militares e elegantes economistas coincidiram com o prop&oacute;sito   (que teve muito a ver com os avan&ccedil;os do autoritarismo na sociedade) de p&ocirc;r,   de uma vez por todas &#45; como algu&eacute;m me dissera durante memor&aacute;vel briga familiar   &#45; lodo mundo no seu lugar". Ou seja: aqueles &quot;em cima", sabendo   tudo que tinha que ser feito e mandado; os de &quot;baixo", de crian&ccedil;as   at&eacute; oper&aacute;rios, cabisbaixos e obedecendo sem dar um pio; e os do meio, na   sua eterna esquizofrenia de mandar e obedecer, sabendo muito bem a quem obedecer   e em quem mandar, e &#45; &quot;moderniza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica"mediante &#45; deslumbrados   com quanto <i>gadget </i>importado aparecia e com a admira&ccedil;&atilde;o do estilo de   vida olig&aacute;rquico, suntuoso e fariseu que os meios de comunica&ccedil;&atilde;o se esmeravam   em transmitir.    <!-- ref --><br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Sobre o tema ver os excelentes trabalhos de   Marcelo Cavarozzi, especialmente <i>Autoritarismo y democracia en ia Argentina </i>(Buenos   Aires: Centro Editor de Am&eacute;rica Latina, 1983).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000065&pid=S0102-6445198800010000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   Tradu&ccedil;&atilde;o de Rolando Lazarte    <br>   Este trabalho foi escrito em 1983,   na Argentina, em momentos em que o regime militar inaugurado em mar&ccedil;o de   1976, com a derrubada da presidenta Maria Esteia Mart&iacute;nez de Per&oacute;n, apressava   a entrega do poder aos civis, antecipando a data das elei&ccedil;&otilde;es presidenciais.   O regime havia manifestado n&atilde;o muito antes de sua queda, que &quot;as umas   est&atilde;o bem guardadas", e que o Processo de Reorganiza&ccedil;&atilde;o Nacional (nome   que deram a si mesmos os golpistas) &quot;n&atilde;o tem prazos, mas sim objetivos".   (N.T.)</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["E eu com isso?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Contrapontos: Autoritarismo e Democratização]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vértice]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[0'Donnell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilhemo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Hiatos, instituições e perspectivas democráticas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[0'Donnell]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Reis]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasil: Dilemas e Oportunidades da Democracia]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Vórtice]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'Connell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guillermo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Galli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cecília]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Apuntes e Interrogantes acerca de algunos aspectos individuales y microsociales, baseados en un estudio de Argentina contemporanea"]]></source>
<year>outu</year>
<month>br</month>
<day>o </day>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schvarzer]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Martínez de Hoz: la lógica política de la política econômica]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ensayos y Tesis CISEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Frenkel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Los programas de Estabilización convenidos con el FMI y sus impactos internos"]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Estúdios CEDES]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Fuerzas Armadas y Estado Autoritário"]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lechner]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado y Política en América Latina]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[México^eDF DF]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Perlongher]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nestor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["La represión a los homosexuales en la Argentina"]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cavarozzi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Autoritarismo y democracia en ia Argentina]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro Editor de América Latina]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
