<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782005000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782005000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Conflito político e instituições orçamentárias: aprofundando a democracia no Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Political conflict and budgeting institutions: deepening democracy in Brazil]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Conflit politique institutions budgétaires: pour approfondir la démocratie au Brésil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schneider]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aaron]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<numero>24</numero>
<fpage>87</fpage>
<lpage>103</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782005000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782005000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782005000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A maioria das democracias combina práticas democráticas e autoritárias, criando um subtipo híbrido. O presente projeto examina variações no grau de democracia e busca suas causas na federação brasileira. Em particular, o projeto examina variações no grau em que atores fora do poder Executivo, especialmente legisladores e a sociedade civil, conseguem desempenhar um papel afirmativo no processo orçamentário. Os orçamentos são com freqüência atribuídos por lei a legisladores, pelo menos em termos de autorização e supervisão; contudo, a maioria dos titulares do poder Executivo monopoliza a capacidade institucional, política e técnica para desempenhar um papel poderoso no complexo processo de administração dos recursos públicos. No Brasil, contudo, há evidências de uma crescente afirmação do poder Legislativo e de práticas democráticas em algumas regiões; essa tendência reflete processos mais amplos de aprofundamento democrático. O presente projeto examina algumas das condições para o aprofundamento democrático no Brasil, um país que retornou formalmente à democracia em 1985 mas consolidou um sistema federal de democracia desigual. Para identificar as condições que levam ao aprofundamento democrático, o estudo destaca tendências em quatro estados: dois onde ocorreu o aprofundamento e dois onde isso não se deu. O projeto demonstra o curioso resultado de que as condições políticas, especialmente os níveis e tipos de conflito político, determinam o grau de democracia, como é expressado no processo orçamentário.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Most democracies combine democratic and authoritarian practices, leaving us with a hybridized subtype. The current project examines variations in the degree of democracy and searches for its causes across the Brazilian federation. In particular, the project examines variations in the degree actors outside the executive, especially legislators and civil society, can play an assertive role within budgeting. Budgets are often legally attributed to legislatures, at least for authorization and oversight, yet, most executives monopolize the institutional, political, and technical capacity to play a forceful role in the complex process of managing public resources. In Brazil, however, there is evidence of growing legislative assertiveness and democratic practice in some regions, and this trend reflects wider processes of democratic deepening. The current project examines some of the conditions for democratic deepening in Brazil, a country that formally returned to democracy in 1985 but has consolidated a federal system of uneven democracy. To identify the conditions that lead to democratic deepening, the study highlights trends in four states: two where deepening has occurred, and two where it has not. The project demonstrates the curious result that political conditions, especially levels and types of political conflict, determine the degree of democracy as expressed in budgeting.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Las plupart des démocraties associent des pratiques démocratiques et autoritaires, ce qui génère un soustype hybride. Ce projet examine les variations en ce qui concerne l'intensité démocratique et cherche ses causes dans la fédération brésilienne. Le projet examine en particulier les variations concernant le degré où les acteurs n'appartenant pas au pouvoir exécutif, surtout les législateurs et la société civile, jouent un rôle affirmatif dans le processus budgétaires. Les budgets sont souvent atttibués par loi à des législateurs, du moins pour l'autorisation et la supervision ; néanmoins, la plupart des titulaires du pouvoir exécutif monopolise la capacité institutionnelle, politique et technique et joue un rôle important dans le complexe processus de gestions des ressources publiques. Cependant, on peut observer au Brésil une affirmation croissante du pouvoir législatif et des actions démocratiques dans certaines régions; cette tendance revèle des processus plus vastes vers l'approfondissement démocratique. Notre projet examine quelques conditions de cet approfondissement, dans un pays qui a retrouvé formellement la démocratie en 1985, mais qui a conforté un système fédératif inégal. En vue d'identifier les conditions menant à cet approfondissement démocratique, cette étude souligne des tendances dans quatre états : deux où il s'est produit cet approfondissement et deux où cela ne s'est pas produit. Le résultat de ce projet montre que les conditions politiques, surtout le niveau et le genre de conflit politique, indiquent le degré de démocratie, comme on peut observer dans le processus budgétaire.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[processo orçamentário]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[democracia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[democratização]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[conflito político]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[budgeting process]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[democratization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[political conflict]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[processus budgétaire]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[démocratie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[démocratisation]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[conflit politique]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>DOSSI&Ecirc; "FEDERALISMO"</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Conflito pol&iacute;tico e institui&ccedil;&otilde;es    or&ccedil;ament&aacute;rias: aprofundando a democracia no Brasil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Political conflict and budgeting institutions:    deepening democracy in Brazil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Conflit politique institutions budg&eacute;taires:    pour approfondir la d&eacute;mocratie au Br&eacute;sil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> <b>Aaron Schneider</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A maioria das democracias combina pr&aacute;ticas    democr&aacute;ticas e autorit&aacute;rias, criando um subtipo h&iacute;brido.    O presente projeto examina varia&ccedil;&otilde;es no grau de democracia e busca    suas causas na federa&ccedil;&atilde;o brasileira. Em particular, o projeto    examina varia&ccedil;&otilde;es no grau em que atores fora do poder Executivo,    especialmente legisladores e a sociedade civil, conseguem desempenhar um papel    afirmativo no processo or&ccedil;ament&aacute;rio. Os or&ccedil;amentos s&atilde;o    com freq&uuml;&ecirc;ncia atribu&iacute;dos por lei a legisladores, pelo menos    em termos de autoriza&ccedil;&atilde;o e supervis&atilde;o; contudo, a maioria    dos titulares do poder Executivo monopoliza a capacidade institucional, pol&iacute;tica    e t&eacute;cnica para desempenhar um papel poderoso no complexo processo de    administra&ccedil;&atilde;o dos recursos p&uacute;blicos. No Brasil, contudo,    h&aacute; evid&ecirc;ncias de uma crescente afirma&ccedil;&atilde;o do poder    Legislativo e de pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas em algumas regi&otilde;es;    essa tend&ecirc;ncia reflete processos mais amplos de aprofundamento democr&aacute;tico.    O presente projeto examina algumas das condi&ccedil;&otilde;es para o aprofundamento    democr&aacute;tico no Brasil, um pa&iacute;s que retornou formalmente &agrave;    democracia em 1985 mas consolidou um sistema federal de democracia desigual.    Para identificar as condi&ccedil;&otilde;es que levam ao aprofundamento democr&aacute;tico,    o estudo destaca tend&ecirc;ncias em quatro estados: dois onde ocorreu o aprofundamento    e dois onde isso n&atilde;o se deu. O projeto demonstra o curioso resultado    de que as condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, especialmente os n&iacute;veis    e tipos de conflito pol&iacute;tico, determinam o grau de democracia, como &eacute;    expressado no processo or&ccedil;ament&aacute;rio. </font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> processo or&ccedil;ament&aacute;rio;    democracia; democratiza&ccedil;&atilde;o; conflito pol&iacute;tico. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Most democracies combine democratic and authoritarian    practices, leaving us with a hybridized subtype. The current project examines    variations in the degree of democracy and searches for its causes across the    Brazilian federation. In particular, the project examines variations in the    degree actors outside the executive, especially legislators and civil society,    can play an assertive role within budgeting. Budgets are often legally attributed    to legislatures, at least for authorization and oversight, yet, most executives    monopolize the institutional, political, and technical capacity to play a forceful    role in the complex process of managing public resources. In Brazil, however,    there is evidence of growing legislative assertiveness and democratic practice    in some regions, and this trend reflects wider processes of democratic deepening.    The current project examines some of the conditions for democratic deepening    in Brazil, a country that formally returned to democracy in 1985 but has consolidated    a federal system of uneven democracy. To identify the conditions that lead to    democratic deepening, the study highlights trends in four states: two where    deepening has occurred, and two where it has not. The project demonstrates the    curious result that political conditions, especially levels and types of political    conflict, determine the degree of democracy as expressed in budgeting. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> budgeting process; democracy;    democratization; political conflict </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las plupart des d&eacute;mocraties associent    des pratiques d&eacute;mocratiques et autoritaires, ce qui g&eacute;n&egrave;re    un soustype hybride. Ce projet examine les variations en ce qui concerne l'intensit&eacute;    d&eacute;mocratique et cherche ses causes dans la f&eacute;d&eacute;ration br&eacute;silienne.    Le projet examine en particulier les variations concernant le degr&eacute; o&ugrave;    les acteurs n'appartenant pas au pouvoir ex&eacute;cutif, surtout les l&eacute;gislateurs    et la soci&eacute;t&eacute; civile, jouent un r&ocirc;le affirmatif dans le    processus budg&eacute;taires. Les budgets sont souvent atttibu&eacute;s par    loi &agrave; des l&eacute;gislateurs, du moins pour l'autorisation et la supervision ;    n&eacute;anmoins, la plupart des titulaires du pouvoir ex&eacute;cutif monopolise    la capacit&eacute; institutionnelle, politique et technique et joue un r&ocirc;le    important dans le complexe processus de gestions des ressources publiques. Cependant,    on peut observer au Br&eacute;sil une affirmation croissante du pouvoir l&eacute;gislatif    et des actions d&eacute;mocratiques dans certaines r&eacute;gions; cette tendance    rev&egrave;le des processus plus vastes vers l'approfondissement d&eacute;mocratique.    Notre projet examine quelques conditions de cet approfondissement, dans un pays    qui a retrouv&eacute; formellement la d&eacute;mocratie en 1985, mais qui a    confort&eacute; un syst&egrave;me f&eacute;d&eacute;ratif in&eacute;gal. En    vue d'identifier les conditions menant &agrave; cet approfondissement d&eacute;mocratique,    cette &eacute;tude souligne des tendances dans quatre &eacute;tats : deux    o&ugrave; il s'est produit cet approfondissement et deux o&ugrave; cela ne s'est    pas produit. Le r&eacute;sultat de ce projet montre que les conditions politiques,    surtout le niveau et le genre de conflit politique, indiquent le degr&eacute;    de d&eacute;mocratie, comme on peut observer dans le processus budg&eacute;taire.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots-cles:</b> processus budg&eacute;taire;    d&eacute;mocratie; d&eacute;mocratisation; conflit politique. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A elei&ccedil;&atilde;o de Lula em 2002 indica    que a democracia brasileira amadureceu o suficiente para sustentar um Presidente    popular, de um partido de trabalhadores, sem que fosse desencadeada uma instabilidade    violenta. Sob a superf&iacute;cie, por&eacute;m, o quadro permanece complexo.    As pr&aacute;ticas pol&iacute;ticas amadureceram em algumas regi&otilde;es do    Brasil, mas n&atilde;o em todas, e em alguns estados permanecem pr&aacute;ticas    autocr&aacute;ticas. A varia&ccedil;&atilde;o no grau de democracia entre os    estados sugere que a democracia brasileira pode ter-se consolidado como um subtipo    h&iacute;brido em que pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas em algumas &aacute;reas    convivem com pr&aacute;ticas autocr&aacute;ticas em outras. Essa varia&ccedil;&atilde;o    resistiu &agrave;s tentativas do governo federal e de alguns grupos da sociedade    civil de unificar pr&aacute;ticas em todo o pa&iacute;s. Uma parte da explica&ccedil;&atilde;o    para a persist&ecirc;ncia de varia&ccedil;&otilde;es entre os estados pode ser    encontrada em diferentes realidades locais, expressas em n&iacute;veis e padr&otilde;es    vari&aacute;veis de conflito pol&iacute;tico. De modo talvez surpreendente,    s&atilde;o os l&iacute;deres estaduais que enfrentam os conflitos pol&iacute;ticos    mais s&eacute;rios os que se abrem a institui&ccedil;&otilde;es de formula&ccedil;&atilde;o    de pol&iacute;ticas mais democr&aacute;ticas. Em contraste, l&iacute;deres estaduais    que enfrentam conflitos pol&iacute;ticos limitados simplesmente preservam institui&ccedil;&otilde;es    autocr&aacute;ticas que herdaram de per&iacute;odos anteriores de governo militar.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>II. DEMOCRACIA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estudiosos e profissionais da &aacute;rea de    Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica t&ecirc;m dado cada vez mais aten&ccedil;&atilde;o    ao grau de democracia. Em parte, as mudan&ccedil;as ocorridas no foco te&oacute;rico    espelharam mudan&ccedil;as em eventos regionais correntes, a partir do in&iacute;cio    da d&eacute;cada de 1980. Assim, inicialmente se deu aten&ccedil;&atilde;o principalmente    aos pactos entre as elites e aos contextos contingentes que determinaram o cronograma    e o padr&atilde;o da transi&ccedil;&atilde;o para a democracia(O'DONNELL,    SCHMITTER &amp; WHITEHEAD, 1986; DIAMOND, LINZ &amp; LIPSET, 1989; DI PALMA,    1990). Mais tarde, &agrave; medida que os per&iacute;odos de transi&ccedil;&atilde;o    iniciais conclu&iacute;ram-se, a aten&ccedil;&atilde;o voltou-se para a fragilidade    dos novos regimes e para a possibilidade de retrocesso, destacando a import&acirc;ncia    de consolidar a democracia (MAINWARING, O'DONNELL &amp; VALENZUELA, 1992).    Quando ficou claro que a maioria das comunidades pol&iacute;ticas democr&aacute;ticas    provavelmente n&atilde;o sofreria uma revers&atilde;o, os observadores come&ccedil;aram    a preocupar-se com o fato de que as rela&ccedil;&otilde;es sociais e econ&ocirc;micas    deixadas explicitamente fora das discuss&otilde;es anteriores cada vez mais    pertenciam ao &acirc;mbito da teoria democr&aacute;tica e a aten&ccedil;&atilde;o    voltou-se para o aprofundamento da democracia al&eacute;m das institui&ccedil;&otilde;es    pol&iacute;ticas formais (ROBERTS, 1998). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m dessas tend&ecirc;ncias hist&oacute;ricas,    a teoria da democracia lutou contra a incerteza sobre quais &aacute;reas incluem-se    propriamente no &acirc;mbito da discuss&atilde;o e do debate democr&aacute;ticos    e quais &aacute;reas podem ser governadas por meio de mecanismos opcionais,    tais como tomada de decis&otilde;es tecnocr&aacute;tica, rela&ccedil;&otilde;es    de mercado ou redes sociais. Em um dos extremos, h&aacute; aqueles para quem    a democracia direta e deliberativa em todas as &aacute;reas da vida p&uacute;blica    cria, al&eacute;m de decis&otilde;es mais bem-informadas e leg&iacute;timas,    cidad&atilde;os mais conscientes e mais plenamente realizados (COHEN, 1996,    p. 95-117). Em contraste, outros ap&oacute;iam uma democracia procedimental    limitada que garanta direitos individuais b&aacute;sicos e o predom&iacute;nio    da lei sem amea&ccedil;ar atores poderosos que possam derrubar o regime (DAHL,    1971). Entre essas duas perspectivas h&aacute; muitas grada&ccedil;&otilde;es    de pr&aacute;tica democr&aacute;tica, concentradas em diferentes &aacute;reas    de pol&iacute;ticas e abrangendo diferentes graus de participa&ccedil;&atilde;o    ou representa&ccedil;&atilde;o direta (O'DONNELL, 1994, p. 55-69; COLLIER    &amp; LEVITSKY, 1997, p. 430-451). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>III. O PROCESSO OR&Ccedil;AMENT&Aacute;RIO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O presente projeto destaca o grau de democracia    existente no processo or&ccedil;ament&aacute;rio. Pode parecer surpreendente    pensar no processo or&ccedil;ament&aacute;rio como uma &aacute;rea de pol&iacute;tica    na qual as institui&ccedil;&otilde;es podem ser democratizadas, j&aacute; que    as finan&ccedil;as p&uacute;blicas s&atilde;o uma &aacute;rea particularmente    t&eacute;cnica e perigosa se se permitir que sofra a influ&ecirc;ncia dos ventos    da opini&atilde;o p&uacute;blica (ALESINA et alii, 1996, p. 253-273; ALESINA    &amp; PEROTTI, 1999, p. 33; POTERBA &amp; HAGEN, 1999, p. 16, 27). Uma observa&ccedil;&atilde;o    mais detalhada lembra-nos de que o processo or&ccedil;ament&aacute;rio situa-se    historicamente no centro do processo de democratiza&ccedil;&atilde;o. No final    do s&eacute;culo XVIII, elites mon&aacute;rquicas da Europa Ocidental com escassez    de recursos foram for&ccedil;adas a pedir permiss&atilde;o aos parlamentos para    destinar recursos or&ccedil;ament&aacute;rios &agrave; guerra (TILLY, 1992).    &Agrave; medida que elas cediam cada vez mais poder aos parlamentos e expandiam    o direito de voto, as pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas consolidavam-se e    aprofundavam-se. Com o tempo, a maioria dos observadores esqueceu as origens    or&ccedil;ament&aacute;rias da democracia e passou a considerar, antes, o papel    do or&ccedil;amento como instrumento de administra&ccedil;&atilde;o e planifica&ccedil;&atilde;o.    Esse papel enfatizava os princ&iacute;pios de controle, efici&ecirc;ncia e planejamento,    mas ignorava o lugar central ocupado pelo processo or&ccedil;ament&aacute;rio    na consolida&ccedil;&atilde;o e no aprofundamento da governan&ccedil;a democr&aacute;tica.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O controle refere-se &agrave; capacidade de definir    exatamente qual ser&aacute; o tamanho do governo e de que maneiras ele participar&aacute;    da economia<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. No caso americano,    a separa&ccedil;&atilde;o dos poderes e a autoridade legislativa sobre a promulga&ccedil;&atilde;o    de tributa&ccedil;&atilde;o oferecem exemplos de mecanismos institucionais que    imp&otilde;em restri&ccedil;&otilde;es ao uso de recursos, ajudando a supervisionar    e limitar as a&ccedil;&otilde;es do governo<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>.    As metas de efici&ecirc;ncia diferem ligeiramente das metas de controle porque    se concentram no papel do or&ccedil;amento na promo&ccedil;&atilde;o de uma    administra&ccedil;&atilde;o racional-legal no sentido weberiano. A racionalidade    nesse caso refere-se &agrave; aloca&ccedil;&atilde;o de recursos entre &oacute;rg&atilde;os    dentro do governo, assegurando que cada &oacute;rg&atilde;o ou ramo receba s&oacute;    os fundos de que necessite e que o total dos fundos seja alocado entre as partes    da administra&ccedil;&atilde;o de maneira racional<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.    A meta final normalmente associada a or&ccedil;amentos de pa&iacute;ses desenvolvidos    &eacute; o planejamento, sendo o or&ccedil;amento visto como uma ferramenta    para alcan&ccedil;ar os objetivos da sociedade ao longo do tempo. O planejamento    sugere que os or&ccedil;amentos devem de alguma forma ajudar a equilibrar as    a&ccedil;&otilde;es de governo e os resultados de pol&iacute;ticas desejados    e deve fazer isso por um per&iacute;odo extenso<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de sua import&acirc;ncia, esses crit&eacute;rios    talvez se concentrem excessivamente na experi&ecirc;ncia dos pa&iacute;ses desenvolvidos.    Em muitas democracias jovens de pa&iacute;ses em desenvolvimento, o conflito    pol&iacute;tico divisor &eacute; uma amea&ccedil;a constante &agrave; sustenta&ccedil;&atilde;o    do governo e &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas. Antes    que se possam considerar detalhes como controle, efici&ecirc;ncia e planejamento,    &eacute; necess&aacute;rio primeiro dar aten&ccedil;&atilde;o &agrave; legitima&ccedil;&atilde;o    do Estado e &agrave; obten&ccedil;&atilde;o de apoio ao governo. Um modo de    assegurar essa legitimidade &eacute; construir um processo or&ccedil;ament&aacute;rio    que inclua pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas. Tais pr&aacute;ticas abrem o    processo or&ccedil;ament&aacute;rio ao p&uacute;blico e a seus representantes    e for&ccedil;am o governo a consultar os cidad&atilde;os antes de agir. Isso    cria uma oportunidade de negociar com interesses e atores que podem imobilizar    as pol&iacute;ticas e de forjar as coaliz&otilde;es que propiciam um governo    est&aacute;vel. Ao faz&ecirc;-lo, a a&ccedil;&atilde;o do governo ganha a legitimidade    trazida pela consulta popular e torna poss&iacute;vel que os estados tomem decis&otilde;es    autorizadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os meios tradicionais de express&atilde;o popular    em sistemas presidencialistas s&atilde;o os legisladores, cujas fun&ccedil;&otilde;es    como representantes de eleitorados espec&iacute;ficos tornam-nos os principais    condutos para o escrut&iacute;nio p&uacute;blico. Al&eacute;m disso, o p&uacute;blico    pode ser atra&iacute;do diretamente para o processo, por meio de institui&ccedil;&otilde;es    que permitam a contribui&ccedil;&atilde;o direta e a supervis&atilde;o dos cidad&atilde;os.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro exemplo de aprofundamento democr&aacute;tico    na elabora&ccedil;&atilde;o do or&ccedil;amento &eacute; a desconcentra&ccedil;&atilde;o    do poder do chefe do Executivo. Ao conceder poder a outros atores durante a    elabora&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas, institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias    desconcentradas criam pontos de veto que obrigam os titulares do poder Executivo    a negociar com outros membros da administra&ccedil;&atilde;o, com outros n&iacute;veis    de governo e com representantes da sociedade civil (TSEBELIS, 1995, p. 2000).    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente, mecanismos de supervis&atilde;o e    de responsabiliza&ccedil;&atilde;o no processo or&ccedil;ament&aacute;rio garantem    que os titulares do poder Executivo implementem as promessas faitas no or&ccedil;amento.    Tradicionalmente, os poderes Legislativo e Judici&aacute;rio exercem supervis&atilde;o    e responsabiliza&ccedil;&atilde;o com ajuda da m&iacute;dia para tornar claras    as a&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas. Em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, os    cidad&atilde;os supervisionam e cobram responsabilidade das autoridades por    meio de elei&ccedil;&otilde;es peri&oacute;dicas em que elas s&atilde;o competitivas.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Evidentemente, h&aacute; amplas oportunidades    para aprofundar a democracia por meio do processo or&ccedil;ament&aacute;rio.    Contudo, muitas inst&acirc;ncias regionais do Brasil mant&ecirc;m institui&ccedil;&otilde;es    or&ccedil;ament&aacute;rias autocr&aacute;ticas que concentram poder, imp&otilde;em    hierarquia, aplicam normas burocr&aacute;ticas e usam t&eacute;cnicas autorit&aacute;rias    para fechar o processo e centralizar a autoridade. Ao faz&ecirc;-lo, elas d&atilde;o    mais &ecirc;nfase ao controle, &agrave; racionalidade ou ao planejamento e menos    &agrave; legitima&ccedil;&atilde;o do governo ou das a&ccedil;&otilde;es governamentais.    O presente projeto contrasta casos de processo or&ccedil;ament&aacute;rio autorit&aacute;rio    com aqueles em que ocorreu aprofundamento democr&aacute;tico. No processo, o    projeto remonta as ra&iacute;zes dessa diferen&ccedil;a a varia&ccedil;&otilde;es    no grau e no tipo de conflito pol&iacute;tico local. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>IV. CONFLITO POL&Iacute;TICO LOCAL</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, durante a d&eacute;cada de 1990, interesses    de centro e de direita pareciam ser vitoriosos e virtualmente hegem&ocirc;nicos.    Um reformador de direita (no fim desacreditado como corrupto), Fernando Collor    de Mello, assumiu a Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica em 1990 e a coaliz&atilde;o    de centro-direita liderada por Fernando Henrique Cardoso ganhou as elei&ccedil;&otilde;es    subseq&uuml;entes, em 1994 e 1998. Dadas essas tend&ecirc;ncias, a vit&oacute;ria    de Lu&iacute;s In&aacute;cio Lula da Silva e do Partido dos Trabalhadores (PT),    de esquerda, nas elei&ccedil;&otilde;es presidenciais de 2002, foi para alguns    uma surpresa. Para aqueles que acompanhavam o desenrolar dos acontecimentos,    sinais de conflito continuado haviam ocorrido ao longo de toda a d&eacute;cada    de 1990 embaixo da superf&iacute;cie e forneceram o impulso para a vit&oacute;ria    de Lula em 2002. O n&iacute;vel e o padr&atilde;o de conflito que existia em    diferentes estados est&atilde;o no cerne da presente an&aacute;lise.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Alguns estados tinham sistemas de partidos notavelmente    quiescentes em que a centro-direita era dominante e os interesses concorrentes    eram facilmente derrotados ou cooptados. Os chefes executivos de partidos de    centro ou de direita governavam com maioria no poder Legislativo e dependiam    de um n&uacute;mero relativamente pequeno de aliados partid&aacute;rios. Os    canais partid&aacute;rios e o uso ocasional de patronagem eram suficientes para    obter a aprova&ccedil;&atilde;o de legisla&ccedil;&atilde;o, de modo que mesmo    quando a legisla&ccedil;&atilde;o era controvertida, era poss&iacute;vel for&ccedil;ar    sua aprova&ccedil;&atilde;o no poder Legislativo. Em casos raros em que a oposi&ccedil;&atilde;o    legislativa crescia, as pol&iacute;ticas podiam ser adotadas por meio de decretos    do poder Executivo. A fr&aacute;gil constitucionalidade desses decretos n&atilde;o    era um problema, na medida em que &oacute;rg&atilde;os do poder Judici&aacute;rio,    mecanismos de supervis&atilde;o e os meios de comunica&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m    eram dominados e as elei&ccedil;&otilde;es eram muito pouco competitivas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em outros estados, a oposi&ccedil;&atilde;o de    esquerda permanecia forte e impedia a consolida&ccedil;&atilde;o de uma coaliz&atilde;o    de centro-direita. O cen&aacute;rio do sistema de partidos em estados com uma    esquerda forte inclu&iacute;a a fragmenta&ccedil;&atilde;o e/ou uma importante    polariza&ccedil;&atilde;o direita-esquerda. A fragmenta&ccedil;&atilde;o significava    que partidos do governo fracos de todos os matizes precisavam de alian&ccedil;as    amplas para ganhar poder e essas coaliz&otilde;es tinham de ser refeitas a cada    nova legislatura (FIGUEIREDO &amp; LIMONGI, 2001, p. 101-125). Na pr&aacute;tica,    isso significava que v&aacute;rios aliados partid&aacute;rios tinham de ser    inclu&iacute;dos em indica&ccedil;&otilde;es ministeriais, aloca&ccedil;&otilde;es    or&ccedil;ament&aacute;rias e prefer&ecirc;ncias de pol&iacute;ticas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A polariza&ccedil;&atilde;o tornava ainda mais    complicado governar. Onde uma esquerda forte confrontava-se com uma direita    forte, ambas imobilizavam o desenvolvimento de pol&iacute;ticas. A esquerda    fazia o que podia para obstruir qualquer pol&iacute;tica que cheirasse a reforma    pr&oacute;-mercado e uma direita comprometida lutava para dispersar pol&iacute;ticas    estatistas. O or&ccedil;amento era um lugar-chave de conflito e aprovar um or&ccedil;amento    n&atilde;o era nada f&aacute;cil. Nesses contextos, pr&aacute;ticas autocr&aacute;ticas    como a patronagem ou o governo por meio de decretos eram insuficientes para    promover a legisla&ccedil;&atilde;o. Governar por meio de decretos era particularmente    inaceit&aacute;vel, j&aacute; que a pr&aacute;tica democr&aacute;tica era normalmente    uma das poucas quest&otilde;es em que esquerda e direita tinham-se juntado para    opor-se ao regime militar (KECK, 1992). O resultado da fragmenta&ccedil;&atilde;o    e da polariza&ccedil;&atilde;o era geralmente o impasse pol&iacute;tico e coaliz&otilde;es    de governo inst&aacute;veis. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>V. MELHORANDO O CONFLITO EM INSTITUI&Ccedil;&Otilde;ES    OR&Ccedil;AMENT&Aacute;RIAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Onde as elites estaduais enfrentaram altos n&iacute;veis    de conflito, elas acrescentaram elementos democr&aacute;ticos ao processo or&ccedil;ament&aacute;rio.    O fato de que o aprofundamento democr&aacute;tico ocorreu em alguns estados    &eacute; ainda mais significativo porque a maior parte do processo or&ccedil;ament&aacute;rio    no Brasil permenece inalterada desde um ponto de partida autocr&aacute;tico.    O regime militar de 1964-1985 centralizou o poder nos chefes do poder Executivo    apontados pelos militares e os governantes brasileiros eram tipicamente todo-poderosos,    controlando todas as decis&otilde;es dentro de suas fronteiras como um "bar&atilde;o"    em um feudo (ABRUCIO, 1998, cap. 1). As regula&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias    nacionais, estabelecidas em lei no in&iacute;cio do regime militar (Lei n. 4    320/1964) restringiam ainda mais as institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias.    Uma vez estabelecidas, tais institui&ccedil;&otilde;es autocr&aacute;ticas tendiam    a reproduzir-se por meio dos valores que inculcavam, da limita&ccedil;&atilde;o    de alternativas e de custos incorridos que tornavam dif&iacute;cil remov&ecirc;-las    (SELZNICK, 1957, p. 17). As instutui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias    s&atilde;o especialmente propensas a reproduzir-se, na medida em que lidam com    uma tarefa complexa que s&oacute; &eacute; alterada de modo incremental (WILDAVSKY,    1964). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O processo or&ccedil;ament&aacute;rio ocorre    em est&aacute;gios que se estendem de v&aacute;rios meses antes do in&iacute;cio    at&eacute; muito tempo depois do final do ano fiscal (1º de janeiro a 31    de dezembro) (HOLANDA, 1994, p. 7-15; TUBAKI, 1994, p. 33-39). No in&iacute;cio    de cada ano, e intensificando-se por volta de maio, o or&ccedil;amento &eacute;    elaborado, basicamente no poder Executivo, &eacute; autorizado e emendado no    poder Legislativo (no final da sess&atilde;o legislativa), &eacute; executado    pelo Executivo (durante o ano fiscal) e revisado pelo Legislativo e por seu    bra&ccedil;o t&eacute;cnico, o Tribunal de Contas, no ano seguinte<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar da tend&ecirc;ncia &agrave; autocracia,    h&aacute; diverg&ecirc;ncias surpreendentes entre os estados nos mecanismos    democr&aacute;ticos introduzidos em cada est&aacute;gio do processo or&ccedil;ament&aacute;rio.    O processo or&ccedil;ament&aacute;rio democr&aacute;tico assume a forma de rela&ccedil;&otilde;es    <I>colegiadas</I> entre secretarias executivas durante a elabora&ccedil;&atilde;o,    regras de emendas <I>abertas</I> durante a autoriza&ccedil;&atilde;o e pr&aacute;ticas    <I>transparentes</I> durante a execu&ccedil;&atilde;o e a supervis&atilde;o.    Pr&aacute;ticas auto cr&aacute;ticas s&atilde;o evidenciadas em rela&ccedil;&otilde;es    <I>hier&aacute;rquicas</I> durante a elabora&ccedil;&atilde;o, regras de emendas    <I>fechadas</I> e execu&ccedil;&atilde;o e supervis&atilde;o <I>ocultas</I>    (GIACAMONI, 1992, p. 213-219). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/n24/a07qdr01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Alguns estudos destacaram um exemplo de processo    or&ccedil;ament&aacute;rio extremamente democr&aacute;tico no Brasil, o or&ccedil;amento    participativo. De fato, um dos estados enfocados no presente estudo implementou    o or&ccedil;amento participativo e outro deu passos na dire&ccedil;&atilde;o    de usar tais pr&aacute;ticas. Com base em pesquisa anterior, estamos come&ccedil;ando    a entender quando o or&ccedil;amento participativo pode funcionar e seu impacto    para a democracia, a participa&ccedil;&atilde;o e mesmo o sucesso eleitoral    (ABERS, 1998, p. 511-537; BAIOCCHI, 2001, p. 43-72). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A principal quest&atilde;o tratada aqui &eacute;    por que certos estados caminham no sentido do or&ccedil;amento democr&aacute;tico    enquanto outros n&atilde;o o fazem. O padr&atilde;o exibido nos quatro estados    estudados sugere que os l&iacute;deres estaduais alteraram as institui&ccedil;&otilde;es    or&ccedil;ament&aacute;rias para atender &agrave;s exig&ecirc;ncias dos conflitos    pol&iacute;ticos locais. Estados com n&iacute;veis elevados de conflito entre    os partidos, expressados na fragmenta&ccedil;&atilde;o e na polariza&ccedil;&atilde;o,    exigiram institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias mais democr&aacute;ticas;    estados com n&iacute;veis baixos de conflito entre os partidos permitiram que    o processo or&ccedil;ament&aacute;rio autocr&aacute;tico continuasse. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dadas as varia&ccedil;&otilde;es constatadas    no Brasil, &eacute; necess&aacute;rio tamb&eacute;m examinar algumas explica&ccedil;&otilde;es    alternativas. No que diz respeito &agrave; democratiza&ccedil;&atilde;o, explica&ccedil;&otilde;es    societais geraram uma literatura significativa<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>.    Esses argumentos trabalham com a hip&oacute;tese de que certas configura&ccedil;&otilde;es    culturais (como o individualismo liberal) e econ&ocirc;micas (como uma classe    m&eacute;dia grande) s&atilde;o necess&aacute;rias para que a democracia flores&ccedil;a.    Diverg&ecirc;ncias entre estados, segundo essa perspectiva, refletem bols&otilde;es    de resist&ecirc;ncia t&iacute;picos de desconfortos crescentes na transi&ccedil;&atilde;o    de formas autorit&aacute;rias tradicionais de organiza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica    e pol&iacute;tica para padr&otilde;es mais modernos e mais democr&aacute;ticos.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em um estudo focado no n&iacute;vel estadual    em uma federa&ccedil;&atilde;o, fatores pol&iacute;ticos externos &agrave;s    fronteiras estaduais tamb&eacute;m merecem aten&ccedil;&atilde;o. As press&otilde;es    do governo central ou a influ&ecirc;ncia pol&iacute;tica obtida por estados    com grande n&uacute;mero de representantes no Congresso Nacional podem determinar    resultados para os estados individualmente (DILLINGER, 1995; DILLINGER &amp;    WEBB, 1999, p. 423-483). Esses argumentos parecem particularmente relevantes    no Brasil, onde prevalecem pr&aacute;ticas e barganhas informais e os estados    s&atilde;o muito desiguais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Deixar de considerar essas explica&ccedil;&otilde;es    rivais suscitaria problemas particulares se elas atuassem como vari&aacute;veis    intervenientes para o impacto do conflito pol&iacute;tico sobre as institui&ccedil;&otilde;es    e as pol&iacute;ticas fiscais. Por exemplo, o conflito pol&iacute;tico pode    operar de modo diferente, dependendo do contexto. Al&eacute;m disso, essas explica&ccedil;&otilde;es    rivais podem causar tanto n&iacute;veis de conflito quanto os resultados que    interessam, tornando dif&iacute;cil saber o que causa o qu&ecirc;. H&aacute;    tamb&eacute;m uma outra possibilidade: a de que o processo causal ocorra na    dire&ccedil;&atilde;o oposta, com n&iacute;veis de conflito end&oacute;geno    &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias estaduais (POTERBA    &amp; HAGEN, 1999, p. 15). Dado o pequeno n&uacute;mero de casos aqui considerados,    &eacute; dif&iacute;cil controlar tantas possibilidades. No entanto, a aten&ccedil;&atilde;o    &agrave; ordem temporal, tra&ccedil;ando o processo que liga uma vari&aacute;vel    a outra em cada caso, e uma sele&ccedil;&atilde;o cuidadosa de casos podem ajudar    a isolar e testar os argumentos que interessam. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>VI. SELE&Ccedil;&Atilde;O DE CASOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os quatro estados selecionados foram Rio Grande    do Sul e Paran&aacute;, no Sul, e Bahia e Pernambuco, no Nordeste, de 1986 a    2002. O Sul brasileiro &eacute; uma regi&atilde;o relativamente bem desenvolvida    e industrializada, habitada em grande propor&ccedil;&atilde;o por descendentes    de imigrantes europeus. O Nordeste brasileiro &eacute; uma regi&atilde;o relativamente    mal desenvolvida, produtora de bens prim&aacute;rios para exporta&ccedil;&atilde;o    e habitada em grande propor&ccedil;&atilde;o pelos descendentes de colonizadores    portugueses, escravos africanos e &iacute;ndios brasileiros (PAGE, 1995, cap.    1-2). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em cada uma das duas regi&otilde;es, o projeto    examina estados que eram muito diferentes em seus padr&otilde;es de conflito    local. No Sul, o Rio Grande do Sul foi historicamente um estado dividido, com    fortes movimentos regionais e trabalhistas. No outro estado sulista, o Paran&aacute;,    uma elite conservadora homog&ecirc;nea permaneceu relativamente inquestionada    durante os &uacute;ltimos 60 anos. No Nordeste, Pernambuco era o estado mais    conflitado e foi marcado por viol&ecirc;ncia e insurrei&ccedil;&otilde;es armadas    no &uacute;ltimo s&eacute;culo e pela mobiliza&ccedil;&atilde;o trabalhista    mais recentemente. O outro estado nordestino, a Bahia, apresenta a imagem oposta;    l&aacute;, oligarquias rurais clientelistas incorporaram as elites urbanas emergentes    e deram &agrave; Bahia longos per&iacute;odos de obedi&ecirc;ncia pac&iacute;fica    a l&iacute;deres patrimonialistas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os casos oferecem uma compara&ccedil;&atilde;o    entre sistemas muito semelhantes e muito diferentes (PRZEWORSKI &amp; TEUNE,    1970). Observando-se o <a href="#map01">mapa</a>, os estados que s&atilde;o    semelhantes em localiza&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica e desenvolvimento    econ&ocirc;mico diferem no padr&atilde;o de conflito local, como &eacute; mostrado    pela for&ccedil;a dos partidos de esquerda. Considerando as duas regi&otilde;es,    estados que s&atilde;o semelhantes em termos de conflito pol&iacute;tico diferem    no n&iacute;vel de desenvolvimento econ&ocirc;mico. A compara&ccedil;&atilde;o    isola assuntos s&oacute;cio-econ&ocirc;micos e culturais que derivam das regi&otilde;es    e ajuda a focalizar as varia&ccedil;&otilde;es no conflito pol&iacute;tico local.    </font></p>     <p><a name="map01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/n24/a07map01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Os quatro estados escolhidos tamb&eacute;m permitem    que se fa&ccedil;am generaliza&ccedil;&otilde;es. Eles abrangem a gama de desenvolvimento    econ&ocirc;mico que caracteriza o Brasil, mas n&atilde;o s&atilde;o anormalmente    ricos nem pobres e n&atilde;o s&atilde;o t&atilde;o an&ocirc;malos que as conclus&otilde;es    encontradas aqui n&atilde;o possam ser aplicadas a outros lugares. S&atilde;o    tamb&eacute;m estados grandes e populosos, cujos tamanhos tornou-os l&iacute;deres    importantes em suas regi&otilde;es e no pa&iacute;s; cada um deles serviu de    guia para os comportamentos e padr&otilde;es que outros estados seguiram. O    per&iacute;odo de tempo escolhido tamb&eacute;m ajuda, j&aacute; que cobre o    atual per&iacute;odo democr&aacute;tico. Considerados em conjunto, os quatro    estados observados de 1986 a 2002 permitem uma compara&ccedil;&atilde;o razo&aacute;vel    de combina&ccedil;&otilde;es s&oacute;cio-econ&ocirc;micas, pol&iacute;ticas,    democr&aacute;ticas e fiscais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>VI.1. Rio Grande do Sul</I> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde a transi&ccedil;&atilde;o para a democracia    em 1985, o Rio Grande do Sul forneceu o exemplo mais surpreendente de confronto    pol&iacute;tico. Um sistema de partidos fragmentado e polarizado complicava    as coaliz&otilde;es eleitorais e atores com poder de veto bloqueavam as pol&iacute;ticas.    Essas dificuldades obrigaram os chefes do poder Executivo a modificar as institui&ccedil;&otilde;es    or&ccedil;ament&aacute;rias e eles buscaram mecanismos mais democr&aacute;ticos    que pudessem coordenar aliados pol&iacute;ticos e oferecer fontes alternativas    de legitimidade. Mecanismos democr&aacute;ticos abriram as institui&ccedil;&otilde;es    or&ccedil;ament&aacute;rias e criaram maior acesso; ao faz&ecirc;-lo, abriram    espa&ccedil;o para que os defensores de um governo voltado para o mercado apresentassem    sua agenda e ao mesmo tempo tornassem imposs&iacute;vel para o ocasional chefe    do poder Executivo com tend&ecirc;ncia &agrave; direita implementar a depend&ecirc;ncia    do mercado. Em conseq&uuml;&ecirc;ncia, os governadores do Rio Grande do Sul    optaram sempre tanto por institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias    democr&aacute;ticas quanto por pol&iacute;ticas fiscais que regulavam o mercado.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democratiza&ccedil;&atilde;o em 1985 foi seguida    por altos n&iacute;veis de conflito ideol&oacute;gico e de incerteza eleitoral.    Nem a esquerda nem a direita conseguiram um controle consolidado e ambas tiveram    de montar coaliz&otilde;es eleitorais dentro de um sistema de partidos fragmentado.    Elas alternaram-se no poder, come&ccedil;ando com a direita em 1982; cada Governador    que se seguiu precisou do apoio de partidos menores, constitu&iacute;dos de    dissidentes de partidos maiores. Mesmo quando o Governador tinha maioria parlamentar,    o que nem sempre era o caso, uma oposi&ccedil;&atilde;o feroz segurava ou impedia    a aprova&ccedil;&atilde;o de grande parte da legisla&ccedil;&atilde;o. Quando    n&atilde;o estava no poder, a esquerda adotava uma estrat&eacute;gia que segurava    os projetos de reforma, especialmente usando procedimentos parlamentares e judiciais    para deslegitimar e atacar o ajuste fiscal. Quando a esquerda governava, a direita    permitia a aprova&ccedil;&atilde;o de propostas de despesa e ao mesmo tempo    impedia todas as tentativas de aumento de receita, atando as m&atilde;os do    Governador em termos de novas iniciativas e por fim levando o estado &agrave;    fal&ecirc;ncia. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para vencer a oposi&ccedil;&atilde;o, governadores    tanto da direita como da esquerda introduziram institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias    democr&aacute;ticas. O Governador de 1987 a 1990, Pedro Simon, do Partido do    Movimento Democr&aacute;tico Brasileiro (PMDB), de centro, tentou montar uma    coaliz&atilde;o que ia da centro-esquerda &agrave; direita. Ao assumir o poder,    ele imediatamente come&ccedil;ou a perder aliados e conseguiu atra&iacute;-los    de volta cedendo poder a &oacute;rg&atilde;os executivos dirigidos por parceiros    de coaliz&atilde;o. As dificuldades para manter uma coaliz&atilde;o e legislar    tamb&eacute;m afligiram o Governador seguinte, Alceu Collares, do Partido Democr&aacute;tico    Trabalhista (PDT) (1991-1994), que estava muito mais &agrave; esquerda do que    Simon. A oposi&ccedil;&atilde;o congelou a atividade do governo, sobrecarregando    amplamente o poder Executivo com milhares de emendas (mais de 20 000 em um ano).    Collares manteve as rela&ccedil;&otilde;es colegiados entre &oacute;rg&atilde;os    do poder Executivo durante a elabora&ccedil;&atilde;o do or&ccedil;amento e    estabeleceu uma estrutura de assembl&eacute;ias regionais, os conselhos de Desenvolvimento    Regional (Coredes), que criavam regras mais abertas para a apresenta&ccedil;&atilde;o    de emendas e ao mesmo tempo evitavam o enfrentamento com o poder Legislativo.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O governador seguinte, Ant&ocirc;nio Britto,    do PMDB (1995-1998), ganhara fama em n&iacute;vel nacional como ministro do    governo federal e vinha da centro-direita. Ele governou com maioria no poder    Legislativo e foi um aliado-chave do governo federal na coordena&ccedil;&atilde;o    de uma coaliz&atilde;o nacional entre partidos de centro e direita. Se algum    per&iacute;odo favoreceu pr&aacute;ticas autocr&aacute;ticas e uma mudan&ccedil;a    na estrat&eacute;gia fiscal, talvez tenha sido esse. Contudo, uma esquerda muito    atuante detinha uma parcela substancial das cadeiras na Assembl&eacute;ia Legislativa    estadual e segurou as reformas usando procedimentos parlamentares, questionamentos    judiciais e a organiza&ccedil;&atilde;o da sociedade civil. Brito reagiu reorganizando    a proposta or&ccedil;ament&aacute;ria para que ela refletisse as demandas orientadas    geograficamente dos Coredes e seus aliados no poder Legislativo passaram a relacionar-se    diretamente com os Coredes para coletar demandas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1999, o PT substituiu Britto, mas sua coaliz&atilde;o    de esquerda desintegrou-se rapidamente e uma maioria de oposi&ccedil;&atilde;o    dominou a Assembl&eacute;ia estadual. A Assembl&eacute;ia Legislativa bloqueou    todas as tentativas de aumento de receita, aprovou a maioria das autoriza&ccedil;&otilde;es    de gastos extras e criou uma comiss&atilde;o legislativa especificamente para    monitorar irregularidades no governo com respeito ao uso de recursos. O Governador    Ol&iacute;vio Dutra buscou legitimidade por meio de um sistema de or&ccedil;amento    participativo emprestado de seu per&iacute;odo como Prefeito na capital do estado,    Porto Alegre. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os cidad&atilde;os reuniam-se em assembl&eacute;ias    municipais que ent&atilde;o delegados regionais em todo o estado. Essas assembl&eacute;ias    e esses delegados participavam da elabora&ccedil;&atilde;o, das emendas e do    acompanhamento do or&ccedil;amento, votando prioridades de investimento que    eram incorporadas no or&ccedil;amento do poder Executivo e tornadas obrigat&oacute;rias    por meio de legisla&ccedil;&atilde;o. No in&iacute;cio, os partidos de oposi&ccedil;&atilde;o    tentaram barrar essas assembl&eacute;ias por meio de a&ccedil;&otilde;es judiciais    que impediam que o estado usasse recursos p&uacute;blicos para sustentar procedimentos    extraparlamentares. Al&eacute;m disso, um dos aliados do PT, o PDT, saiu da    coaliz&atilde;o de governo em uma tentativa de preservar o monop&oacute;lio    da participa&ccedil;&atilde;o desfrutado pelo Coredes, em que os apoiadores    do PDT j&aacute; estavam instalados. Finalmente, as a&ccedil;&otilde;es judiciais    foram derrotadas e o Governador chegou a um compromisso que incorporava tanto    o Coredes quanto as reuni&otilde;es do or&ccedil;amento participativo &agrave;    agrega&ccedil;&atilde;o de prioridades de despesa. Os representantes do Coredes    e aqueles eleitos diretamente pelas comunidades tornaram-se membros com direito    a voto da assembl&eacute;ia em n&iacute;vel estadual que aprovava as prioridades    de gastos para o or&ccedil;amento de investimento (SCHNEIDER &amp; GOLDFRANK,    2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cada uma dessas mudan&ccedil;as institucionais    desconcentrou o poder dos chefes do poder Executivo e criou novos pontos de    acesso e negocia&ccedil;&atilde;o, tentando ao mesmo tempo favorecer os apoiadores    partid&aacute;rios e ideol&oacute;gicos do Governador. No caso do governo do    PT, de 1999 a 2002, essas mudan&ccedil;as institucionais foram mais longe. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo, o alto grau de conflito pol&iacute;tico    obrigou os chefes do poder Executivo a abrir as institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas,    entre elas as institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias. A abertura    come&ccedil;ou no final da d&eacute;cada de 1980 com uma desconcentra&ccedil;&atilde;o    da autoridade dentro do Executivo e culminou em institui&ccedil;&otilde;es de    or&ccedil;amento participativo que deram aos cidad&atilde;os acesso direto a    processos or&ccedil;ament&aacute;rios. O aprofundamento democr&aacute;tico serviu    para um prop&oacute;sito &uacute;til para governos tanto de esquerda quanto    de direita. Todos os governadores enfrentaram s&eacute;rios desafios &agrave;    sua capacidade de legitimar seu governo e tomar decis&otilde;es autorizadas.    Para aumentar a legitimidade de seus governos e administrar alian&ccedil;as    dif&iacute;ceis, os l&iacute;deres estaduais expandiram as pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas    no or&ccedil;amento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>VI.2. Paran&aacute;</I> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de ter uma estrutura social semelhante    &agrave; do Rio Grande do Sul e de estar muito pr&oacute;ximo dele, o Paran&aacute;    era um lugar muito diferente. Os governadores, em geral eleitos com plataformas    de centro ou de direita, enfrentavam oposi&ccedil;&atilde;o limitada e geralmente    governavam como uma maioria f&aacute;cil. Isso significava que havia pouca necessidade    de democratizar as institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias e    os governadores mantinham pr&aacute;ticas autocr&aacute;ticas herdadas do regime    militar. Adotava-se uma abordagem tecnocr&aacute;tica do processo or&ccedil;ament&aacute;rio,    em que o or&ccedil;amento anual estava destinado a ser amarrado estritamente    ao plano de desenvolvimento quadrianual e executado principalmente segundo procedimentos    burocr&aacute;ticos. Epis&oacute;dios isolados de oposi&ccedil;&atilde;o eram    facilmente superados e os oponentes viams-e exclu&iacute;dos das decis&otilde;es    sobre as pol&iacute;ticas e incapazes de impedir altera&ccedil;&otilde;es em    pol&iacute;ticas ou de apresentar sua pr&oacute;pria agenda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Paran&aacute; beneficiava-se de um sistema    de partidos coeso que moderava as divis&otilde;es e criava poucas dificuldades    para os chefes do poder Executivo. Interesses conservadores tradicionais dominaram    o estado por v&aacute;rias gera&ccedil;&otilde;es e s&oacute; foram marginalmente    substitu&iacute;dos quando for&ccedil;as de centro do PMDB assumiram o governo    na d&eacute;cada de 1980. Embora as elites tradicionais tenham pedido sua hegemonia    para o grupo do PMDB, elas foram facilmente reincorporadas e n&atilde;o surgiram    confrontos ideol&oacute;gicos. Batalhas pessoais entre as elites criaram fac&ccedil;&otilde;es    concorrentes, mas nenhum dos contendores apresentou uma plataforma ideol&oacute;gica    coerente e v&aacute;rias combina&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;as de centro    e de direita continuaram a governar o estado. Esse padr&atilde;o personalista    e n&atilde;o-ideol&oacute;gico &eacute; t&iacute;pico da maioria dos estados    brasileiros onde a esquerda &eacute; fraca e as principais divis&otilde;es na    disputa pol&iacute;tica giram em torno de alian&ccedil;as vari&aacute;veis entre    o centro e a direita (FARIA &amp; SEBASTIANI, 1997). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sistema de partidos do Paran&aacute; estava    suficientemente seguro de que o poder podia ser exercido sem muita dificuldade    e os chefes do poder Executivo montavam maiorias eleitorais e legislativas.    Essas maiorias eram facilmente sustentadas e permitiam uma abordagem t&eacute;cnica    e burocr&aacute;tica do processo or&ccedil;ament&aacute;rio. Uma esquerda coerente    atuava nos bastidores, alimentada pelo crescimento da tens&atilde;o no campo    e dos movimentos urbanos, mas, por enquanto, a pol&iacute;tica permanece basicamente    nas m&atilde;os de uma elite estreita e as decis&otilde;es sobre pol&iacute;ticas    s&atilde;o tomadas por uma burocracia tecnicamente competente e favor&aacute;vel    ao setor empresarial. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em 1986, nas primeiras elei&ccedil;&otilde;es    democr&aacute;ticas ap&oacute;s a transi&ccedil;&atilde;o, o PMDB ganhou o governo    com o candidato Roberto Requi&atilde;o. Ele f&ocirc;ra um dos l&iacute;deres    do movimento de democratiza&ccedil;&atilde;o e surgira de um novo grupo de elites    que criara uma base entre os setores urbanos e comerciais ligados aos industriais    de S&atilde;o Paulo. Ele governou com prud&ecirc;ncia, buscando investimento    externo e formando alian&ccedil;as que iam da centro-esquerda &agrave; centro-direita.    Quando seu mandato terminou em 1990, ele transmitiu o governo sem problemas    ao sucessor que escolhera, &Aacute;lvaro Dias, que manteve a prud&ecirc;ncia    fiscal e pol&iacute;ticas centristas. Requi&atilde;o e Dias, veteranos da luta    pela democratiza&ccedil;&atilde;o, romperam politicamente antes das elei&ccedil;&otilde;es    de 1994, quando Requi&atilde;o acusou Dias de boicotar sua tentativa de voltar    ao pal&aacute;cio do governo. A disputa era basicamente pessoal; apesar disso,    devia-se principalmente ao fato de que os dois homens, que contavam com seguidores    importantes, n&atilde;o podiam concordar em dividir a lideran&ccedil;a de um    &uacute;nico partido. Finalmente, Dias levou a centro-direita do partido para    o Partido da Social-democracia Brasileira (PSDB) e Requi&atilde;o permaneceu    no PMDB com a centro-esquerda. Como disse o ex-Governador Jos&eacute; Richa,    "Havia muitos chefes para poucos &iacute;ndios. Isso tornou poss&iacute;vel    que um t&eacute;cnico se apresentasse como apol&iacute;tico e tomasse o estado"    (RICHA, 1999). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O t&eacute;cnico a quem Richa referia-se era    Jaime Lerner, que havia constru&iacute;do uma reputa&ccedil;&atilde;o de sucesso    como Prefeito indicado da capital do estado durante o regime militar. Ele governara    a capital com a ajuda de um &oacute;rg&atilde;o de planejamento de elite que    ganhou fama de honesta, preocupada com a ecologia e aberta ao setor empresarial.    Em 1994, Lerner introduziu uma abordagem igualmente t&eacute;cnica no governo    do estado, para onde levou membros de sua equipe burocr&aacute;tica municipal    de elite. A intriga pessoal e pol&iacute;tica entre Dias e Requi&atilde;o revelou-se    um desvio menor e a c&uacute;pula da pol&iacute;tica do Paran&aacute; permaneceu    relativamente tranq&uuml;ila. Lerner foi reeleito em 1998 e Requi&atilde;o retornou    ao pal&aacute;cio do governo em 2002. Dias e seu irm&atilde;o assumiram cargos    de senadores durante a maior parte da d&eacute;cada de 1990. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A tranq&uuml;ilidade pol&iacute;tica e uma abordagem    burocr&aacute;tica do governo refletiram-se na pr&aacute;tica or&ccedil;ament&aacute;ria.    Os governadores e seus aliados tinham pouca necessidade de buscar apoio fora    de seu c&iacute;rculo &iacute;ntimo. Era suficiente simplesmente fazer uso de    institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias autocr&aacute;ticas herdadas    dos militares. As principais decis&otilde;es no estabelecimento de prioridades    e no equil&iacute;brio de interesses de potenciais reivindicantes eram tomadas    de acordo com crit&eacute;rios t&eacute;cnicos aplicados pela CAFE (Coordena&ccedil;&atilde;o    da Administra&ccedil;&atilde;o Financeira do Estado), uma divis&atilde;o da    Secretaria da Fazenda. A CAFE era um grupo de funcion&aacute;rios de elite dentro    da burocracia estadual, alguns dos quais haviam sido tirados da equipe burocr&aacute;tico    municipal de elite. A CAFE fazia o or&ccedil;amento sozinha e exclu&iacute;a    dele a maioria das considera&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e de patronagem    (MARTINS, 1998, p. 11). Antes, as decis&otilde;es eram adequadas racionalmente    ao plano de desenvolvimento quadrianual elaborado pela equipe t&eacute;cnica    com o &oacute;rg&atilde;o de planejamento estadual. A rela&ccedil;&atilde;o    com os &oacute;rg&atilde;os de despesa ou outros reivindicantes era completamente    hier&aacute;rquica e, al&eacute;m do Governador e de seus assessores, as contribui&ccedil;&otilde;es    eram limitadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando o or&ccedil;amento chegava ao poder Legislativo,    normas de procedimento fechavam a possibilidade de que for&ccedil;as partid&aacute;rias    ou populares pressionassem ou mudassem significativamente o or&ccedil;amento.    Havia limites m&aacute;ximos ao n&uacute;mero de emendas que os deputados podiam    apresentar, tetos para o montante de recursos das emendas e restri&ccedil;&otilde;es    aos tipos de itens dos quais se podia retirar financiamento. N&atilde;o havia    nenhuma op&ccedil;&atilde;o de consulta popular direta e os deputados do partido    do Governador muitas vezes abriam m&atilde;o de emendas para atend&ecirc;-lo.    Al&eacute;m disso, os legisladores eram dominados pela presen&ccedil;a de um    &uacute;nico Deputado, An&iacute;bal Khoury, cuja poderosa base eleitoral e    cujos anos de experi&ecirc;ncia legislativa davam-lhe dom&iacute;nio sobre a    legislatura<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. Outro deputado    observou: "Khoury nem sequer faz parte da Comiss&atilde;o de Finan&ccedil;as,    mas todas as emendas passam por ele". Agindo como um guardi&atilde;o, Khoury    era inestim&aacute;vel para qualquer Governador que desejasse exercer controle    e a canaliza&ccedil;&atilde;o da patronagem para ele e por meio dele era muito    mais barata do que ceder recursos a m&uacute;ltiplos reivindicantes<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O poder de arb&iacute;trio do poder Executivo    durante o est&aacute;gio de execu&ccedil;&atilde;o do or&ccedil;amento tamb&eacute;m    era significativo, especialmente porque o processo era basicamente ocultado    da vista do p&uacute;blico ou de qualquer institui&ccedil;&atilde;o de monitoramento.    O Governador e a Secretaria da Fazenda decidiam sobre despesas, delegando um    poder significativo aos tecnocratas da CAFE, que estabeleciam suas pr&oacute;prias    prioridades e cortavam os or&ccedil;amentos de gastos das secretarias para que    eles se adequassem aos recursos remanescentes. Os assessores t&eacute;cnicos    da CAFE eram "emprestados" a todas as secretarias, o que lhes permitia    tomar decis&otilde;es sobre quais autoriza&ccedil;&otilde;es reter. Embora a    CAFE exercesse um poder enorme, tamb&eacute;m aceitava a supervis&atilde;o do    Governador, que apresentava considera&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas que    preservavam o gasto em "&aacute;reas politicamente sens&iacute;veis".    O Tribunal de Contas, um &oacute;rg&atilde;o t&eacute;cnico do poder Judici&aacute;rio    ligado &agrave; legislatura, exercia uma supervis&atilde;o, embora seu poder    fosse incompleto e insuficiente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Paran&aacute;, os governadores provinham de    grupos de centro e de direita e enfrentavam pouca oposi&ccedil;&atilde;o organizada.    Como resultado dessa imobilidade pol&iacute;tica, os governadores podiam fazer    o or&ccedil;amento de acordo com crit&eacute;rios de racionalidade t&eacute;cnica    e de prud&ecirc;ncia fiscal, sem se preocupar demais com assegurar legitimidade    pol&iacute;tica para seus atos. O resultado era um processo or&ccedil;ament&aacute;rio    que enfatizava os crit&eacute;rios de controle, racionalidade e planejamento.    Isso parece ainda mais surpreendente quando comparado ao que acontecia em seu    vizinho do Sul, o Rio Grande do Sul, com o qual o Paran&aacute; compartilhava    condi&ccedil;&otilde;es s&oacute;cio-econ&ocirc;micas, mas pouca coisa al&eacute;m    disso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>VI.3. Pernambuco</I> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em contraste, o rico Rio Grande do Sul era notavelmente    semelhante a Pernambuco, seu primo distante no Nordeste. Em Pernambuco, o que    come&ccedil;ou com uma divis&atilde;o hist&oacute;rica entre o interior e o    litoral evoluiu para uma divis&atilde;o entre esquerda e direita, produzindo    um sistema de partidos fragmentado, polarizado e vol&aacute;til. Essas dificuldades    obrigaram os chefes do poder Executivo a agregar pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas    &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias e essas aberturas    criaram espa&ccedil;o para que m&uacute;ltiplas demandas fossem apresentadas.    Pol&iacute;ticos de tend&ecirc;ncias variadas ocuparam o pal&aacute;cio do governo,    mas o resultado geral foi uma pol&iacute;tica fiscal descontrolada que tornou    imposs&iacute;vel a depend&ecirc;ncia do mercado. Embora n&atilde;o chegando    ao extremo verificado no Rio Grande do Sul, Pernambuco era decididamente democr&aacute;tico    em seu processo or&ccedil;ament&aacute;rio e governava o mercado em sua pol&iacute;tica    fiscal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No poder Legislativo, a oposi&ccedil;&atilde;o    era bem organizada e ideol&oacute;gica e os governadores reagiam com v&aacute;rias    tentativas de alterar as institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias    de maneira que lhes assegurassem maior apoio. Em 1987, Miguel Arraes retornou    ao pal&aacute;cio do governo, assinalando uma realiza&ccedil;&atilde;o perfeita    para a democracia no estado. Em 1964 ele foi o Governador que liderara a reivindica&ccedil;&atilde;o    de reforma agr&aacute;ria, direitos trabalhistas e justi&ccedil;a social e f&ocirc;ra    deposto no golpe militar daquele mesmo ano. Como um s&iacute;mbolo da resist&ecirc;ncia    ao governo autorit&aacute;rio tanto no estado como no pa&iacute;s, Arraes voltou    ao poder nas elei&ccedil;&otilde;es para Governador de Estado de 1986. Infelizmente,    seu governo enfrentou m&uacute;ltiplas defec&ccedil;&otilde;es e um s&eacute;rio    imobilismo em termos de pol&iacute;ticas. No processo or&ccedil;ament&aacute;rio,    ele tentou atrair deputados para seu lado oferecendo regras de or&ccedil;amento    abertas, especialmente no processo de apresenta&ccedil;&atilde;o de emendas,    mas essas concess&otilde;es foram insuficientes. Os deputados opuseram - se    a seus planos e seu governo terminou com pouca legitimidade e pouco progresso    em termos de desenvolvimento. Em 1990, seus aliados perderam a disputa eleitoral    para uma coaliz&atilde;o de direita que teve como candidato Jo&atilde;o Francisco,    ex-Prefeito da capital do estado (Recife), do Partido da Frente Liberal (PFL).    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jo&atilde;o Francisco f&ocirc;ra Prefeito da    capital indicado pelos militares e foi subseq&uuml;entemente eleito com base    em sua reputa&ccedil;&atilde;o de racionalidade e planejamento. Sua elei&ccedil;&atilde;o    para Governador em 1990 foi vista como uma oportunidade de retorno do estado    &agrave; administra&ccedil;&atilde;o racional e ao desenvolvimento planejado,    depois do caos do governo de Arraes. Como Governador, no entanto, Jo&atilde;o    Francisco descobriu que sua alian&ccedil;a partid&aacute;ria era inst&aacute;vel    e diversos interesses do interior rural chocaram-se com interesses urbanos e    industriais do litoral. Para apaziguar esses m&uacute;ltiplos reivindicantes,    Jo&atilde;o Francisco distribuiu patronagem para m&uacute;ltiplos aliados partid&aacute;rios.    O custo de manter essa coaliz&atilde;o foi alto e o uso da patronagem atrapalhou    o planejamento e o desenvolvimento. Al&eacute;m disso, elementos da esquerda    tiraram vantagem da implementa&ccedil;&atilde;o relativamente transparente para    expor a patronagem e constranger o poder Executivo. Um deputado de esquerda    gabou-se: "Todo ano a proposta or&ccedil;ament&aacute;ria chega sem informa&ccedil;&atilde;o    suficiente e com n&uacute;meros que n&atilde;o batem, principalmente porque    o Governador deu presentes a seus aliados. Todo ano eu mando-o de volta para    a Secretaria da Fazenda , tendo usado a Assembl&eacute;ia para mostrar ao p&uacute;blico    do estado que o poder Executivo n&atilde;o cumpriu seu dever". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Arraes voltou ao governo de 1995 a 1998 e tamb&eacute;m    ele viu-se diante de uma oposi&ccedil;&atilde;o feroz. Em particular, a oposi&ccedil;&atilde;o    no poder Legislativo impediu a renegocia&ccedil;&atilde;o de empr&eacute;stimos    ou a contrata&ccedil;&atilde;o de novos. Para obter recursos adicionais, Arraes    recorreu a recursos extra-or&ccedil;ament&aacute;rios gerados por t&iacute;tulos    emitidos para pagamento de d&iacute;vidas judiciais<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>.    As a&ccedil;&otilde;es question&aacute;veis foram expostas primeiramente no    Congresso Nacional e por fim a Assembl&eacute;ia Legislativa estadual iniciou    sua pr&oacute;pria investiga&ccedil;&atilde;o. O resultado foi virtualmente    um congelamento das contas do estado e Arraes viu seus planos de investimento    restringidos por limites federais a transfer&ecirc;ncias e deputados indispostos    a aprovar aumentos de receita. Ele tentou obter o apoio legislativo ou popular    agregando novos elementos de democratiza&ccedil;&atilde;o ao processo or&ccedil;ament&aacute;rio,    tais como audi&ecirc;ncias p&uacute;blicas nos munic&iacute;pios, mas esses    esfor&ccedil;os eram muito poucos e muito tardios<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para as elei&ccedil;&otilde;es de 1998, a direita    juntou-se, desta vez para apoiar a candidatura de Jarbas Vasconcellos. Vasconcellos    tinha sido um Prefeito de esquerda da capital do estado; ele era originalmente    um aliado de Arraes, embora eles tivessem rompido em virtude da campanha fracassada    de 1990. Para as campanhas ao governo do estado de 1998 e 2002, Vasconcellos    orquestrou uma alian&ccedil;a de seu PMDB de centro com o PFL, de direita. Durante    o per&iacute;odo 1999-2002, ele contou com maiorias parlamentares e a boa vontade    do governo federal, mas sabia que sua coaliz&atilde;o de centro-direita era    t&ecirc;nue (o PMDB e o PFL eram inimigos hist&oacute;ricos) e vulner&aacute;vel    a ataques da esquerda (o PT governava a capital do estado). Para prevenir uma    parte dessa potencial oposi&ccedil;&atilde;o, Vasconcellos expandiu o programa    de Arraes de realiza&ccedil;&atilde;o de reuni&otilde;es municipais e prometeu    at&eacute; criar institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias mais    democr&aacute;ticas semelhantes &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es do or&ccedil;amento    participativo que existiam no Rio Grande do Sul<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>.    Em 1999 e 2000, Vasconcellos coletou mais de 4 500 propostas de reuni&otilde;es    municipais; elas foram inclu&iacute;das no plano quadrianual e incorporadas    ao or&ccedil;amento. As reuni&otilde;es eram abertas e privilegiavam setores    organizados da sociedade, entre os quais grupos empresariais, de trabalhadores    e associa&ccedil;&otilde;es profissionais (PERNAMBUCO, 2005). Tamb&eacute;m    no or&ccedil;amento, Vasconcellos come&ccedil;ou a organizar o plano de investimento    em torno da aloca&ccedil;&atilde;o regional de recursos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em termos gerais, Pernambuco &eacute; caracterizado    por um sistema de partidos fragmentado, polarizado e vol&aacute;til. Os governadores    acomodaram o conflito abrindo as institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias    e essa abertura criou espa&ccedil;o para que atores apresentassem m&uacute;ltiplas    demandas. O processo or&ccedil;ament&aacute;rio foi um lugar importante de negocia&ccedil;&atilde;o    dessas demandas concorrentes e os governadores tiveram de conceder patronagem    e abrir-se a uma participa&ccedil;&atilde;o mais democr&aacute;tica. Em termos    de padr&atilde;o de conflito e de processo or&ccedil;ament&aacute;rio, Pernambuco,    no Nordeste, e o Rio Grande do Sul, no Sul, sugerem que s&atilde;o muito mais    semelhantes entre si do que qualquer um deles &eacute; com o Paran&aacute;.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>VI.4. Bahia</I> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estado pobre do Nordeste, a Bahia tem muito mais    em comum com o rico Paran&aacute;, do Sul, do que com seu vizinho Pernambuco.    Ainda mais do que o Paran&aacute;, a Bahia exibe um sistema de partidos coeso    e dominado pela centro-direita. Esse sistema estadual de partidos coeso facilitou    a tarefa de coordena&ccedil;&atilde;o e governan&ccedil;a para o chefe do poder    Executivo, evitando a necessidade de democratizar o processo or&ccedil;ament&aacute;rio,    e os governadores adotaram principalmente crit&eacute;rios de controle e planejamento    nos processos or&ccedil;ament&aacute;rios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sistema de partidos da Bahia demonstrou uma    not&aacute;vel falta de competi&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica, ainda menos    intensa do que no Paran&aacute;. L&iacute;deres astutos da direita baiana, liderados    por figuras nacionais carism&aacute;ticas e dominantes, venceram as elei&ccedil;&otilde;es    em 1982, 1990, 1994, 1998 e 2002. S&oacute; uma vez, em 1986, o PMDB, de centro,    uniu-se para derrotar a direita e isso se deveu basicamente ao sentimento anti-militares    e a uma alian&ccedil;a com pol&iacute;ticos de direita insatisfeitos. A n&atilde;o    ser no per&iacute;odo 1987-1990, Ant&ocirc;nio Carlos Magalh&atilde;es, l&iacute;der    carism&aacute;tico da direita, e seus sucessores escolhidos a dedo tiveram poucos    problemas para dispensar a oposi&ccedil;&atilde;o. A esquerda ganhou algumas    disputas importantes para governos municipais, mas havia apenas uma oposi&ccedil;&atilde;o    simb&oacute;lica nos procedimentos do poder Legislativo estadual, inclusive    em rela&ccedil;&atilde;o ao or&ccedil;amento (AMES, 2002, p. 117-122)<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Magalh&atilde;es &eacute; um dos personagens    mais intrigantes na pol&iacute;tica brasileira. Ele &eacute; descrito como "o    retrato mais claro do cen&aacute;rio de poder brasileiro", "um modernizador    da direita", "um novo coronel", "o &uacute;ltimo coronel",    "um oligarca pol&iacute;tico", "um novo oligarca" e "o    destruidor de oligarcas" (SOUZA, 1997, p. 132)<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>.    Ele foi nomeado Prefeito da capital do estado (Salvador) e depois Governador    da Bahia pelo regime militar. Nos dois casos, governou com compet&ecirc;ncia    e adquiriu a reputa&ccedil;&atilde;o de capacidade t&eacute;cnica e de uma postura    pr&oacute;-empresarial. Essa reputa&ccedil;&atilde;o e uma manobra pol&iacute;tica    h&aacute;bil com aliados do governo central atra&iacute;ram para a Bahia um    moderno complexo de processamento petroqu&iacute;mico que se tornou um p&oacute;lo    de crescimento e moderniza&ccedil;&atilde;o em um estado que, no mais, &eacute;    agr&iacute;cola e pobre. Sua alian&ccedil;a com os militares desfavoreceu-o    durante o per&iacute;odo 1987-1990, mas ele obteve o cargo de Ministro das Comunica&ccedil;&otilde;es    e durante esse per&iacute;odo sua fam&iacute;lia assegurou o controle sobre    a principal televis&atilde;o baiana, emissoras de r&aacute;dio e participa&ccedil;&atilde;o    em jornais. Magalh&atilde;es retornou de maneira triunfante ao pal&aacute;cio    do governo em 1990 e &eacute; Senador desde 1994. Por um breve per&iacute;odo,    em 2001, foi for&ccedil;ado a renunciar depois de revela&ccedil;&otilde;es de    que invadira o sistema de computa&ccedil;&atilde;o que registra o votos supostamente    secretos de senadores. Apesar da desgra&ccedil;a de ter que renunciar, ningu&eacute;m    ficou surpreso quando Magalh&atilde;es foi facilmente reeleito Senador em 2002.    O c&iacute;rculo de Magalh&atilde;es domina a pol&iacute;tica do estado. Eles    enfrentam pouca competi&ccedil;&atilde;o em n&iacute;vel estadual e no n&iacute;vel    nacional trocam seu bloco de votos da Bahia por concess&otilde;es. Mesmo durante    o governo de Lula, eleito em 2002, Magalh&atilde;es e seus aliados provaram    ser negociadores poderosos na aprova&ccedil;&atilde;o de reformas importantes.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No &acirc;mbito estadual, Magalh&atilde;es ganhou    a fama de levar para o governo administradores competentes. Em 1994, Paulo Souto    foi eleito governador depois de ter trabalhado na administra&ccedil;&atilde;o    municipal de Magalh&atilde;es. Souto era conhecido por sua capacidade t&eacute;cnica    e lisura administrativa, mas tinha pouco apelo pol&iacute;tico independente.    Como Governador, come&ccedil;ou a cultivar seguidores aut&ocirc;nomos e Magalh&atilde;es    astutamente o estimulou a disputar uma cadeira de Senador. Em 1998, outro aliado    tecnicamente competente de Magalh&atilde;es, C&eacute;sar Borges, foi eleito    Governador. Souto retornou ao pal&aacute;cio do governo em 2002, enquanto Magalh&atilde;es    continuava a puxar os cord&otilde;es como Senador. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A relativa facilidade com que Magalh&atilde;es    e seu c&iacute;rculo governaram a Bahia significou que eles enfrentam poucos    desafios nas decis&otilde;es pol&iacute;ticas e t&ecirc;m pouca necessidade    de buscar maior legitimidade. Isso resulta em um processo or&ccedil;ament&aacute;rio    que &eacute; basicamente um assunto do chefe do poder Executivo. O planejamento    e o or&ccedil;amento s&atilde;o conduzidos pelo Governador e pelos secret&aacute;rios    da Fazenda e do Planejamento  chamados de "triunvirato". As    secretarias das outras &aacute;reas de despesa possuem pouca autoridade e a    maioria dos secret&aacute;rios &eacute; subserviente &agrave; hierarquia partid&aacute;ria    do PFL de Magalh&atilde;es, que &eacute; dominante, em parte porque ele tende    a escolher tecnocratas capazes que n&atilde;o disp&otilde;em de base pol&iacute;tica    pr&oacute;pria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O triunvirato foi bem-sucedido em elaborar um    plano de desenvolvimento racional para o estado e o or&ccedil;amento incluiu    investimentos estrat&eacute;gicos que expandiram a base industrial estadual.    A planta de processamento petroqu&iacute;mico foi o maior motor do crescimento    e o estado tamb&eacute;m ofereceu incentivos generosos ao setor privado para    l&aacute; instalar ind&uacute;strias. A flexibilidade oferecida pela domina&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica na Bahia foi deixada clara por um incidente &oacute;bvio que    contrastou com o conflito que assola o Rio Grande do Sul. Em 1999, o governo    do Partido dos Trabalhadores no Rio Grande do Sul recusou os incentivos fiscais    e os programas de gastos associados a uma f&aacute;brica da Ford que estava    prevista para instalar-se no estado. O governo da Bahia ofereceu seu pr&oacute;prio    pacote de incentivos e atraiu a f&aacute;brica para o Nordeste. Todas as negocia&ccedil;&otilde;es    foram secretas, apesar das implica&ccedil;&otilde;es &oacute;bvias para a reorganiza&ccedil;&atilde;o    do or&ccedil;amento estadual. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Esse padr&atilde;o hier&aacute;rquico de or&ccedil;amento    &eacute; poss&iacute;vel porque o poder Legislativo &eacute; dominado pelo PFL    e por outros grupos oriundos do partido de direita que sustentou os militares    durante as d&eacute;cadas de 1960 e 1970. Regras fechadas de apresenta&ccedil;&atilde;o    de emendas obstruem qualquer ativismo legislativo no or&ccedil;amento e assessores    t&eacute;cnicos da Secretaria da Fazenda identificam e eliminam emendas que    entram em conflito com os planos do poder Executivo. Em vez de oferecer mudan&ccedil;as    substantivas, as emendas da oposi&ccedil;&atilde;o limitam-se a buscar migalhas    de patronagem para seus proponentes; as emendas basicamente indicam regi&otilde;es    para as quais podem ser dirigidos os planos do poder Executivo; mesmo estas    s&atilde;o facilmente rejeitadas se entrarem em conflito com as normas de planejamento    que a Secretaria da Fazenda aplica ao or&ccedil;amento. Um deputado do PFL da    Comiss&atilde;o de Finan&ccedil;as e Or&ccedil;amento comentou: "Que crit&eacute;rios    usamos para decidir entre emendas? &Eacute; f&aacute;cil: apenas chamamos o    Secret&aacute;rio da Fazenda e perguntamos a ele quais ele quer que eliminemos    - e depois derrotamos a oposi&ccedil;&atilde;o". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Secretaria da Fazenda, que virtualmente s&oacute;    responde ao Governador, toma todas as decis&otilde;es subseq&uuml;entes, escondendo    assim a execu&ccedil;&atilde;o or&ccedil;ament&aacute;ria dos parceiros de coaliz&atilde;o,    da oposi&ccedil;&atilde;o e do p&uacute;blico. A Secretaria da Fazenda tem at&eacute;    o poder exclusivo de fazer cortes lineares nas cotas alocadas &agrave;s secretarias;    nos &uacute;ltimos anos incluiu um fundo para "emerg&ecirc;ncias"    que podia ser controlado inteiramente a seu crit&eacute;rio. O resultado das    cotas e do fundo de emerg&ecirc;ncia &eacute; que os recursos podem ser transferidos    de uma aloca&ccedil;&atilde;o a outra sem nenhum impacto legal. Mesmo que o    poder Legislativo quisesse obrigar o poder Executivo a prestar contas, n&atilde;o    haveria virtualmente nenhuma forma de fazer isso. Tamb&eacute;m n&atilde;o h&aacute;    praticamente nenhuma supervis&atilde;o externa, j&aacute; que o Tribunal de    Contas &eacute; quase inteiramente apontado pelo grupo do PFL e formado principalmente    por ex-pol&iacute;ticos e aliados do PFL. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O controle central do or&ccedil;amento permitiu    que o grupo de Magalh&atilde;es e seus aliados tecnocratas estendessem sua influ&ecirc;ncia    aos munic&iacute;pios. O estado criou um Tribunal de Contas espec&iacute;fico    para os munic&iacute;pios, que foi usado para refor&ccedil;ar a complac&ecirc;ncia    dos governos locais para com o governo estadual. Os governos municipais s&atilde;o    obrigados a relatar seu gasto anual ao Tribunal e o Governador usou essa arena    para punir inimigos e premiar os que o ap&oacute;iam. Durante a execu&ccedil;&atilde;o    or&ccedil;ament&aacute;ria, eram implementados projetos em munic&iacute;pios    onde Magalh&atilde;es tinha aliados ou buscava apoio. Depois de v&aacute;rias    elei&ccedil;&otilde;es nas quais os eleitores da capital do estado rejeitaram    a domina&ccedil;&atilde;o de Magalh&atilde;es, ele e seus aliados conseguiram    retomar o poder em 1998 e 2002. O efeito da domina&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    e de um processo or&ccedil;ament&aacute;rio centralizado e hier&aacute;rquico    recaiu sobre o n&iacute;vel local. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Bahia &eacute; um caso extremo de imobilismo    pol&iacute;tico imposto pela domina&ccedil;&atilde;o de uma elite estreita.    O c&iacute;rculo &iacute;ntimo do partido governante, mantido unido por um l&iacute;der    capaz e astuto, controla a pol&iacute;tica em n&iacute;vel estadual e local    e negocia essa influ&ecirc;ncia em n&iacute;vel nacional. Eles t&ecirc;m pouca    necessidade de buscar aliados ou legitimidade durante o processo de decis&otilde;es    sobre pol&iacute;ticas e a maioria das decis&otilde;es &eacute; tomada dentro    de um pequeno c&iacute;rculo de aliados de Magalh&atilde;es e tecnocratas em    secretarias-chave. A &ecirc;nfase principal no processo or&ccedil;ament&aacute;rio    &eacute; a da racionalidade e do planejamento, embora o grupo de Magalh&atilde;es    n&atilde;o deixe de usar o or&ccedil;amento para privilegiar setores que favorece    ou para punir inimigos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>VII. CONCLUS&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A discuss&atilde;o precedente demonstrou que    os governadores de estados brasileiros com baixos n&iacute;veis de conflito    pol&iacute;tico (Paran&aacute; e Bahia) mantiveram institui&ccedil;&otilde;es    or&ccedil;ament&aacute;rias autocr&aacute;ticas que enfatizaram normas or&ccedil;ament&aacute;rias    tradicionais de controle, racionalidade e planejamento e permitiram o uso politizado    e n&atilde;o-transparente de recursos. Governadores de estados com n&iacute;veis    mais altos de conflito pol&iacute;tico (Rio Grande do Sul e Pernambuco) tiveram    dificuldade de legitimar seus governos e modificaram suas institui&ccedil;&otilde;es    or&ccedil;ament&aacute;rias para incluir elementos de democracia. Em resumo,    o conflito aprofundou a democracia; onde o conflito foi limitado, as pr&aacute;ticas    democr&aacute;ticas permaneceram no n&iacute;vel dos procedimentos formais e    n&atilde;o alcan&ccedil;aram as institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; v&aacute;rias implica&ccedil;&otilde;es    dessas observa&ccedil;&otilde;es. Primeiro, se as institui&ccedil;&otilde;es    s&atilde;o end&oacute;genas a contextos pol&iacute;ticos locais, como este texto    argumentou, solu&ccedil;&otilde;es generalizantes levar&atilde;o a um desajuste    entre necessidades pol&iacute;ticas e institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas.    Especialmente em contextos com significativa varia&ccedil;&atilde;o subnacional,    pode ser apropriado que as institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas variem    em profundidade dentro da comunidade pol&iacute;tica. Mais participa&ccedil;&atilde;o,    voz e responsabiliza&ccedil;&atilde;o s&atilde;o necess&aacute;rias em &aacute;reas    que enfrentam fragmenta&ccedil;&atilde;o e polariza&ccedil;&atilde;o. Lugares    como o Paran&aacute;, no entanto, conseguem sustentar a legitimidade pol&iacute;tica    com institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas mais rasas. L&aacute;, normas    tradicionais como racionalidade e planejamento s&atilde;o objetivos poss&iacute;veis    dentro das institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/n24/a07qdr02.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma &ecirc;nfase em normas tradicionais &eacute;    poss&iacute;vel tamb&eacute;m em institui&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias    de estados dominados politicamente, como a Bahia. L&aacute;, o imobilismo pol&iacute;tico    permitiu a efetiva implementa&ccedil;&atilde;o de planos de desenvolvimento    elaborados racionalmente no contexto de um estado pobre e atrasado. Apesar dessas    realiza&ccedil;&otilde;es not&aacute;veis, a m&aacute;quina pol&iacute;tica    estritamente controlada que domina o estado apresenta um risco importante. Al&eacute;m    de facilitar o planejamento e a racionalidade, o processo or&ccedil;ament&aacute;rio    autocr&aacute;tico torna poss&iacute;vel sustentar um regime excludente e estimula    a acumula&ccedil;&atilde;o primitiva e irrespons&aacute;vel. Em casos como esse,    institui&ccedil;&otilde;es mais democr&aacute;ticas podem ser exatamente o que    &eacute; necess&aacute;rio para quebrar o poder de uma elite estreita. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Li&ccedil;&otilde;es sobre a natureza do aprofundamento    democr&aacute;tico no processo or&ccedil;ament&aacute;rio brasileiro podem ajudar    a esclarecer a natureza do processo or&ccedil;ament&aacute;rio em termos gerais.    O processo or&ccedil;ament&aacute;rio democr&aacute;tico incorpora os eleitores    em debates p&uacute;blicos para negociar m&uacute;ltiplas demandas societais    e legitimar a governan&ccedil;a. Em contraste, o or&ccedil;amento autocr&aacute;tico    privilegia os interesses de um grupo estreito da sociedade que est&aacute; mais    preocupado com o uso racional e planejado da arrecada&ccedil;&atilde;o tribut&aacute;ria.    Em pa&iacute;ses desenvolvidos, os eleitores e os contribuintes s&atilde;o basica    mente os mesmos e a legitimidade democr&aacute;tica coincide facilmente com    o planejamento racional. Pa&iacute;ses em desenvolvimento com s&eacute;rias    desigualdades talvez n&atilde;o possam dar-se a esse luxo. Em condi&ccedil;&otilde;es    de grande desigualdade, pode ser muito mais dif&iacute;cil satisfazer tanto    os interesses dos contribuintes, em pequeno n&uacute;mero, quanto as demandas    do eleitorado mais amplo. Essa observa&ccedil;&atilde;o final exige mais pesquisa.    Em vez de focalizar os determinantes do processo or&ccedil;ament&aacute;rio    democr&aacute;tico ou autocr&aacute;tico, como no presente projeto, pesquisas    futuras poderiam examinar os impactos de diferentes desenhos institucionais    sobre as escolhas p&uacute;blicas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B> ABERS</B>, R. N. 1998. From Clientelism    to Cooperation : Local Government, Participatory Policy, and Civic Organising    in Porto Alegre, Brazil. <I>Politics and Society</I>, Madison, v. 26, n. 4,    p. 511-537, Dec. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-4478200500010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>ABRUCIO</b>, F. L. 1998. <I>Os bar&otilde;es    da federa&ccedil;&atilde;o</I> : os governadores e a redemocratiza&ccedil;&atilde;o    brasileira. S&atilde;o Paulo : Hucitec. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-4478200500010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>ALESINA</b>, A. <b>&amp; PEROTTI</b>, R. 1999.    Budget Deficits and Budget Institutions. <I>In</I> : POTERBA, J. M. &amp; HAGEN,    J. (eds.). <I>Fiscal Institutions and Fiscal Performance</I>. Chicago : University    of Chicago. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-4478200500010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>ALESINA</b>, A. <b>&amp; TABELLINI</b>, G.    1990. A Positive Theory of Fiscal Deficits and Government Debt. <I>Review of    Economic Studies</I>, London, v. 57, n. p. 403-414, July. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-4478200500010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>ALESINA</b>, A.; <b>HAUSMANN</b>, R.; <b>HOMMES</b>,    R <b> &amp; STEIN</b>, R. 1996. Budget Institutions and Fiscal Performance in    Latin America. <I>Journal of Development Economics</I>, v. 59, n. 2, p. 253-273,    Aug. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-4478200500010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>AMES</b>, B. 2002. <I>The Deadlock of Democracy    in Brazil</I>. Ann Arbor : University of Michigan. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-4478200500010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>BAIOCCHI</b>, G. 2001. Participation, Activism,    and Politics : The Porto Alegre Experiment and Deliberative Democratic Theory.    <I>Politics and Society</I>, Madison, v. 29, n. 1, p. 43-72, Mar. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-4478200500010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>COHEN</b>, J. 1996. Procedure and Substance    in Deliberative Democracy. <I>In</I> : BENHABIB, S. (ed.). <I>Democracy and    Difference</I> : Contesting the Boundaries of the Political. Princeton : Princeton    University. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-4478200500010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>COLLIER</b>, D. <b>&amp; COLLIER</b>,     R. B. 1991. <I>Shaping the Political Arena</I> : Critical Junctures, The Labour    Movement, and Regime Dynamics in Latin America. Princeton : Princeton University.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-4478200500010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>COLLIER</b>, D. <b>&amp; LEVITSKY</b>, S.    1997. Democracy "With Adjectives" : Conceptual Innovation in Comparative    Research. <I>World Politics</I>, Baltimore, v. 49, n. 3, p. 430-451, Apr. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-4478200500010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>COLLIER</b>, R. B. <b>&amp; MAHONEY</b>, J. 1997. Adding Collective Actors to Collective Outcomes - Labour and Recent    Democratization in South America and Southern Europe. <I>World Politics</I>,    Baltimore, v. 49, n. 3, p. 285-304, Apr. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-4478200500010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>DAHL</b>, R. 1971. <I>Polyarchy</I> : Participation    and Opposition. New Haven : Yale University. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-4478200500010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>DI PALMA</b>, G. 1990. <I>To Craft    Democracies</I> : An Essay on Democratic Transitions. Berkeley : University    of California. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-4478200500010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>DIAMOND</b>, L. J.; <b>LINZ</b>, J. J. <b>&amp;    LIPSET</b>, S. M.  1989. <I>Democracy in Developing Countries</I>. Boulder    : L. Rienner. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-4478200500010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>DILLINGER</b>, W. <b>&amp; WEBB</b>,     S. B. 1999. Fiscal Management in Federal Democracies : Argentina and Brazil.    <I>Economica</I>, La Plata, v. 45, n. 3, p. 423-483. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-4478200500010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>DILLINGER</b>, W. 1995. <I>Brazil    State Debt</I> : Crisis and Reform. Washington, D. C. : The World Bank Group.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-4478200500010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>FARIA</b>, E. <b>&amp; SEBASTIANI</b>,  S. 1997. <I>Governadores do Paran&aacute;</I> : a hist&oacute;ria por quem    construiu a hist&oacute;ria. Curitiba : Sistani. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-4478200500010000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>FIGUEIREDO</b>, A. C. <b>&amp; LIMONGI</b>,  F. 2001. <I>Executivo e Legislativo na nova ordem constitucional</I>. Rio    de Janeiro : Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-4478200500010000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>GIACAMONI</b>, J. 1992. <I>Or&ccedil;amento    p&uacute;blico</I>. S&atilde;o Paulo : Atlas. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478200500010000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>GOMES</b>, J. C. T. 2001. <I>Mem&oacute;rias    das trevas</I> : uma devassa na vida de Ant&ocirc;nio Carlos Magalh&atilde;es.    S&atilde;o Paulo : Gera&ccedil;&atilde;o. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-4478200500010000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>HOLANDA</b>, F. C. 1994. O processo or&ccedil;ament&aacute;rio    na Constitui&ccedil;&atilde;o federal de 1988. <I>Cadernos ENAP : Planejamento    e Or&ccedil;amento</I>, Bras&iacute;lia, v. 2, n. 3. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478200500010000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>KARL</b>, T. L. 1990. Dilemmas of Democratization    in Latin America. <I>Comparative Politics</I>, New York, v. 23, n. 1, p. 1-22,    Oct. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-4478200500010000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>KECK</b>, M. 1992. <I>The Workers' Party and    Democratization in Brazil</I>. New Haven : Yale University. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478200500010000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>LIPSET</b>, S. M. 1963. <I>Political Man</I>.    New York : Doubleday Anchor. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-4478200500010000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>MAGALH&Atilde;ES</b>, A. C. 1996. <I>Pol&iacute;tica    e paix&atilde;o</I>. S&atilde;o Paulo : Revan. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-4478200500010000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>MAINWARING</b>, S.; <b>O'DONNELL</b>, G. <b>&amp;    VALENZUELA</b>,  J. S. 1992. <I>Issues in Democratic Consolidation</I>    : The New South American Democracies in Comparative Perspective. Notre Dame,    Indian. : University of Notre Dame. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-4478200500010000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>MARTINS</b>, J. P. 1998. <I>Uma an&aacute;lise    financeira</I>. Curitiba : Secretaria de Estado da Fazenda do Paran&aacute;.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-4478200500010000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>O'DONNELL</b>, G. 1994. Delegative Democracy.    <I>Journal of Democracy</I>, Baltimore, v. 5, n. 1, p. 55-69. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-4478200500010000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>O'DONNELL</b>, G.; <b>SCHMITTER</b>, P. &amp;<b>    WHITEHEAD</b>,  L. 1986. <I>Transitions from Authoritarian Rule</I>.    Baltimore : Johns Hopkins University. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-4478200500010000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>PAGE</b>,  J. A. 1995. <I>The Brazilians</I>.    Menlo Park : Addison-Wesley. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-4478200500010000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>PAYNE</b>, L. A. 1995. <I>Brazilian Industrialists    and Democratic Change</I>. Baltimore : Johns Hopkins University. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-4478200500010000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>POTERBA</b>, J. M. <b>&amp; HAGEN</b>,    J. 1999. <I>Fiscal Institutions and Fiscal Performance</I>. Chicago : Chicago    University. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-4478200500010000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>PNUD</B>. 1998. <I>Atlas do Desenvolvimento    Humano no Brasil</I>. Rio de Janeiro : Programa da Organiza&ccedil;&atilde;o    das Na&ccedil;&otilde;es Unidas para o Desenvolvimento. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-4478200500010000700033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>PRZEWORSKI</b>, A. <b>&amp; TEUNE</b>,  H. 1970. <I>The Logic of Comparative Social Inquiry</I>. New York : Wiley-Interscience.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-4478200500010000700034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>ROBERTS</b>,  K. M. 1998. <I>Deepening    Democracy?</I> The Modern Left and Social Movements in Chile and Peru. Stanford    : Stanford University. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-4478200500010000700035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>RUESCHEMEYER</b>, D.; <b>STEPHENS</b>, E.    H. <b>&amp; STEPHENS</b>, J. D. 1992. <I>Capitalist Development and Democracy</I>.    Chicago : University of Chicago. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-4478200500010000700036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>SCHICK</b>, A. 1980. <I>Perspectives    on Budgeting</I>. Washington, D. C. : American Society for Public Administration.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-4478200500010000700037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>SCHNEIDER</b>, A. <b>&amp; GOLDFRANK</b>,  B. 2002. <I>Budgets and Ballots in Brazil</I> : Participatory Budgeting    from the City to the State. Brighton : Institute for Development Studies. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-4478200500010000700038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>SELZNICK</b>,  P. 1957. <I>TVA and    the Grass Roots</I> : A Study in the Sociology of Formal Organization. New York    : Harper and Row. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-4478200500010000700039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>SOUZA</b>,  C. 1997. <I>Constitutional    Engineering in Brazil</I> : The Politics of Federalism and Decentralization.    New York : St. Martin's Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-4478200500010000700040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>TILLY</b>,  C. 1992. <I>Coercion, Capital,    and European States, AD 990-1990</I>. Cambridge, Mass. : B. Blackwell. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-4478200500010000700041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>TUBAKI</b>,  E. 1994. A experi&ecirc;ncia    do or&ccedil;amento p&uacute;blico federal ap&oacute;s a Constitui&ccedil;&atilde;o    de 1988. <I>Cadernos ENAP : Planejamento e Or&ccedil;amento</I>, Bras&iacute;lia,    v. 2, n. 3, p. 33-39. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-4478200500010000700042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>WILDAVSKY</b>, A. 1964. <I>The Politics of    the Budgetary Process</I>. Boston : Little Brown. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-4478200500010000700043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>OUTRAS FONTES</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><B> BRASIL</B>. Tribunal Superior Eleitoral.    s/d. <I>Resultados das elei&ccedil;&otilde;es</I>. Dispon&iacute;vel em : <a href="http://www.tse.gov.br/" target="_blank">http://www.tse.gov.br/</a>.    Acesso em : 12.jul.2005. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>PERNAMBUCO</B>. 2005. <I>Governo nos munic&iacute;pios</I>.    Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.pe.gov.br/acoes_governonosmunicipios.htm" target="_blank">http://www.pe.gov.br/    acoes_governonosmunicipios.htm</a>. Acesso em : 13.jun.2003. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RICHA</B>, J. 1999. <I>Entrevista concedida    a Aaron Schneider em 20 de mar&ccedil;o</I>. Curitiba.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em 10 de dezembro de 2004    <br>   Aprovado em 30 de maio de 2005</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aaron Schneider (<a href="mailto:a.schneider@ids.ac.uk">a.schneider@ids.ac.uk</a>)    &eacute; professor da University of Sussex (Inglaterra).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Com isso n&atilde;o queremos argumentar    que o controle &eacute; equivalente a restri&ccedil;&atilde;o fiscal; ele &eacute;    igualmente importante na aplica&ccedil;&atilde;o de restri&ccedil;&otilde;es    fiscais ortodoxas ou em estrat&eacute;gias keynesianas de expans&atilde;o fiscal,    como ambas requerem o governo para efetivamente tomar decis&otilde;es a respeito    do tamanho do Estado e de seus impactos na economia.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Em termos do desenho f&iacute;sico    do or&ccedil;amento, um or&ccedil;amento orientado para o controle poderia classificar    "coisas" que o governo compraria, listando seu custo, de modo que    a sociedade e seus represantes no poder Legislativo poder limitar os gastos    governamentais &agrave;queles itens especificados (SCHICK, 1980).    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Um or&ccedil;amento orientado para    a efici&ecirc;ncia poderia ser classificado de acordo com as ag&ecirc;ncias    ou os ramos do governo, permitindo que a sociedade e seus representantes usem    o or&ccedil;amento para gerenciar e avaliar a estrutura administrativa do governo    (SCHICK, 1980).5    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Um or&ccedil;amento orientado para    o planejamento poderia ser classificado pelos produtos pol&iacute;ticos &#91;<I>policy    outcome</I>&#93;, nomeando a&ccedil;&otilde;es governamentais que enderecem as &aacute;reas    das pol&iacute;ticas, os programas que organizam essas a&ccedil;&otilde;es,    as ag&ecirc;ncias ou burocracias que as implementam e os resultados mensur&aacute;veis    que ser&atilde;o usados para avaliar seus resultados (SCHICK, 1980).    <BR>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> O Tribunal de Contas &eacute; similar    ao U. S. General Accounting Office (Escrit&oacute;rio Geral de Contas dos Estados    Unidos), embora com autoridade judici&aacute;ria expandida.    <BR>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Por exemplo, alguns argumentam que    as na&ccedil;&otilde;es devem ultrapassar um limiar m&iacute;nimo de desenvolvimento    (DIAMOND, LINZ &amp; LIPSET, 1990); devem possuir uma classe trabalhadora organizada    (COLLIER &amp; MAHONEY, 1997, p. 285-304); uma grande classe m&eacute;dia (LIPSET,    1963); um equil&iacute;brio entre a classe trabalhadora e a classe capitalista    (RUESCHEMEYER, STEPHENS &amp; STEPHENS, 1992); uma classe olig&aacute;rquica    fraca (KARL, 1990) ou uma classe capitalista (<I>business class</I>) suficientemente    segura (PAYNE, 1995).    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Khoury ocupou a Presid&ecirc;ncia da    Assembl&eacute;ia Legislativa por cinco mandatos, o governo interino do estado    por quatro vezes na aus&ecirc;ncia do Governador e do vice-Governador, foi eleito    para a Assembl&eacute;ia nove vezes e em 1998 recebeu votos de mais de 90% dos    munic&iacute;pios do estado.    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Quando Khoury morreu, no outono de    1999, encerraram-se mais de 50 anos de atividade pol&iacute;tica e modificou-se    a face da pol&iacute;tica paranaense. Sua aus&ecirc;ncia deixou um vazio, mas    seu passamento pode oferecer uma possibilidade de fortalecimento das institui&ccedil;&otilde;es    legislativas e de abertura dos processos relativos &agrave;s emendas. Como um    assistente legislativo comentou: "Enquanto ele presidiu a Assembl&eacute;ia,    a institui&ccedil;&atilde;o legislativa dependeu de seu magnetismo".    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> D&iacute;vidas judiciais devidas pelo    estado eram pag&aacute;veis utilizando-se t&iacute;tulos especiais emitidos    pelo banco estatal,mas o Governador criou um esquema para emitir t&iacute;tulos    extras e usar o dinheiro para gastos n&atilde;o-judiciais.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Um assessor pr&oacute;ximo de Arraes,    que agora trabalha no Tribunal de Contas, afirmou que os ataques foram mais    pol&iacute;ticos que qualquer outra coisa: "Arraes foi ultrajado pela corrup&ccedil;&atilde;o    que encontrou quando chegou ao posto de Governador. Quando a oposi&ccedil;&atilde;o    come&ccedil;ou a persegui-lo e impedir as transfer&ecirc;ncias constitucionais,    ele respondeu expondo a corrup&ccedil;&atilde;o e eliminando os funcion&aacute;rios-fantasmas    e a patronagem".    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Vasconcellos n&atilde;o era um novato    a respeito desses mecanismos, pois ele constituiu uma institui&ccedil;&atilde;o    de acordo com as linhas do or&ccedil;amento participativo quando foi Prefeito    de Recife entre 1985 e 1988.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Para duas opini&otilde;es contrapostas    a respeito de Magalh&atilde;es, ver sua autobiografia (MAGALH&Atilde;ES, 1996)    e Gomes (2001).    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> No Brasil colonial, o "coronel"    era o t&iacute;tulo dado ao principal propriet&aacute;rio de terras e l&iacute;der    pol&iacute;tico &#91;<I>power broker</I>&#93; da zona rural. O t&iacute;tulo militar    era freq&uuml;entemente h&aacute;bil, com ex&eacute;rcitos pessoais de mercen&aacute;rios    e assassinos empregados pelo coronel, em manter a ordem e auferir renda no interior.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From Clientelism to Cooperation: Local Government, Participatory Policy, and Civic Organising in Porto Alegre, Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Politics and Society]]></source>
<year>1998</year>
<volume>26</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>511-537</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madison ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRUCIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os barões da federação: os governadores e a redemocratização brasileira]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALESINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEROTTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Budget Deficits and Budget Institutions]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[POTERBA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HAGEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fiscal Institutions and Fiscal Performance]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALESINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TABELLINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A Positive Theory of Fiscal Deficits and Government Debt]]></article-title>
<source><![CDATA[Review of Economic Studies]]></source>
<year>1990</year>
<volume>57</volume>
<page-range>403-414</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALESINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HAUSMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOMMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Budget Institutions and Fiscal Performance in Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Development Economics]]></source>
<year>1996</year>
<volume>59</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>253-273</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Deadlock of Democracy in Brazil]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ann Arbor ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Michigan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAIOCCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Participation, Activism, and Politics: The Porto Alegre Experiment and Deliberative Democratic Theory]]></article-title>
<source><![CDATA[Politics and Society]]></source>
<year>2001</year>
<volume>29</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>43-72</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madison ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Procedure and Substance in Deliberative Democracy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BENHABIB]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracy and Difference: Contesting the Boundaries of the Political]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLLIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COLLIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Shaping the Political Arena: Critical Junctures, The Labour Movement, and Regime Dynamics in Latin America]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLLIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEVITSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Democracy "With Adjectives": Conceptual Innovation in Comparative Research]]></article-title>
<source><![CDATA[World Politics]]></source>
<year>1997</year>
<volume>49</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>430-451</page-range><publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLLIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAHONEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Adding Collective Actors to Collective Outcomes: Labour and Recent Democratization in South America and Southern Europe]]></article-title>
<source><![CDATA[World Politics]]></source>
<year>1997</year>
<volume>49</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>285-304</page-range><publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAHL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Polyarchy: Participation and Opposition]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DI PALMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[To Craft Democracies: An Essay on Democratic Transitions]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIAMOND]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LINZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIPSET]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracy in Developing Countries]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L. Rienner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DILLINGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WEBB]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Fiscal Management in Federal Democracies: Argentina and Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Economica]]></source>
<year>1999</year>
<volume>45</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>423-483</page-range><publisher-loc><![CDATA[La Plata ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DILLINGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brazil State Debt: Crisis and Reform]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington, D. C. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The World Bank Group]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SEBASTIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Governadores do Paraná: a história por quem construiu a história]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sistani]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIMONGI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Executivo e Legislativo na nova ordem constitucional]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getúlio Vargas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIACAMONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Orçamento público]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Atlas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. C. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memórias das trevas: uma devassa na vida de Antônio Carlos Magalhães]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Geração]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLANDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O processo orçamentário na Constituição federal de 1988]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos ENAP : Planejamento e Orçamento]]></source>
<year>1994</year>
<volume>2</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KARL]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Dilemmas of Democratization in Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[Comparative Politics]]></source>
<year>1990</year>
<volume>23</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-22</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Workers' Party and Democratization in Brazil]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIPSET]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political Man]]></source>
<year>1963</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Doubleday Anchor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAGALHÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política e paixão]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAINWARING]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[O'DONNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VALENZUELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Issues in Democratic Consolidation: The New South American Democracies in Comparative Perspective]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Notre Dame ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma análise financeira]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaria de Estado da Fazenda do Paraná]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'DONNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Delegative Democracy]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Democracy]]></source>
<year>1994</year>
<volume>5</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>55-69</page-range><publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'DONNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WHITEHEAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transitions from Authoritarian Rule]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Johns Hopkins University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Brazilians]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Menlo Park ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Addison-Wesley]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAYNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brazilian Industrialists and Democratic Change]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Johns Hopkins University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POTERBA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HAGEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fiscal Institutions and Fiscal Performance]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Chicago University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>PNUD</collab>
<source><![CDATA[Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Programa da Organização das Nações Unidas para o Desenvolvimento]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRZEWORSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TEUNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Logic of Comparative Social Inquiry]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Wiley-Interscience]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROBERTS]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deepening Democracy?: The Modern Left and Social Movements in Chile and Peru]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUESCHEMEYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STEPHENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STEPHENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalist Development and Democracy]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Perspectives on Budgeting]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington, D. C. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[American Society for Public Administration]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHNEIDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GOLDFRANK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Budgets and Ballots in Brazil: Participatory Budgeting from the City to the State]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brighton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Institute for Development Studies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SELZNICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[TVA and the Grass Roots: A Study in the Sociology of Formal Organization]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper and Row]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Constitutional Engineering in Brazil: The Politics of Federalism and Decentralization]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[St. Martin's Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coercion, Capital, and European States, AD 990-1990]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMass Mass]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[B. Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TUBAKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A experiência do orçamento público federal após a Constituição de 1988]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos ENAP : Planejamento e Orçamento]]></source>
<year>1994</year>
<volume>2</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>33-39</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILDAVSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Politics of the Budgetary Process]]></source>
<year>1964</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Little Brown]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
