<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452009000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452009000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um intelectual admirável]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sallum Jr]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brasilio]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<numero>78</numero>
<fpage>15</fpage>
<lpage>21</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452009000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452009000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452009000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>A&Ccedil;&Atilde;O POL&Iacute;TICA: CONDICIONANTES</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B>Um intelectual admir&aacute;vel</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Brasilio Sallum Jr. </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A morte inesperada de Gildo Mar&ccedil;al Brand&atilde;o produziu em muitos de n&oacute;s certo desconsolo com a fragilidade de nos&#45;sa presen&ccedil;a no mundo dos viventes. As muitas manifesta&ccedil;&otilde;es de apre&ccedil;o que sua morte desencadeou mostram que, enquanto viveu, o fez com for&ccedil;a invej&aacute;vel. Elas revelam, cada uma a sua maneira, um pouco das marcas duradouras que a personalidade vigorosa de Gildo deixou nos seus circunstantes &#150; alunos, colegas, companheiros de lutas, amigos e familiares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois de mais de vinte anos de amizade fraterna e cada vez mais pr&oacute;xima, em que tecemos elos intelectuais, pol&iacute;ticos e pessoais, n&atilde;o consigo encontrar palavras para expressar bem o afeto e a admira&ccedil;&atilde;o que tinha por ele. Vou me limitar aqui a dizer dele como intelectual. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; o admirava por isso antes mesmo de conhec&ecirc;&#45;lo pessoalmente. Lembro do entusiasmo com que li e reli o seu artigo 'Totalidade e Determina&ccedil;&atilde;o Econ&ocirc;mica", muito instigante, luckacsiano, publicado em 1977, no primeiro n&uacute;mero da revista <I>Temas de Ci&ecirc;ncias Humanas</I>. Quando o conheci j&aacute; estava &agrave;s voltas com a pesquisa sobre o Partido Comunista, com que obteria o doutorado. Era, sem d&uacute;vida, talhado para o trabalho intelectual, embora n&atilde;o o entendesse como dissociado da pol&iacute;tica, quer dizer, das lutas entre for&ccedil;as sociais pela defini&ccedil;&atilde;o dos destinos da sociedade. Neste sentido, macrosc&oacute;pico, a pol&iacute;tica o atra&iacute;a fortemente. A escolha dos temas de pesquisa, dos problemas a investigar e da forma de analis&aacute;&#45;los indicam que nunca exerceu fria e asceticamente sua voca&ccedil;&atilde;o intelectual. Mesmo quando se debru&ccedil;ava sobre assuntos do passado, o fazia apaixonadamente. Mais que isso, nos seus textos mais importantes sobressai a ousadia de sua reflex&atilde;o sobre os fen&ocirc;menos pol&iacute;ticos. Uma reflex&atilde;o que assumia os riscos de desafiar o <I>mainstream </I>da sua disciplina &#150; a Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica &#150; e de defender racional e vigorosamente uma perspectiva de an&aacute;lise, inspirada no marxismo hegeliano, que rompesse o isolamento asc&eacute;tico do fen&ocirc;meno examinado para reconstituir seus elos com o processo hist&oacute;rico e suas tend&ecirc;ncias imanentes de desenvolvimento. &Eacute; o que ele propugna neste verdadeiro manifesto intelectual que &eacute; "Teoria Pol&iacute;tica a partir do Sul da Am&eacute;rica", &uacute;ltimo cap&iacute;tulo de <I>Linhagens do pensamento pol&iacute;tico brasileiro</I>. A&iacute; se encontra a retomada refletida e, por isso, nuan&ccedil;ada, de antigas convic&ccedil;&otilde;es contr&aacute;rias ao "esquartejamento do real" e &agrave; autonomia do m&eacute;todo em rela&ccedil;&atilde;o ao objeto, pois compreendia os conceitos como dependentes do processo hist&oacute;rico&#45;social em seu conjunto. Reconhece, &eacute; claro, realisticamente, o car&aacute;ter inevit&aacute;vel das especializa&ccedil;&otilde;es e o peso das institui&ccedil;&otilde;es na conforma&ccedil;&atilde;o separada das disciplinas, mas &#150; este &eacute; o ponto sublinhado &#150; isso n&atilde;o justifica a apropria&ccedil;&atilde;o fragmentada do objeto, cada peda&ccedil;o correspondendo a uma disciplina pr&oacute;pria. N&atilde;o havendo como ignorar a divis&atilde;o disciplinar, ele tratava de relativiz&aacute;&#45;la, de transcend&ecirc;&#45;la na dire&ccedil;&atilde;o de um horizonte pluridimensional que, longe de ser ut&oacute;pico, &#150; ele assegurava &#150; &eacute; permanentemente atualizado pela exig&ecirc;ncia, pr&oacute;pria do movimento do objeto, de implos&atilde;o das fronteiras disciplinares. Ele desenvolve argumento cerrado em favor disso e de muito mais, inclusive o di&aacute;logo e mesmo a alian&ccedil;a &#150; contra o cientificismo &#150; entre ci&ecirc;ncias sociais e filosofia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o se veja nesta orienta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rico&#45;metodol&oacute;gica &#150; cuja exposi&ccedil;&atilde;o simplificada n&atilde;o faz justi&ccedil;a &agrave; elaborada pelo pr&oacute;prio Gildo &#150; um receitu&aacute;rio feito por quem nunca p&ocirc;s a m&atilde;o na massa. A leitura dos seus escritos principais &#150; sobre o partido comunista e sobre o pensamento pol&iacute;tico&#45;social brasileiro &#150; revela que ele seguia aquela orienta&ccedil;&atilde;o com maestria. Veja&#45;se, por exemplo, o seu <I>A esquerda positiva </I>&#150; estudo brilhante sobre a esquerda comunista brasileira no per&iacute;odo 1920&#45;1964. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nele, Gildo examina a experi&ecirc;ncia comunista n&atilde;o apenas no interior das atividades pol&iacute;ticas mas tamb&eacute;m explora suas conex&otilde;es com a diferencia&ccedil;&atilde;o das classes sociais e a expans&atilde;o capitalista no Brasil. Ao examinar as conex&otilde;es do seu objeto espec&iacute;fico com o desenvolvimento da sociedade global, ele tornava mais dif&iacute;cil sua empreitada, mas os resultados mostram ganhos not&aacute;veis em qualidade. &Eacute; o que salta aos olhos quando apresenta e examina &#150; de forma vigorosa e pol&ecirc;mica &#150; as tr&ecirc;s hip&oacute;teses sobre o seu objeto &#150; a presen&ccedil;a do PCB na vida pol&iacute;tica brasileira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A primeira delas &eacute; que, do mesmo modo que o capitalismo no Brasil, a classe oper&aacute;ria &eacute; de forma&ccedil;&atilde;o hipertardia, s&oacute; tendo gerado formas de autoconsci&ecirc;ncia na medida em que o capitalismo "verdadeiro", isto &eacute;, industrial se foi implantando entre n&oacute;s. Esta afirma&ccedil;&atilde;o, que parece &oacute;bvia de um ponto de vista materialista (toda a forma de consci&ecirc;ncia tem suas bases materiais), contraria fortemente a maior parte da literatura sobre as formas de organiza&ccedil;&atilde;o da classe oper&aacute;ria, que descreve a hist&oacute;ria oper&aacute;ria como tendo um &aacute;pice na Primeira Rep&uacute;blica e uma trajet&oacute;ria de decad&ecirc;ncia a partir dos anos 1930. Para Gildo, ao contr&aacute;rio, s&oacute; nos anos 1950 &#150; quando o capitalismo industrial come&ccedil;a a se integrar nacionalmente &#150; seria pertinente o debate sobre estar ou n&atilde;o o operariado se constituindo em classe politicamente aut&ocirc;noma. Dessa forma, mesmo que os agentes s&oacute; pela consci&ecirc;ncia possam transformar&#45;se em sujeitos hist&oacute;ricos, trata&#45;se sempre de consci&ecirc;ncia da objetividade, n&atilde;o cabendo falar em autonomia pol&iacute;tica da classe oper&aacute;ria em per&iacute;odos da hist&oacute;ria brasileira em que ela mesma sequer fora produzida pelo capital. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguindo esta orienta&ccedil;&atilde;o, ele avalia cuidadosa, mas severamente a literatura acad&ecirc;mica que faz apologia do sindicalismo das minorias militantes, de orienta&ccedil;&atilde;o anarquista, que dominava o movimento oper&aacute;rio antes de 1930. N&atilde;o h&aacute;, diz ele, "que confundir combatividade, resist&ecirc;ncia e grandeza moral com significa&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rico&#45;universal; nem as lutas cotidianas e a natural resist&ecirc;ncia da classe oper&aacute;ria &agrave; escraviza&ccedil;&atilde;o que o sistema de salariado e a exist&ecirc;ncia do Estado implicam, com a constitui&ccedil;&atilde;o de sujeito pol&iacute;tico". Mais: a estrutura sindical montada pelo movimento anarquista seria mais produto que premissa das agita&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas da &eacute;poca, e as grandes greves de 1917 e 1919 seriam antes manifesta&ccedil;&otilde;es de desespero e isolamento do que de maturidade e capacidade de articula&ccedil;&atilde;o e defesa dos interesses da classe oper&aacute;ria. E para completar, no p&oacute;s&#45;1930, longe de deca&iacute;rem politicamente, "pela primeira vez os trabalhadores aparecem como classe nacionalmente configurada, ainda que reconhecida e posta como tal 'pelo alto'". O que, de todo modo, teria as implica&ccedil;&otilde;es j&aacute; apontadas h&aacute; muito por Weffort: de 1930 em diante o sistema pol&iacute;tico dominante n&atilde;o poder&aacute; se desenvolver sem alguma forma de consentimento ativo dos "de baixo". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sua segunda hip&oacute;tese &eacute; de que o terreno privilegiado para a constru&ccedil;&atilde;o da identidade da classe oper&aacute;ria &eacute; o partido pol&iacute;tico, a rela&ccedil;&atilde;o com o Estado e a pol&iacute;tica institucionalmente considerada. Com isso, Gildo op&otilde;e&#45;se &agrave; literatura que tende a reconhecer a classe oper&aacute;ria s&oacute; na vida sindical, nos movimentos de resist&ecirc;ncia &agrave; hierarquia e disciplina fabris, nas greves. Confronta a literatura que tenta isolar o campo do fazer&#45;se do campo do poder, como se pudesse isolar o instituinte do institu&iacute;do, como se fosse poss&iacute;vel isolar hist&oacute;ria do movimento oper&aacute;rio e o movimento geral da sociedade e fazer hist&oacute;ria autorreferida do movimento oper&aacute;rio. Do seu ponto de vista, a forma do processo pol&iacute;tico vigente condiciona os pr&oacute;prios modos de ser da classe e da luta de classes e, assim, o sujeito classe oper&aacute;ria n&atilde;o se constituiria anteriormente &agrave; sua participa&ccedil;&atilde;o nas institui&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse passo, Gildo desenvolve discuss&atilde;o brilhante sobre o significado da ilegalidade do Partido Comunista durante a Rep&uacute;blica Liberal (1946&#45;1964) e introduz uma interpreta&ccedil;&atilde;o ousada e inovadora daquele regime. Na medida em que o processo pol&iacute;tico mais inclusivo condiciona o modo de ser oper&aacute;rio e se introjeta no seu interior, a ilegalidade do PC &eacute; "vari&aacute;vel forte para explicar a subalternidade oper&aacute;ria durante a Rep&uacute;blica liberal". Desta forma, a fraqueza pol&iacute;tica e ideol&oacute;gica do proletariado brasileiro n&atilde;o resultaria principalmente do car&aacute;ter retardat&aacute;rio da industrializa&ccedil;&atilde;o, da heterogeneidade estrutural da classe oper&aacute;ria ou da orienta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica desastrada de seus dirigentes. Para ele, o veto &agrave; participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica legal das classes subalternas, o impedimento &agrave; representa&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria &#150; proibi&ccedil;&atilde;o inerente ao regime pol&iacute;tico de 1946 &#150; teria funcionado como um impedimento estrat&eacute;gico &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de uma classe oper&aacute;ria aut&ocirc;noma, tornando dif&iacute;cil e lento o processo de forma&ccedil;&atilde;o de sua consci&ecirc;ncia pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ademais, ele sugere que a exclus&atilde;o pol&iacute;tica do PC condicionou, junto com a hipertrofia do Executivo, a evolu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos partidos no per&iacute;odo 1946&#45;1964. A aus&ecirc;ncia de um enfrentamento sistem&aacute;tico com uma organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica vinculada &agrave;s classes subalternas teria dado uma sobrevida aos partidos de not&aacute;veis, insulados na vida parlamentar. Restringindo a competi&ccedil;&atilde;o, a marginaliza&ccedil;&atilde;o do PC teria contribu&iacute;do, enfim, para bloquear a diferencia&ccedil;&atilde;o e consolida&ccedil;&atilde;o do sistema pol&iacute;tico&#45;partid&aacute;rio. De forma mais geral, a ilegalidade do PC e, com isso, o veto &agrave; participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica legal das classes subalternas, &eacute; um &iacute;ndice importante do car&aacute;ter limitado da democracia de 1946 e indica que a subalternidade oper&aacute;ria era essencial ao tipo de Estado montado a partir de 1930. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A demonstra&ccedil;&atilde;o das duas hip&oacute;teses tem consequ&ecirc;ncias fortes sobre a avalia&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o e ideologia do Partido Comunista: de in&iacute;cio, n&atilde;o havia suporte material &#150; social e econ&ocirc;mico &#45;&#45; para a autonomia do partido e, quando ele apareceu, a ilegalidade restringiu sua arena de luta poss&iacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda assim, mesmo n&atilde;o havendo muito que esperar do Partido Comunista, Gildo avan&ccedil;a uma terceira hip&oacute;tese, sobre o conte&uacute;do ideol&oacute;gico e orienta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de suas op&ccedil;&otilde;es. A hip&oacute;tese &eacute; que "a especificidade do comportamento ideol&oacute;gico e da a&ccedil;&atilde;o do PC foi sua incapacidade (ou impossibilidade) de optar definitivamente entre uma via revolucion&aacute;ria e uma via reformista, &#91;...&#93; tendo em consequ&ecirc;ncia atra&iacute;do segmentos distintos da popula&ccedil;&atilde;o com motiva&ccedil;&otilde;es diversas". Desta forma, "a contradi&ccedil;&agrave;o entre civilistas e militaristas, &#91;que&#93; permeia toda a hist&oacute;ria do PC e da esquerda pol&iacute;tica brasileira, &#91;...&#93; n&atilde;o se reduz &agrave; origem militar ou civil de seus dirigentes. Ao contr&aacute;rio tem a ver com a concep&ccedil;&atilde;o de fazer pol&iacute;tica: politicista ou insurrecional". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Chegamos aqui &agrave; ideia, enunciada no subt&iacute;tulo do livro, de que o Partido Comunista era portador de duas almas, a de esquerda negativa, insurrecional e golpista, que concebe a revolu&ccedil;&atilde;o como explos&atilde;o, e a de esquerda positiva, atenta &agrave; l&oacute;gica inerente &agrave; vida pol&iacute;tica, que reconhece s&oacute; poder alcan&ccedil;ar o "objetivo final" por meio de objetivos intermedi&aacute;rios e solu&ccedil;&otilde;es "vi&aacute;veis", que concebe a revolu&ccedil;&atilde;o como processo. Essas duas almas sempre conviveram conflitivamente no PCB: a alma de esquerda positiva teria dominado apenas por curtos per&iacute;odos, nos ascensos de massa de 1942&#45;1947 e 1958&#45;1964; em geral, ela teria sido subjugada pelo vanguardismo, pelo golpismo e pelo aventureirismo. Exatamente o inverso, sublinhe&#45;se, da imagem acomodada, conciliadora etc. que se tem feito do Partid&atilde;o nos &uacute;ltimos dec&ecirc;nios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como os qualificativos empregados para caracterizar a orienta&ccedil;&atilde;o predominante do PCB indicam, o ju&iacute;zo hist&oacute;rico do nosso Autor sobre sua atua&ccedil;&atilde;o &eacute; bastante duro. Ela teria sido determinada "por uma leitura catastrofista da realidade, vale dizer, do capitalismo e da democracia" e pela ideia da imin&ecirc;ncia do socialismo que estaria embutida em todas as lutas econ&ocirc;mico&#45;sociais. Ou, &agrave; inversa, o modo dominante do PC fazer pol&iacute;tica desconheceria as condi&ccedil;&otilde;es objetivas do pa&iacute;s, a especificidade do capitalismo que aqui se desenvolvia, desprezaria as institui&ccedil;&otilde;es em geral, as institui&ccedil;&otilde;es brasileiras em particular, a busca de objetivos intermedi&aacute;rios e, sobretudo, a elabora&ccedil;&atilde;o de solu&ccedil;&otilde;es positivas para os problemas nacionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; claro que um ju&iacute;zo como este n&atilde;o diz respeito apenas ao PCB. Ele incide sobre as concep&ccedil;&otilde;es vanguardistas que levaram a esquerda para a luta armada nos anos 1960 e 1970. A quest&atilde;o est&aacute; fora do seu &acirc;mbito de estudo, mas ele se refere a isso, em nota, lembrando que outro momento realista da hist&oacute;ria do PC ocorreu na elabora&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica de frente popular de luta pela derrota pol&iacute;tica &#150; e n&atilde;o derrubada, como pretendia a "esquerda revolucion&aacute;ria" &#150; do regime militar. Com um m&iacute;nimo de esfor&ccedil;o, a discuss&atilde;o destes dilemas fornece instrumentos para avaliar os da esquerda de hoje, ainda que a ganga da ilegalidade n&atilde;o pese mais sobre ela e a alternativa de instaurar de imediato uma nova sociedade, socialista, tenha entrado para o reino das utopias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tenho plena consci&ecirc;ncia de que estas notas s&atilde;o esquem&aacute;ticas e nem de longe fazem jus &agrave; complexidade e &agrave; riqueza do seu livro sobre o PCB e menos ainda ao conjunto do que Gildo nos legou. Elas s&atilde;o apenas testemunho de minha grande admira&ccedil;&atilde;o por ele, amigo&#45;irm&atilde;o de quem espero, logo, sentir a saudade doce, em lugar do amargor da perda. </font></p>      ]]></body>
</article>
