<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2012000300011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2012000300011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A tríplice jornada de mulheres pobres na universidade pública: trabalho doméstico, trabalho remunerado e estudos]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The triple chore routine of poor women in public universities: domestic work, paid work, and studies]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ávila]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rebeca Contrera]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Portes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Écio Antônio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Campinas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São João del-Rei  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>809</fpage>
<lpage>832</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2012000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2012000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2012000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo é fruto de uma pesquisa de abordagem microssociológica realizada com mulheres de camadas populares que frequentam cursos noturnos em uma universidade pública. Trata da experiência de mulheres que, a despeito de já levarem uma dupla jornada de trabalho diária como mães, donas de casa e profissionais, resolvem dar prosseguimento aos estudos e cursar a universidade, passando a vivenciar uma tríplice jornada de trabalho diária. Além de colocar em evidência algumas das estratégias de sobrevivência e longevidade escolar empreendidas por essas mulheres no interior do espaço universitário, aponta também como se deu a conciliação (ou não) entre as obrigações domésticas, trabalhistas e escolares. Ao mesmo tempo que se percebem como mulheres-vítimas, também se impõem como mulheres-sujeitos. São conscientes de suas limitações, mas se negam a desistir de seus sonhos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article is taken from a research made under a microsociological approach, and realized with working-class women who, in spite of a double chore routine as mothers, housewives and professionals, decide to pursue their studies in the university, turning their routine into a triple chore one. Besides highlighting some strategies of survival and of remaining at the university even if longer than expected, this work also displays how they come to a compromise between their duties as housewives, workers and university students. At the same time we try to show how women-victims become women-individuals. They are aware of their limitations, but shy away from giving up their dreams.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mulheres]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[camadas populares]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ensino superior]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[tríplice jornada de trabalho]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Women]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Working-class]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Higher Education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Triple Chore Routine]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A tr&iacute;plice jornada de mulheres pobres na   universidade p&uacute;blica: trabalho dom&eacute;stico, trabalho remunerado e estudos</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The triple chore routine of poor women in public universities: domestic work, paid work, and studies </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Rebeca Contrera &Aacute;vila<sup>I</sup>; &Eacute;cio Ant&ocirc;nio Portes<sup>II</sup></font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Universidade Estadual de Campinas</font>    <br>     <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>II</sup>Universidade Federal de S&atilde;o Jo&atilde;o del-Rei</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo &eacute; fruto de uma pesquisa de abordagem   microssociol&oacute;gica realizada com mulheres de camadas populares que frequentam   cursos noturnos em uma universidade p&uacute;blica. Trata da experi&ecirc;ncia de mulheres   que, a despeito de j&aacute; levarem uma dupla jornada de trabalho di&aacute;ria como m&atilde;es,   donas de casa e profissionais, resolvem dar prosseguimento aos estudos e cursar   a universidade, passando a vivenciar uma tr&iacute;plice jornada de trabalho di&aacute;ria.   Al&eacute;m de colocar em evid&ecirc;ncia algumas das estrat&eacute;gias de sobreviv&ecirc;ncia e   longevidade escolar empreendidas por essas mulheres no interior do espa&ccedil;o   universit&aacute;rio, aponta tamb&eacute;m como se deu a concilia&ccedil;&atilde;o (ou n&atilde;o) entre as obriga&ccedil;&otilde;es   dom&eacute;sticas, trabalhistas e escolares. Ao mesmo tempo que se percebem como   mulheres-v&iacute;timas, tamb&eacute;m se imp&otilde;em como mulheres-sujeitos. S&atilde;o conscientes de   suas limita&ccedil;&otilde;es, mas se negam a desistir de seus sonhos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> mulheres; camadas populares; ensino superior; tr&iacute;plice jornada de   trabalho.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> This article is taken from a research made under a   microsociological approach, and realized with working-class women who, in spite   of a double chore routine as mothers, housewives and professionals, decide to   pursue their studies in the university, turning their routine into a triple   chore one. Besides highlighting some strategies of survival and of remaining at   the university even if longer than expected, this work also displays how they   come to a compromise between their duties as housewives, workers and university   students. At the same time we try to show how women-victims become   women-individuals. They are aware of their limitations, but shy away from   giving up their dreams. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key   Words:</b> Women; Working-class; Higher Education;   Triple Chore Routine. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dentre as modifica&ccedil;&otilde;es sociais de g&ecirc;nero   que ocorreram na sociedade brasileira nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, a presen&ccedil;a das   mulheres na universidade tem-se mostrado uma das mais significativas, com   desdobramentos nos mais diferentes segmentos da sociedade. A pesquisa que deu   origem a este artigo teve como foco a experi&ecirc;ncia universit&aacute;ria de um grupo de   mulheres que luta diariamente pela conquista de um diploma de curso superior.<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> S&atilde;o mulheres de camadas populares que, a despeito de j&aacute; levarem uma dupla   jornada de trabalho di&aacute;ria como m&atilde;es, donas de casa e profissionais, resolveram   dar prosseguimento aos estudos e cursar o ensino superior em uma universidade   p&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao contextualizar a problem&aacute;tica da   mulher universit&aacute;ria, dona de casa, que, ao mesmo tempo, tem que dar conta do   mercado de trabalho, dos afazeres dom&eacute;sticos e dos estudos na universidade,   buscou-se destacar a relev&acirc;ncia do tema proposto para a pesquisa. As dif&iacute;ceis   circunst&acirc;ncias vivenciadas por essas mulheres para levarem a cabo essa   empreitada foram a g&ecirc;nese das quest&otilde;es que deram origem ao problema central   desta pesquisa: como se d&aacute; o processo de escolariza&ccedil;&atilde;o de mulheres com tr&iacute;plice   jornada de trabalho di&aacute;ria? Quais (e como) seriam as viv&ecirc;ncias e as estrat&eacute;gias   profissionais, acad&ecirc;micas e dom&eacute;sticas empreendidas por elas, e tamb&eacute;m por suas   fam&iacute;lias, para a obten&ccedil;&atilde;o de um t&iacute;tulo de forma&ccedil;&atilde;o superior? Quais seriam as   circunst&acirc;ncias favorecedoras (ou dificultadoras) para a sobreviv&ecirc;ncia e a   longevidade dessas estudantes na universidade? Como fazem essas mulheres para   conciliar os tr&ecirc;s segmentos di&aacute;rios de trabalho?&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tendo como refer&ecirc;ncia os questionamentos   anteriores, este artigo tem como objetivo colocar em evid&ecirc;ncia a experi&ecirc;ncia   universit&aacute;ria dessas mulheres e tornar vis&iacute;veis as estrat&eacute;gias de sobreviv&ecirc;ncia   e longevidade escolar empreendidas por elas e suas fam&iacute;lias. Pretende ainda   destacar a inter-rela&ccedil;&atilde;o entre os sujeitos da educa&ccedil;&atilde;o e seu microcosmo   profissional, familiar e escolar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Trata-se de uma pesquisa de abordagem   qualitativa que tem como fundamento te&oacute;rico a conflu&ecirc;ncia de dois campos de   pesquisa: no campo que se dedica aos estudos de G&ecirc;nero, fundamenta-se em uma   abordagem s&oacute;cio-hist&oacute;rica da mulher contempor&acirc;nea; no campo da Sociologia da   Educa&ccedil;&atilde;o, fundamenta-se nos estudos relacionados &agrave;s trajet&oacute;rias e &agrave;s   estrat&eacute;gias escolares de sujeitos de camadas populares.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na investiga&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica, propriamente   dita, foram realizadas entrevistas narrativas semiestruturadas com 15 mulheres   que frequentavam diferentes cursos noturnos na Universidade Federal de S&atilde;o Jo&atilde;o   del-Rei (UFSJ) no per&iacute;odo compreendido entre os anos de 2008 e 2009. A fim de   localizar e delimitar as mulheres em potencial que se enquadrassem no perfil do   sujeito de pesquisa a ser investigado, foi realizada uma sondagem preliminar   feita nos tr&ecirc;s <i>campi</i> da UFSJ que ficam no munic&iacute;pio de S&atilde;o Jo&atilde;o del-Rei.<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> Dentre as 45 mulheres encontradas, 15 foram selecionadas para as entrevistas.   Embora tivessem disposi&ccedil;&atilde;o para participar da pesquisa, muitas delas   manifestaram preocupa&ccedil;&atilde;o com rela&ccedil;&atilde;o ao hor&aacute;rio das poss&iacute;veis entrevistas,   pois, devido a sua carga di&aacute;ria de obriga&ccedil;&otilde;es, dispunham de pouco tempo. Diante   dessa limita&ccedil;&atilde;o, algumas entrevistas foram realizadas em uma sala de reuni&otilde;es   da universidade, no intervalo entre o trabalho e o in&iacute;cio das aulas (ou em   aulas vagas), outras entrevistas foram realizadas nas casas das entrevistadas   nas f&eacute;rias ou nos feriados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O quadro apresentado nas p&aacute;ginas   seguintes tem por objetivo proporcionar uma vis&atilde;o geral das mulheres   entrevistadas e facilitar o acompanhamento da leitura do texto.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Resultados da pesquisa e discuss&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As trajet&oacute;rias<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a> escolares de   estudantes provenientes de fam&iacute;lias de camadas populares adv&ecirc;m de um contexto   social e de circunst&acirc;ncias que derivam do reduzido capital econ&ocirc;mico, cultural   e escolar da fam&iacute;lia &agrave; qual o estudante pertence. Na perspectiva de Bourdieu,   os diferentes tipos de capital s&atilde;o instrumentos de apropria&ccedil;&atilde;o e acumula&ccedil;&atilde;o de   vantagens, sobretudo de car&aacute;ter econ&ocirc;mico e de prest&iacute;gio social.<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> Logo, a trajet&oacute;ria escolar vivenciada pelo sujeito-aluno protagonista da   atualidade precisa ser entendida a partir das experi&ecirc;ncias vividas por seus   ancestrais e n&atilde;o independente delas. Isso porque a posi&ccedil;&atilde;o que cada sujeito ocupa   na sociedade depende grandemente do legado deixado pelas gera&ccedil;&otilde;es que o   precederam.<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em termos de escolariza&ccedil;&atilde;o, a gera&ccedil;&atilde;o   dos av&ocirc;s e av&oacute;s das entrevistadas teve reduzido acesso &agrave; educa&ccedil;&atilde;o formal, sendo   a maior parte dessa gera&ccedil;&atilde;o analfabeta. O n&iacute;vel de escolariza&ccedil;&atilde;o dos pais das   universit&aacute;rias tamb&eacute;m &eacute; muito baixo. As gera&ccedil;&otilde;es dos pais e dos av&oacute;s oriundos   de camadas populares deixaram quase nenhuma heran&ccedil;a para a gera&ccedil;&atilde;o atualmente   investigada em termos de capital escolar. Quanto &agrave; ocupa&ccedil;&atilde;o profissional, a   an&aacute;lise comparativa entre as gera&ccedil;&otilde;es de av&oacute;s e pais indicou que n&atilde;o houve   significativa mobilidade ocupacional e econ&ocirc;mica ascendente. A maior parte de   pais e m&atilde;es atua no setor informal, ocupando-se de atividades de baixo   prest&iacute;gio e baixa remunera&ccedil;&atilde;o. Dentre as 15 mulheres entrevistadas, apenas tr&ecirc;s   afirmaram que, mesmo vivendo de forma simples e sempre economizando, as   fam&iacute;lias n&atilde;o passaram s&eacute;rias priva&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas, como falta de alimento e   roupa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conjunturas agravantes podem desencadear   condi&ccedil;&otilde;es materiais de exist&ecirc;ncia extremamente prec&aacute;rias e desestabilizar a   economia dom&eacute;stica. Alcoolismo, doen&ccedil;a, morte, suic&iacute;dio, abandono, separa&ccedil;&atilde;o   dos pais, envolvimento sexual extraconjugal, n&uacute;mero elevado de filhos, s&atilde;o   algumas das circunst&acirc;ncias agravantes pelas quais passaram as fam&iacute;lias das   mulheres entrevistadas nesta pesquisa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As rupturas com rela&ccedil;&atilde;o a uma economia   dom&eacute;stica est&aacute;vel podem interferir na trajet&oacute;ria escolar de crian&ccedil;as e   adolescentes e provocar fluxos escolares acidentados por reprova&ccedil;&otilde;es ou   interrup&ccedil;&atilde;o dos estudos.<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a> O acompanhamento dos percursos escolares   das mulheres entrevistadas revelou dois diferentes tipos de fluxos escolares:   os fluxos lineares (sem interrup&ccedil;&otilde;es), somente para uma minoria; e os fluxos   fortemente acidentados por interrup&ccedil;&otilde;es ou reprova&ccedil;&otilde;es e uma entrada tardia na   universidade, para a grande maioria. Algumas das mulheres, como Jacira, Ana   Maria, Mariana e Laura, interromperam os estudos no ensino fundamental e s&oacute;   voltaram a fazer o ensino m&eacute;dio depois de muitos anos, duas delas na modalidade   supletiva de Educa&ccedil;&atilde;o de Jovens e Adultos. Para elas, a tr&iacute;plice jornada de   trabalho n&atilde;o &eacute; uma experi&ecirc;ncia recente, j&aacute; que cursaram todo o ensino m&eacute;dio   conciliando as fun&ccedil;&otilde;es de donas de casa, trabalho e estudo. Outras terminaram o   ensino m&eacute;dio em idade regular e deram seus estudos por encerrados, despertando   para o desejo de cursar o ensino superior somente muitos anos depois. Nadir   Zago explica que nas camadas populares</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/ref/v20n3/a11qua01.jpg">Quadro 1</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>H&aacute; uma legi&atilde;o de ex-alunos que recome&ccedil;am seus estudos mesmo     ap&oacute;s v&aacute;rios anos de interrup&ccedil;&atilde;o, indicando que a escolaridade n&atilde;o obedece ao     tempo "normal" de entrada e perman&ecirc;ncia at&eacute; a finaliza&ccedil;&atilde;o de um ciclo escolar,     mas se define no tempo "do poss&iacute;vel". A retomada dos estudos, embora com tempo     de perman&ecirc;ncia na institui&ccedil;&atilde;o bastante vari&aacute;vel, significa que a vida escolar     n&atilde;o foi encerrada, que h&aacute; uma ou mais raz&otilde;es para voltar a ser aluno.<a id="tx7"></a><a href="#nt7"><sup>7</sup></a> </i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os ritmos e os tempos do retorno aos   estudos foram diferentes. Como disse Bruna, "<i>As coisas s&atilde;o mais lentas na     minha vida, as coisas t&ecirc;m o tempo certo pra acontecer</i>". Nas palavras de Mariana, "<i>muita &aacute;gua rolou</i>" e durante esse tempo, embora de diferentes formas, o retorno aos   estudos ou pelo menos a possibilidade de um dia cursar o ensino superior n&atilde;o   fez parte dos planos de futuro dessas mulheres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir da interpreta&ccedil;&atilde;o da narrativa   das mulheres que ficaram muitos anos sem estudar, &eacute; poss&iacute;vel observar que as   circunst&acirc;ncias atuantes que levaram a t&atilde;o grande atraso em seu percurso escolar   s&atilde;o demarcadamente repetitivas na experi&ecirc;ncia de muitas delas: os limites   acad&ecirc;micos impostos pela concomit&acirc;ncia trabalho&#150;estudo noturno; a falta de   incentivo por parte da fam&iacute;lia; a press&atilde;o psicol&oacute;gica (nem sempre expl&iacute;cita) do   grupo de amigos, uma vez que muitos deles j&aacute; haviam interrompido os estudos; e   a entrada precoce no mundo do trabalho, em grande medida, pelo trabalho   dom&eacute;stico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diferentemente daquelas mulheres que   interromperam os estudos, as trajet&oacute;rias escolares de L&iacute;lian e Gabriela s&atilde;o   excepcionais. Tiveram uma trajet&oacute;ria escolar toda regular e entraram na   universidade aos 17 anos; fizeram um &uacute;nico vestibular no qual foram muito bem   classificadas (L&iacute;lian passou em 1&ordm; lugar). Outro aspecto que aproxima suas   hist&oacute;rias de vida tem a ver com o fato de engravidarem enquanto faziam o ensino   m&eacute;dio. Para ambas, o desafio de concluir o ensino m&eacute;dio e imediatamente tentar   o vestibular, apesar da gravidez e dos cuidados com o beb&ecirc;, teve a ver com o   modo como a fam&iacute;lia encarou a situa&ccedil;&atilde;o e decidiu se mobilizar em torno da   escolariza&ccedil;&atilde;o da filha.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas experi&ecirc;ncias escolares da maior   parte das mulheres, os casos de longevidade e sucesso escolar n&atilde;o podem ser   explicados pela mobiliza&ccedil;&atilde;o familiar em torno da escolariza&ccedil;&atilde;o das filhas. As   prec&aacute;rias condi&ccedil;&otilde;es de exist&ecirc;ncia que levam os pais das camadas populares a uma   luta incessante pela sobreviv&ecirc;ncia material, combinada com uma desesperan&ccedil;a de   si mesmos e com a baixa expectativa quanto ao futuro escolar de seus filhos,   tamb&eacute;m os levam a uma atitude (involunt&aacute;ria) de distanciamento da escola e de   tudo o que lhe &eacute; pertinente.<a id="tx8"></a><a href="#nt8"><sup>8</sup></a> O sucesso escolar, nesses casos, &eacute;   fruto de uma forte disposi&ccedil;&atilde;o por parte do pr&oacute;prio estudante, denominada por   Jean-Pierre Terrail de <i>autodetermina&ccedil;&atilde;o     selvagem.</i><a id="tx9"></a><a href="#nt9"><sup>9</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diferentes pesquisas<a id="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> que se   ocuparam da inser&ccedil;&atilde;o de estudantes de camadas populares na universidade p&uacute;blica   no Brasil apontam para as dificuldades e os sofrimentos vivenciados por esses   estudantes n&atilde;o somente durante os anos da escolariza&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica, mas tamb&eacute;m   durante a sua perman&ecirc;ncia e sobreviv&ecirc;ncia no meio universit&aacute;rio. Os percursos   escolares desses sujeitos s&atilde;o vulner&aacute;veis e marcados por sofrimento, mas s&atilde;o   tamb&eacute;m marcados por um <i>querer     imbat&iacute;vel, </i>por um <i>sobre-esfor&ccedil;o</i> incessante<i>.</i><a id="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>"Entre a cruz e a espada": como   conciliar a tr&iacute;plice jornada de trabalho? </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ter que desempenhar diariamente uma   tr&iacute;plice jornada de trabalho n&atilde;o &eacute; tarefa simples. Para as mulheres que   vivenciam essa realidade, a rotina di&aacute;ria &eacute; um corre-corre fren&eacute;tico para   tentar dar conta de todos os segmentos de trabalho. Para grande parte das   mulheres, a habilidade de separar e definir limites para os diferentes   tempos/espa&ccedil;os &eacute; um grande desafio. Conciliar os tr&ecirc;s segmentos de trabalho &eacute;   uma fonte de estresse, ansiedade e press&atilde;o constantes. Isso as torna   emocionalmente vulner&aacute;veis. Gabriela conta que n&atilde;o consegue se "<i>desligar</i>" nem mesmo quando vai dormir:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Por causa disso. Por causa da tr&iacute;plice     jornada e por causa de ter que ficar pensando o tempo todo como fazer as     coisas, ent&atilde;o eu sou uma pessoa completamente ansiosa. De &agrave;s vezes, deitar na     cama e ficar pensando o que &eacute; que eu tenho que fazer no dia seguinte. Parece     que &agrave;s vezes voc&ecirc; quer desligar, mas voc&ecirc; tem que ficar pensando o que &eacute; que     voc&ecirc; vai fazer. </i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A rotina de trabalho dessas mulheres &eacute;   extremamente desgastante, restando pouco (ou nenhum) tempo para momentos de   lazer. Quando indagadas sobre o que fazem em seus momentos de lazer e descanso,   a grande maioria das mulheres diz que esse momento &eacute; m&iacute;nimo ou inexistente: "<i>Pra mim isso n&atilde;o     existe mais</i>" (Ana Maria). O tempo "livre" &eacute; utilizado   para dar conta de toda uma gama de ocupa&ccedil;&otilde;es dedicadas ao trabalho dom&eacute;stico ou   escolar. Na pr&aacute;tica, o planejamento e o uso racional do tempo &eacute; uma das mais   importantes estrat&eacute;gias de concilia&ccedil;&atilde;o entre as diferentes jornadas de   trabalhos levadas pelas mulheres.&nbsp;&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todas as mulheres percebem que essa   tr&iacute;plice jornada lhes imp&otilde;e limita&ccedil;&otilde;es que as impedem de ter uma imers&atilde;o total   em todos os segmentos de trabalho. Elas t&ecirc;m consci&ecirc;ncia de que n&atilde;o dar&atilde;o conta   de tudo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Outro dia uma pessoa me perguntou uma     coisa e depois ela riu quando eu respondi. Ela me perguntou assim: "Como que     voc&ecirc; faz pra dar conta de tudo isso?". E eu respondi pra ela assim: "Mas eu n&atilde;o     dou conta &#91;rindo&#93;! N&atilde;o dou conta, porque fica tudo mais ou menos". A minha casa     fica muito mal cuidada, sabe? A fam&iacute;lia fica muito de qualquer jeito. Mesmo o     estudo, a gente n&atilde;o tem tempo pra se dedicar como a gente gostaria, n&atilde;o &eacute;?     Agora, o trabalho, a&iacute; j&aacute; tem aquele tempo que voc&ecirc; sai de casa para aquilo     mesmo, n&atilde;o &eacute;? O trabalho at&eacute; que n&atilde;o, mas a vida da gente no resto, assim.... &Eacute;     complicado. Fica tudo mais ou menos, mesmo. (Jacira) </i></font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A dimens&atilde;o profissional</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Levando-se em conta que as mulheres   entrevistadas pertencem aos estratos sociais economicamente menos   privilegiados, a inser&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho se deu, em todos os casos, por   raz&otilde;es econ&ocirc;micas. A maior parte delas pretende seguir carreira profissional na   &aacute;rea para a qual est&aacute; estudando, ainda que apenas cinco delas j&aacute; atuem em &aacute;reas   afins &agrave;s de seus cursos. As demais mulheres ocupam-se profissionalmente de   fun&ccedil;&otilde;es como auxiliar de contabilidade, auxiliar de dentista, cabeleireira,   depiladora e pedicura, recepcionista, auxiliar de servi&ccedil;os gerais, faxineira e   empregada dom&eacute;stica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dentre as mulheres entrevistadas, seis   inseriram-se precocemente no mercado de trabalho como empregadas dom&eacute;sticas.   Jacira se lembra de que a m&atilde;e estava sempre gr&aacute;vida e com problemas de sa&uacute;de,   ent&atilde;o, com sete anos, assumia a casa e cuidava dos irm&atilde;os mais novos e, aos 12   anos, foi trabalhar como empregada dom&eacute;stica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas fam&iacute;lias das camadas populares &eacute; um   fato comum as meninas assumirem responsabilidades com o trabalho dom&eacute;stico   ainda na inf&acirc;ncia.<a id="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> No espa&ccedil;o privado dessas fam&iacute;lias constroem-se,   desde a inf&acirc;ncia, espa&ccedil;os modeladores bem delimitados na educa&ccedil;&atilde;o de meninos e   meninas. As meninas passam por uma esp&eacute;cie de "treinamento" que, na maior parte   das vezes, logo as far&aacute; seguirem o mesmo rumo profissional que grande parcela   das mulheres das camadas desfavorecidas: a entrada no mercado de trabalho pelo   emprego dom&eacute;stico.<a id="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> No mercado de trabalho brasileiro, apenas 25%   das empregadas dom&eacute;sticas t&ecirc;m carteira de trabalho assinada e essa ocupa&ccedil;&atilde;o   ainda hoje representa a possibilidade de trabalho para a maior parte das   mulheres das classes desfavorecidas.<a id="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> Quando se sobrep&otilde;em as   vari&aacute;veis ocupa&ccedil;&atilde;o profissional, g&ecirc;nero e pertencimento &eacute;tnico, verifica-se   que, entre as empregadas dom&eacute;sticas, as mulheres negras, al&eacute;m de serem a&nbsp;   maioria, s&atilde;o tamb&eacute;m as que, quando comparadas &agrave;s empregadas dom&eacute;sticas brancas,   recebem os menores sal&aacute;rios e t&ecirc;m menores v&iacute;nculos no mercado formal.<a id="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A experi&ecirc;ncia ocupacional de Ana Maria   confirma as coloca&ccedil;&otilde;es feitas. Ana Maria &eacute; negra e sua m&atilde;e tamb&eacute;m era empregada   dom&eacute;stica. Aos 12 anos decidiu que queria trabalhar, pois a situa&ccedil;&atilde;o financeira   de sua fam&iacute;lia era muito prec&aacute;ria e ela queria ter seu pr&oacute;prio dinheiro. No   in&iacute;cio, trabalhava todas as tardes, depois da aula, mas, quando terminou a   oitava s&eacute;rie, parou de estudar e foi trabalhar oito horas por dia, sempre como   empregada dom&eacute;stica. A condi&ccedil;&atilde;o de informalidade acompanhou grande parte da   jornada trabalhista de Ana Maria. Por ocasi&atilde;o da entrevista, tinha 42 anos e 30   anos de trabalho, dos quais mais de 20 como empregada dom&eacute;stica e apenas 14   anos com carteira assinada. No hospital onde trabalha, durante um bom tempo   exerceu a fun&ccedil;&atilde;o de faxineira, mas, quando sua chefe soube que ela havia   passado no vestibular da UFSJ, disse: "<i>Assim que tiver uma oportunidade,     vou te mudar de fun&ccedil;&atilde;o</i>". Por ocasi&atilde;o da entrevista,   Ana Maria trabalhava como auxiliar de servi&ccedil;os gerais, cadastrando roupas na   lavanderia do hospital. Ainda que a promo&ccedil;&atilde;o de Ana Maria n&atilde;o tenha significado   tamb&eacute;m aumento de sal&aacute;rio, certamente teve um impacto importante em sua   condi&ccedil;&atilde;o de trabalho. Ela passou a trabalhar sentada e a fazer uso de um   computador.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora algumas das mulheres   entrevistadas tenham uma condi&ccedil;&atilde;o de trabalho um pouco melhor em termos de   prest&iacute;gio e renda, isso n&atilde;o &eacute; suficiente para coloc&aacute;-las em uma situa&ccedil;&atilde;o financeira   mais confort&aacute;vel. &Eacute; importante observar que essas mulheres s&atilde;o coprovedoras ou   mesmo provedoras da renda familiar e ganham em m&eacute;dia um sal&aacute;rio m&iacute;nimo. Nesse   caso, a ocupa&ccedil;&atilde;o do marido deve ser tamb&eacute;m um indicador importante sobre a   condi&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica da fam&iacute;lia.<a id="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> Um exemplo dessa situa&ccedil;&atilde;o &eacute; o caso   de N&uacute;bia, que cursa Administra&ccedil;&atilde;o, passou no concurso para trabalhar no setor   financeiro da UFSJ, mas seu marido ganha sal&aacute;rio m&iacute;nimo como a&ccedil;ougueiro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A dimens&atilde;o do trabalho dom&eacute;stico e   familiar</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A hist&oacute;ria das mulheres no Brasil,   escrita entre avan&ccedil;os e retrocessos pela pr&oacute;pria hist&oacute;ria de vida de mulheres   que ousaram enfrentar os espa&ccedil;os sociais, escolares e trabalhistas de domina&ccedil;&atilde;o   masculina de &eacute;pocas passadas,<a id="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> proporcionou &agrave;s mulheres   contempor&acirc;neas os direitos e as conquistas que hoje desfrutam. No entanto, no   espa&ccedil;o dom&eacute;stico a domina&ccedil;&atilde;o masculina continua a se manifestar de forma   incisiva, n&atilde;o s&oacute; por meio da viol&ecirc;ncia f&iacute;sica, mas tamb&eacute;m pela perpetua&ccedil;&atilde;o da   viol&ecirc;ncia simb&oacute;lica. </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As mudan&ccedil;as vis&iacute;veis que afetaram a     condi&ccedil;&atilde;o feminina mascaram a perman&ecirc;ncia de estruturas invis&iacute;veis que s&oacute; podem     ser esclarecidas por um pensamento relacional, capaz de p&ocirc;r em rela&ccedil;&atilde;o a     economia dom&eacute;stica, e portanto a divis&atilde;o de trabalho e de poderes que a     caracteriza, e os diferentes setores do mercado de trabalho (os campos) em que     est&atilde;o situados os homens e mulheres. Isso, em vez de apreender separadamente,     como tem sido feito em geral, a distribui&ccedil;&atilde;o de tarefas entre os sexos, e,     sobretudo os n&iacute;veis, no trabalho dom&eacute;stico e no trabalho n&atilde;o dom&eacute;stico.<a id="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>&nbsp; </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o ao controle ideol&oacute;gico   exercido nas rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, Guacira Louro adverte que a din&acirc;mica de poder   entre os g&ecirc;neros pode ser cheia de dissimula&ccedil;&otilde;es. Nem sempre as manifesta&ccedil;&otilde;es   de poder se d&atilde;o pela via da repress&atilde;o. &Eacute; preciso que se tenha em conta toda a   rede de "pedagogias" culturais, familiares e religiosas que, de forma   aparentemente inocente e at&eacute; democr&aacute;tica, constroem identidades, pr&aacute;ticas e   estere&oacute;tipos. &Eacute; preciso que se desconfie dos gestos "tolerantes" e das   concess&otilde;es que mant&ecirc;m determinados sujeitos e pr&aacute;ticas em lugares e fun&ccedil;&otilde;es   socialmente demarcadas como "naturais" a esse ou &agrave;quele g&ecirc;nero.<a id="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> Sobre isso, Bourdieu esclarece que sujeitos masculinos e femininos constroem-se   n&atilde;o apenas socialmente, mas tamb&eacute;m corporalmente. Em outras palavras, os corpos   e suas diferentes posturas, inclina&ccedil;&otilde;es, falas, gestos e maneiras de agir   seriam fruto de todo um trabalho de constru&ccedil;&atilde;o social. Os mais diferentes meios   e instrumentos de socializa&ccedil;&atilde;o/educa&ccedil;&atilde;o (dentre os quais se destacam a fam&iacute;lia,   a Igreja e a escola) inscrevem na sociedade um conjunto de disposi&ccedil;&otilde;es   duradouras, aparentemente naturais, que ir&atilde;o ditar a maneira como os corpos   masculinos e femininos dever&atilde;o comportar-se, formando o que o autor chama de "<i>habitus sexuados</i>". A consolida&ccedil;&atilde;o desse <i>habitus </i>e toda a rede de   constru&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rico-social que envolve a legitima&ccedil;&atilde;o das fun&ccedil;&otilde;es na divis&atilde;o   sexual do trabalho, inscrita no cotidiano como se fizesse parte da natureza   f&iacute;sica dos sujeitos, fazem parte, de fato, de um intenso trabalho coletivo de   domina&ccedil;&atilde;o e&nbsp; constru&ccedil;&atilde;o arbitr&aacute;ria da naturaliza&ccedil;&atilde;o do biol&oacute;gico.<a id="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um ponto de supera&ccedil;&atilde;o do pensamento de   Alain Touraine<a id="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> e de Louro<a id="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a> com rela&ccedil;&atilde;o aos escritos de   Bourdieu<a id="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a> &eacute; o argumento de que, a despeito de, na oposi&ccedil;&atilde;o das   rela&ccedil;&otilde;es de poder entre homens e mulheres, a domina&ccedil;&atilde;o masculina impor-se,   predominantemente, sobre os sujeitos femininos, sempre houve espa&ccedil;os de   resist&ecirc;ncia e contrapoderes. &Eacute; preciso que se desconstrua a l&oacute;gica que percebe   a rela&ccedil;&atilde;o masculino&#150;feminino somente como uma rela&ccedil;&atilde;o de oposi&ccedil;&atilde;o entre um polo   dominante e um polo dominado. </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os sujeitos que constituem a dicotomia     n&atilde;o s&atilde;o, de fato, apenas homens e mulheres, mas homens e mulheres de v&aacute;rias     classes, ra&ccedil;as, religi&otilde;es, idades etc., e suas solidariedades e antagonismos     podem provocar os arranjos mais diversos, perturbando a no&ccedil;&atilde;o simplista e     reduzida de 'homem dominante versus mulher dominada'. Por outro lado, n&atilde;o custa     reafirmar que os grupos dominados s&atilde;o, muitas vezes, capazes de fazer dos     espa&ccedil;os e das inst&acirc;ncias de opress&atilde;o, lugares de resist&ecirc;ncia e de exerc&iacute;cio de     poder.<a id="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estudos realizados por Cristiane Soares   e Ana Sab&oacute;ia<a id="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a> e por Maria Cristina Bruschini<a id="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a> chegaram   &agrave; conclus&atilde;o de que h&aacute; diferentes circunst&acirc;ncias que interferem na din&acirc;mica da   realiza&ccedil;&atilde;o e do tempo gasto com afazeres dom&eacute;sticos, dentre elas: existe uma   rela&ccedil;&atilde;o inversamente proporcional entre a escolaridade e o tempo gasto com   afazeres dom&eacute;sticos, isso porque o n&iacute;vel de escolariza&ccedil;&atilde;o tem influ&ecirc;ncia   direta sobre os rendimentos, o que possibilita &agrave;s mulheres com maior rendimento   a contrata&ccedil;&atilde;o de empregados e a compra de equipamentos el&eacute;tricos; em arranjos   familiares com a presen&ccedil;a de um c&ocirc;njuge, as mulheres c&ocirc;njuges t&ecirc;m uma jornada   dom&eacute;stica m&eacute;dia tr&ecirc;s vezes maior que a de seus companheiros; levando-se em   conta a vari&aacute;vel forma&ccedil;&atilde;o familiar, as maiores jornadas di&aacute;rias de trabalho   dom&eacute;stico s&atilde;o cumpridas por mulheres de fam&iacute;lias formadas por casal com filhos   menores de 14 anos, isso porque os cuidados pessoais e escolares com filhos   pequenos s&atilde;o as atividades que mais consomem o tempo de trabalho dom&eacute;stico; e a   condi&ccedil;&atilde;o de vulnerabilidade econ&ocirc;mica traz para as mulheres das camadas mais   pobres as maiores sobrecargas de trabalho di&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O tempo gasto com trabalho dom&eacute;stico   absorve uma parcela significativa da rotina di&aacute;ria das mulheres entrevistadas.   A maior parte das mulheres trabalha fora de casa e tem uma jornada de trabalho   di&aacute;ria de oito horas. A limita&ccedil;&atilde;o de tempo as obriga a estabelecerem   estrat&eacute;gias de otimiza&ccedil;&atilde;o do tempo que lhes resta para darem conta de todo o   programa di&aacute;rio, inclusive o trabalho dom&eacute;stico. Durante a semana faz-se apenas   o servi&ccedil;o b&aacute;sico, como manter o banheiro limpo, lavar a lou&ccedil;a, fazer a comida e   varrer a cozinha. Nas palavras de Ana Maria: "<i>A gente d&aacute; aquela catada. E faz     tudo nos pouquinhos minutos que voc&ecirc; tem</i>". J&aacute; os   finais de semana e feriados s&atilde;o reservados para fazer faxina, lavar a roupa e   adiantar tudo o que for poss&iacute;vel para a semana.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os depoimentos das mulheres, em   conson&acirc;ncia com outras pesquisas,<a id="tx27"></a><a href="#nt27"><sup>27</sup></a> apontam para o fato de que,   apesar das muitas conquistas, algumas marcas do passado ainda se fazem   resistentes, refletindo o fen&ocirc;meno social que &Eacute;cio Portes conceitua como <i>efeito de durabilidade     e perman&ecirc;ncia</i>. Trata-se de fen&ocirc;menos sociais que   fizeram parte de contextos sociais em &eacute;pocas remotas, mas que, embora   modificados, se encontram ainda fortemente inseridos na sociedade atual.<a id="tx28"></a><a href="#nt28"><sup>28</sup></a> Por exemplo, a perman&ecirc;ncia da tradi&ccedil;&atilde;o de que &eacute; "normal" que os afazeres   dom&eacute;sticos sejam responsabilidade da mulher, mesmo que essa mulher trabalhe   como coprovedora ou provedora da renda familiar.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O paradigma, da "naturalidade" da     divis&atilde;o sexual do trabalho, imp&otilde;e &agrave;s mulheres a responsabilidade pelo espa&ccedil;o     dom&eacute;stico, com um &ocirc;nus alto pelo conjunto das fun&ccedil;&otilde;es reprodutivas. Mesmo o     aumento de sua participa&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho n&atilde;o levou a uma maior     distribui&ccedil;&atilde;o das tarefas dom&eacute;sticas entre os membros da fam&iacute;lia, e tampouco     gerou, ainda, uma ruptura total na estrutura patriarcal.<a id="tx29"></a><a href="#nt29"><sup>29</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As mulheres que participaram da pesquisa   n&atilde;o t&ecirc;m condi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas para contratar os servi&ccedil;os de algu&eacute;m para ajudar   nos trabalhos dom&eacute;sticos. Todas as mulheres que t&ecirc;m filhos j&aacute; crescidos recebem   algum tipo de ajuda por parte deles para o trabalho dom&eacute;stico, mas essa ajuda &eacute;   vari&aacute;vel e, em alguns casos, muito limitada. Um exemplo dessa situa&ccedil;&atilde;o &eacute;   descrita por Tamara quando conta que a filha (20 anos) faz uma arruma&ccedil;&atilde;o r&aacute;pida   na casa durante a semana, mas a faxina grossa fica para ela nos finais de   semana e nos feriados, ocasi&atilde;o em que os filhos (22 e 24 anos), a filha e o   marido descansam. Quando indagada sobre onde estavam o marido e os filhos   enquanto ela fazia a faxina no feriado, Tamara respondeu: "<i>Descansando. Ouvindo     m&uacute;sica, na Internet... E o marido tamb&eacute;m, porque quando eu estou ele n&atilde;o faz,     n&atilde;o. E a Laura s&oacute; faz quando eu n&atilde;o estou tamb&eacute;m</i>".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Das 15 mulheres entrevistadas, tr&ecirc;s   dizem n&atilde;o receber qualquer tipo de ajuda por parte do marido e apenas duas   dizem que o marido ajuda em tudo. Foi predominante nos depoimentos a observa&ccedil;&atilde;o   de que o marido s&oacute; ajuda com o trabalho dom&eacute;stico de forma espor&aacute;dica e, ainda   assim, quando solicitado. Nesse caso, a ajuda est&aacute; subordinada a uma s&eacute;rie de   restri&ccedil;&otilde;es que fazem com que recaia sobre a dona de casa a maior e pior carga   de trabalho, al&eacute;m do desgaste emocional que acompanha o constrangimento de   sempre precisar solicitar a ajuda. Apenas duas das entrevistadas afirmam que os   maridos dividem o trabalho dom&eacute;stico com elas. Sobre a ajuda do marido, Ana   Maria diz: "<i>Cozinha     eu empurrei para o Edson. Coitado... Casa e parte da roupa tamb&eacute;m</i>". A forma como Ana Maria se refere ao marido como "<i>coitado</i>" (mesmo que ele esteja aposentado e ela trabalhe o dia inteiro)   revela como ainda est&aacute; fortemente impregnada, at&eacute; mesmo no imagin&aacute;rio feminino,   a vis&atilde;o de que o homem n&atilde;o deveria ser respons&aacute;vel pelos trabalhos dom&eacute;sticos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se a participa&ccedil;&atilde;o da maior parte dos   maridos em trabalhos dom&eacute;sticos, como cozinhar, limpar a casa, lavar roupa e   lavar lou&ccedil;a, &eacute; pouco expressiva, j&aacute; quando se trata do cuidado dos filhos   pequenos para que as mulheres possam estudar, a dimens&atilde;o da ajuda se inverte.   Com exce&ccedil;&atilde;o de um deles, s&atilde;o os maridos que cuidam dos filhos pequenos enquanto   as mulheres v&atilde;o para a universidade. Da&iacute; a necessidade de chamar a aten&ccedil;&atilde;o para   a import&acirc;ncia da postura de coopera&ccedil;&atilde;o dos maridos. A despeito das limita&ccedil;&otilde;es   quanto a ajudar em determinados tipos de trabalhos dom&eacute;sticos, da inconst&acirc;ncia   e da seletividade da ajuda prestada, a ajuda dos maridos no cuidado com os   filhos revelou-se um fator determinante para a perman&ecirc;ncia das mulheres na   universidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O misto de sentimentos negativos que as   mulheres sentem em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s diferentes cobran&ccedil;as que lhes s&atilde;o impostas pela   fam&iacute;lia &eacute; motivo de sofrimento e estresse emocional. O estresse emocional tem   sobre elas um efeito pior do que aquele que adv&eacute;m do esgotamento f&iacute;sico, pois   provoca um sentimento de culpa duradouro. Esse sentimento de culpa esteve   presente na fala de muitas das mulheres entrevistadas, como na transcri&ccedil;&atilde;o   feita abaixo a partir da entrevista com Ana Maria:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Outro dia... Eu cheguei da faculdade,     peguei uma apostila que eu tinha que ler, mas eu fiquei com pena tamb&eacute;m. Ela &#91;a     filha de 18 anos&#93; deitou perto de mim e come&ccedil;ou a conversar. E eu pensei:     "Nosso Deus"! Ela falando e a&iacute; eu n&atilde;o podia falar para ela que eu estava... Ela     viu que eu estava estudando, mas acho que ela fica assim com um pouco de... De     pensar assim: "&Ocirc; m&atilde;e, me d&aacute; aten&ccedil;&atilde;o aqui, olha estou aqui". A&iacute; ela ficou l&aacute;     conversando, conversando, conversando. Eu dava aten&ccedil;&atilde;o, lia um pouquinho.     Acabou que eu n&atilde;o fiz nada e ela acabou ficando emburrada e falou: "Vou l&aacute; para     o meu quarto, voc&ecirc; n&atilde;o liga pra mim". A&iacute; o que &eacute; que acontece: aquele     sentimento de culpa. Eu fechei a apostila, a&iacute; fui l&aacute; para o quarto dela,     conversei um pouquinho com ela e pronto. &Eacute; complicado. O Edson &#91;marido&#93; tamb&eacute;m     fica: "Ah, voc&ecirc; n&atilde;o d&aacute; confian&ccedil;a pra mim, voc&ecirc; n&atilde;o liga pra mim". Como &eacute; que eu     vou colocar na cabe&ccedil;a deles que n&atilde;o &eacute; que eu n&atilde;o ligo, mas &eacute; que eu j&aacute; n&atilde;o     estou dando conta mais. Assim... Eu n&atilde;o estou resistindo.&nbsp; &Eacute; complicado. At&eacute;     que servi&ccedil;o, a gente se ajeita, mas essa cobran&ccedil;a... acho que &eacute; pior do que o     servi&ccedil;o. Eu prefiro pegar o servi&ccedil;o e fazer porque eu pego, eu fa&ccedil;o e pronto,     acabou. Mas esse tipo de cobran&ccedil;a tem dia que a gente fica com um pouquinho de     sentimento de culpa. "Ser&aacute; que eu estou fazendo certo, ser&aacute; que eu estou     fazendo errado?". </i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diferentes pesquisas<a id="tx30"></a><a href="#nt30"><sup>30</sup></a> que   tratam da bipolaridade do trabalho feminino como m&atilde;es e profissionais apontam   para o fato de a culpa ser um sentimento presente na vida de grande parcela   dessas mulheres, independentemente da classe social. Para Guiomar Soares, as   muitas culpas que as mulheres continuam impondo a si mesmas s&atilde;o uma heran&ccedil;a do   modelo social patriarcal. Apesar das importantes mudan&ccedil;as, os modelos e os   pap&eacute;is esperados das mulheres e dos homens do passado encontram-se ainda   fortemente presentes no imagin&aacute;rio da sociedade moderna e n&atilde;o ser&aacute; t&atilde;o simples   e nem t&atilde;o r&aacute;pida a revers&atilde;o desse enraizamento sociocultural.<a id="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A experi&ecirc;ncia universit&aacute;ria</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, ingressar em uma universidade   p&uacute;blica &eacute; privil&eacute;gio de poucos e a aprova&ccedil;&atilde;o nem sempre ocorre na primeira   tentativa. Para a maior parte das mulheres entrevistadas, o n&uacute;mero de tentativas   de entrada na universidade variou entre duas e quatro vezes, indicando por   parte delas intensa perseveran&ccedil;a para conseguirem o objetivo almejado. Mesmo   diante do fracasso moment&acirc;neo as mulheres continuaram tentando at&eacute; alcan&ccedil;ar   &ecirc;xito, apesar da j&aacute; grande defasagem de idade.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamara entrou na universidade aos 50   anos, Jacira aos 45, Mariana aos 41 e Ana Maria aos 40, s&oacute; para destacar   aquelas que entraram com idade mais avan&ccedil;ada. Sobre essa realiza&ccedil;&atilde;o, Vilma   Toneloto explica que mulheres de meia-idade que ingressam na universidade pela   primeira vez fazem desse evento o sonho de suas vidas. &Eacute; como dizer a si mesmas   e a todos quantos possa interessar que ainda s&atilde;o capazes de correr atr&aacute;s do   tempo perdido e realizar feitos importantes na vida.<a id="tx32"></a><a href="#nt32"><sup>32</sup></a> Dessa forma,   percebe-se que, para essas mulheres, a raz&atilde;o do ingresso na vida universit&aacute;ria   n&atilde;o se limita somente &agrave; busca de ascens&atilde;o social (as mais velhas nem esperam   tanto mais por isso). O depoimento de Mariana exemplifica bem essa quest&atilde;o. Ela   conta que "<i>&eacute;     como se n&oacute;s quis&eacute;ssemos recuperar o tempo perdido</i>".   Ficaram tanto tempo sem estudar e agora descobrem que podem ter sucesso nos   estudos.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A grande maioria das mulheres ingressou   em cursos de licenciatura de baixo prest&iacute;gio social (80%), com predomin&acirc;ncia   para o curso de Pedagogia (40%). Nem sempre o curso em que foram aprovadas era   o curso desejado inicialmente, mas era o curso poss&iacute;vel. A maior parte das   mulheres (60%) tinha outra op&ccedil;&atilde;o de curso que n&atilde;o aquele em que ingressaram,   como nos casos de Sara e Dalila, que pretendiam fazer, respectivamente,   Engenharia Mec&acirc;nica e Medicina, mas acabaram optando por Matem&aacute;tica e Pedagogia   como via de acesso &agrave; universidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em uma tentativa de entender as raz&otilde;es   que levaram &agrave; escolha do curso, faz-se necess&aacute;rio recorrer &agrave; tese da <i>causalidade do     prov&aacute;vel</i>.<a id="tx33"></a><a href="#nt33"><sup>33</sup></a> &Eacute; como se as condi&ccedil;&otilde;es   objetivas de exist&ecirc;ncia vividas por essas mulheres, detentoras de insuficiente   capital cultural (principalmente na sua vertente escolar), as impelisse a   empreender escolhas pr&aacute;ticas como respostas adaptadas &agrave;s diferentes   circunst&acirc;ncias atuantes que lhes sobrev&ecirc;m, na tentativa de conquistarem seus   objetivos. &Eacute; como se essas mulheres precisassem fazer uso de instrumentos   alternativos para terem chance de se apropriarem de um diploma de curso superior.   Para os estudantes universit&aacute;rios oriundos de fam&iacute;lias de reduzido capital   econ&ocirc;mico e cultural, a escolha do curso passa, muitas vezes, por uma an&aacute;lise   de sua real possibilidade de entrada na universidade p&uacute;blica e, "&#91;...&#93; ao   avaliar suas condi&ccedil;&otilde;es objetivas, a escolha do curso geralmente recai sobre   aqueles menos concorridos e que, segundo estimam, proporcionam maiores chances   de aprova&ccedil;&atilde;o".<a id="tx34"></a><a href="#nt34"><sup>34</sup></a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Estrat&eacute;gias de sobreviv&ecirc;ncia na   universidade</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A hist&oacute;ria de cada sujeito &eacute; singular e   se constitui de trajet&oacute;rias peculiares, mas algumas das trajet&oacute;rias chegam a   surpreender pela forma como sujeitos sociais desprovidos de capital cultural,   econ&ocirc;mico e social, "votados a um fracasso escolar praticamente certo",   conseguem driblar o <i>efeito     de destino </i>de seus veredictos e alcan&ccedil;ar sucesso e   longevidade escolar.<a id="tx35"></a><a href="#nt35"><sup>35</sup></a> No entanto, por mais que a entrada na   universidade indique longevidade escolar, n&atilde;o &eacute; uma garantia de sucesso. A   perman&ecirc;ncia do estudante das camadas populares na universidade &eacute; dif&iacute;cil e   marcada por uma s&eacute;rie de ajustes e a&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas empreendidas por ele e por   sua fam&iacute;lia em resposta aos diferentes obst&aacute;culos que v&atilde;o surgindo ao longo do   percurso.<a id="tx36"></a><a href="#nt36"><sup>36</sup></a> Em grande medida, s&atilde;o essas a&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas, entendidas   aqui como estrat&eacute;gias de sobreviv&ecirc;ncia na universidade, que garantir&atilde;o ao   estudante transpor a barreira universit&aacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante dos desafios que enfrentam no dia   a dia para dar conta de suas obriga&ccedil;&otilde;es, as mulheres entrevistadas t&ecirc;m   consci&ecirc;ncia de que precisam aproveitar ao m&aacute;ximo os momentos em que est&atilde;o em sala   de aula. Sabem que em casa ou no trabalho quase n&atilde;o ter&atilde;o tempo para estudar,   ent&atilde;o, prestar aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s aulas se torna a principal estrat&eacute;gia de estudo da   maior parte delas. Faltar &agrave;s aulas somente em caso de extrema necessidade, pois   precisam se precaver quanto ao futuro. Muitas delas t&ecirc;m crian&ccedil;as pequenas e,   quando os filhos ficam doentes, &agrave;s vezes precisam perder uma semana inteira de   aula. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para os universit&aacute;rios pertencentes &agrave;s   camadas populares, a rela&ccedil;&atilde;o com a escola quase sempre &eacute; de tens&atilde;o. Diante da   necessidade de "matar aula" as mulheres entram em conflito consigo mesmas: n&atilde;o   querem e n&atilde;o podem "matar aula", mas em algumas situa&ccedil;&otilde;es o "matar aula" se   torna uma estrat&eacute;gia de sobreviv&ecirc;ncia na universidade. Trata-se de uma t&aacute;tica   conciliadora. Dalila compara sua vida de estudante ao esfor&ccedil;o que o n&aacute;ufrago   faz para salvar sua vida. Segundo ela, &agrave;s vezes &eacute; preciso fazer uso de   estrat&eacute;gias emergenciais para n&atilde;o acontecer de "nadar, nadar e acabar morrendo   na praia". A estudante, nesse caso, faz um balan&ccedil;o da situa&ccedil;&atilde;o e opta por   "matar aula" para poder dar conta de cumprir seus compromissos acad&ecirc;micos e n&atilde;o   ser eliminada do sistema.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto aos textos indicados pelos   professores como leitura preparat&oacute;ria para as aulas, as mulheres dificilmente   conseguem dar sequ&ecirc;ncia e continuidade a uma leitura de forma a ler um texto do   in&iacute;cio ao fim sem interrup&ccedil;&atilde;o. Isso quando conseguem chegar para a aula com o   texto lido. As leituras normalmente s&atilde;o feitas de "picadinho", "na correria",   "em peda&ccedil;os", ou em locais que dificultam a concentra&ccedil;&atilde;o, como dentro do &ocirc;nibus   ou na sala de aula. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o podem se "dar ao luxo de perder   tempo". A quest&atilde;o do ter espa&ccedil;os&#150;tempos pr&oacute;prios e exclusivos para os estudos &eacute;   algo raro nas experi&ecirc;ncias relatadas. O espa&ccedil;o e o tempo destinados aos estudos   s&atilde;o aqueles ajust&aacute;veis ao poss&iacute;vel. As obriga&ccedil;&otilde;es escolares s&atilde;o feitas "quando   d&aacute;" e na medida do poss&iacute;vel, em grande parte, no pr&oacute;prio espa&ccedil;o universit&aacute;rio.   N&atilde;o existe planejamento de longo prazo, de forma que nem elas mesmas se   apercebem de que aquela a&ccedil;&atilde;o emergencial por elas empreendida &eacute;, de fato, uma   estrat&eacute;gia de estudo. Estudam na biblioteca, na cantina (enquanto lancham), em   alguma sala de aula vazia ou em sua pr&oacute;pria. No ambiente dom&eacute;stico, os momentos   dedicados aos estudos acontecem nos finais de semana (dividindo tempo&#150;espa&ccedil;o   com os afazeres dom&eacute;sticos) ou, nos dias &uacute;teis, nos hor&aacute;rios em que a fam&iacute;lia   est&aacute; dormindo. Luzia relata o seguinte: "<i>&Eacute; nesse hor&aacute;rio que eu estudo.     At&eacute; uma hora, uma e meia. Eu me esfor&ccedil;o para ficar o m&aacute;ximo de tempo que eu     posso. Teve dia de eu estudar at&eacute; &agrave;s tr&ecirc;s da manh&atilde;</i>". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As entrevistadas foram muito rigorosas   na autoan&aacute;lise com rela&ccedil;&atilde;o a seus rendimentos acad&ecirc;micos. Conseguem identificar   os pontos exatos em que est&atilde;o deixando a desejar e quais s&atilde;o suas limita&ccedil;&otilde;es. O   baixo desempenho em alguma prova, o n&atilde;o cumprimento das leituras ou a omiss&atilde;o   na entrega de trabalhos requisitados pelos professores n&atilde;o podem ser   interpretados como desinteresse. Ao contr&aacute;rio, quando n&atilde;o conseguem cumprir com   suas obriga&ccedil;&otilde;es escolares, as mulheres se sentem frustradas. Existe sempre o   sentimento de que gostariam de poder fazer melhor:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Eu n&atilde;o consigo ler um texto, preparar o     texto para o professor explicar ele ainda. N&atilde;o d&aacute; tempo, ent&atilde;o &eacute; isso que est&aacute;     me incomodando porque eu cansei para entrar na faculdade. Era o meu sonho,     sabe? Da minha m&atilde;e e do meu pai. Agora que eu entrei eu vou levar assim?     (Ivone) </i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; um descompasso constante entre o que   desejam fazer e o que realmente conseguem fazer. Tr&ecirc;s das mulheres perderam   mat&eacute;rias e ficaram em depend&ecirc;ncia. O car&aacute;ter fortemente acidentado da   trajet&oacute;ria escolar de grande parte dos estudantes provenientes das camadas   economicamente desfavorecidas n&atilde;o passa a ser menos acidentado com a entrada   desses estudantes na universidade. Ao contr&aacute;rio, para alguns, concluir o ensino   superior ser&aacute; vencer uma verdadeira maratona de reincidentes reprova&ccedil;&otilde;es e   depend&ecirc;ncias que poder&atilde;o atrasar em muitos anos o sonho da conclus&atilde;o do curso.<a id="tx37"></a><a href="#nt37"><sup>37</sup></a> Para alguns estudantes, esse tempo extra arrastar-se-&aacute; por v&aacute;rios anos, como no   caso de Luzia, que cursou Ci&ecirc;ncias Econ&ocirc;micas de 2001 a 2008 e precisou   abandonar o curso. Contrastando a experi&ecirc;ncia universit&aacute;ria de Luzia com   experi&ecirc;ncias similares de outros estudantes universit&aacute;rios de camadas populares   tanto no Brasil como na Fran&ccedil;a, pode-se afirmar que a dificuldade desses alunos   n&atilde;o termina quando entram na universidade. Para muitos deles, permanecer e   concluir o curso vai ser ainda mais dif&iacute;cil do que entrar na universidade.<a id="tx38"></a><a href="#nt38"><sup>38</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As mulheres da pesquisa convivem diariamente   com o sono e o cansa&ccedil;o, situa&ccedil;&atilde;o que afeta diretamente sua capacidade de   concentra&ccedil;&atilde;o nas aulas. As poucas horas de repouso a que se submetem resultam   em um estado de fadiga e sonol&ecirc;ncia quase constante, sendo dif&iacute;cil depois   vencer o sono na hora da aula. Outro fator que gera dificuldade de concentra&ccedil;&atilde;o   &eacute; a preocupa&ccedil;&atilde;o com o que acontece em casa. Apesar de toda a sobrecarga com o   trabalho dom&eacute;stico, o cuidado e o bem-estar dos filhos pequenos, &eacute; a   responsabilidade dom&eacute;stica que mais preocupa as mulheres. A pesquisa evidenciou   que esse quesito pode se tornar uma categoria de impedimento determinante para   a perman&ecirc;ncia na universidade, como relatado na experi&ecirc;ncia a seguir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Luzia precisou interromper o curso para   ficar com o filho devido &agrave; press&atilde;o do marido para que ela largasse o curso. O   marido se recusou a cuidar do filho para que ela estudasse. Luzia se ressente   muito de ter sido obrigada a deixar a universidade. Quando iniciou a faculdade,   12 anos ap&oacute;s ter terminado o ensino m&eacute;dio, Luzia n&atilde;o era casada e n&atilde;o tinha   filhos. Casou-se em 2005 e s&oacute; pretendia ter filhos ap&oacute;s concluir a faculdade,   mas acabou engravidando. Com a chegada do filho, as circunst&acirc;ncias atuantes   para a continuidade dos estudos (que j&aacute; eram dif&iacute;ceis) se tornaram ainda mais   complexas. Entre as experi&ecirc;ncias que Luzia relata, uma delas aconteceu no dia   em que ela teria uma prova muito importante e o filho ficou doente: </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Menina, eu tive que perder uma prova     &#91;...&#93; uma prova que era vital pra mim. Foi assim, eu cheguei aqui, na hora do almo&ccedil;o     e ele estava com febre. E ele vermelhinho, quietinho assim, e a&iacute; o meu marido     come&ccedil;ou: "Olha s&oacute;, voc&ecirc; j&aacute; falou que tem prova...". Falei com ele que eu tinha     estudado o final de semana todo, estudei na segunda at&eacute; tarde. "Voc&ecirc; d&aacute; um     jeito a&iacute;". Ele pensa que &eacute; facinho, que basta eu dar um recadinho e acabou.     "Porque com esse menino desse jeito eu n&atilde;o fico com ele". A&iacute;... At&eacute; eu falei     "meu Deus..." Eu pensei assim... que quando eu estou mal, estou com febre eu     ter uma pessoa tensa do meu lado... Eu pensei "Ent&atilde;o eu n&atilde;o vou... Pelo     menino". Mas se eu tivesse ido ele teria dado um jeito, n&atilde;o &eacute;? Mas a&iacute; eu perdi     uma prova dessa mat&eacute;ria que eu fui reprovada. Foi com esse professor que eu     tenho uma situa&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica com ele. A&iacute; eu estava sabendo todinha a mat&eacute;ria,     perdi a prova. A&iacute; ele &#91;o professor&#93; fez uma prova pra mim e ele falou assim...     "voc&ecirc;...". R&iacute;spido. "Voc&ecirc; quis perder a primeira prova ent&atilde;o eu caprichei em     uma pra voc&ecirc;". Desse jeito. Tinha uma outra menina esperando para a segunda     aula,&nbsp; ele falando assim com ela "Olha, ela j&aacute; tem at&eacute; filho e ainda insiste     aqui comigo". "Pode me entregar Luzia, eu caprichei nessa prova. Assina e me     entrega porque voc&ecirc; n&atilde;o vai fazer nada". Aquilo pra mim foi... Ai... Eu chorei     de raiva! Raiva! De tudo o que eu pude sentir o maior sentimento foi raiva! A&iacute;     eu fui falar com o meu marido e ele falou "Primeiro voc&ecirc; tem obriga&ccedil;&atilde;o com a     sua fam&iacute;lia". Olha que tipo de incentivo que eu tinha, n&atilde;o &eacute;? Muito complicado.     E com isso o meu desempenho foi baix&iacute;ssimo. Eu perdi duas mat&eacute;rias o per&iacute;odo     passado &#91;2&ordm; semestre de 2008&#93;. Foi p&eacute;ssimo! Muitas depend&ecirc;ncias e outras     disciplinas que n&atilde;o consegui fazer. A&iacute; eu tive que trancar.<a id="tx39"></a><a href="#nt39"><sup>39</sup></a> Eu     sinto falta porque faculdade federal hoje em dia &eacute; luxo, n&atilde;o &eacute;? Mas eu n&atilde;o     estava dando conta. </i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os sentimentos de Luzia com rela&ccedil;&atilde;o a   essa situa&ccedil;&atilde;o estavam ainda muito sens&iacute;veis por ocasi&atilde;o da entrevista. Ela   desabafou que sua sobrecarga de trabalho era t&atilde;o intensa que a deixava   totalmente fragilizada, "precisando de um mil&iacute;metro pra largar tudo", ou ent&atilde;o,   precisando do mesmo mil&iacute;metro para continuar e terminar o curso se o marido   apenas dissesse "<i>n&atilde;o...     volta, eu fico aqui</i>". A situa&ccedil;&atilde;o descrita por Luzia   &eacute; um exemplo de como as circunst&acirc;ncias atuantes de dif&iacute;cil solu&ccedil;&atilde;o incidem   sobre essas mulheres de forma simult&acirc;nea, entrela&ccedil;ando as diferentes dimens&otilde;es   de sua tr&iacute;plice jornada di&aacute;ria e trazendo sobre elas uma carga quase imposs&iacute;vel   de suportar. Como se j&aacute; n&atilde;o bastasse a press&atilde;o que sofria em casa, o espa&ccedil;o   universit&aacute;rio se tornou tamb&eacute;m mais um ambiente de sofrimento na pessoa do   professor que a humilhava e oprimia. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito dos percal&ccedil;os dos fluxos   escolares do passado, todas as mulheres entrevistadas inserem-se no contexto   daquilo que os estudiosos entendem por longevidade escolar, j&aacute; que todas   conseguiram chegar ao ensino superior. Por outro lado, a ocorr&ecirc;ncia de   longevidade escolar n&atilde;o implica, automaticamente, uma conjuntura de sucesso   escolar na universidade. A complexidade das m&uacute;ltiplas atribui&ccedil;&otilde;es di&aacute;rias   vivenciadas por essas mulheres, em combina&ccedil;&atilde;o com a situa&ccedil;&atilde;o de vulnerabilidade   econ&ocirc;mica presente no cotidiano de suas fam&iacute;lias, acaba por provocar   circunst&acirc;ncias atuantes desfavor&aacute;veis, algumas delas servindo como categoria de   retardamento (ou at&eacute; de impedimento) ao sucesso escolar na universidade. E   ainda, por mais paradoxal que possa parecer, a pr&oacute;pria universidade pode   tornar-se uma categoria de impedimento. Como reflexo dessa contradi&ccedil;&atilde;o, algumas   das estudantes vivenciaram intensamente a rela&ccedil;&atilde;o de tens&atilde;o e contradi&ccedil;&atilde;o existente   entre os sujeitos das camadas populares e a universidade.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; universidade, o que as   mulheres desejam e aquilo de que mais precisam &eacute; de ajuda para conseguirem   conciliar seus diferentes segmentos de trabalho e terem &ecirc;xito na empreitada escolar.   Da parte dos professores, esperam mais compreens&atilde;o diante da extrema   dificuldade para conseguirem estudar. "<i>N&atilde;o quero que ningu&eacute;m me passe     sem que eu saiba a mat&eacute;ria, mas que tenha um pouco mais de humanidade por conta     de toda essa dificuldade para estar aqui</i>", diz   Luzia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os depoimentos das mulheres d&atilde;o margem &agrave;   interpreta&ccedil;&atilde;o de que talvez a universidade n&atilde;o esteja apercebida da presen&ccedil;a   delas em seu interior,<a id="tx40"></a><a href="#nt40"><sup>40</sup></a> ou ent&atilde;o, que a universidade esteja   indiferente a essa presen&ccedil;a, ou ainda, que essa presen&ccedil;a at&eacute; esteja   incomodando. Afinal, como ficou subentendido na coloca&ccedil;&atilde;o do professor de   Luzia, alguns poderiam pensar: "<i>Se essas mulheres j&aacute; t&ecirc;m uma sobrecarga de trabalho     t&atilde;o intensa, o que vieram fazer na universidade? Esse n&atilde;o &eacute; um espa&ccedil;o para elas</i>". Segundo Coulon, para certas categorias particulares de estudantes   e, principalmente, para aqueles que t&ecirc;m dificuldade para se manter no espa&ccedil;o   universit&aacute;rio, &eacute; necess&aacute;rio que a universidade invente <i>uma pedagogia da     afilia&ccedil;&atilde;o,</i> uma pedagogia "&#91;...&#93; que considere e   valorize suas possibilidades em vez de estigmatizar suas lacunas".<a id="tx41"></a><a href="#nt41"><sup>41</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se por um lado diferentes circunst&acirc;ncias   atuantes podem servir como canais de impedimento ou obst&aacute;culo, por outro lado   h&aacute; tamb&eacute;m diversas circunst&acirc;ncias que atuam como promotoras de longevidade e   sucesso escolar na universidade. Ainda que o percurso e a experi&ecirc;ncia escolar   sejam influenciados por todo um conjunto de diferentes redes de configura&ccedil;&atilde;o,   para as mulheres, sujeitos sociais desta pesquisa, &eacute; no interior das rela&ccedil;&otilde;es   de interdepend&ecirc;ncia entre fam&iacute;lia e escola que se edificam as principais   possibilidades de longevidade e sucesso escolar. Os relatos das expectativas e   das limita&ccedil;&otilde;es dessas mulheres deixam claro que elas t&ecirc;m plena consci&ecirc;ncia de que   sua possibilidade de sucesso na universidade depende, em grande medida, da   ajuda recebida de sua rede de configura&ccedil;&atilde;o familiar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalizando, faz-se necess&aacute;rio chamar a   aten&ccedil;&atilde;o para a possibilidade de que, assim como observado por Alain Touraine,<a id="tx42"></a><a href="#nt42"><sup>42</sup></a> as novas gera&ccedil;&otilde;es de mulheres brasileiras (at&eacute; mesmo aquelas provenientes das   camadas populares) estejam construindo uma nova representa&ccedil;&atilde;o de si mesmas.   Essas mulheres tendem a n&atilde;o mais se definirem em rela&ccedil;&atilde;o aos homens e &agrave;s   fun&ccedil;&otilde;es sociais que lhes seriam reservadas no lar e na sociedade, t&atilde;o somente a   partir de determina&ccedil;&otilde;es externas. Essa posi&ccedil;&atilde;o de escolha diante de   possibilidades opostas, denominada por Touraine de <i>conduta ambivalente</i>, tem levado as mulheres a fazerem escolha n&atilde;o por uma &uacute;nica op&ccedil;&atilde;o,   mas por m&uacute;ltiplas op&ccedil;&otilde;es simult&acirc;neas, como no caso das mulheres desta pesquisa   que assumem m&uacute;ltiplos pap&eacute;is: s&atilde;o m&atilde;es, esposas e donas de casa; s&atilde;o estudantes   universit&aacute;rias e atuam no mercado de trabalho. Essas mulheres est&atilde;o conscientes   de que sua imers&atilde;o radical em apenas uma esfera de a&ccedil;&atilde;o priv&aacute;-las-ia da   realiza&ccedil;&atilde;o e do sucesso em outros dom&iacute;nios e optam, de forma ambivalente, n&atilde;o   pela escolha entre uma ou outra possibilidade, mas pela combina&ccedil;&atilde;o das duas.&nbsp; O   que as define &eacute; a multiplicidade de pap&eacute;is simult&acirc;neos que assumem, passando   por experi&ecirc;ncias de constante adapta&ccedil;&atilde;o (em geral dolorosas). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das conclus&otilde;es mais importantes da   pesquisa por n&oacute;s realizada diz respeito &agrave; forma como as mulheres fazem uma   autoan&aacute;lise de si mesmas e de sua pr&oacute;pria situa&ccedil;&atilde;o. Ao mesmo tempo que se   percebem como mulheres-v&iacute;timas, tamb&eacute;m se imp&otilde;em como mulheres-sujeitos. S&atilde;o   conscientes de suas limita&ccedil;&otilde;es e desafios, mas se negam a abdicar diante das   dificuldades e das oposi&ccedil;&otilde;es. T&ecirc;m consci&ecirc;ncia daquilo que gostariam de fazer e   do que realmente &eacute; poss&iacute;vel ser feito. Sentem-se divididas entre o trabalho   dom&eacute;stico, a profiss&atilde;o e os estudos, mas se negam a ter que escolher entre isto   ou aquilo; na verdade, est&atilde;o escolhendo isto e aquilo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALMEIDA, Jane Soares de. "As lutas   femininas por educa&ccedil;&atilde;o, igualdade e cidadania". <i>Revista Brasileira de Estudos     Pedag&oacute;gicos</i>, v. 81, n. 197, p. 5-13, jan./abr. 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-026X201200030001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALMEIDA, Leila Sanches de. "M&atilde;e, cuidadora   e trabalhadora: as m&uacute;ltiplas identidades de m&atilde;es que trabalham".<i> Revista do Departamento     de Psicologia,</i> Universidade Federal Fluminense, v. 19,   n. 2, p. 411-422, jul./dez. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-026X201200030001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Aacute;VILA, Rebeca Contrera. <i>Trajet&oacute;rias e estrat&eacute;gias   escolares de mulheres de camadas populares que vivenciam um tr&iacute;plice jornada   di&aacute;ria: trabalho remunerado, trabalho dom&eacute;stico e estudos</i>. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Educa&ccedil;&atilde;o) &#150; Universidade Federal de S&atilde;o Jo&atilde;o   del-Rei. S&atilde;o Jo&atilde;o del-Rei, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-026X201200030001100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU, Pierre. "Futuro de classe e   causalidade do prov&aacute;vel". In: NOGUEIRA, Maria Alice; CATANI, Afr&acirc;nio (Org.). <i>Escritos de Educa&ccedil;&atilde;o</i>. 6. ed. Petr&oacute;polis: Vozes, 1998. p. 81-126.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-026X201200030001100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "O ser social, o tempo e o sentido   da exist&ecirc;ncia". In:&nbsp; BOURDIEU, Pierre. <i>Medita&ccedil;&otilde;es pascalianas</i>. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001. p. 253-300.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-026X201200030001100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>A domina&ccedil;&atilde;o masculina</i>. 5. ed. Rio de Janeiro: Bertrand do Brasil, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-026X201200030001100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU, Pierre; CHAMPAGNE, Patrick. "Os   exclu&iacute;dos do interior". In: NOGUEIRA, Maria Alice; CATANI, Afr&acirc;nio. <i>Escritos de Educa&ccedil;&atilde;o</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 1998. p. 217-227.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-026X201200030001100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRUSCHINI, Maria Cristina Aranha. "Trabalho   dom&eacute;stico<i>: </i>inatividade econ&ocirc;mica ou trabalho n&atilde;o-remunerado?". <i>Revista Brasileira de     Estudos de Popula&ccedil;&atilde;o</i>, v. 23, n. 2, p. 331-353,   jul./dez. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-026X201200030001100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRUSCHINI, Maria Cristina Aranha;   LOMBARDI, Maria Rosa. "A bipolaridade do trabalho feminino no Brasil   contempor&acirc;neo"<i>. Cadernos     de Pesquisa</i>, n. 110, p. 67-104, jul. 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-026X201200030001100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COULON, Alain. <i>Condi&ccedil;&atilde;o de estudante: a entrada   na vida universit&aacute;ria</i>. Salvador: EDUFBA, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-026X201200030001100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DEDECCA, Cl&aacute;udio Salvadori. "Regimes de   trabalho, uso de tempo e desigualdade entre homens e mulheres". In: SEMIN&Aacute;RIO   INTERNACIONAL MERCADO DE TRABALHO E G&Ecirc;NERO: COMPARA&Ccedil;&Otilde;ES BRASIL-FRAN&Ccedil;A, 2007,   S&atilde;o Paulo. <i>Anais... </i>S&atilde;o Paulo: Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas, 2007. v. 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-026X201200030001100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FABBRO, M&aacute;rcia Regina Cangiani. <i>Mulher e trabalho:   problematizando o trabalho acad&ecirc;mico e a maternidade</i>.   2006. 366 f. Tese (Doutorado em Educa&ccedil;&atilde;o) &#150; Universidade Estadual de Campinas,   2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-026X201200030001100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HIRATA<i>, </i>Helena;   KERGOAT, Daniele. "Novas configura&ccedil;&otilde;es da divis&atilde;o sexual do trabalho". <i>Cadernos de Pesquisa</i>, v. 37, n. 132, p. 595-609, set./dez. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-026X201200030001100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KOSMINSKY, Ethel Volfzon; SANTANA, Juliana   Nicolau. "Crian&ccedil;as e jovens e o trabalho dom&eacute;stico: a constru&ccedil;&atilde;o social do   feminino". <i>Sociedade     e Cultura</i>, v. 9, n. 2,&nbsp; p. 227-236, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-026X201200030001100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LACERDA, W&acirc;nia Maria Guimar&atilde;es. <i>Fam&iacute;lias e filhos na   constru&ccedil;&atilde;o de trajet&oacute;rias escolares pouco prov&aacute;veis: o caso dos iteanos</i>. 2006. 416 f. Tese (Doutorado em Educa&ccedil;&atilde;o) &#150; Universidade Federal   Fluminense, Niter&oacute;i, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-026X201200030001100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAHIRE, Bernard. <i>Sucesso escolar nos meios   populares: as raz&otilde;es do improv&aacute;vel</i>. S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica,   1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-026X201200030001100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAURENS, Jean-Paul. <i>1 sur 500. La reussite   scolaire en milieu populaire</i>. Toulouse: Presses   Universitaires du Mirail, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-026X201200030001100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOURO, Guacira Lopes. "G&ecirc;nero, sexualidade   e educa&ccedil;&atilde;o: das afinidades pol&iacute;ticas &agrave;s tens&otilde;es te&oacute;rico-metodol&oacute;gicas". <i>Educa&ccedil;&atilde;o em Revista</i>, n. 46, p. 201-218, dez. 2007a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-026X201200030001100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>G&ecirc;nero, sexualidade e educa&ccedil;&atilde;o</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 2007b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-026X201200030001100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MELO, Hildete Pereira de. <i>G&ecirc;nero e pobreza no   Brasil: relat&oacute;rio final do projeto governabilidad democr&aacute;tica de g&ecirc;nero em   Am&eacute;rica Latina y el Caribe</i>. Bras&iacute;lia: CEPAL/SPM, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-026X201200030001100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MELO, Hildete Pereira de; SOARES,   Cristiane. "Perfil das mulheres negras brasileiras 1992/2002". In:   XV ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS POPULACIONAIS CAXAMBU, 2006, Caxambu, Minas   Gerais. <i>Anais... </i>Caxambu, MG, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-026X201200030001100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NOGUEIRA, Maria Alice. <i>Elites econ&ocirc;micas e   escolariza&ccedil;&atilde;o: um estudo de trajet&oacute;rias e estrat&eacute;gias escolares junto a um   grupo de fam&iacute;lias de empres&aacute;rios de Minas Gerais</i>. Belo   Horizonte: Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da UFMG, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-026X201200030001100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PIOTTO, D&eacute;bora C. "Aspectos ps&iacute;quicos de   trajet&oacute;rias escolares prolongadas nas camadas populares". In: 30&ordf; REUNI&Atilde;O ANUAL   DA ANPED, 2007, Caxambu, MG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-026X201200030001100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PORTES, &Eacute;cio Antonio. <i>Trajet&oacute;rias e estrat&eacute;gias   do universit&aacute;rio das camadas populares</i>. 1993. 267 f.   Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Educa&ccedil;&atilde;o) &#150; Universidade Federal de Minas Gerais, Belo   Horizonte, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-026X201200030001100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Trajet&oacute;rias escolares e vida   acad&ecirc;mica do estudante pobre na UFMG: um estudo a partir de cinco casos</i>. 2001. 267 f. Tese (Doutorado em Educa&ccedil;&atilde;o) &#150; Universidade Federal de   Minas Gerais, Belo Horizonte, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-026X201200030001100025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RAGO, Luzia Margareth. <i>Do cabar&eacute; ao lar: a   utopia da cidade disciplinar. Brasil 1890-1930</i>. 2. ed.   Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-026X201200030001100026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SAMARA, Eni de Mesquita. <i>As mulheres, o poder e a   fam&iacute;lia: S&atilde;o Paulo, s&eacute;culo XIX.</i> S&atilde;o Paulo: Marco Zero;   Secretaria de Estado da Cultura de S&atilde;o Paulo, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-026X201200030001100027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOARES, Guiomar Freitas. "Da   invisibilidade &agrave; cidadania: um estudo sobre as identidades de g&ecirc;nero". In:   SEFFNER, Fernando et al. (Org.). <i>Corpo, g&ecirc;nero e sexualidade: problematizando     pr&aacute;ticas educativas e culturais</i>. Rio Grande: Ed. FURG,   2006. p. 61-67.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-026X201200030001100028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOARES, Cristiane; SAB&Oacute;IA, Ana L&uacute;cia. <i>Tempo, trabalho e   afazeres dom&eacute;sticos: um estudo com base nos dados da Pesquisa Nacional por   Amostra de Domic&iacute;lios de 2001 e 2005</i>. Rio de Janeiro:   IBGE, Coordena&ccedil;&atilde;o de Popula&ccedil;&atilde;o e Indicadores Sociais, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-026X201200030001100029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOIHET, Raquel. "Mulheres pobres e   viol&ecirc;ncia no Brasil urbano"<i>. </i>In: DEL PRIORE, Mary (Org.). <i>Hist&oacute;ria das mulheres no Brasil</i>. S&atilde;o Paulo: Contexto; EDUNESP, 1997. p. 362-400.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-026X201200030001100030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUZA E SILVA, Jailson de. <i>Por que uns e n&atilde;o   outros?: caminhada de jovens pobres para a universidade</i>. Rio de Janeiro: 7 Letras, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-026X201200030001100031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TERRAIL, Jean-Pierre. <i>Destins ouvriers; la fin   d'une classe?</i> Paris: Presses Universitaires de   Frances, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-026X201200030001100032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">THIN, Daniel. <i>Quartiers populaires &#150; L'&eacute;cole et   les familles</i>. Lyon: PUL, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-026X201200030001100033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TONELOTO, Vilma Aparecida Franco de Souza. <i>Mulheres   de meia-idade que freq&uuml;entam a universidade</i>. 1998. 115   f. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Educa&ccedil;&atilde;o) &#150; Universidade Estadual de Campinas,   1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-026X201200030001100034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&nbsp;&nbsp; </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TOURAINE, Alain. <i>O mundo das mulheres</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-026X201200030001100035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIANA, Maria Jos&eacute; Braga. <i>Longevidade escolar em   fam&iacute;lias de camadas populares: algumas condi&ccedil;&otilde;es de possibilidade</i>. 1998. 267 f. Tese (Doutorado em Educa&ccedil;&atilde;o) &#150; Universidade Federal de   Minas Gerais, Belo Horizonte, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-026X201200030001100036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZAGO, Nadir. "Processos de escolariza&ccedil;&atilde;o   nos meios populares: as contradi&ccedil;&otilde;es da obrigatoriedade". In: NOGUEIRA, Maria   Alice; ROMANELLI, Geraldo; ZAGO, Nadir (Org.). <i>Fam&iacute;lia e escola: trajet&oacute;rias de     escolariza&ccedil;&atilde;o em camadas m&eacute;dias e populares</i>.   Petr&oacute;polis: Vozes, 2000. p. 17- 43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-026X201200030001100037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "Do acesso &agrave; perman&ecirc;ncia no ensino   superior: percursos de estudantes universit&aacute;rios de camadas populares". <i>Revista Brasileira de     Educa&ccedil;&atilde;o</i>, v. 11 n. 32, p. 226 - 370, maio/ago. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-026X201200030001100038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;Recebido em 22 de fevereiro de 2011 reapresentado em 4 de maio de 2012 e aceito para publica&ccedil;&atilde;o em 4 de junho de 2012&#93;</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Muitas   das coloca&ccedil;&otilde;es e das transcri&ccedil;&otilde;es de entrevistas contidas no presente artigo   fazem parte tamb&eacute;m da disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado que lhe deu origem (&Aacute;VILA,   2010). <br />   <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> S&atilde;o   Jo&atilde;o del-Rei &eacute; um munic&iacute;pio localizado na Regi&atilde;o do Campo das Vertentes, no   sudeste do estado de Minas Gerais. <br />   <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> A   defini&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica do termo "trajet&oacute;ria" &eacute; entendida como o percurso social   e biogr&aacute;fico da escolaridade dos sujeitos pesquisados, bem como as diferentes   interse&ccedil;&otilde;es e caminhos percorridos. <br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> Pierre BOURDIEU, 1998. <br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> BOURDIEU,   2001. <br />   <a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a> Segundo   Bernard LAHIRE (1997, p. 24), situa&ccedil;&otilde;es como div&oacute;rcio, morte ou desemprego do   principal provedor financeiro da fam&iacute;lia tendem a fragilizar a economia   familiar e desencadear uma situa&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica prec&aacute;ria (com repercuss&otilde;es na   trajet&oacute;ria escolar). &Eacute; o que se pode ver tamb&eacute;m em &Eacute;cio Antonio PORTES (1993),   no caso brasileiro. <br />   <a id="nt7"></a><a href="#tx7">7</a> Nadir ZAGO, 2000, p. 25. <br />   <a id="nt8"></a><a href="#tx8">8</a> Daniel THIN, 1998. <br />   <a id="nt9"></a><a href="#tx9">9</a> Jean-Pierre   TERRAIL, 1990.<br />   <a id="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> W&acirc;nia Maria Guimar&atilde;es LACERDA, 2006; D&eacute;bora C. PIOTTO, 2007; PORTES, 1993 e   2001; Jailson SOUZA E SILVA, 2003; Maria Jos&eacute; Braga VIANA, 1998; e ZAGO, 2000. <br />   <a id="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> PORTES, 2001. <br />   <a id="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Cristiane   SOARES e Ana L&uacute;cia SAB&Oacute;IA, 2007. <br />   <a id="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Ethel Volfzon KOSMINSKY e Juliana Nicolau SANTANA, 2006. <br />   <a id="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Cl&aacute;udio Salvadori DEDECCA, 2007. <br />   <a id="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Maria   Cristina Aranha BRUSCHINI e Maria Rosa LOMBARDI, 2000; e Hildete Pereira de   MELO e Cristiane SOARES, 2006. <br />   <a id="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Ver   o quadro de acompanhamento de leitura. <br />   <a id="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Sobre   esse tema, ver Jane Soares de ALMEIDA, 2000; Luzia Margareth RAGO, 1987; Eni de   Mesquita SAMARA, 1989; e Raquel SOIHET, 1997. <br />   <a id="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> BOURDIEU, 2007, p. 126. <br />   <a id="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Guacira Lopes LOURO, 2007a. <br />   <a id="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> BOURDIEU, 2007.<br />   <a id="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Alain   TOURAINE, 2007.<br />   <a id="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> LOURO,   2007b.<br />   <a id="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> BOURDIEU,   2007. <br />   <a id="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> LOURO,   2007b, p. 33. <br />   <a id="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> SOARES e SAB&Oacute;IA, 2007.<br />   <a id="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> BRUSCHINI, 2006. <br />   <a id="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> Helen HIRATA e Daniele KERGOAT, 2007; e SOARES e SAB&Oacute;IA, 2007. <br />   <a id="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> PORTES, 2001. <br />   <a id="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> MELO, 2005, p. 4. <br />   <a id="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> ALMEIDA, 2007; e M&aacute;rcia Regina Cangiani FABBRO, 2006. <br />   <a id="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> Guiomar Freitas SOARES, 2006. <br />   <a id="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> Vilma   Aparecida Franco de Souza TONELOTO, 1998. <br />   <a id="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> BOURDIEU,   1998. <br />   <a id="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> ZAGO, 2006, p. 231. <br />   <a id="nt35"></a><a href="#tx35">35</a> Pierre   BOURDIEU e Patrick CHAMPAGNE, 1998, p. 221. <br />   <a id="nt36"></a><a href="#tx36">36</a> PORTES, 1993 e 2001. <br />   <a id="nt37"></a><a href="#tx37">37</a> ZAGO, 2000. <br />   <a id="nt38"></a><a href="#tx38">38</a> Alain COULON, 2008; e PORTES, 2001. <br />   <a id="nt39"></a><a href="#tx39">39</a> Luzia   n&atilde;o desistiu do sonho de obter um diploma de curso superior e optou por fazer   a faculdade de Ci&ecirc;ncias Cont&aacute;beis a dist&acirc;ncia. Ela disse: "<i>Eu vou terminar essa.     Eu quero terminar essa porque por mim mesma eu tenho que ter um terceiro grau.     Eu quero ter</i>". <br />   <a id="nt40"></a><a href="#tx40">40</a> Segundo Coulon (2008, p. 22), "As novas vias de acesso ao ensino superior e o   desenvolvimento da forma&ccedil;&atilde;o continuada abrem a porta das universidades a   categorias de estudantes que elas n&atilde;o conheciam antes". <br />   <a id="nt41"></a><a href="#tx41">41</a> COULON, 2008, p. 68. <br />   <a id="nt42"></a><a href="#tx42">42</a> TOURAINE, 2007.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jane Soares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["As lutas femininas por educação, igualdade e cidadania"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos Pedagógicos]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/a</month>
<day>br</day>
<volume>81</volume>
<numero>197</numero>
<issue>197</issue>
<page-range>5-13</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leila Sanches de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Mãe, cuidadora e trabalhadora: as múltiplas identidades de mães que trabalham"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do Departamento de Psicologia, Universidade Federal Fluminense]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>19</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>411-422</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ÁVILA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rebeca Contrera]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trajetórias e estratégias escolares de mulheres de camadas populares que vivenciam um tríplice jornada diária: trabalho remunerado, trabalho doméstico e estudos]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Futuro de classe e causalidade do provável".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CATANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Afrânio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escritos de Educação]]></source>
<year>1998</year>
<edition>6</edition>
<page-range>81-126</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O ser social, o tempo e o sentido da existência".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Meditações pascalianas]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>253-300</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A dominação masculina]]></source>
<year>2007</year>
<edition>5</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand do Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHAMPAGNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patrick]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[";Os excluídos do interior"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CATANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Afrânio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escritos de Educação]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>217-227</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUSCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cristina Aranha]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Trabalho doméstico: inatividade econômica ou trabalho não-remunerado?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos de População]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>23</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>331-353</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUSCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cristina Aranha]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOMBARDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Rosa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A bipolaridade do trabalho feminino no Brasil contemporâneo"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>110</numero>
<issue>110</issue>
<page-range>67-104</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COULON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alain]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Condição de estudante: a entrada na vida universitária]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEDECCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cláudio Salvadori]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regimes de trabalho, uso de tempo e desigualdade entre homens e mulheres]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais...]]></source>
<year>2007</year>
<volume>1</volume>
<conf-name><![CDATA[ SEMINÁRIO INTERNACIONAL MERCADO DE TRABALHO E GÊNERO: COMPARAÇÕES BRASIL-FRANÇA]]></conf-name>
<conf-date>2007</conf-date>
<conf-loc>São Paulo </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FABBRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcia Regina Cangiani]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mulher e trabalho: problematizando o trabalho acadêmico e a maternidade]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helena]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KERGOAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniele]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Novas configurações da divisão sexual do trabalho"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>set.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>37</volume>
<numero>132</numero>
<issue>132</issue>
<page-range>595-609</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOSMINSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ethel Volfzon]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juliana Nicolau]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Crianças e jovens e o trabalho doméstico: a construção social do feminino"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Cultura]]></source>
<year>2006</year>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>227-236</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACERDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wânia Maria Guimarães]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Famílias e filhos na construção de trajetórias escolares pouco prováveis: o caso dos iteanos]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAHIRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sucesso escolar nos meios populares: as razões do improvável]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAURENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[1 sur 500: La reussite scolaire en milieu populaire]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Toulouse ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presses Universitaires du Mirail]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOURO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guacira Lopes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Gênero, sexualidade e educação: das afinidades políticas às tensões teórico-metodológicas"]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação em Revista]]></source>
<year>dez.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>46</numero>
<issue>46</issue>
<page-range>201-218</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOURO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guacira Lopes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gênero, sexualidade e educação]]></source>
<year>2007</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hildete Pereira de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gênero e pobreza no Brasil: relatório final do projeto governabilidad democrática de gênero em América Latina y el Caribe]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEPAL/SPM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hildete Pereira de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristiane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Perfil das mulheres negras brasileiras 1992/2002]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais...]]></source>
<year>2006</year>
<conf-name><![CDATA[XV ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS POPULACIONAIS CAXAMBU]]></conf-name>
<conf-date>2006</conf-date>
<conf-loc>Caxambu Minas Gerais</conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Caxambu^eMG MG]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Elites econômicas e escolarização: um estudo de trajetórias e estratégias escolares junto a um grupo de famílias de empresários de Minas Gerais]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Faculdade de Educação da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIOTTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Débora C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aspectos psíquicos de trajetórias escolares prolongadas nas camadas populares]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[30 REUNIÃO ANUAL DA ANPED]]></conf-name>
<conf-date>2007</conf-date>
<conf-loc>Caxambu MG</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Écio Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trajetórias e estratégias do universitário das camadas populares]]></source>
<year>1993</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Écio Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trajetórias escolares e vida acadêmica do estudante pobre na UFMG: um estudo a partir de cinco casos]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luzia Margareth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Do cabaré ao lar: a utopia da cidade disciplinar. Brasil 1890-1930]]></source>
<year>1987</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAMARA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eni de Mesquita]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As mulheres, o poder e a família: São Paulo, século XIX]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Marco Zero; Secretaria de Estado da Cultura de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guiomar Freitas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Da invisibilidade à cidadania: um estudo sobre as identidades de gênero".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SEFFNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corpo, gênero e sexualidade: problematizando práticas educativas e culturais]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>61-67</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio Grande ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. FURG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristiane]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SABÓIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Lúcia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tempo, trabalho e afazeres domésticos: um estudo com base nos dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílios de 2001 e 2005]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBGE, Coordenação de População e Indicadores Sociais]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOIHET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raquel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Mulheres pobres e violência no Brasil urbano".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DEL PRIORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História das mulheres no Brasil]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>362-400</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contexto; EDUNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA E SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jailson de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Por que uns e não outros?: caminhada de jovens pobres para a universidade]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[7 Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TERRAIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Destins ouvriers; la fin d'une classe?]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presses Universitaires de Frances]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quartiers populaires - L'école et les familles]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lyon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>TONELOTO^dVilma Aparecida Franco de Souza</collab>
<source><![CDATA[Mulheres de meia-idade que freqüentam a universidade]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOURAINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alain]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O mundo das mulheres]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria José Braga]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Longevidade escolar em famílias de camadas populares: algumas condições de possibilidade]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZAGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Processos de escolarização nos meios populares: as contradições da obrigatoriedade".]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROMANELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Geraldo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZAGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Família e escola: trajetórias de escolarização em camadas médias e populares]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>17- 43</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZAGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Do acesso à permanência no ensino superior: percursos de estudantes universitários de camadas populares"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Educação]]></source>
<year>maio</year>
<month>/a</month>
<day>go</day>
<volume>11 n. 32</volume>
<page-range>226 - 370</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
