<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832014000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/s0104-71832014000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O legado da antropologia brasileira: relato de Roque de Barros Laraia]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Laraia]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roque de Barros]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>42</numero>
<fpage>361</fpage>
<lpage>376</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832014000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832014000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832014000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    <b>ESPA&Ccedil;O ABERTO</b></font>    <br> </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>O    legado da antropologia brasileira: relato de Roque de Barros Laraia</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Roque de Barros    Laraia<a href="#back"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Universidade de    Bras&iacute;lia - Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gostaria de come&ccedil;ar    a minha fala com um pequeno pr&oacute;logo:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nasci em um pa&iacute;s    muito distante. Distante no espa&ccedil;o porque, situado no hemisf&eacute;rio    sul, ficava muito longe do mundo civilizado. Distante no tempo, tamb&eacute;m,    porque todas as conquistas da modernidade chegavam com muito atraso. O pa&iacute;s    em que nasci estava, assim, muito distante do Brasil de hoje: estradas asfaltadas,    &aacute;guas encanadas, esgotos, eletricidade, telefonia eram privil&eacute;gios    de poucos e inexistentes na maior parte do pa&iacute;s. Assim mesmo, o pouco    que existia deixava muito a desejar. Os cariocas cantavam: "Rio de Janeiro,    cidade que me seduz. De dia, falta &aacute;gua. De noite, falta luz." E o Rio    era a nossa cidade maravilhosa, como ainda &eacute;.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nasci em setembro    de 1932, em uma pequena cidade do sul de Minas Gerais, situada no piemonte da    Serra da Mantiqueira, divisor de &aacute;guas entre o vale do Para&iacute;ba,    no Estado de S&atilde;o Paulo, e o mineiro vale do Sapuca&iacute;. Nos mapas    do s&eacute;culo XVIII, um pequeno ponto marca o vilarejo do Mand&uacute;, nome    de seu rio mais pr&oacute;ximo. Mas, mesmo antes de se tornar cidade, em 1848,    o lugarejo j&aacute; era chamado de Pouso Alegre. De fato, no passado era apenas    um pouso para os viajantes que, provenientes de S&atilde;o Paulo, se destinavam    ao centro de Minas, geralmente em busca do ouro. Ningu&eacute;m sabe quem foi    o cansado viajante que, repousando sob um c&eacute;u estrelado, emoldurado pelas    sombras das escuras montanhas, resolveu denominar de alegre o seu modesto pouso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na &eacute;poca    em que escrevi o meu pequeno livro - <i>Cultura: um conceito antropol&oacute;gico</i>    (Laraia, 1986) - encantei-me com uma afirma&ccedil;&atilde;o de Geertz de que    "nascemos aptos para viver mil vidas e, no entanto, vivemos uma s&oacute;".    Desde muito novo, eu o mais velho de sete irm&atilde;os, tendo como pai um viajante    comercial, pensava muito o que eu queria ser, qual o caminho a seguir? Cheguei    a pensar em muitas possibilidades, ser padre, piloto militar, explorador na    &Aacute;frica e, finalmente, engenheiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considero, que    para mim, o ano de 1939 foi muito importante, porque foi o ano em que minha    m&atilde;e me matriculou em uma escola prim&aacute;ria. Nesse ano, na Europa,    um nefando messias dava inicio &agrave; Segunda Guerra Mundial. No meu primeiro    dia de aulas, fui jogado no meio de um roseiral, por um menino maior chamado    Messias. Voltei para casa todo arranhado, disposto a renegar para sempre qualquer    tipo de messias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aprendi a ler com    rapidez. E n&atilde;o esque&ccedil;o que o meu segundo livro escolar denominava-se    <i>Pindorama</i> (terra das palmeiras) e todas as suas personagens eram pequenos    &iacute;ndios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No final daquele    ano, meu pai introduziu-me em um mundo maravilhoso: a livraria Rezende. Fiquei    fascinado diante tantos livros e, principalmente, do material de papelaria:    cadernos, l&aacute;pis de cores, tinteiros, etc. Fiquei orgulhoso quando meu    pai contou para o livreiro que eu estava come&ccedil;ando a ler. A partir de    ent&atilde;o Alcides Rezende sempre me mostrava os livros infantis, o que levava    o meu pai a comprar um deles Tenho certeza que foi a partir de ent&atilde;o    que desenvolvi um incans&aacute;vel gosto pela leitura, o que orientou o rumo    da minha vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Costumo brincar    que nasci sob o signo de Marte. De fato, nasci prematuro de dois meses, porque    minha m&atilde;e teve o meu parto precipitado, assustada que foi com os tiros    de canh&otilde;es do 8&ordm; Regimento de Artilharia Montada, defendendo a minha    cidade de um ataque das for&ccedil;as paulistas, durante a Revolu&ccedil;&atilde;o    de 1932. Al&eacute;m disto, desde que o Brasil entrou na Guerra, em 1942, eu    ficava junto com meu pai ouvindo as noticias atrav&eacute;s de um barulhento    r&aacute;dio Telefunken.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa &eacute;poca,    a prefeitura da cidade construiu um cercado em um canto da pra&ccedil;a principal    da cidade. Destinava-se a recolher "ferro velho para o bem do Brasil". Isso    fazia parte de um esfor&ccedil;o de um pa&iacute;s em guerra, desprovido de    uma ind&uacute;stria sider&uacute;rgica capaz de atender as suas demandas, tanto    civis como militares. Em todo o canto do pa&iacute;s foram realizadas iniciativas    como essa. N&atilde;o &eacute; preciso dizer que, como neto de italianos, eu    tinha que demonstrar a minha lealdade com o meu pa&iacute;s. Assim, munido de    um carrinho de duas rodas percorri todos os terrenos vazios da cidade. Vasculhei    at&eacute; mesmo o dep&oacute;sito de entulhos que a minha av&oacute; calabresa    guardava. Fiz v&aacute;rias viagens at&eacute; o centro de recolhimento de sucatas.    Esse fato chamou a aten&ccedil;&atilde;o de um capit&atilde;o m&eacute;dico    do ex&eacute;rcito, que mantinha um programa patri&oacute;tico na PRJ7 - R&aacute;dio    Clube de Pouso Alegre. Foi assim que ouvi - pela primeira vez - o meu nome na    m&iacute;dia. De fato, eu n&atilde;o perdia uma oportunidade de deixar bem claro    que, apesar de minha ascend&ecirc;ncia, o meu pa&iacute;s era o Brasil. Frequentemente,    plagiando o t&iacute;tulo de uma reportagem publicada na revista americana <i>Sele&ccedil;&otilde;es</i>,    repetia para mim mesmo "s&oacute; o meu sangue &eacute; italiano".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando fiz 15 anos,    meu pai presenteou-me com um livro do Visconde de Taunay. Demonstrei tanto entusiasmo    com a leitura do mesmo que, nos dois anos seguintes, j&aacute; possu&iacute;a    mais de 20 livros do mesmo autor. Todos esses livros faziam parte de um encalhe    em uma livraria na cidade de Ipameri, Goi&aacute;s, cidade esta que fazia parte    do itiner&aacute;rio comercial de meu pai. Eram livros editados, na d&eacute;cada    de 1920, pela Companhia Melhoramentos. Finalmente, eu tinha encontrado o meu    autor. Admirava a sua imensa capacidade de descrever a natureza e os homens    do interior long&iacute;nquo de nosso pa&iacute;s. Acompanhei as suas aventurosas    viagens e principalmente sua participa&ccedil;&atilde;o na Guerra do Paraguai.    Li e reli muitas vezes a <i>Retirada da Laguna</i> (Taunay, 1874). Anos depois    eu encontrei as suas <i>Mem&oacute;rias</i> (Taunay, 1948), publicadas 50 anos    depois de sua morte. Alfredo d'Escragnolle Taunay, filho e neto de franceses,    n&atilde;o cansou de demonstrar o amor que sentia pelo seu pa&iacute;s e a sua    cren&ccedil;a em um grande futuro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No come&ccedil;o    de 1950, parti em um fumacento trem da Rede Mineira de Via&ccedil;&atilde;o    para S&atilde;o Paulo. Doze horas depois cheguei a Esta&ccedil;&atilde;o da    Luz. O meu objetivo era completar o segundo grau, al&eacute;m de conseguir o    meu primeiro emprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No raiar dos anos    1950, procurar um emprego em S&atilde;o Paulo n&atilde;o era uma tarefa dif&iacute;cil    como agora. Algu&eacute;m sugeriu que eu me dirigisse, de manh&atilde; bem cedo,    para a frente da reda&ccedil;&atilde;o do <i>Di&aacute;rio Popular</i>, que    possu&iacute;a in&uacute;meras p&aacute;ginas de ofertas de trabalho. Assim    fazendo eu j&aacute; estaria em vantagem sobre aqueles que aguardavam o jornal    nas bancas distribu&iacute;das pela cidade. Enquanto aguardava a sa&iacute;da    do mesmo, um jovem caminhou em minha dire&ccedil;&atilde;o e perguntou se eu    procurava um emprego. Disse que representava o Laborat&oacute;rio Novoter&aacute;pica,    uma empresa produtora de medicamentos, cujos escrit&oacute;rios estavam situados    na rua 25 de Janeiro, uma travessa da avenida Tiradentes. N&atilde;o me recordo    se cheguei a comprar o jornal. O fato &eacute; que fui rapidamente para o endere&ccedil;o    indicado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse foi o meu    primeiro emprego. O meu chefe direto era um contador, encarregado de fazer a    cobran&ccedil;a dos clientes do laborat&oacute;rio. A mim coube a &aacute;rdua    tarefa de procurar os maus pagadores. Todas as manh&atilde;s recebia um pacote    de duplicatas j&aacute; vencidas e partia em busca dos farmac&ecirc;uticos insolventes.    Foi ent&atilde;o que fiz a minha primeira constata&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica:    os maus pagadores sempre estavam situados nos lugares mais long&iacute;nquos,    em ruas n&atilde;o pavimentadas e distantes dos pontos de &ocirc;nibus ou de    bondes. Alguns me recebiam simpaticamente, solicitavam um novo prazo ou pagavam    uma parte do d&eacute;bito. Outros ficavam ofendidos. Tratavam-me rispidamente,    ignorando que na minha volta para o escrit&oacute;rio eu tinha instru&ccedil;&otilde;es    para deixar as suas duplicatas no Cart&oacute;rio de Protestos. Andando, enfim,    pela periferia, armado com um mapa das ruas da cidade, fui me acostumando com    lugares que ostentavam estranhos nomes: Pirituba, Freguesia do &Oacute;, Jabaquara,    Tucuruvi, Lim&atilde;o, Casa Verde, etc. E, surpreendentemente, muito tempo    depois, soube que o Professor Florestan Fernandes - meu orientador de doutorado    - tinha trabalhado, como entregador de amostras, no mesmo laborat&oacute;rio,    uma d&eacute;cada antes de mim.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Matriculei-me no    turno da noite em um col&eacute;gio particular no bairro da Liberdade, o Col&eacute;gio    Anglo Latino, onde terminei o meu segundo grau.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em setembro daquele    ano, andando pela rua das Palmeiras, percebi uma pequena multid&atilde;o em    frente a uma vitrine. Curioso, aproximei-me e vi, pela primeira vez, um aparelho    de televis&atilde;o. Era a primeira transmiss&atilde;o de TV realizada no Brasil,    pela TV Tupi.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Logo no in&iacute;cio    do ano seguinte, gra&ccedil;as &agrave; indica&ccedil;&atilde;o de um amigo,    consegui um emprego de rep&oacute;rter policial em um jornal sensacionalista,    <i>A Hora</i>. Na entrevista que fiz, pesou muito o fato de demonstrar que conhecia    muito bem a cidade. Hoje estou convicto que a contrata&ccedil;&atilde;o em um    jornal mudou o rumo de minha vida. Em primeiro lugar, porque o j&aacute; combalido    projeto de fazer engenharia foi pouco a pouco sendo deixado de lado. A necessidade    de escrever rapidamente os textos das reportagens desenvolveu muito a minha    capacidade de reda&ccedil;&atilde;o. Se antes eu j&aacute; gostava muito de    ler, passei tamb&eacute;m a ter prazer em escrever.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Havia outras compensa&ccedil;&otilde;es.    Em um jornal pequeno como <i>A Hora</i> n&atilde;o existia um sistema r&iacute;gido    de especializa&ccedil;&otilde;es. Um rep&oacute;rter policial poderia ser convocado    para fazer outros tipos de reportagem. Como ter que escrever sobre o prec&aacute;rio    sistema de transporte da cidade; sobre o alto custo de vida; mas tamb&eacute;m    participar de um almo&ccedil;o promocional com uma platinada rumbeira cubana,    Ninon Sevilha, no restaurante Fasano, ainda na rua Vieira de Carvalho. Ou ainda,    nada melhor para um rep&oacute;rter de 21 anos, almo&ccedil;ar no Est&uacute;dio    da Vera Cruz com uma bela estrela que ainda n&atilde;o tinha chegado aos 30    anos, T&ocirc;nia Carrero!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em janeiro de 2013,    o Brasil todo - e o Rio Grande do Sul - em particular - foi abalado pela trag&eacute;dia    de Santa Maria. A imprensa toda relembrou o terr&iacute;vel inc&ecirc;ndio ocorrido,    em 1962, em um circo em Niter&oacute;i. Ningu&eacute;m, porem, lembrou que na    noite de 29 de julho de 1953, na rua Flor&ecirc;ncio de Abreu, em S&atilde;o    Paulo, ocorreu em um clube de dan&ccedil;a um inc&ecirc;ndio que matou 53 pessoas.    Eu fiz a cobertura desse acidente. Lembro que na &eacute;poca, os jornais se    referiram a um fato semelhante, ocorrido uma d&eacute;cada antes em um cinema    no Br&aacute;s, o Cine Oberdan, que matou muitas crian&ccedil;as. Refleti, ent&atilde;o,    como pode ser curta a mem&oacute;ria coletiva e que se torna menor ainda quando    comparada com a dimens&atilde;o da neglig&ecirc;ncia e da incompet&ecirc;ncia    de nossas autoridades quando se refere &agrave;s quest&otilde;es de seguran&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tr&ecirc;s anos    depois, com uma sensa&ccedil;&atilde;o de ter perdido o tempo, resolvi ressuscitar    o projeto de estudar engenharia. Era muito dif&iacute;cil deixar o jornal. Cheguei    &agrave; conclus&atilde;o que para isso o melhor seria sair de S&atilde;o Paulo,    voltar para a minha Minas Gerais, mudar para Belo Horizonte. Resolvi que o melhor    modo de fazer isso, desde que necessitava de um emprego, era fazer um concurso    p&uacute;blico para o IAPI - Instituto de Aposentadoria e Pens&otilde;es dos    Industri&aacute;rios - e pedir a transfer&ecirc;ncia para l&aacute;.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fazer um concurso    p&uacute;blico naquela &eacute;poca n&atilde;o era nada compar&aacute;vel com    os de hoje. O que fiz tinha cerca de 60 vagas para mais ou menos 300 candidatos.    Fiz sem nenhuma prepara&ccedil;&atilde;o e fiquei entre os 30 primeiros aprovados.    Assim, em junho de 1954 entrei definitivamente no servi&ccedil;o p&uacute;blico    federal. Somente no final de 1955 consegui minha transfer&ecirc;ncia - por permuta    - para Belo Horizonte.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Resumindo esta    introdu&ccedil;&atilde;o que j&aacute; foi longe demais: em Belo Horizonte,    descobri o &oacute;bvio, que a engenharia n&atilde;o era o meu caminho, ruim    demais que sou em matem&aacute;tica, e por isso ingressei no curso de Hist&oacute;ria    da Faculdade de Filosofia da Universidade Federal de Minas Gerais. Esse curso    funcionava, ent&atilde;o, do 19&ordm; ao 23&ordm; andar do edif&iacute;cio Acaiaca.    Os alunos de engenharia costumavam zombar dizendo que de fato estud&aacute;vamos    na "Boite Acaiaca", que funcionava no subsolo do mesmo pr&eacute;dio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em dezembro de    1959, tornei-me bacharel em Hist&oacute;ria e recebi o convite para ser auxiliar    de ensino na cadeira de Etnologia e L&iacute;ngua Tupi, fato esse que jamais    se concretizou.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No final da d&eacute;cada    de 1950, ainda predominava no Brasil a ideia de que pessoas de bem estudam direito,    engenharia ou medicina. Para os que tinham pouco dinheiro restava o sacerd&oacute;cio    ou a vida militar. Muitos de meus familiares tinham estranhado a minha escolha    pela Faculdade de Filosofia, mas ainda n&atilde;o sabiam do pior.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No decorrer de    minha carreira como antrop&oacute;logo sempre tive que responder uma quest&atilde;o    muito comum - que nunca se faz a um m&eacute;dico ou a um advogado. Por que,    entre tantas profiss&otilde;es, existem pessoas que escolhem um oficio t&atilde;o    estranho como o nosso?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa quest&atilde;o    foi muito bem trabalhada, entre outros, por nossa colega Mariza Peirano (1992),    em seu artigo "Artimanhas do acaso". Ela nos remete as suas entrevistas com    Florestan Fernandes, Ant&ocirc;nio C&acirc;ndido, Darcy Ribeiro e Roberto Cardoso    de Oliveira. Segundo Peirano, o primeiro n&atilde;o teria escrito sobre os Tupinamb&aacute;    se n&atilde;o tivesse aceitado um desafio de Alfred Metraux para realizar um    estudo sobre a organiza&ccedil;&atilde;o social desses &iacute;ndios extintos    no s&eacute;culo XVII. Antonio C&acirc;ndido somente foi para a USP porque seu    pai decidiu mudar do Rio de Janeiro para Po&ccedil;os de Caldas: "Como o trajeto    para S&atilde;o Paulo era menos demorado do que para o Rio, Antonio C&acirc;ndido    formou-se em S&atilde;o Paulo. No Rio", segundo Peirano (1992, p. 11-12), "as    coordenadas geracionais e as matrizes e pensamento teriam naturalmente sido    diferentes". Darcy Ribeiro n&atilde;o teria se interessado por tem&aacute;ticas    nacionais se n&atilde;o tivesse recebido uma bolsa para organizar um fich&aacute;rio    sobre a bibliografia brasileira de interesse antropol&oacute;gico e social,    quando era da Escola de Sociologia e Pol&iacute;tica de S&atilde;o Paulo. E,    finalmente, Roberto Cardoso de Oliveira, rec&eacute;m-formado em filosofia,    teve um encontro com Darcy Ribeiro, promovido por um amigo comum, quando esse    fez uma confer&ecirc;ncia na Biblioteca Municipal de S&atilde;o Paulo. Darcy    estava procurando um assistente para um curso no Museu do &Iacute;ndio e o convidou.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foi tamb&eacute;m    por uma artimanha do acaso que eu encontrei a antropologia. Em janeiro de 1960,    quando me preparava para iniciar a minha vida como historiador, resolvi fazer    um lanche na cantina da Faculdade de Filosofia. Vi, ent&atilde;o, o edital de    um curso de Teoria e Pesquisa em Antropologia Social a ser realizado no Museu    Nacional. Fiz o concurso e ganhei uma das seis vagas oferecidas. Talvez n&atilde;o    teria sido um antrop&oacute;logo se n&atilde;o estivesse decidido a comer um    "misto quente" naquela tarde quente do ver&atilde;o de Belo Horizonte. No meu    caso, o acaso com suas artimanhas armou uma teia maior: fui aluno de Roberto    Cardoso de Oliveira e anos depois Florestan Fernandes foi o meu orientador de    tese de doutorado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mariza discutiu    muito bem o fato de seus quatro informantes n&atilde;o aceitarem a ideia de    um destino preestabelecido. Buscam no acaso, um fator indeterminado por defini&ccedil;&atilde;o,    a explica&ccedil;&atilde;o para as suas escolhas. Todos os acima citados, com    certeza, jamais buscariam explica&ccedil;&otilde;es do tipo "estava escrito    nas estrelas", "foi feita a vontade do Senhor", t&atilde;o de agrado daqueles    que acreditam em carma do tipo indiano, &uacute;til para explicar tanto o sucesso    como o insucesso. O interessante como acentua a autora &eacute; n&atilde;o enfatizarem    o papel do ineg&aacute;vel esfor&ccedil;o individual de cada um na obten&ccedil;&atilde;o    de seus objetivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas a explica&ccedil;&atilde;o    do acaso &eacute; inevitavelmente tautol&oacute;gica: ela vale sempre, ou ent&atilde;o,    pelo contr&aacute;rio n&atilde;o vale nada, pois tudo poderia ser explicado    pelo mesmo. Como afirmam os historiadores, o <i>se</i> n&atilde;o existe. Talvez,    como eu disse, n&atilde;o teria sido um antrop&oacute;logo se n&atilde;o tivesse    ido a cantina e visto o edital, mas eu fui e isso &eacute; o que vale. Da mesma    forma, Napole&atilde;o n&atilde;o teria ido para Santa Helena se n&atilde;o    tivesse sido derrotado em Warteloo, mas ele foi.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que nos resta    ent&atilde;o para explicar a nossa escolha? Quem nos d&aacute; a resposta &eacute;    Tocqueville: "O acaso s&oacute; produz o que estava preparado anteriormente."    A leitura do edital do concurso no Museu Nacional s&oacute; me chamou a aten&ccedil;&atilde;o    porque eu tinha um interesse - ainda que n&atilde;o manifesto - pela antropologia,    o que n&atilde;o foi verdadeiro para os meus colegas de hist&oacute;ria que    n&atilde;o se interessaram pelo an&uacute;ncio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De fato, no decorrer    do curso, os temas antropol&oacute;gicos sempre me chamavam a aten&ccedil;&atilde;o,    apesar da cadeira de antropologia, na &eacute;poca, estar ocupada por um professor    que nada sabia do assunto. Marco Ant&ocirc;nio Coelho (2000, p. 46), em sua    autobiografia, <i>Heran&ccedil;a de um sonho</i>, escreveu "Cheguei a assistir    as aulas preparat&oacute;rias no curso de Sociologia, a fim de fazer o vestibular.    Mas logo fiquei horrorizado com o professor dessa mat&eacute;ria, [...] m&eacute;dico    dermatologista, l&iacute;der cat&oacute;lico ultra reacion&aacute;rio, incapaz    de satisfazer minhas inquieta&ccedil;&otilde;es e perguntas. Conclui que seria    perda de tempo fazer ci&ecirc;ncias sociais, pois a sociologia era o cerne desse    curso. Por isso desisti, resolvendo trilhar o caminho da Faculdade de Direito."    (No final dos anos 1950 o referido professor passou a ministrar as aulas de    Antropologia Biol&oacute;gica e Antropologia Cultural.)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No meu caso - ao    contr&aacute;rio de Marco Ant&ocirc;nio Coelho - comecei a garimpar por debaixo    das aulas mal dadas, buscando respostas para as minhas inquieta&ccedil;&otilde;es.    Frequentava a pequena biblioteca da faculdade em busca de livros de antropologia.    O primeiro que encontrei foi <i>O homem</i>, de Ralph Linton (1943), talvez    o primeiro manual traduzido para o Brasil. Descobri logo que <i>Casa-grande    e senzala</i> (Freyre, 1933) n&atilde;o era apenas um texto sociol&oacute;gico,    e foi, em seu pref&aacute;cio, que pela primeira vez ouvi falar de Franz Boas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 23 de fevereiro    de 1960, parti para o Rio de Janeiro em um voo muito tumultuado. O avi&atilde;o    demorou muito para aterrissar, al&eacute;m de atravessar a cada momento zonas    de turbul&ecirc;ncias. Naquele dia, pr&oacute;ximo ao P&atilde;o de A&ccedil;&uacute;car,    um avi&atilde;o de passageiro se chocou com uma aeronave militar americana que    transportava a Banda do Corpo de Fuzileiros Navais dos Estados Unidos, que fazia    parte da comitiva do presidente Eisenhower, em visita ao Brasil. Foi, portanto,    em um clima de trag&eacute;dia que desembarquei no Rio para tentar um passo    decisivo em minha vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia seguinte,    pela primeira vez, entrei no edif&iacute;cio do Museu Nacional, na Quinta da    Boa Vista. Caminhei por estreitos corredores, ladeados de velhas vitrines repletas    de ossos humanos e de estranhos aparelhos de antropometria. Encontrei-me com    os outros candidatos, n&atilde;o eram muitos. Um deles se aproximou: "Lembra-se    de mim?" No ano anterior, eu o tinha visto no Primeiro Encontro Nacional de    Estudantes de Hist&oacute;ria, realizado na Faculdade Nacional de Filosofia.    Eu fazia parte da delega&ccedil;&atilde;o mineira, ele representava a Faculdade    de Filosofia de Niter&oacute;i. Soube, ent&atilde;o, o seu nome: Roberto Augusto    da Matta. Foi esse o momento inicial de uma duradora amizade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pouco tempo depois,    fui entrevistado pelo coordenador do curso: Roberto Cardoso de Oliveira. Lembro-me    do jovem e sisudo professor de apenas 31 anos de idade, sem as barbas que adotaria    na d&eacute;cada seguinte, trajando o seu jaleco branco, como era o uniforme    dos pesquisadores do Museu Nacional, ent&atilde;o denominados naturalistas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os seis alunos    que constitu&iacute;ram a primeira turma do curso de Especializa&ccedil;&atilde;o    em Antropologia Social foram; Alcida Rita Ramos, Edson Soares Diniz, Hort&ecirc;ncia    Caminha, Onidia Bevenutti, Roberto Augusto da Matta e Roque de Barros Laraia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gostaria de salientar    a import&acirc;ncia desse curso em um momento, iniciado na d&eacute;cada anterior,    em que a antropologia brasileira estava passando por uma grande transforma&ccedil;&atilde;o.    Era o in&iacute;cio de um per&iacute;odo em que os antrop&oacute;logos autodidatas    estavam sendo substitu&iacute;dos por pessoas com a adequada forma&ccedil;&atilde;o.    Nos dois &uacute;ltimos anos da d&eacute;cada anterior, Darcy Ribeiro promoveu,    no Museu do &Iacute;ndio, um curso de forma&ccedil;&atilde;o de indigenistas.    Mas, na primeira edi&ccedil;&atilde;o do mesmo, nem o curso de gradua&ccedil;&atilde;o    foi um requisito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1960, o Museu    Nacional era uma institui&ccedil;&atilde;o vinculada ao Minist&eacute;rio da    Educa&ccedil;&atilde;o e Cultura. Somente no inicio de 1961 seria vinculado    &agrave; Universidade do Brasil. A realiza&ccedil;&atilde;o do curso teve um    respaldo institucional e financeiro do Instituto de Ci&ecirc;ncias Sociais da    Universidade do Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todos os seis alunos    eram bolsistas de tempo integral. As manh&atilde;s eram ocupadas por aulas e    semin&aacute;rios. As tardes eram destinadas &agrave;s leituras dos textos recomendados,    a quase totalidade deles era em ingl&ecirc;s. &Eacute;ramos obrigados a trabalhar    tamb&eacute;m durante a noite para pode complementar as nossas leituras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ambiente do Museu    Nacional, repleto de austeridade e de tradi&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica,    aliado ao entusiasmo de Roberto Cardoso de Oliveira, refletiu de maneira positiva    sobre o grupo de jovens estudantes, proporcionando um clima de solidariedade,    disposi&ccedil;&atilde;o para o trabalho, al&eacute;m de um n&iacute;vel adequado    de competitividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O conjunto de leituras,    al&eacute;m dos cl&aacute;ssicos da antropologia, tinha tamb&eacute;m espa&ccedil;o    para soci&oacute;logos como Talcott Parsons, Marion Levi Jr., Robert Merton    e, naturalmente, Florestan Fernandes. A utiliza&ccedil;&atilde;o do termo antropologia    social indicava tamb&eacute;m uma prioriza&ccedil;&atilde;o da antropologia    brit&acirc;nica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O projeto, elaborado    por Cardoso de Oliveira, "Grupo dom&eacute;stico, fam&iacute;lia e parentesco:    ideias para uma pesquisa em antropologia social" serviu para o treinamento dos    alunos junto aos &iacute;ndios terena, no sul do ent&atilde;o Mato Grosso. Esse    fato teve, para mim, um significado especial. Como admirador e leitor do Visconde    de Taunay pude conhecer muitos dos lugares que ele descreveu e, sobretudo esse    povo admir&aacute;vel, os Terena, que tanta admira&ccedil;&atilde;o lhe causou.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando o curso    terminou, o Museu Nacional que n&atilde;o contratava novos pesquisadores h&aacute;    mais de uma d&eacute;cada, resolveu admitir em seu quadro os tr&ecirc;s primeiros    colocados: Alcida Ramos, Roberto DaMatta e Roque Laraia. Foi com tristeza que    recebemos a noticia que Alcida era portuguesa e, portanto, n&atilde;o podia    ser contratada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No inicio de 1961,    j&aacute; ent&atilde;o como pesquisador do Museu Nacional, dediquei-me a preparar    o meu primeiro trabalho de campo aut&ocirc;nomo. Entre os Terena, no ano anterior,    eu era apenas um aluno, auxiliar de pesquisa. A minha primeira escolha foi os    &iacute;ndios fulni&ocirc;, no interior de Pernambuco. Tinha lido o livro de    Estev&atilde;o Pinto (1956), <i>Etnologia brasileira (Fulni&ocirc; - os &uacute;ltimos    dos Tapuias)</i>, al&eacute;m de um manuscrito de Marx Boudin que fornecia dados    interessantes sobre o sistema de parentesco fulni&ocirc;. Foi quando surgiu    Frei Gil Gomes, um frade dominicano residente em Marab&aacute;. Visitando o    Museu Nacional, ele nos falou dos Suru&iacute;, um grupo tupi-guarani do sudeste    do Par&aacute;, que ele tinha contatado um ano antes. Considerei este um desafio    mais provocador: trabalhar com um grupo com nenhum falante de portugu&ecirc;s    e que conservava ainda todos os seus padr&otilde;es culturais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grande desafio    era a prepara&ccedil;&atilde;o de um projeto que pudesse fazer parte de dois    grandes projetos de pesquisas, coordenados por Roberto Cardoso de Oliveira e    financiado pelo Instituto de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade do Brasil.    &Eacute; f&aacute;cil imaginar a dificuldade de fazer um projeto sobre um grupo    totalmente desconhecido, nunca antes visitado por outro pesquisador. A estrat&eacute;gia    correta teria sido a realiza&ccedil;&atilde;o de um <i>survey</i>, ou seja,    empreender uma viagem explorat&oacute;ria at&eacute; os mesmos e regressar ao    Museu Nacional para elaborar um projeto de pesquisa. Mas naquela &eacute;poca    esse seria um empreendimento imposs&iacute;vel. As verbas de pesquisas eram    pequenas e Marab&aacute; estava muito distante, ligada por um sistema aerovi&aacute;rio    caro e que demorava mais de um dia para percorrer o trajeto Rio-Marab&aacute;.    E a aldeia estava situada, como aprendi depois, a uma penosa viagem de mais    de tr&ecirc;s dias dentro da mata amaz&ocirc;nica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, o projeto,    indispens&aacute;vel para a obten&ccedil;&atilde;o de recursos para a viagem    e para a autoriza&ccedil;&atilde;o de pesquisa por parte do Museu Nacional,    foi elaborado a partir de uma s&eacute;rie de hip&oacute;tese que poderiam ter    sido aplicadas a qualquer outro grupo. Considero hoje que foi uma aud&aacute;cia    ter apresentado esse projeto como comunica&ccedil;&atilde;o &agrave; 5&ordf;    Reuni&atilde;o Brasileira de Antropologia, realizada em Belo Horizonte, 1961.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o &eacute;    poss&iacute;vel, no espa&ccedil;o desta confer&ecirc;ncia, apresentar o teor    do mesmo, mas gostaria de me referir apenas a uma das hip&oacute;teses. Uma    an&aacute;lise superficial que empreendi, ent&atilde;o, demonstrava que todos    os grupos tupi - at&eacute; ent&atilde;o estudados - possu&iacute;am termos    de tios do tipo fus&atilde;o bifurcada. Esse fato nos levou ingenuamente a adotar    como correta uma hip&oacute;tese de Leslie White (1939) que considerava como    v&aacute;lida a exist&ecirc;ncia de uma segmenta&ccedil;&atilde;o como cl&atilde;    em sociedades que possuem termos de tios desse tipo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gostaria agora    ocupar um pouco do nosso tempo para dar uma ideia do que era fazer uma pesquisa    etnogr&aacute;fica, meio s&eacute;culo atr&aacute;s:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em julho de 1961,    sa&iacute;mos do Rio de Janeiro em um DC-3, da Real Transporte A&eacute;reos,    com destino a Goi&acirc;nia, onde pernoitamos. Digo partimos, porque &eacute;ramos    quatro pesquisadores. Fui acompanhado de um estudante da segunda turma do curso    de especializa&ccedil;&atilde;o, Marcos Magalh&atilde;es Rubinger, que seria    meu assistente entre os Suru&iacute;. E Roberto DaMatta que se destinava aos    &iacute;ndios gavi&atilde;o, tamb&eacute;m na regi&atilde;o de Marab&aacute;,    ia acompanhado de outro estudante, Julio Cezar Melatti.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De Goi&acirc;nia,    partimos bem cedo, na manh&atilde; seguinte, com destino &agrave; Marab&aacute;,    onde chegamos por volta das 15h. Antes fizemos v&aacute;rias escalas: Niquel&acirc;ndia,    Pedro Afonso, Porto Nacional e Tocantin&oacute;polis. As pistas de pouso eram    de terra, algumas praticamente dentro da &aacute;rea urbana, ao lado mesmo de    uma rua. Os passageiros aguardavam a chegada do avi&atilde;o protegidos pela    sombra de uma &aacute;rvore. As paradas eram demoradas em fun&ccedil;&atilde;o    das dificuldades de acomodar a bagagem dos viajantes, sempre constitu&iacute;das    de v&aacute;rios e complicados volumes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira impress&atilde;o    de Marab&aacute; foi desoladora. O aeroporto estava situado na margem esquerda    do rio Itacaiunas, pr&oacute;ximo a um pequeno aglomerado de casebres. Ficamos    aliviados ao saber que Marab&aacute; estava do outro lado do rio.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, chegamos    &agrave; cidade que, apesar de pequena (constitu&iacute;da apenas pelo que hoje    &eacute; chamado de Cidade Velha), era bem urbanizada, com ruas cal&ccedil;adas    e uma pra&ccedil;a central. Nos hospedamos na Pens&atilde;o Central, considerada    a melhor da cidade, o que nos levou a imaginar como seria a pior.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; espera    do barco, que nos devia levar rio acima, demorou nove modorrentos dias. Na manh&atilde;    do dia da partida, acomodamos as nossas coisas na embarca&ccedil;&atilde;o "Pau    Ferrado", mas o propriet&aacute;rio do mesmo disse que tinha que fazer algumas    coisas na cidade, por isso s&oacute; partimos &agrave;s 16h. Logo depois do    p&ocirc;r do sol, a embarca&ccedil;&atilde;o encostou em um barranco, onde passamos    a noite, revirando nas redes, assediados por uma legi&atilde;o de mosquitos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia seguinte,    ap&oacute;s uma acidentada travessia na corredeira de M&atilde;e Maria, chegamos    ao inicio da tarde em Apinag&eacute;s, quase na conflu&ecirc;ncia do rio Tocantins    com o Araguaia. Logo em seguida, amontoados em um velho jipe, partimos para    S&atilde;o Domingos das Latas, onde pernoitamos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contratamos, ent&atilde;o,    Raimundo Cabral, com a sua tropa de burros, para nos levar at&eacute; a aldeia.    Viajamos, ent&atilde;o, um dia inteiro, marchando vagarosamente por estreitas    picadas dentro da mata, at&eacute; atingirmos o rancho de Jo&atilde;o Bispo.    Na manh&atilde; seguinte, ap&oacute;s mais de dez horas de viagem, chegamos    ao barrac&atilde;o, denominado Cajueiro, de propriedade de um senhor Durval,    onde passamos a &uacute;ltima noite de viagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A viagem at&eacute;    a aldeia durou tr&ecirc;s horas. O senhor Cabral descarregou os nossos bens    no meio da pra&ccedil;a e partiu rapidamente de volta, incomodado com a presen&ccedil;a    dos "selvagens".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o &eacute;    poss&iacute;vel, no tempo de que dispomos, descrever o que foi a minha primeira    pesquisa. Mas acho importante fazer uma s&iacute;ntese da minha experi&ecirc;ncia.    Quando Cabral e sua tropa de burros sumiu na picada aberta na mata senti que,    de fato, estava me desligando do mundo. Uma pesquisa de campo, ent&atilde;o,    significava isolamento completo, sem nenhuma not&iacute;cia do resto do pa&iacute;s.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Logo de inicio,    um homem aproximou fumando um grande cigarro. Entremeando palavras incompreens&iacute;veis    soltou algumas baforadas de fuma&ccedil;a sobre n&oacute;s. Soube depois que    n&atilde;o era um ato de boas vindas, mas uma defuma&ccedil;&atilde;o para espantar    os maus esp&iacute;ritos que, por ventura, tivessem nos acompanhados. Era ele    Kuarikuara, o <i>morobixawa</i> e tamb&eacute;m <i>pai'&eacute;</i> da aldeia.    Mas, apesar disso, a acolhida era amistosa. As pessoas sorriam e falavam ao    mesmo tempo. Algumas delas alisavam os pelos de meus bra&ccedil;os. Crian&ccedil;as    nos olhavam com seus olhinhos espantados. Junto &agrave; aldeia existia uma    pequena casa, a de frei Gil. Ali armamos as nossas redes e depositamos a nossa    bagagem. Entregamos para Kuarikuara os presentes que levamos e ele procedeu    a distribui&ccedil;&atilde;o dos mesmos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os resultados dessa    pesquisa foram publicados em <i>&Iacute;ndios e castanheiros</i> (Laraia; Da    Matta, 1967) e em alguns artigos. Por isto, me limito a apenas falar mais da    experi&ecirc;ncia existencial de um trabalho de campo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De come&ccedil;o,    a nossa grande dificuldade era a comunica&ccedil;&atilde;o oral. Como fazer    uma pesquisa sem saber a l&iacute;ngua dos informantes? Decidi ent&atilde;o    por come&ccedil;ar por um levantamento topogr&aacute;fico da aldeia: a disposi&ccedil;&atilde;o    das casas, os caminhos para a ro&ccedil;a, para o igarap&eacute;; a localiza&ccedil;&atilde;o    das redes dentro das casas; etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, descobrimos    que est&aacute;vamos sempre acompanhados de um simp&aacute;tico <i>kunumi</i>,    aparentando 11 ou 12 anos: Tiwaku. Soubemos que ele frequentava a casa de um    casal de sertanejos que frei Gil colocara nas imedia&ccedil;&otilde;es da aldeia.    Tiwaku possu&iacute;a um pequeno vocabul&aacute;rio portugu&ecirc;s. Tornou-se,    ent&atilde;o, o nosso int&eacute;rprete, mesmo porque n&atilde;o t&iacute;nhamos    outra escolha. Aprendemos muito com ele.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando terminamos    o nosso curso de especializa&ccedil;&atilde;o no Museu Nacional, e escolhemos    trabalhar com popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas, o nosso objetivo era    de produzir uma monografia tendo como modelo Malinowski, Radcliffe-Brow ou Firth.    Mas o que encontramos no campo foi uma pequena sociedade vivendo o trauma dos    acontecimentos relativos ao seu primeiro contato. Uma vez encontrei Kuarikuara,    o chefe, chorando em sua rede.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As genealogias    que coletei mostraram que, cerca de um ano antes, eles eram 126 pessoas. Uma    semana depois do contato, acometidos pela primeira gripe, estavam reduzidos    a 40 pessoas: 7 homens, 14 mulheres e 19 crian&ccedil;as. Por isso, n&atilde;o    escrevi uma monografia, mas um livro sobre as consequ&ecirc;ncias do encontro    de uma sociedade ind&iacute;gena com uma frente pioneira extrativista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na conclus&atilde;o    de minha parte no livro <i>&Iacute;ndios e castanheiros</i>, de 1967, escrevi    expressando o meu pessimismo: "Ser&aacute; este o ep&iacute;logo de um longo    processo de fric&ccedil;&atilde;o inter&eacute;tnica?" No pref&aacute;cio da    segunda edi&ccedil;&atilde;o, em 1978, j&aacute; pude escrever:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, gostar&iacute;amos      de repetir (eu e Da Matta) que erramos em nossos progn&oacute;sticos. Os nossos      informantes nos ensinaram que o valor e a capacidade de resist&ecirc;ncia      de um povo n&atilde;o se mede pela sua dimens&atilde;o demogr&aacute;fica:      uma pequenina sociedade humana pode continuar resistindo, n&atilde;o importa      a que pre&ccedil;o, enquanto estiver viva a cren&ccedil;a nos seus valores,      apesar dos brancos e da persistente tradi&ccedil;&atilde;o predat&oacute;ria      destes. (Laraia, 1978, p. 17).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1996, 30 anos    depois de minha &uacute;ltima ida, voltei &agrave; aldeia. Parei diante da casa    do encarregado do posto ind&iacute;gena, que era um Suru&iacute;. Antes mesmo    que eu dissesse alguma coisa, ele estendeu a m&atilde;o e disse com um sorriso:    "Voc&ecirc; &eacute; o Roque?" Soube ent&atilde;o que era Tirem&eacute;, o irm&atilde;o    mais novo de Tiwakou, o menino que falava portugu&ecirc;s. Os outros Suru&iacute;    se aproximaram. Agora s&atilde;o muitos, mais de 200 pessoas. Dos 34 que encontrei    em 1966, reencontrei 27. Todos os demais nasceram depois. Parti com a certeza    que eles afastaram para sempre o fantasma da extin&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cada experi&ecirc;ncia    de campo &eacute; &uacute;nica. Depois dos Suru&iacute;, trabalhei com os Akwawa-Asurini,    no baixo Tocantins; com os Kamayur&aacute;, no Alto Xingu; os Urubu-Kaapor,    no Gurupi, limite do Par&aacute; com o Maranh&atilde;o. Cheguei a fazer um estudo    das rela&ccedil;&otilde;es inter&eacute;tnicas entre os Xerente e a comunidade    de Tocant&iacute;nia (TO). Por v&aacute;rios motivos, fiz curtas visitas &agrave;s    aldeias dos Xavante, Karaj&aacute;, Gorotire, Java&eacute;, Aw&aacute;-Canoeiro,    Kaiwo&aacute;, Gavi&atilde;o, Guajajara, Potiguara e Makuxi. Mas a primeira    experi&ecirc;ncia de campo &eacute; a mais marcante e a que define o nosso rumo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde que me tornei    antrop&oacute;logo, considerei importante participar da Associa&ccedil;&atilde;o    Brasileira de Antropologia, Participei, pela primeira vez, da 5&ordf; RBA realizada    em Belo Horizonte, sob a presid&ecirc;ncia de Darcy Ribeiro. Foi quando fui    admitido como s&oacute;cio colaborador e apresentei a minha primeira comunica&ccedil;&atilde;o.    Realizada em uma col&ocirc;nia de f&eacute;rias na periferia da cidade, n&atilde;o    contou com mais de 30 ou 40 participantes. Trinta anos depois, em 1992, como    presidente da ABA, tive o prazer de organizar, no pr&eacute;dio da Faculdade    de Filosofia da UFMG, a 18&ordf; RBA, que contou com a participa&ccedil;&atilde;o    de 700 inscritos. Na &uacute;ltima RBA, em S&atilde;o Paulo, o n&uacute;mero    de participante chegou a 4000!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde 1978 comecei    a participar dos Encontros da Anpocs. Sempre considerei importante ter um canal    de comunica&ccedil;&atilde;o com as outras disciplinas das ci&ecirc;ncias sociais.    No ano de 2000, fui eleito presidente da Anpocs. Foi uma grande experi&ecirc;ncia    e sempre sou grato &agrave; minha amiga, a soci&oacute;loga Maria Arminda Arruda    do Nascimento, que exerceu com efici&ecirc;ncia e brilho a secretaria da Anpocs    naquele per&iacute;odo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nunca me arrependi    da escolha que fiz. Podia viver tantas vidas, mas escolhi a de ser um observador    dos homens. A antropologia me proporcionou a possibilidade de viver em outros    pa&iacute;ses e conhecer - como disse o poeta - lugares nunca antes imaginados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o posso    deixar de me referir ao privil&eacute;gio de ter conhecido pessoalmente as figuras    tutelares de nossa disciplina: Heloisa Alberto Torres, Herbert Baldus, Charles    Wagley, Oswaldo Cabral, Roger Bastide, Eduardo Galv&atilde;o, Egon Schaden,    Gilberto Freyre, Manuel Di&eacute;gues Junior, Thales de Azevedo, Nunes Pereira,    Luiz de Castro Faria, Florestan Fernandes e Roberto Cardoso de Oliveira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gostaria de concluir    esta minha fala relembrando um momento importante na hist&oacute;ria da antropologia    brasileira. Na 6&ordf; Reuni&atilde;o Brasileira de Antropologia, realizada    em S&atilde;o Paulo e presidida por Herbert Baldus, foi eleito Eduardo Galv&atilde;o,    como o novo presidente, que deveria realizar a 7&ordf; RBA, em Bras&iacute;lia,    em 1965. Com o golpe militar de 1964, Galv&atilde;o foi exonerado da Universidade    de Bras&iacute;lia e retornou ao Museu Emilio Goeldi, em Bel&eacute;m. Iniciou-se    assim um per&iacute;odo de semiclandestinidade da ABA. A 7&ordf; Reuni&atilde;o    foi realizada, em Bel&eacute;m, em 1966, durante um grande encontro comemorativo    do 1&ordm; centen&aacute;rio do Museu Goeldi. Nessa reuni&atilde;o foi eleito    Manuel Di&eacute;gues Junior como presidente da ABA. Somente cinco anos depois,    em 1971, &agrave; sombra do Encontro Internacional de Estudos Brasileiros, realizado    na USP, foi poss&iacute;vel a realiza&ccedil;&atilde;o da 8&ordf; RBA. Coube    a tarefa da organiza&ccedil;&atilde;o a Egon Schaden e Jo&atilde;o Batista Borges    Pereira. Em fun&ccedil;&atilde;o do pequeno n&uacute;mero de participantes n&atilde;o    foi realizada a elei&ccedil;&atilde;o para presidente, continuando a presid&ecirc;ncia    com Manuel Di&eacute;gues Junior.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foi o meu querido    e saudoso amigo, Silvio Coelho dos Santos, juntamente com Manuel Di&eacute;gues    Junior que realizaram em Florian&oacute;polis, em 1974, a 9&ordf; Reuni&atilde;o    Brasileira de Antropologia. Eram esperados cerca de 60 participantes para essa    reuni&atilde;o, que marca o renascimento da ABA. Mas algo de novo estava ocorrendo,    para a surpresa dos organizadores. &Ocirc;nibus repletos de estudantes chegavam    de todas as partes do Brasil. O n&uacute;mero de participantes ultrapassou a    cifra dos 400. Enfim, os primeiros programas de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o    em antropologia estavam apresentando os seus resultados. Thales de Azevedo,    o mais velho antrop&oacute;logo presente, foi eleito presidente e a nova reuni&atilde;o,    marcada para 1976, em Salvador. Da&iacute; em diante nunca mais a ABA deixou    de se reunir a cada bi&ecirc;nio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pois foi nesse    mesmo ano de 1974, a raz&atilde;o para que estejamos aqui reunidos. A Universidade    Federal do Rio Grande do Sul deu inicio ao seu bem-sucedido Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o    em Antropologia Social. Foi para mim uma grande satisfa&ccedil;&atilde;o e uma    honra participar desta comemora&ccedil;&atilde;o. No decorrer dessas quatro    d&eacute;cadas, tive in&uacute;meras oportunidade de visitar este programa,    seja como consultor da Capes, da Finep, ou como docente participando de bancas    de doutorado ou de concursos para professores. Aqui encontrei colegas que se    transformaram em grandes amigos. &Eacute; assim, com imensa alegria, que participo    desta festa no momento em que o programa comemora os seus 40 anos e a sua merecida    nota sete. Obrigado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b><strong>Refer&ecirc;ncias</strong></b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COELHO, M. A. T.    <i>Heran&ccedil;a de um sonho</i>: as mem&oacute;rias de um comunista. Rio de    Janeiro: Record, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0104-7183201400020001400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FREYRE, G. <i>Casa-grande    e senzala</i>: forma&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia brasileira sob o regimen    da economia patriarchal. Rio de Janeiro: Maia &amp; Schmidt, 1933.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0104-7183201400020001400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LARAIA, R. de B.    Pref&aacute;cio &agrave; segunda edi&ccedil;&atilde;o. In: LARAIA, R. de B.;    DA MATTA, R. <i>&Iacute;ndios e castanheiros</i>: a empresa extrativa e os &iacute;ndios    no m&eacute;dio Tocantins. 2. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978. p. 9-17.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0104-7183201400020001400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LARAIA, R. de B.    <i>Cultura</i>: um conceito antropol&oacute;gico. Rio de Janeiro: Zahar, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0104-7183201400020001400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LARAIA, R. de B.;    DA MATTA, R. A. <i>&Iacute;ndios e castanheiros</i>: a empr&ecirc;sa extrativa    e os &iacute;ndios no m&eacute;dio Tocantins. S&atilde;o Paulo: Difus&atilde;o    Europ&eacute;ia do Livro, 1967.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0104-7183201400020001400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LINTON, R. <i>O    homem</i>: uma introdu&ccedil;&atilde;o &agrave; antropologia. S&atilde;o Paulo:    Martins, 1943.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0104-7183201400020001400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEIRANO, M. Artimanhas    do acaso. <i>Anu&aacute;rio Antropol&oacute;gico</i>, Rio de Janeiro, n. 89,    p. 9-21, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0104-7183201400020001400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PINTO, E. <i>Etnologia    brasileira</i>: Fulni&ocirc; - os &uacute;ltimos dos Tapuias. S&atilde;o Paulo:    Companhia Editora Nacional, 1956. (Biblioteca Pedag&oacute;gica Brasileira,    S&eacute;rie 5: Brasiliana, v. 285).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0104-7183201400020001400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TAUNAY, A. d'E.    <i>A retirada da Laguna</i>. Traduc&ccedil;&atilde;o de Salvador de Mendon&ccedil;a.    Rio de Janeiro: Typographia Americana, 1874.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-7183201400020001400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TAUNAY, A. d'E.    <i>Mem&oacute;rias</i>. S&atilde;o Paulo: Instituto Progresso Editorial, 1948.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-7183201400020001400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WHITE, L. A problem    in kinship terminology. <i>American Anthropologist</i>, v. 41, n. 4, p. 566-573,    1939.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-7183201400020001400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back"></a><a href="#top">*</a>    Professor Em&eacute;rito da UnB, Pesquisador Em&eacute;rito do CNPq.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Herança de um sonho: as memórias de um comunista]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Casa-grande e senzala: formação da família brasileira sob o regimen da economia patriarchal]]></source>
<year>1933</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Maia & Schmidt]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LARAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. de B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Prefácio à segunda edição]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LARAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. de B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DA MATTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Índios e castanheiros: a empresa extrativa e os índios no médio Tocantins]]></source>
<year>1978</year>
<edition>2</edition>
<page-range>9-17</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LARAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. de B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura: um conceito antropológico]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LARAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. de B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DA MATTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Índios e castanheiros: a emprêsa extrativa e os índios no médio Tocantins]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difusão Européia do Livro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LINTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O homem: uma introdução à antropologia]]></source>
<year>1943</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEIRANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Artimanhas do acaso]]></article-title>
<source><![CDATA[Anuário Antropológico]]></source>
<year>1992</year>
<numero>89</numero>
<issue>89</issue>
<page-range>9-21</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PINTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Etnologia brasileira: Fulniô - os últimos dos Tapuias]]></source>
<year>1956</year>
<volume>285</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAUNAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. d'E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A retirada da Laguna]]></source>
<year>1874</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Typographia Americana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAUNAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. d'E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memórias]]></source>
<year>1948</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Progresso Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WHITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A problem in kinship terminology]]></article-title>
<source><![CDATA[American Anthropologist]]></source>
<year>1939</year>
<volume>41</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>566-573</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
