<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292011000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292011000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quem é o imigrante? O direito europeu e a categorização das pessoas na União Europeia]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Who is a migrant? EU law and the categorization of people in the European Union]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guild]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elspeth]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Radboud University  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Nijmegen ]]></addr-line>
<country>Holanda</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Centre for European Policy Studies  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Bruxelas ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>33</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>19</fpage>
<lpage>45</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292011000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292011000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292011000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O que significa ser um imigrante e qual a linha do tempo desta categoria? Esta contribuição analisa tal pergunta a partir da perspectiva da União Europeia, onde os nacionais dos Estados-membros alteraram gradativamente o seu status de imigrantes para cidadãos da União Europeia, ao mesmo passo em que permaneciam firmemente nacionais de seus próprios países. A corrida da União Europeia em prol da regulamentação de outra forma de imigração, a dos nacionais de países fora da UE, remonta há apenas doze anos, mas já revela profundas tensões na construção da identidade e do pertencimento no espaço multinacional que é a Europa. Esta investigação levanta questões sobre o significado da cidadania e sua instrumentalização, obrigando-nos a pensar além do monopólio estatal sobre a identidade inerente à tradição weberiana.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[What does it mean to be a migrant and what timeline does the category have? This contribution examines the question from the perspective of the European Union where the nationals of the Member States have gradually changed their status from migrant to citizen of the European Union while at the same time fiercely remaining nationals of each of their own countries. The foray of the European Union into the regulation of migration in another form, that of nationals of countries outside the EU is only 12 years old but already it reveals deep tensions in the construction of identity and belonging in the multi-nation space which is Europe. This examination raises questions about the meaning of citizenship and its instrumentalisation which oblige us to think beyond the state monopoly over identity inherent in the Weberian tradition.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Imigração]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cidadania]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[União Europeia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Imigração de Trabalhadores]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Migration]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Citizenship]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[European Union]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labour Migration]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="top"></a><b>Quem &eacute; o imigrante? O direito europeu e a categoriza&ccedil;&atilde;o das pessoas na Uni&atilde;o Europeia<a href="#not1a"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Who is a migrant? EU law and the categorization of people in the European Union</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Elspeth Guild</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ph.D. em Sociologia do Direito pela Radboud University, professora de Direito Europeu de Imigra&ccedil;&atilde;o da C&aacute;tedra Ad Personam Jean Monnet na Radboud University, em Nijmegen, Holanda, e pesquisadora s&ecirc;nior no <i>think tank</i> Centre for European Policy Studies &#91;Centro para Estudos de Pol&iacute;ticas Europeias&#93;, sediado em Bruxelas</font>. <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Traduzido por Paulo Henrique de Oliveira Chamon. Email: <a href="mailto:paulochamon@gmail.com">paulochamon@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que significa ser um imigrante e qual a linha do tempo desta categoria? Esta contribui&ccedil;&atilde;o analisa tal pergunta a partir da perspectiva da Uni&atilde;o Europeia, onde os nacionais dos Estados-membros alteraram gradativamente o seu status de imigrantes para cidad&atilde;os da Uni&atilde;o Europeia, ao mesmo passo em que permaneciam firmemente nacionais de seus pr&oacute;prios pa&iacute;ses. A corrida da Uni&atilde;o Europeia em prol da regulamenta&ccedil;&atilde;o de outra forma de imigra&ccedil;&atilde;o, a dos nacionais de pa&iacute;ses fora da UE, remonta h&aacute; apenas doze anos, mas j&aacute; revela profundas tens&otilde;es na constru&ccedil;&atilde;o da identidade e do pertencimento no espa&ccedil;o multinacional que &eacute; a Europa. Esta investiga&ccedil;&atilde;o levanta quest&otilde;es sobre o significado da cidadania e sua instrumentaliza&ccedil;&atilde;o, obrigando-nos a pensar al&eacute;m do monop&oacute;lio estatal sobre a identidade inerente &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o weberiana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Imigra&ccedil;&atilde;o - Cidadania - Uni&atilde;o Europeia - Imigra&ccedil;&atilde;o de Trabalhadores</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">What does it mean to be a migrant and what timeline does the category have? This contribution examines the question from the perspective of the European Union where the nationals of the Member States have gradually changed their status from migrant to citizen of the European Union while at the same time fiercely remaining nationals of each of their own countries. The foray of the European Union into the regulation of migration in another form, that of nationals of countries outside the EU is only 12 years old but already it reveals deep tensions in the construction of identity and belonging in the multi-nation space which is Europe. This examination raises questions about the meaning of citizenship and its instrumentalisation which oblige us to think beyond the state monopoly over identity inherent in the Weberian tradition. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Migration - Citizenship - European Union - Labour Migration </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo aborda como o entendimento na Uni&atilde;o Europeia (UE) sobre quem &eacute; um imigrante mudou de 1957 aos dias de hoje. Partindo da liberdade fundamental sobre a qual a UE se sustenta, o direito &agrave; livre circula&ccedil;&atilde;o de pessoas, examino como os nacionais da Uni&atilde;o Europeia<a name="not2b"></a><a href="#not2a"><sup>**</sup></a> deixaram de ser percebidos como imigrantes no territ&oacute;rio de outros Estados-membros para serem vistos como cidad&atilde;os da UE concomitantemente &agrave; amplia&ccedil;&atilde;o desta para um sempre crescente n&uacute;mero de pa&iacute;ses. A import&acirc;ncia da cria&ccedil;&atilde;o de direitos da UE que possam ser acessados por indiv&iacute;duos mesmo contra a vontade das autoridades de um Estado-membro possui papel fundamental neste processo. Na segunda parte deste artigo, analiso como a Uni&atilde;o Europeia desenvolveu prerrogativas com rela&ccedil;&atilde;o a nacionais de terceiros pa&iacute;ses<a name="not3b"></a><a href="#not3a"><sup>***</sup></a> e pergunto se, no processo de legisla&ccedil;&atilde;o sobre a admiss&atilde;o e resid&ecirc;ncia destes, um desenvolvimento paralelo ao ocorrido com rela&ccedil;&atilde;o aos imigrantes nacionais dos Estados-membros da UE tem acontecido. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A Linha do Tempo dos Direitos dos Trabalhadores</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A aquisi&ccedil;&atilde;o de direitos por parte dos trabalhadores imigrantes nacionais de Estados-membros da Uni&atilde;o Europeia ocorre incrementalmente a partir de 1957. O Tratado da Comunidade Econ&ocirc;mica Europeia (CEE) de 1957 proveu a livre circula&ccedil;&atilde;o de trabalhadores naquilo que &eacute; hoje o artigo 45 do Tratado sobre o Funcionamento da Uni&atilde;o Europeia (daqui em dianfte TFUE). Entretanto, cl&aacute;usulas de transi&ccedil;&atilde;o aplicaram-se aos trabalhadores at&eacute; 1968. O artigo 40 do Tratado da CEE (seu nome &agrave; &eacute;poca) requeria que o Conselho tomasse provis&otilde;es progressivas para a realiza&ccedil;&atilde;o da livre movimenta&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores (a livre circula&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os e estabelecimento n&atilde;o foi sujeita a limita&ccedil;&otilde;es, indicando a diferen&ccedil;a de perspectiva entre trabalhadores como agentes de instabilidade do mercado e aut&ocirc;nomos e prestadores de servi&ccedil;os como um grupo relativamente benigno). Em 1961, a UE adotou pela primeira vez uma legisla&ccedil;&atilde;o de implementa&ccedil;&atilde;o relacionada &agrave; livre circula&ccedil;&atilde;o de trabalhadores - a Regula&ccedil;&atilde;o 15/61 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 1961). Esta foi seguida, em 1964, por um aprofundamento dos direitos dos trabalhadores pela Regula&ccedil;&atilde;o 38/64 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 1964). Segundo a descri&ccedil;&atilde;o da primeira regula&ccedil;&atilde;o, seu objetivo era a aboli&ccedil;&atilde;o de todos os tipos de discrimina&ccedil;&atilde;o baseada na nacionalidade entre os trabalhadores dos Estados-membros no &acirc;mbito de emprego, sal&aacute;rios e outras condi&ccedil;&otilde;es de trabalho. Tal objetivo demandava igualmente a elimina&ccedil;&atilde;o de per&iacute;odos de espera e outras restri&ccedil;&otilde;es que ainda constitu&iacute;am obst&aacute;culos &agrave; livre circula&ccedil;&atilde;o no fim do per&iacute;odo de transi&ccedil;&atilde;o, em 1968. A primeira etapa deste per&iacute;odo durou dois anos (similarmente aos arranjos de transi&ccedil;&atilde;o para nacionais dos Estados-membros de 2004 (GUILD, 2000, p. 110-120)).<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira regula&ccedil;&atilde;o (15/61) (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 1961) determina como trabalhadores imigrantes dos Estados-membros adquirem acesso ao mercado de trabalho, como ofertas de empregos s&atilde;o coordenadas e quais &oacute;rg&atilde;os dentro dos Estados s&atilde;o respons&aacute;veis pela execu&ccedil;&atilde;o desses deveres. Aos Estados foi permitida a manuten&ccedil;&atilde;o da prefer&ecirc;ncia pelos seus nacionais em qualquer oferta de emprego por um m&aacute;ximo de tr&ecirc;s semanas (artigo 1º). Se nenhum trabalhador nacional fosse encontrado dentro deste per&iacute;odo, nacionais de qualquer Estado-membro poderiam ter acesso ao cargo e o Estado seria obrigado a autorizar sua contrata&ccedil;&atilde;o. Se um empregador nomeasse um trabalhador nacional de outro Estado-membro, o per&iacute;odo de tr&ecirc;s semanas n&atilde;o se aplicaria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A regula&ccedil;&atilde;o especificamente provia o tratamento igualit&aacute;rio entre trabalhadores nacionais e trabalhadores imigrantes dos Estados-membros com rela&ccedil;&atilde;o a condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, emprego, remunera&ccedil;&atilde;o e demiss&atilde;o. Determinava, igualmente, a prote&ccedil;&atilde;o de seus familiares. Os artigos 11 a 14 (URBANO DE SOUZA, 2006, p. 103-126) inicialmente definiam os membros da fam&iacute;lia de forma mais restrita do que a contida na atual Diretiva 2004/38 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2004a). Apenas os c&ocirc;njuges dos trabalhadores e seus filhos menores de 21 anos tinham direito &agrave; reunifica&ccedil;&atilde;o familiar no Estado anfitri&atilde;o. O trabalhador, por sua vez, era obrigado a possuir um emprego devidamente registrado - ainda que nenhum piso salarial fosse exigido - e moradia adequada para a fam&iacute;lia. Os familiares tinham direito a emprego nas mesmas condi&ccedil;&otilde;es do membro principal. Os filhos de trabalhadores imigrantes tinham direito a tratamento igualit&aacute;rio no acesso a treinamentos vocacionais e de aprendizes. Ademais, visando a prote&ccedil;&atilde;o desses imigrantes, a regula&ccedil;&atilde;o inclu&iacute;a uma cl&aacute;usula de <i>status quo</i> que proibia a introdu&ccedil;&atilde;o de qualquer medida que tivesse como efeito uma restri&ccedil;&atilde;o suplementar do acesso ao mercado de trabalho e do direito ao tratamento igualit&aacute;rio dos trabalhadores imigrantes de outros Estados-membros e seus familiares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda etapa do per&iacute;odo de transi&ccedil;&atilde;o para a livre circula&ccedil;&atilde;o de trabalhadores instaurouse dois anos depois e foi acompanhada pela ado&ccedil;&atilde;o da nova Regula&ccedil;&atilde;o 38/64 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 1964; UNI&Atilde;O EUROPEIA, 1968a), cujo objetivo era levar adiante a integra&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho da Uni&atilde;o Europeia. Em seu pre&acirc;mbulo, s&atilde;o feitas refer&ecirc;ncias a diferentes categorias de trabalhadores - permanente, sazonal e fronteiri&ccedil;o. Pela primeira vez, a situa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores que eram empregados como prestadores de servi&ccedil;os e, portanto, atravessavam fronteiras &eacute; mencionada (uma quest&atilde;o que ainda &eacute;, em 2009, sens&iacute;vel em alguns Estados-membros (CARLIER, 2007)). No que tange ao acesso ao mercado de trabalho, nesse est&aacute;gio da realiza&ccedil;&atilde;o da livre circula&ccedil;&atilde;o de trabalhadores, o per&iacute;odo de espera de tr&ecirc;s semanas deixa de existir. Sujeitos a reservas muito limitadas, os procedimentos para mudan&ccedil;a de emprego tamb&eacute;m desaparecem - assim que um indiv&iacute;duo &eacute; aceito no mercado de trabalho, tem direito de mudar de emprego. Ainda falta, entretanto, o direito crucial &agrave; igualdade de tratamento no &acirc;mbito das vantagens sociais e de impostos, que apenas aparece com a regula&ccedil;&atilde;o que encerra os arranjos de transi&ccedil;&atilde;o: a Regula&ccedil;&atilde;o 1612/68 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 1968b). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Regula&ccedil;&atilde;o 38/64 estendeu a categoria de familiares autorizados a juntar-se ao trabalhador imigrante da UE, passando a incluir todos os parentes na linha de ascend&ecirc;ncia ou descend&ecirc;ncia do trabalhador e de seu c&ocirc;njuge. Ademais, neste momento, o direito de facilita&ccedil;&atilde;o para outros membros da fam&iacute;lia aparece na lei da Uni&atilde;o Europeia. A admiss&atilde;o por parte do Estado receptor de outros familiares que eram dependentes do trabalhador (ou de seu c&ocirc;njuge) ou viviam sob o mesmo teto que este tinha de ser facilitada (PEERS; ROGER, 2005). Pela primeira vez, esta regula&ccedil;&atilde;o declarava explicitamente que a nacionalidade dos membros da fam&iacute;lia era irrelevante para o exerc&iacute;cio do direito. Nenhuma mudan&ccedil;a foi feita com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de admiss&atilde;o ou ao direito ao emprego dos familiares. Entretanto, os filhos de trabalhadores imigrantes eram agora expressamente autorizados a seguirem cursos de educa&ccedil;&atilde;o geral. No final do per&iacute;odo de transi&ccedil;&atilde;o, em 1968, a Regula&ccedil;&atilde;o 1612/68 foi adotada substituindo as regras anteriores e provendo um conjunto claro de direitos aos trabalhadores imigrantes da UE. Ao mesmo tempo, a Diretiva 68/360 foi adotada, determinando as regras e os procedimentos relativos ao seu tratamento. Vale notar que a Diretiva 64/221, que determina o conjunto de regras de exclus&atilde;o e expuls&atilde;o de trabalhadores imigrantes, foi adotada em 1964 e continuou sendo aplicada at&eacute; que a diretiva dos cidad&atilde;os da UE fosse adotada em 2004 (2004/38) (CONDINANZI et al., 2008; UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2004a). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes de deixar de lado a linha do tempo entre 1957 e 1968 e a realiza&ccedil;&atilde;o da livre circula&ccedil;&atilde;o de trabalhadores, &eacute; importante ressaltar a ado&ccedil;&atilde;o de dois acordos espec&iacute;ficos: um em 1961 com a Gr&eacute;cia e o outro em 1963 com a Turquia, ambos prevendo o acesso &agrave; UE e provendo a gradual liberaliza&ccedil;&atilde;o do movimento de trabalhadores entre os dois Estados e a Uni&atilde;o Europeia ao longo de um per&iacute;odo determinado em cada acordo. Enquanto a Gr&eacute;cia se tornou um Estado-membro, a Turquia ainda n&atilde;o conseguiu o mesmo t&iacute;tulo. Entretanto, conforme os termos do Acordo de Associa&ccedil;&atilde;o entre CEE e Turquia, a data prevista para a terceira etapa ap&oacute;s a qual a livre circula&ccedil;&atilde;o de trabalhadores entre a Uni&atilde;o Europeia e a Turquia deveria ser alcan&ccedil;ada j&aacute; passou. O artigo 12 do Acordo determina a gradual obten&ccedil;&atilde;o da livre circula&ccedil;&atilde;o de trabalhadores (GUTMANN, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Etapas foram previstas com linhas do tempo para cada uma delas, todas j&aacute; expiradas: primeiro uma etapa preparat&oacute;ria por cinco anos que poderia ser estendida para nove anos. Em segundo lugar, havia um per&iacute;odo de doze anos para a gradual aboli&ccedil;&atilde;o de barreiras alfandeg&aacute;rias (alcan&ccedil;ada em 1995). A etapa final seria a realiza&ccedil;&atilde;o do projeto de livre circula&ccedil;&atilde;o. Visando administrar a transi&ccedil;&atilde;o, um Conselho de Associa&ccedil;&atilde;o foi estabelecido com o poder de fazer recomenda&ccedil;&otilde;es, inclusive com rela&ccedil;&atilde;o a trabalhadores. Em 1970, um protocolo ao Acordo de Associa&ccedil;&atilde;o entre a CEE e a Turquia foi adotado provendo o tratamento equitativo de trabalhadores turcos na UE e de trabalhadores da Uni&atilde;o Europeia na Turquia, assim como uma cl&aacute;usula de <i>status quo</i> com rela&ccedil;&atilde;o aos trabalhadores aut&ocirc;nomos e &agrave; presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os - Estados-membros foram proibidos de dificultar o acesso ao territ&oacute;rio e o trabalho aut&ocirc;nomo dos trabalhadores turcos ap&oacute;s a entrada em vigor do Protocolo (1973). Em 2000, o Tribunal de Justi&ccedil;a da Uni&atilde;o Europeia (TJUE) decretou que a cl&aacute;usula de <i>status quo</i> relacionada aos aut&ocirc;nomos tinha efeito direto sobre o tratamento depreendido dentro do territ&oacute;rio nacional (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2004a)<a name="2b"></a>;<a href="#2a"><sup>2</sup></a> seis anos depois, julgou que o mesmo se aplicava &agrave; quest&atilde;o do acesso ao territ&oacute;rio.<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a> No que tange aos direitos dos prestadores de servi&ccedil;os, o mesmo tribunal estabeleceu pela primeira vez que a cl&aacute;usula de <i>status quo</i> tinha efeito direto em 2003<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a> e confirmou, em um julgamento em 2009,<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a> a extens&atilde;o de sua decis&atilde;o neste &acirc;mbito &agrave;s mesmas condi&ccedil;&otilde;es para acesso ao territ&oacute;rio de Estados-membros prevalecentes em 1973 (i.e., sem a necessidade de um visto). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1993, nacionais da UE foram designados cidad&atilde;os da UE pela entrada em vigor de mudan&ccedil;as no Tratado da CEE. Conquanto esta mudan&ccedil;a tivesse pouco efeito imediato sobre os direitos dos nacionais da UE, ao longo dos vinte anos decorridos desde sua introdu&ccedil;&atilde;o tornouse uma pe&ccedil;a central de seus direitos ao movimento e &agrave; resid&ecirc;ncia. A medida mais importante da Uni&atilde;o Europeia no &acirc;mbito dos direitos de entrada e resid&ecirc;ncia de nacionais da UE e de seus familiares de terceiros pa&iacute;ses foi adotada sob esta &eacute;gide. Refiro-me &agrave; Diretiva 2004/38 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2004a), que se baseia nos direitos gradualmente adquiridos pelos nacionais dos Estados-membros da UE ao longo da linha temporal supracitada. Ainda que possa soar algo err&ocirc;neo chamar nacionais da UE de cidad&atilde;os de uma entidade n&atilde;o estatal, o quadro legal garante-lhes direitos que se aproximam daqueles de nacionais de Estados, ao menos na medida em que encontrem emprego ou consigam sustentar-se de alguma forma. Nacionais da UE e seus familiares de terceiros pa&iacute;ses podem mover-se para e residir em qualquer Estado-membro por tr&ecirc;s meses sem nenhum tipo de questionamento. Ap&oacute;s este per&iacute;odo, se forem trabalhadores assalariados ou aut&ocirc;nomos, t&ecirc;m direito de resid&ecirc;ncia e acesso a benef&iacute;cios sociais contanto que se qualifiquem para eles; se forem economicamente inativos ou estudantes, precisam no m&iacute;nimo declarar-se como capazes de se sustentar. Depois de cinco anos nessas condi&ccedil;&otilde;es, adquirem direito de resid&ecirc;ncia permanente, que garante acesso completo a todos os direitos sociais que podiam ser limitados anteriormente. Ap&oacute;s dez anos de resid&ecirc;ncia, uma prote&ccedil;&atilde;o adicional contra expuls&atilde;o &eacute; aplicada. Nacionais da UE, por meio da aquisi&ccedil;&atilde;o de direitos - notadamente de movimento, resid&ecirc;ncia, exerc&iacute;cio de atividades econ&ocirc;micas, tratamento igualit&aacute;rio com rela&ccedil;&atilde;o aos nacionais e prote&ccedil;&atilde;o contra expuls&atilde;o -, moveram-se, aos olhos da maior parte dos cidad&atilde;os da UE, de simples estrangeiros ou imigrantes para o status de concidad&atilde;os. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Quem s&atilde;o os Imigrantes na UE?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O poder de determinar quem &eacute; um imigrante e quem n&atilde;o &eacute; permaneceu uma prerrogativa nacional at&eacute; 1999, quando o Tratado de Amsterd&atilde; foi adotado atribuindo &agrave; Uni&atilde;o Europeia compet&ecirc;ncia para legislar nessa tem&aacute;tica. Desde ent&atilde;o, na &aacute;rea da imigra&ccedil;&atilde;o legal, a UE adotou onze medidas (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2002; UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2008a),<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a> quatro das quais regulam a entrada e a resid&ecirc;ncia de longo prazo de nacionais de terceiros pa&iacute;ses. Irlanda e Reino Unido optaram por n&atilde;o participar destas medidas. A mais importante delas &eacute; a diretiva relativa ao reagrupamento familiar. Ela foi adotada em 2003 e teve de ser transposta para dentro dos Estados-membros em outubro de 2005. O seu objetivo era criar o direito &agrave; reunifica&ccedil;&atilde;o familiar para nacionais de terceiros pa&iacute;ses que residem legalmente nos Estados-membros. Isso foi obtido por meio do estabelecimento de padr&otilde;es m&iacute;nimos para a admiss&atilde;o e o tratamento de membros da fam&iacute;lia de nacionais de terceiros pa&iacute;ses. O reagrupamento familiar, de acordo com a diretiva, &eacute; um direito da Uni&atilde;o Europeia para os c&ocirc;njuges e as crian&ccedil;as menores de idade. As condi&ccedil;&otilde;es para seu exerc&iacute;cio s&atilde;o: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>&#149; recursos est&aacute;veis e regulares para sustentar a fam&iacute;lia;</p>     <p>&#149; moradia adequada; e</p>     <p>&#149; seguro sa&uacute;de amplo e inclusivo.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estados-membros eram autorizados a aplicar uma "condi&ccedil;&atilde;o de crit&eacute;rio de integra&ccedil;&atilde;o"<a name="not4b"></a><a href="#not4a"><sup>****</sup></a> para membros da fam&iacute;lia antes ou ap&oacute;s a admiss&atilde;o no Estado. Isso representa uma derroga&ccedil;&atilde;o do direito &agrave; reunifica&ccedil;&atilde;o familiar (VAN OERS et al., 2010). </font></p>     <p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>Em outubro de 2008, a Comiss&atilde;o publicou seu primeiro relat&oacute;rio a respeito da implementa&ccedil;&atilde;o da diretiva nos Estados-membros (COMMISSION OF THE EUROPEAN COMMUNITIES, 2008). O relat&oacute;rio revelou um n&uacute;mero de fraquezas nas formas pelas quais os Estados-membros transpuseram a diretiva. Entre as &aacute;reas problem&aacute;ticas, destacam-se: </span></p> <blockquote style='margin-top:5.0pt;margin-bottom:5.0pt'>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>&bull; dois Estados-membros,     &Aacute;ustria (AT) e B&eacute;lgica (BE), exigiam provas de acomoda&ccedil;&atilde;o antes da entrada dos     familiares, o que impunha um fardo econ&ocirc;mico consider&aacute;vel sobre o membro     financiador; </span></p>       <p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>&bull; todos os Estados-membros     demandavam provas de recursos est&aacute;veis e regulares, com exce&ccedil;&atilde;o da Su&eacute;cia (SE).     Entretanto, as modalidades variavam substancialmente. O Chipre (CY) n&atilde;o provia     precis&atilde;o sobre o significado do termo, enquanto a Fran&ccedil;a (FR), Luxemburgo (LU),     Rom&ecirc;nia (RO) e Litu&acirc;nia (LT) faziam refer&ecirc;ncia a pisos salariais. A varia&ccedil;&atilde;o de     especifica&ccedil;&otilde;es de renda era ampla: de 120 euros em Pol&ocirc;nia (PL) at&eacute; 1.484 na     Holanda (NL); </span></p>       <p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>&bull; quatro Estados-membros     (Rep&uacute;blica Tcheca (CZ), Hungria (HU), Let&ocirc;nia (LV) e Pol&ocirc;nia (PL)) n&atilde;o possu&iacute;am     um procedimento espec&iacute;fico para o reagrupamento familiar, lidando com o fato     por meio das regras gerais de imigra&ccedil;&atilde;o;</span></p>       <p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>&bull; a lista de documentos     que um candidato tinha que apresentar variava muito entre os Estados-membros -     de listas detalhadas a requisitos gerais -, abrindo um espa&ccedil;o discricion&aacute;rio     muito grande para os oficiais destes Estados (por exemplo, na Su&eacute;cia, na     Alemanha, em Malta, na Espanha e na Let&ocirc;nia);</span></p>       <p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>&bull; todos os     Estados-membros exceto It&aacute;lia (IT) e Portugal (PT) cobravam taxas; estas     variavam entre 35 euros na Rep&uacute;blica Tcheca e na Est&ocirc;nia e 1.368 euros na Holanda;</span></p>       <p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>&bull; havia varia&ccedil;&otilde;es     substanciais entre os Estados-membros com rela&ccedil;&atilde;o ao acesso ao emprego. Na     vis&atilde;o da Comiss&atilde;o, as provis&otilde;es nacionais da Alemanha (DE), Hungria e Eslov&ecirc;nia     (SI) excediam o que era permitido pela diretiva.</span></p> </blockquote>     <p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>De modo geral, a Comiss&atilde;o   expressou preocupa&ccedil;&atilde;o com o fato de que a diretiva, cujo objetivo era   padronizar a reunifica&ccedil;&atilde;o familiar de nacionais de terceiros pa&iacute;ses, resultava,   de fato, em varia&ccedil;&otilde;es substanciais no acesso a este direito. </span></p>     <p><span style='font-size:10.0pt;font-family:Verdana'>Foi solicitado ao TJUE   que desse uma interpreta&ccedil;&atilde;o &agrave; diretiva a pedido de uma corte holandesa.<a name=7b></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a> A quest&atilde;o central era dupla: que   renda um Estado-membro podia exigir de um nacional de pa&iacute;s terceiro buscando   reunifica&ccedil;&atilde;o familiar com seu c&ocirc;njuge e em que consistia a assist&ecirc;ncia social   no &acirc;mbito da diretiva. A lei holandesa que transpusera a diretiva exigia que o   financiador tivesse renda equivalente a 120% do valor do piso salarial.   Entretanto, a lei holandesa previa duas categorias de assist&ecirc;ncia social: um   n&iacute;vel menor chamado &quot;assist&ecirc;ncia geral&quot; - equivalente ao piso   salarial - e a chamada assist&ecirc;ncia especial - equivalente a 120% deste valor.   Qual n&iacute;vel deveria ser aplicado no &acirc;mbito da diretiva? Se fosse o n&iacute;vel geral   de assist&ecirc;ncia social, a renda do Sr. Chakroun<a name=not5b></a><a href="#not5a"><sup>*****</sup></a> era suficiente; se a assist&ecirc;ncia especial fosse exigida, sua renda n&atilde;o   bastaria. </span></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O problema era composto por ainda outra especificidade da lei holandesa - quando um casal se casava antes da imigra&ccedil;&atilde;o de um deles para a Holanda, a renda necess&aacute;ria para a reunifica&ccedil;&atilde;o familiar era o n&iacute;vel mais baixo de assist&ecirc;ncia geral. Por&eacute;m, se o casamento fosse posterior &agrave; imigra&ccedil;&atilde;o de um dos c&ocirc;njuges &agrave; Holanda (o caso do Sr. e da Sra. Chakroun), exigia-se o n&iacute;vel mais alto de assist&ecirc;ncia especial para o requisito de renda. O casal argumentou que isso constitu&iacute;a discrimina&ccedil;&atilde;o ilegal &agrave; luz dos objetivos da diretiva. O TJUE apontou que a diretiva cria um direito ao reagrupamento dos membros da fam&iacute;lia com o qual o indiv&iacute;duo pode contar. N&atilde;o h&aacute; margem para aprecia&ccedil;&atilde;o por parte dos Estados-membros. Como a diretiva cria esta situa&ccedil;&atilde;o, os condicionamentos para o exerc&iacute;cio do direito devem ser interpretados restritivamente. Portanto, o TJUE julgou que: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&#149; "assist&ecirc;ncia social" na diretiva possui um significado europeu, n&atilde;o nacional, e significa "assist&ecirc;ncia social oferecida pelas autoridades p&uacute;blicas, seja no &acirc;mbito nacional, regional ou local" (par. 45);</p>     <p>&#149; "recursos est&aacute;veis e regulares" devem ser estabelecidos em refer&ecirc;ncia &agrave; assist&ecirc;ncia social (par. 46);</p>     <p>&#149; a avalia&ccedil;&atilde;o da renda n&atilde;o deve solapar o objetivo da diretiva, qual seja, a promo&ccedil;&atilde;o da reunifica&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia (par. 47);</p>     <p>&#149; a situa&ccedil;&atilde;o de cada candidato deve ser examinada, assim como o limiar que o Estado colocou em suas regulamenta&ccedil;&otilde;es (par. 48);</p>     <p>&#149; assist&ecirc;ncia social, na diretiva, refere-se apenas ao n&iacute;vel geral de assist&ecirc;ncia, n&atilde;o &agrave; assist&ecirc;ncia especial (par. 52);</p>     <p>&#149; diferentes requisitos de renda dependentes exclusivamente sobre onde e quando a fam&iacute;lia casou (ou foi constitu&iacute;da) s&atilde;o, por defini&ccedil;&atilde;o, problem&aacute;ticos e incompat&iacute;veis com a diretiva (par. 51);</p>     <p>&#149; a diretiva n&atilde;o permite que diferentes n&iacute;veis de renda sejam aplicados com base em quando e onde o casamento ocorreu (i.e., se antes ou depois da migra&ccedil;&atilde;o) (par. 66).</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em outras palavras, a legisla&ccedil;&atilde;o holandesa foi considerada incompat&iacute;vel com a diretiva. Em suas considera&ccedil;&otilde;es, o Tribunal baseou-se, em diversas ocasi&otilde;es, como fonte de interpreta&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o apenas na Conven&ccedil;&atilde;o Europeia de Direitos Humanos, mas tamb&eacute;m na Carta de Direitos Fundamentais da Uni&atilde;o Europeia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda medida substancial adotada pela UE neste campo foi a diretiva relativa aos residentes de longa dura&ccedil;&atilde;o (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2004c). A Comiss&atilde;o devia produzir um relat&oacute;rio sobre a implementa&ccedil;&atilde;o da diretiva em 2011. Diversos estudos realizados por acad&ecirc;micos indicam varia&ccedil;&otilde;es substanciais nas pr&aacute;ticas dos Estados-membros (HALLESKOV, 2005). O princ&iacute;pio da diretiva &eacute; que todo nacional de pa&iacute;s terceiro, n&atilde;o enquadrado em um grupo exclu&iacute;do (como estudantes ou diplomatas), que residiu legalmente em um Estado-membro por cinco anos, obter&aacute; o status de resid&ecirc;ncia de longo prazo pela lei da Uni&atilde;o Europeia contanto que tr&ecirc;s condi&ccedil;&otilde;es sejam atendidas: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&#149; 	o indiv&iacute;duo deve cumprir o requisito residencial;</p>     <p>&#149; deve ter recursos est&aacute;veis e regulares para sustentar a si mesmo e aos seus dependentes; e</p>     <p>&#149;possuir seguro sa&uacute;de de cobertura ampla e inclusiva.</p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, de modo similar &agrave; diretiva relativa ao reagrupamento familiar, uma quarta condi&ccedil;&atilde;o pode ser aplicada pelos Estados-membros - que o indiv&iacute;duo cumpra os crit&eacute;rios de integra&ccedil;&atilde;o. Este requisito tem sido fonte de maior preocupa&ccedil;&atilde;o entre pesquisadores acerca da diretiva (GUILD et al., 2009). Uma vez que um indiv&iacute;duo adquiriu direito de resid&ecirc;ncia de longo prazo na Uni&atilde;o Europeia sob a diretiva, este apenas pode ser perdido segundo os termos da pr&oacute;pria diretiva, todos muito limitados. Ademais, a pessoa tem direito, dentro do territ&oacute;rio, a um tratamento igual ao oferecido aos nacionais do Estado-membro onde o status foi adquirido (com exce&ccedil;&atilde;o dos direitos pol&iacute;ticos e das atividades econ&ocirc;micas que n&atilde;o s&atilde;o abertas aos nacionais da UE). Finalmente, o status d&aacute; direito a mover-se e a exercer atividades econ&ocirc;micas e de outros cunhos em outros Estados-membros, estando sujeito apenas a um (bastante limitado) teste de "condi&ccedil;&otilde;es de mercado de trabalho" no segundo Estado-membro e um poss&iacute;vel atraso de doze meses no acesso aos direitos econ&ocirc;micos. At&eacute; o presente momento, n&atilde;o houve recorr&ecirc;ncia ao TJUE com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; interpreta&ccedil;&atilde;o correta da diretiva. Se os casos levados &agrave; Corte Europeia de Direito Humanos (CEDH) servem de alguma indica&ccedil;&atilde;o de quais ser&atilde;o os prov&aacute;veis &acirc;mbitos de discord&acirc;ncia entre autoridades estatais e indiv&iacute;duos de terceiros pa&iacute;ses no futuro, ent&atilde;o provavelmente ser&atilde;o as prote&ccedil;&otilde;es contra expuls&atilde;o que precisar&atilde;o ser esclarecidas em primeiro lugar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A terceira medida que foi adotada e prov&ecirc; direitos de imigra&ccedil;&atilde;o para nacionais de terceiros pa&iacute;ses &eacute; a Diretiva 2009/50 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2009), relativa &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de entrada e resid&ecirc;ncia de nacionais de terceiros pa&iacute;ses visando emprego de alta qualifica&ccedil;&atilde;o (a Diretiva "Cart&atilde;o Azul" ou "Blue Card"). Esta diretiva busca regulamentar a migra&ccedil;&atilde;o altamente qualificada para a Uni&atilde;o Europeia em busca de seu objetivo de se tornar a economia de conhecimento mais competitiva e din&acirc;mica do mundo. Ela &eacute; aplicada apenas ao emprego altamente qualificado, definido como aquele que exige compet&ecirc;ncia adequada e espec&iacute;fica comprovada por altas qualifica&ccedil;&otilde;es profissionais. Estas s&atilde;o atestadas por meio de qualquer diploma, certificado ou outra evid&ecirc;ncia de qualifica&ccedil;&atilde;o formal emitida por uma autoridade competente afirmando o cumprimento bem-sucedido de um programa de educa&ccedil;&atilde;o superior de dura&ccedil;&atilde;o equivalente a, no m&iacute;nimo, tr&ecirc;s anos. Isso pode ser substitu&iacute;do por experi&ecirc;ncia profissional de pelo menos cinco anos. Para se classificar para um Cart&atilde;o Azul, o indiv&iacute;duo deve possuir as qualifica&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias e o emprego proposto no Estado deve pagar pelo menos 1,5 vezes o sal&aacute;rio anual m&eacute;dio do Estado-membro em quest&atilde;o. Depois de dezoito meses de contrata&ccedil;&atilde;o em um Estado-membro, o detentor de um Cart&atilde;o Azul &eacute; privilegiado na circula&ccedil;&atilde;o para outro Estado-membro visando um emprego de alta qualifica&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um n&uacute;mero substancial de categorias de pessoas &eacute; exclu&iacute;do do escopo da diretiva, como trabalhadores sazonais, trabalhadores estacionados e alguns outros. A medida foi estendida, depois de muita discuss&atilde;o, em 2011, para os refugiados.<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a> Entretanto, para os demais, a diretiva determina: os crit&eacute;rios de admiss&atilde;o para fins de emprego; o procedimento para a emiss&atilde;o do Cart&atilde;o Azul; os fundamentos para a defer&ecirc;ncia deste e os direitos a que o trabalhador tem acesso, o que inclui termos mais favor&aacute;veis para reunifica&ccedil;&atilde;o familiar do que aqueles contidos na diretiva de mesmo nome. Os Estados-membros devem transpor a diretiva em suas legisla&ccedil;&otilde;es nacionais at&eacute; 19 de junho de 2011. Esta visava impedir que os Estados-membros competissem pelos trabalhadores estrangeiros mais bem qualificados por meio da redu&ccedil;&atilde;o dos padr&otilde;es e crit&eacute;rios de admiss&atilde;o. Entretanto, ela n&atilde;o afeta o direito dos Estados-membros de adotar ou manter provis&otilde;es mais favor&aacute;veis para trabalhadores oriundos de terceiros pa&iacute;ses em determinadas &aacute;reas: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>&#149; 	o requisito de sal&aacute;rio n&atilde;o precisa manter o piso de 1,5 vezes o sal&aacute;rio m&eacute;dio anual do pa&iacute;s quando um detentor de Cart&atilde;o Azul mover-se para outro Estado-membro depois de dezoito meses no primeiro;</p>     <p>&#149; salvaguardas procedimentais podem ser melhoradas;</p>     <p>&#149; 	o limite de 24 meses relativo ao tratamento igualit&aacute;rio com rela&ccedil;&atilde;o a seus pr&oacute;prios nacionais no &acirc;mbito do acesso a empregos de alta qualifica&ccedil;&atilde;o pode ser flexibilizado;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&#149; a restri&ccedil;&atilde;o de 24 meses para mudar de empregador a n&atilde;o ser que expressamente permitido a priori por um mecanismo de autoriza&ccedil;&atilde;o pode ser dispensada;</p>     <p>&#149; direitos de tratamento igualit&aacute;rio indicados na diretiva podem ser providos mais cedo do que o exigido;</p>     <p>&#149; a reunifica&ccedil;&atilde;o familiar (que, de toda forma, j&aacute; &eacute; mais generosa do que aquela aplicada a outros nacionais de terceiros pa&iacute;ses que contam apenas com a Diretiva 2003/86) pode ser facilitada; e </p>     <p>&#149; a aquisi&ccedil;&atilde;o de status de residente de longo prazo pode ser disponibilizada em termos mais favor&aacute;veis do que aqueles apontados pela diretiva de mesmo nome. </p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se h&aacute; competi&ccedil;&atilde;o entre os Estados-membros por imigrantes altamente qualificados e, portanto, desejados, ent&atilde;o estas s&atilde;o as &aacute;reas em que tal competi&ccedil;&atilde;o pode ocorrer. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A quarta medida que a Uni&atilde;o Europeia adotou no que concerne &agrave; migra&ccedil;&atilde;o de longa dura&ccedil;&atilde;o em prol de atividades econ&ocirc;micas diz respeito aos pesquisadores. Em outubro de 2005, a diretiva relativa &agrave; admiss&atilde;o de nacionais de terceiros pa&iacute;ses para efeitos de pesquisa cient&iacute;fica foi adotada (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2005a). Ela devia ser transposta para a lei nacional at&eacute; dia 12 de outubro de 2007.<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a> Segundo seu pre&acirc;mbulo, seu des&iacute;gnio era contribuir para o objetivo de "uma maior abertura &#91;da Comunidade&#93; aos nacionais de terceiros pa&iacute;ses suscet&iacute;veis de ser admitidos para efeitos de investiga&ccedil;&atilde;o". O objetivo da UE de investir 3% do PIB em pesquisa e aumentar seu n&uacute;mero de pesquisadores em 700 mil foi estabelecido pelo Conselho de Barcelona de 2002 para ser alcan&ccedil;ado at&eacute; 2010.<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a> Ao fazer isso, as institui&ccedil;&otilde;es acreditavam que a Uni&atilde;o Europeia seria mais atrativa para pesquisadores do mundo todo, que, por sua vez, aumentariam sua posi&ccedil;&atilde;o como um centro internacional de pesquisa. O pre&acirc;mbulo atenta para a quest&atilde;o da fuga de c&eacute;rebros e para medidas de <i>back-up</i> que sustentem a reintegra&ccedil;&atilde;o de pesquisadores em seus pa&iacute;ses de origem. De acordo com o processo de Lisboa,<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a> incentivar a mobilidade dentro da Uni&atilde;o Europeia &eacute; tamb&eacute;m um objetivo. O pre&acirc;mbulo convoca os Estados-membros a permitir a unidade familiar para pesquisadores, mas n&atilde;o lida de fato com a quest&atilde;o, deixando para os Estados determinarem onde &eacute; ela apropriada, de acordo com a Diretiva 2003/86 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2003b). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A diretiva define pesquisa, pesquisadores e institui&ccedil;&otilde;es de pesquisa de forma ampla. Pesquisa significa todo trabalho criativo realizado de forma sistem&aacute;tica e com o objetivo de aumentar o estoque de conhecimento da humanidade, cultura e sociedade e de us&aacute;-lo em novas aplica&ccedil;&otilde;es. Pesquisador &eacute; aquele que possui qualifica&ccedil;&atilde;o equivalente a um tipo de educa&ccedil;&atilde;o superior que d&ecirc; acesso a programas doutorais. Uma institui&ccedil;&atilde;o de pesquisa precisa ser reconhecida, para os efeitos da diretiva, por um Estado-membro, de acordo com suas pr&aacute;ticas legislativas ou administrativas. Como a diretiva &eacute; escrita em termos de uma institui&ccedil;&atilde;o de pesquisa sendo a chave para a mobilidade, o controle do Estado-membro sobre o acesso ao seu territ&oacute;rio por parte de pesquisadores ocorre por meio da designa&ccedil;&atilde;o de um instituto de pesquisa. Segundo a diretiva, &eacute; o instituto quem deve iniciar o procedimento. No caso de pesquisadores estrangeiros ultrapassarem o tempo permitido em um Estado-membro, este pode exigir que a organiza&ccedil;&atilde;o reembolse custos ligados &agrave; estadia e ao retorno do indiv&iacute;duo. A diretiva permite aos Estados-membros que responsabilizem a institui&ccedil;&atilde;o por custos de at&eacute; seis meses ap&oacute;s o t&eacute;rmino do acordo de acolhimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo a diretiva, um acordo de acolhimento deve ser assinado entre uma institui&ccedil;&atilde;o autorizada e um pesquisador. Este acordo deve incluir detalhes de objetivo e dura&ccedil;&atilde;o da pesquisa assim como da disponibilidade de recursos financeiros para esta e evid&ecirc;ncias de qualifica&ccedil;&atilde;o, deten&ccedil;&atilde;o de recursos para gastos e custos da viagem (al&eacute;m do sistema de assist&ecirc;ncia social), posse de seguro sa&uacute;de e condi&ccedil;&otilde;es de trabalho do pesquisador. Estados-membros devem admitir um pesquisador uma vez que suas autoridades tiverem verificado que o indiv&iacute;duo possui documentos de viagem v&aacute;lidos, um acordo de acolhimento, uma declara&ccedil;&atilde;o de responsabilidade financeira da institui&ccedil;&atilde;o de pesquisa e de que o indiv&iacute;duo n&atilde;o representa amea&ccedil;a &agrave; pol&iacute;tica, seguran&ccedil;a e sa&uacute;de p&uacute;blica. Entretanto, Estados-membros ainda podem exigir vistos para pesquisadores que cumpram com as condi&ccedil;&otilde;es da diretiva (artigo 14(4)); neste caso, todas as facilidades devem ser providas para sua obten&ccedil;&atilde;o. O Estado-membro dever&aacute; emitir uma autoriza&ccedil;&atilde;o de resid&ecirc;ncia de pelo menos um ano para o indiv&iacute;duo (a n&atilde;o ser que o tempo previsto para a pesquisa seja menor que este per&iacute;odo). Pesquisadores podem dar aulas de acordo com as leis nacionais. Uma vez aceito como pesquisador em um Estado-membro sob esta diretiva, de modo geral, este ou esta pode realizar atividades de pesquisa em outro Estado-membro, por um per&iacute;odo de at&eacute; tr&ecirc;s meses, sem formalidades suplementares. Estados-membros devem tomar sua decis&atilde;o assim que poss&iacute;vel e, se apropriado, possuir procedimentos de acelera&ccedil;&atilde;o. Em caso de recusa de uma candidatura, deve haver um procedimento para que o indiv&iacute;duo ou a institui&ccedil;&atilde;o possam recorrer. Um relat&oacute;rio da opera&ccedil;&atilde;o da diretiva devia ser entregue em 12 de outubro de 2010. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme indicado acima acerca da imigra&ccedil;&atilde;o legal, antes da ado&ccedil;&atilde;o do TFUE, diversas &aacute;reas-chave estavam sujeitas a medidas de harmoniza&ccedil;&atilde;o baseadas no princ&iacute;pio de padr&otilde;es m&iacute;nimos. Nomeadamente a reunifica&ccedil;&atilde;o familiar, o status de resid&ecirc;ncia de longo prazo, a imigra&ccedil;&atilde;o altamente qualificada e a admiss&atilde;o de pesquisadores receberam algum grau de harmoniza&ccedil;&atilde;o desta forma. Ademais, a Comiss&atilde;o prop&ocirc;s mais uma medida em prol de uma autoriza&ccedil;&atilde;o &uacute;nica e um conjunto consolidado de direitos em 2007.<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a> Esta foi o objeto de negocia&ccedil;&otilde;es no Conselho e no Parlamento em 2010, mas ainda n&atilde;o fora adotada no momento da escrita deste texto. A Comiss&atilde;o fez mais duas propostas com rela&ccedil;&atilde;o a outras &aacute;reas de admiss&atilde;o prim&aacute;ria para acesso ao mercado de trabalho, especificamente trabalhadores sazonais e transfer&ecirc;ncias intraempresa em 2010, ambas ainda em discuss&atilde;o quando da escrita.<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a> Por outro lado, o novo plano quinquenal para o desenvolvimento da &aacute;rea de liberdade, seguran&ccedil;a e justi&ccedil;a, o Programa de Estocolmo,<a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a> demanda uma nova pondera&ccedil;&atilde;o da diretiva relativa ao reagrupamento familiar. Notadamente, pede a avalia&ccedil;&atilde;o e, onde necess&aacute;rio, uma revis&atilde;o da diretiva, que leve em considera&ccedil;&atilde;o a import&acirc;ncia dos crit&eacute;rios de integra&ccedil;&atilde;o (par. 6.1.4). Isso dificilmente significa tornar a reunifica&ccedil;&atilde;o familiar mais f&aacute;cil para nacionais de terceiros pa&iacute;ses (sen&atilde;o para aqueles imigrantes com alta qualifica&ccedil;&atilde;o entrando por meio da Diretiva "Cart&atilde;o Azul" que n&atilde;o s&atilde;o sujeitos aos crit&eacute;rios de integra&ccedil;&atilde;o com rela&ccedil;&atilde;o a seus familiares). Os Estados-membros que optaram por usar exames de integra&ccedil;&atilde;o como requisitos para a reunifica&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia o fizeram de forma a torn&aacute;-la mais dif&iacute;cil, em seus Estados, para nacionais de terceiros pa&iacute;ses (GROENENDIJK et al., 2007). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Quem &eacute; um imigrante irregular na UE?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As institui&ccedil;&otilde;es da Uni&atilde;o Europeia preferem usar o termo imigra&ccedil;&atilde;o "ilegal" em vez de imigra&ccedil;&atilde;o "irregular" ou "n&atilde;o documentada", como feito por outras organiza&ccedil;&otilde;es internacionais (ALTO COMISSARIADO PARA OS DIREITOS HUMANOS DO CONSELHO DA EUROPA, 2009). Isso a despeito do fato de n&atilde;o somente a Assembleia Parlamentar do Conselho da Europa ter solicitado que usem um linguajar mais neutro, mas tamb&eacute;m o Parlamento Europeu ter feito o mesmo, com igual inefici&ecirc;ncia (CARRERA; MERLINO, 2009). Nesta tem&aacute;tica, as institui&ccedil;&otilde;es da UE t&ecirc;m sido bastante ativas, adotando mais de vinte medidas desde que adquiriram compet&ecirc;ncia para tal. A mais controversa tem sido a diretiva relativa aos Regressos (2008/115) (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2008b), que, por exemplo, foi denunciada pelos chefes de Estado de todos os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica do Sul (ACOSTA ARCARAZO, 2009). O que a diretiva busca fazer &eacute; estabelecer regras claras, transparentes e justas para uma pol&iacute;tica eficiente de regresso, considerada pela Uni&atilde;o Europeia um elemento crucial de uma pol&iacute;tica de imigra&ccedil;&atilde;o bem administrada. O t&eacute;rmino de uma estadia irregular de um nacional de pa&iacute;s terceiro deve ocorrer por meio de procedimentos justos e transparentes, culminando em sua expuls&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo da diretiva &eacute; estabelecer padr&otilde;es e procedimentos comuns aplicados uniformemente pelos Estados-membros quando de retorno dos nacionais de terceiros pa&iacute;ses em estadia irregular para outros pa&iacute;ses. &Eacute; necess&aacute;rio que isso ocorra cumprindo-se os direitos fundamentais e o direito internacional, incluindo a prote&ccedil;&atilde;o a refugiados e as obriga&ccedil;&otilde;es de direitos humanos. "Estadia ilegal", conceito-chave da diretiva, significa a presen&ccedil;a, no territ&oacute;rio de um Estado-membro, de um nacional de pa&iacute;s terceiro que n&atilde;o cumpre, ou que deixou de cumprir, as condi&ccedil;&otilde;es de entrada estipuladas no artigo 5º do C&oacute;digo de Fronteiras Schengen (para estadias curtas, de tr&ecirc;s meses ou menos) ou outras condi&ccedil;&otilde;es de entrada, estadia e resid&ecirc;ncia naquele Estado-membro. "Retorno" &eacute; definido como o cumprimento, volunt&aacute;rio ou for&ccedil;ado, da obriga&ccedil;&atilde;o de retornar ao seu pa&iacute;s de origem, a um pa&iacute;s de tr&acirc;nsito - conforme acordo, de readmiss&atilde;o ou outro, da UE ou bilateral - ou a outro pa&iacute;s para o qual o nacional de pa&iacute;s terceiro voluntariamente decida retornar e no qual seja aceito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro passo que a diretiva relativa ao retorno exige de um Estado-membro &eacute; a decis&atilde;o sobre a outorga a um indiv&iacute;duo de uma licen&ccedil;a aut&ocirc;noma de resid&ecirc;ncia ou qualquer outra autoriza&ccedil;&atilde;o que garanta direito de perman&ecirc;ncia por motivos compassivos, humanit&aacute;rios ou outros (artigo 6(4)). Se o Estado-membro decide n&atilde;o emitir qualquer tipo de autoriza&ccedil;&atilde;o, ele &eacute; obrigado, de acordo com a diretiva, a emitir uma ordem de retorno. O retorno pode ser volunt&aacute;rio - o que a diretiva parece apoiar - ou "for&ccedil;ado" - se o indiv&iacute;duo n&atilde;o deixar o pa&iacute;s voluntariamente (artigo 8). Nos casos em que um Estado-membro impuser uma decis&atilde;o de retorno, deve tamb&eacute;m emitir uma proibi&ccedil;&atilde;o de entrada para o indiv&iacute;duo por per&iacute;odo de, em princ&iacute;pio, cinco anos (artigo 11). A parte mais controversa da diretiva diz respeito &agrave; deten&ccedil;&atilde;o. No Cap&iacute;tulo IV, a deten&ccedil;&atilde;o &eacute; incorporada como parte normal do processo de retorno, ainda que seja expressamente caracterizada como um &uacute;ltimo recurso, a ser usado quando h&aacute; risco de fuga ou quando o indiv&iacute;duo est&aacute; prejudicando o processo. A deten&ccedil;&atilde;o est&aacute; sujeita a uma s&eacute;rie de salvaguardas ligadas &agrave; tomada da decis&atilde;o, ao direito de recurso e &agrave; supervis&atilde;o legal. O limite inicial da dura&ccedil;&atilde;o da deten&ccedil;&atilde;o &eacute; de seis meses, mas pode ser estendido por outros doze meses (artigo 15). O per&iacute;odo de transposi&ccedil;&atilde;o da diretiva ainda n&atilde;o expirou - Estados-membros devem transp&ocirc;-la para suas legisla&ccedil;&otilde;es nacionais at&eacute; dia 24 de dezembro de 2011. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim como a diretiva relativa ao reagrupamento familiar, a diretiva relativa ao retorno j&aacute; foi sujeita a pondera&ccedil;&atilde;o judicial pelo TJUE.<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a> Isso ocorreu em um dos &uacute;ltimos julgamentos do TJUE antes da entrada em vigor do Tratado de Lisboa e sob procedimento de urg&ecirc;ncia, devido ao fato de o indiv&iacute;duo estar em deten&ccedil;&atilde;o. O caso girava ao redor do Sr. Kadzoev ou Huchbarov, cuja identidade n&atilde;o &eacute; determinada completamente. Ele fora preso pelas autoridades b&uacute;lgaras perto da fronteira com a Turquia em 3 de novembro de 2006, e ainda estava em deten&ccedil;&atilde;o quando o caso foi levado ao Tribunal em 2009. O homem afirmava ser o Sr. Huchbarov, um checheno, mas n&atilde;o desejava a ajuda das autoridades russas. As autoridades b&uacute;lgaras determinaram que ele era, na verdade, o Sr. Kadzoev, um checheno de m&atilde;e georgiana. As autoridades b&uacute;lgaras enviaram os documentos de identidade que possu&iacute;am sobre o Sr. Kadzoev &agrave;s autoridades russas, mas estas afirmaram que os documentos pertenciam a pessoas e autoridades desconhecidas da Federa&ccedil;&atilde;o Russa e, portanto, n&atilde;o eram prova de nacionalidade russa. Diversas campanhas para a liberta&ccedil;&atilde;o do homem falharam, dentre outros motivos por este n&atilde;o possuir nenhum endere&ccedil;o na Bulg&aacute;ria. Em 2007, ele se candidatou para asilo. As autoridades mantiveram-no detento at&eacute;, eventualmente, em 2009, recusarem sua candidatura definitivamente sem mais direito a recurso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto isso, as autoridades b&uacute;lgaras n&atilde;o conseguiam encontrar um pa&iacute;s para o qual pudessem envi&aacute;-lo. N&atilde;o obtiveram sucesso com os russos, tentaram e falharam com os georgianos e contataram at&eacute; mesmo as autoridades austr&iacute;acas para verificar se o aceitariam, mais uma vez sem sucesso. Finalmente, a corte b&uacute;lgara, novamente enfrentando um pedido de liberta&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo, questionou ao TJUE se o per&iacute;odo m&aacute;ximo de dezoito meses de deten&ccedil;&atilde;o sob a diretiva relativa ao retorno aplicava-se neste caso. O tribunal julgou que a diretiva se aplicava &agrave; luz da lei b&uacute;lgara, para a qual esta j&aacute; fora transposta (apesar do per&iacute;odo para a transposi&ccedil;&atilde;o ainda n&atilde;o ter expirado). Dois problemas surgiram: em primeiro lugar, se o tempo de deten&ccedil;&atilde;o durante o qual o homem estava sob pedido de asilo deveria contar contra o m&aacute;ximo de dezoito meses e, em segundo lugar, se os per&iacute;odos de deten&ccedil;&atilde;o enquanto sob revis&atilde;o judicial deveriam contar contra este m&aacute;ximo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; primeira quest&atilde;o, o TJUE voltou-se para a diretiva relativa a procedimentos de asilo (2004/85) (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2005c). Considerou, ent&atilde;o, que, caso os requisitos dos procedimentos que permitem a limita&ccedil;&atilde;o &agrave; liberdade de movimento individual fossem seguidos (o que assegura garantias e liberdades substanciais ao indiv&iacute;duo), o tempo no qual esta &eacute; restrita no &acirc;mbito de pedido de asilo n&atilde;o conta contra o m&aacute;ximo de dezoito meses da diretiva relativa ao retorno. Todavia, caso a deten&ccedil;&atilde;o continuasse baseando-se em regras nacionais que, de fato, correspondessem a esta diretiva, ent&atilde;o o tempo deveria ser contado (par. 47). No segundo &acirc;mbito, o Tribunal julgou que dezoito meses s&atilde;o dezoito meses, independente de revis&atilde;o judicial ou outros desafios legais levantados pelo indiv&iacute;duo. Depois de dezoito meses, o Estado deve libert&aacute;-lo. Em nenhum caso o per&iacute;odo m&aacute;ximo pode ser excedido, independente de o indiv&iacute;duo ser agressivo, n&atilde;o possuir meios para sustentar-se, documentos de viagem ou de identidade (par. 68-69). Ademais, o TJUE declarou que a deten&ccedil;&atilde;o de uma pessoa com base em ordem ou seguran&ccedil;a p&uacute;blica n&atilde;o pode ser fundamentada na diretiva relativa ao retorno (par. 70). O tribunal realizou isso sem referir-se, sequer uma vez, &agrave; Carta de Direitos Fundamentais da Uni&atilde;o Europeia ou &agrave; Conven&ccedil;&atilde;o Europeia para a Prote&ccedil;&atilde;o dos Direitos Humanos e das Liberdades Fundamentais de 1950. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A Carta de Direitos Fundamentais e o Tratado de Lisboa</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo 6º do Tratado da Uni&atilde;o Europeia (TUE) determina que a Carta da Uni&atilde;o Europeia de Direitos Fundamentais, adotada em 2000, deve possuir o mesmo valor legal que os Tratados (o TUE e o TFUE). Apesar de adotada no ano 2000, a carta teve seu efeito legal negado em fun&ccedil;&atilde;o da discord&acirc;ncia entre Estados-membros (principalmente o Reino Unido com rela&ccedil;&atilde;o aos demais) no que se refere ao valor agregado por uma carta com for&ccedil;a de obriga&ccedil;&atilde;o legal. De acordo com seu pre&acirc;mbulo, a carta determina os fundamentos da UE como os valores indivis&iacute;veis e universais de dignidade humana, liberdade, igualdade e solidariedade. Confirma, assim, que a Uni&atilde;o Europeia se sustenta sobre os princ&iacute;pios da democracia e do Estado de direito. Visando promover as quatro liberdades da UE - livre movimento de bens, pessoas, servi&ccedil;os e capitais -, a carta afirma que &eacute; necess&aacute;rio fortalecer a prote&ccedil;&atilde;o dos direitos fundamentais e, portanto, reconhece os direitos, liberdades e princ&iacute;pios descritos em seu corpo. O Protocolo 30 do Tratado de Lisboa prov&ecirc; que as cortes do Reino Unido e da Pol&ocirc;nia podem referir-se de forma limitada &agrave; carta. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta inclui os direitos contidos na Conven&ccedil;&atilde;o Europeia para a Prote&ccedil;&atilde;o dos Direitos Humanos e das Liberdades Fundamentais (CEDH) e seu artigo 52(2) determina que os direitos na Carta que corresponderem a direitos expressos na CEDH dever&atilde;o possuir o mesmo significado e escopo destes. Assim, as interpreta&ccedil;&otilde;es do Tribunal Europeu de Direitos Humanos (TEDH) acerca dos direitos expressos na Conven&ccedil;&atilde;o sobre quest&otilde;es de imigra&ccedil;&atilde;o se tornam um elemento de import&acirc;ncia fundamental para a UE. Este n&atilde;o &eacute; o momento para se discutir a jurisprud&ecirc;ncia do TEDH em quest&otilde;es de migra&ccedil;&atilde;o, que foi examinada de forma extensiva em outros lugares (BLAKE; HUSAIN, 2003; SIKUTA, HUBALKOVA, 2007). Tamb&eacute;m n&atilde;o &eacute; o lugar para analisar como o TJUE tem incorporado a CEDH em sua jurisprud&ecirc;ncia (GUILD; LESIEUR, 1997), ainda que valha a pena lembrar que o Tratado de Lisboa e o Programa de Estocolmo determinam a aquiesc&ecirc;ncia da UE &agrave; conven&ccedil;&atilde;o. O meu objetivo aqui &eacute; apontar como medidas de imigra&ccedil;&atilde;o na Uni&atilde;o Europeia j&aacute; n&atilde;o s&atilde;o mais autorreferenciadas. Todas elas cont&ecirc;m um pre&acirc;mbulo padr&atilde;o que confirma a compatibilidade entre a CEDH e os padr&otilde;es de direitos fundamentais da UE. A maior parte das medidas, quando propostas, eram submetidas a uma avalia&ccedil;&atilde;o de seus impactos sobre os direitos fundamentais realizada pela comiss&atilde;o. N&atilde;o havia, entretanto, um balan&ccedil;o externo das consequ&ecirc;ncias em termos de direitos humanos e direitos fundamentais sobre os indiv&iacute;duos. Ademais, dentro do sistema da Uni&atilde;o Europeia, n&atilde;o havia nenhum mecanismo expl&iacute;cito e consistente entre os Estados-membros por meio do qual um indiv&iacute;duo pudesse fazer demandas de direitos fundamentais em virtude da implementa&ccedil;&atilde;o das medidas de imigra&ccedil;&atilde;o. Hoje, diante do efeito legal da carta dentro do escopo do direito da UE, esta ambiguidade foi esclarecida. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclus&otilde;es</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste artigo, busquei examinar quem &eacute; considerado um imigrante na Uni&atilde;o Europeia. Analisei, primeiramente, a posi&ccedil;&atilde;o dos nacionais dos Estados-membros da UE e para a aquisi&ccedil;&atilde;o de direitos concretos dentro do direito europeu por parte destes - resultando, em sua maioria, no t&eacute;rmino de sua classifica&ccedil;&atilde;o como imigrantes em prol da categoria de cocidad&atilde;os. Em seguida, analisei o desenvolvimento das compet&ecirc;ncias da UE para decidir sobre nacionais de terceiros pa&iacute;ses. No in&iacute;cio, levantei a pergunta se seria poss&iacute;vel enxergar um paralelo no direito europeu entre o desenvolvimento dos direitos dos nacionais da UE e dos nacionais de terceiros pa&iacute;ses. Tendo examinado as medidas adotadas, percebese claramente que h&aacute; um longo caminho a ser percorrido antes que os direitos de nacionais de terceiros pa&iacute;ses se aproximem daqueles dos nacionais europeus. Conquanto este caminho tenha sido parcialmente trilhado para aqueles nacionais de terceiros pa&iacute;ses que completaram cinco anos de resid&ecirc;ncia legal dentro da Uni&atilde;o Europeia, para os outros ainda h&aacute; uma longa dist&acirc;ncia separando-os dos nacionais da UE. O reagrupamento familiar permanece uma quest&atilde;o contenciosa para nacionais de terceiros pa&iacute;ses que precisam superar muitos mais obst&aacute;culos para serem reunidos aos membros de suas fam&iacute;lias do que os nacionais europeus. De forma preocupante, mesmo entre os nacionais de terceiros pa&iacute;ses, h&aacute; hoje diferen&ccedil;as em termos de direitos de reunifica&ccedil;&atilde;o familiar. Aqueles que possuem Cart&otilde;es Azuis e desejam tal reunifica&ccedil;&atilde;o n&atilde;o precisam garantir que seus familiares satisfa&ccedil;am crit&eacute;rios de integra&ccedil;&atilde;o. Entretanto, aqueles nacionais de terceiros pa&iacute;ses que viveram e trabalharam dentro da Uni&atilde;o Europeia por muito mais tempo mas n&atilde;o se encaixam nesta categoria podem enfrentar a demanda de que os membros de sua fam&iacute;lia que sejam nacionais de terceiros pa&iacute;ses satisfa&ccedil;am tais crit&eacute;rios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seguran&ccedil;a de resid&ecirc;ncia para nacionais dos Estados-membros da UE e nacionais de terceiros pa&iacute;ses que completaram cinco anos de resid&ecirc;ncia dentro da UE s&atilde;o bastante similares. Entretanto, a capacidade de categorizar como "irregular" ou "ilegal" um indiv&iacute;duo permanece, antes de tudo, uma prerrogativa da lei nacional. Uma vez que um Estado designa um indiv&iacute;duo como fora do escopo da legalidade segundo suas leis nacionais, uma s&eacute;rie de medidas da UE, indo da deten&ccedil;&atilde;o &agrave; expuls&atilde;o, passa a ser aplic&aacute;vel. Para um nacional da Uni&atilde;o Europeia, tornar-se irregularmente presente no territ&oacute;rio de outro Estado-membro &eacute; uma quest&atilde;o que gera substancial contenda. De fato, h&aacute; um distanciamento consider&aacute;vel entre, de um lado, um nacional da UE desfrutando de um direito europeu de mobilidade e resid&ecirc;ncia e, de outro, a aplica&ccedil;&atilde;o de leis nacionais de imigra&ccedil;&atilde;o que resultam em privil&eacute;gios aos nacionais da UE que deixaram seus pa&iacute;ses de cidadania para trabalhar. Diante de um lac&ocirc;nico julgamento do Tribunal de Justi&ccedil;a da Uni&atilde;o Europeia, esta situa&ccedil;&atilde;o insatisfat&oacute;ria parece estar chegando ao fim, ainda que diversos governos nos Estados-membros n&atilde;o estejam completamente convencidos disso.<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a> Para nacionais de terceiros pa&iacute;ses, a quest&atilde;o &eacute; muito mais opaca. Regras nacionais t&ecirc;m um papel muito mais importante e ainda n&atilde;o est&aacute; claro em que medida a palavra final n&atilde;o permanece sendo das cortes nacionais de &uacute;ltima inst&acirc;ncia. A despeito disso, essas cortes parecem ansiosas para obter recomenda&ccedil;&otilde;es do TJUE em quest&otilde;es dif&iacute;ceis como aquelas relativas &agrave; aplica&ccedil;&atilde;o de crit&eacute;rios de integra&ccedil;&atilde;o.<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a> Essa tend&ecirc;ncia deve resultar em uma melhor e mais coerente aplica&ccedil;&atilde;o do direito da Uni&atilde;o Europeia na tem&aacute;tica em quest&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas	</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a><b><a href="#1b">1</a></b> Examino aqui com mais cuidado a regula&ccedil;&atilde;o comparada com a legisla&ccedil;&atilde;o subsidi&aacute;ria sob o Acordo de Associa&ccedil;&atilde;o CEE Turquia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="2a"></a><b><a href="#2b">2</a></b> Caso C37/98 <i>Savas</i> &#91;2000&#93; ECR I2927. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="3a"></a><b><a href="#3b">3</a></b> Caso C16/05 <i>Tum & Dari</i> 12 de setembro de 2006. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="4a"></a><b><a href="#4b">4</a></b> Casos Conjuntos C317/01 e C369/01 <i>Abatay and Others</i> &#91;2003&#93; ECR I12301. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="5a"></a><b><a href="#5b">5</a></b> Caso C228/06 <i>Soysal</i> 19 de fevereiro de 2009. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="6a"></a><b><a href="#6b">6</a></b> 1. Regula&ccedil;&atilde;o 1030/2002, relativa ao modelo para t&iacute;tulo de resid&ecirc;ncia (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2002) - emendada pela Reg. 330/2008 (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2008a). 2. Regula&ccedil;&atilde;o 859/2003, relativa &agrave; prote&ccedil;&atilde;o social de nacionais de terceiros pa&iacute;ses (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2003a). 3. Diretiva 2003/86, relativa ao reagrupamento familiar (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2003b): prazo outubro de 2005. 4. Diretiva 2003/109, relativa aos residentes de longo prazo (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2003c): prazo janeiro de 2006. 5. Diretiva 2004/114, relativa &agrave; migra&ccedil;&atilde;o de estudantes, pupilos, <i>trainees</i> e volunt&aacute;rios de terceiros pa&iacute;ses (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2004b): prazo 12 de janeiro de 2007. 6. Diretiva 2005/71, relativa &agrave; admiss&atilde;o de pesquisadores (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2005a): prazo 12 de outubro de 2007. 7. Recomenda&ccedil;&atilde;o relativa &agrave; admiss&atilde;o de pesquisadores (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2005b). 8. Decis&atilde;o relativa &agrave; troca de informa&ccedil;&atilde;o sobre asilo e imigra&ccedil;&atilde;o (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2006). 9. Decis&atilde;o estabelecendo o Fundo de Integra&ccedil;&atilde;o Europeu (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2007). 10. Diretiva 2009/50, relativa &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de entrada e resid&ecirc;ncia de nacionais de terceiros pa&iacute;ses com objetivo de emprego altamente qualificado (Diretiva "Cart&atilde;o Azul") (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2009). 11. Regula&ccedil;&atilde;o 1231/2010 estendendo a Regula&ccedil;&atilde;o 883/2004, relativa &agrave; prote&ccedil;&atilde;o social para cidad&atilde;os da UE aos nacionais de terceiros pa&iacute;ses dentro da Uni&atilde;o Europeia (UNI&Atilde;O EUROPEIA, 2010). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="7a"></a><b><a href="#7b">7</a></b> C578/08 <i>Chakroun</i> 4 de mar&ccedil;o de 2010. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="8a"></a><b><a href="#8b">8</a></b> Quando da elabora&ccedil;&atilde;o deste trabalho, essa diretiva ainda n&atilde;o fora publicada no Jornal Oficial. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.consilium.europa.eu/uedocs/cms_data/docs/pressdata/en/jha/121451.pdf" target="_blank">http://www.consilium.europa.eu/uedocs/cms_data/docs/pressdata/en/jha/121451.pdf</a>&gt;. Acesso em: ago. 2011. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="9a"></a><b><a href="#9b">9</a></b> Dinamarca, Irlanda e Reino Unido tamb&eacute;m n&atilde;o participam desta diretiva. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="10a"></a><b><a href="#10b">10</a></b> O objetivo n&atilde;o parece ter sido alcan&ccedil;ado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="11a"></a><b><a href="#11b">11</a></b> Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.eu2005.lu/en/actualites/documents_travail/2005/03/22lisboa/index.html" target="_blank">http://www.eu2005.lu/en/actualites/documents_travail/2005/03/22lisboa/index.html</a>&gt;. Acesso em: ago. 2011. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="12a"></a><b><a href="#12b">12</a></b> Diretiva relativa a um procedimento de pedido &uacute;nico de concess&atilde;o de uma autoriza&ccedil;&atilde;o &uacute;nica para os nacionais de terceiros pa&iacute;ses residirem e trabalharem no territ&oacute;rio de um Estado-membro e a um conjunto comum de direitos para os trabalhadores de terceiros pa&iacute;ses que residem legalmente em um Estado-membro (COM (2007) 638, 23 de outubro de 2007). Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://register.consilium.europa.eu/pdf/en/10/st05/st05731.en10.pdf" target="_blank">http://register.consilium.europa.eu/pdf/en/10/st05/st05731.en10.pdf</a>&gt;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="13a"></a><b><a href="#13b">13</a></b> Diretiva relativa &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de entrada e resid&ecirc;ncia de nacionais de terceiros pa&iacute;ses no quadro de transfer&ecirc;ncias dentro das empresas (COM (2010) 378, 13 de julho de 2010). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diretiva relativa &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de entrada e de resid&ecirc;ncia de nacionais de terceiros pa&iacute;ses para efeitos de trabalho sazonal </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="14a"></a><b><a href="#14b">14</a></b> Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://register.consilium.europa.eu/pdf/en/10/st05/st05731.en10.pdf" target="_blank">http://register.consilium.europa.eu/pdf/en/10/st05/st05731.en10.pdf</a>&gt;. Acesso em: ago. 2011. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="15a"></a><b><a href="#15b">15</a></b>	 C357/09 PPU <i>Kadzoev (Huchbarov)</i> 30 de novembro de 2009. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="16a"></a><b><a href="#16b">16</a></b> C34/09 <i>Zambrano</i> decis&atilde;o em 8 de mar&ccedil;o de 2011. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="17a"></a><b><a href="#17b">17</a></b> Um pedido da corte de &uacute;ltima inst&acirc;ncia holandesa, C502/10 <i>Singh</i>, foi realizado em 18 de dezembro de 2010. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ACOSTA ARCARAZO, D. Latin American reactions to the adoption of the returns directive. Bruxelas: CEPS, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-8529201100010000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALTO COMISSARIADO PARA OS DIREITOS HUMANOS DO CONSELHO DA EUROPA. <b>Criminalization of migration in Europe: </b>human rights implications. Estrasburgo: Conselho da Europa, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-8529201100010000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BLAKE, N.; HUSAIN, R. <b>Immigration, Asylum and human rights. </b>Oxford: OUP, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-8529201100010000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARLIER, J. Y. La condition des personnes dans l'Union Europ&eacute;enne. Bruxelas: Larcier, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-8529201100010000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARRERA, S.; MERLINO, M. <b>Undocumented immigrants and rights in the EU: </b>addressing the gap between social science research and policy-making. Bruxelas: CEPS, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-8529201100010000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COMMISSION OF THE EUROPEAN COMMUNITIES. Report from the Commission to the European Parliament and the Council on the application of Directive 2003/86/ec on the right to family reunification. Bruxelas, 8 out. 2008. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://eurlex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2008:0610:FIN:EN:PDF" target="_blank">http://eurlex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2008:0610:FIN:EN:PDF</a>&gt;. Acesso em: ago. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-8529201100010000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CONDINANZI, M.; LANG, A.; NASCIMBENE, B. <b>Citizenship of the Union and freedom of movement of persons. </b>Haia: Martinus Nijhoff, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-8529201100010000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GROENENDIJK, K.; FERNHOUT, R.; VAN DAM, D.; VAN OERS, R.; STRIK, T. <b>The family reunification directive in EU member States: </b>the first year of implementation. Nijmegen: Wolf Legal Publishers, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-8529201100010000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUILD, E. <b>European immigration law. </b>Haia: Kluwer Law International, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-8529201100010000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______; LESIEUR, G. (Org.). <b>The European Court of Justice on the European Convention on Human Rights: </b>who said what when? Haia: Kluwer Law International, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-8529201100010000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUILD, E.; GROENENDIJK, K.; CARRERA, S. <b>Illiberal liberal States: </b>immigration, citizenship and integration in the EU. Farnham: Ashgate, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-8529201100010000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUTMANN, Rolf. <b>Die Assoziationsfreiz&uuml;gigkeit t&uuml;rkischer Staatsangeh&ouml;riger: </b>Ihre Entdeckung und ihr Inhalt. BadenBaden: Nomos, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-8529201100010000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HALLESKOV, L. "The Long Term Residents" Directive: a fulfilment of the tampere objective of near equality? <b>EJML, </b>v. 7, n. 5, p. 203-211, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-8529201100010000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEERS, S.; ROGER, N. <b>EU immigration and Asylum law. </b>Haia: Kluwer Law International, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-8529201100010000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SIKUTA, J.; HUBALKOVA, E. <b>The European Court of Human Rights: </b>Case Law of the Grand Chamber. Amsterd&atilde;: TMC Asser, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-8529201100010000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">UNI&Atilde;O EUROPEIA. Regula&ccedil;&atilde;o 15/61. <b>Official Journal of the European Union, </b>1073/61, 1961.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-8529201100010000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Regula&ccedil;&atilde;o 38/64. <b>Official Journal of the European Union, </b>965/64, 1964.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-8529201100010000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Regula&ccedil;&atilde;o 38/64. <b>Official Journal of the European Union, </b>257/2,    1968a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-8529201100010000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Regula&ccedil;&atilde;o 1612/68. <b>Official Journal of the European Union, </b>257/2, 1968b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-8529201100010000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Regula&ccedil;&atilde;o 1030/2002. <b>Official Journal of the European Union, </b>157/1,    2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-8529201100010000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Regula&ccedil;&atilde;o 859/2003. <b>Official Journal of the European Union, </b>124/1, 2003a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0102-8529201100010000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Diretiva 2003/86. <b>Official Journal of the European Union, </b>251/12,    2003b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-8529201100010000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Diretiva 2003/109. <b>Official Journal of the European Union, </b>16/44, 2003c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-8529201100010000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Diretiva 2004/38. <b>Official Journal of the European Union, </b>158/77,    2004a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0102-8529201100010000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Diretiva 2004/114. <b>Official Journal of the European Union, </b>375/12,    2004b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-8529201100010000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> ______. Official Journal of the European Union, 16/44, 2004c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0102-8529201100010000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Diretiva 2005/71. <b>Official Journal of the European Union, </b>289/15,    2005a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0102-8529201100010000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Official Journal of the European Union, 289/26, 2005b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0102-8529201100010000200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Diretiva 2004/85. <b>Official Journal of the European Union, </b>326/13,    2005c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0102-8529201100010000200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Official Journal of the European Union, 283/40, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0102-8529201100010000200030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Official Journal of the European Union, 168/18, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0102-8529201100010000200031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Regula&ccedil;&atilde;o 330/2008. <b>Official Journal of the European Union, </b>115/1, 2008a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0102-8529201100010000200032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Diretiva 2008/115. <b>Official Journal of the European Union, </b>348/98,    2008b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0102-8529201100010000200033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> ______. Diretiva 2009/50. <b>Official Journal of the European Union, </b>155/17, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0102-8529201100010000200034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Regula&ccedil;&atilde;o 1231/2010. <b>Official Journal of the European Union, </b>344/1,    2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0102-8529201100010000200035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">URBANO DE SOUZA, C. Le droit des membres de la famille du citoyen de l'Union Europ&eacute;enne de circuler et de s&eacute;journer sur le territoire des &eacute;tats membres,    dans la directive 2004/38/CE. In: CARLIER, J-Y.; GUILD, E. <b>The future of free      movement of persons in the EU. </b>Bruxelas: Bruylant, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0102-8529201100010000200036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VAN OERS, R.; ERSBOLL, E.; KOSTAKOPOULOU, D. <b>A re-definition of  belonging?</b> Language and integration tests in Europe. Haia: Brill, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0102-8529201100010000200037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Artigo recebido em 11 de junho de 2011 e aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em 25 de julho de 2011. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not1a"></a><a href="#top">*</a> &Eacute; frequentemente convidada a aconselhar as institui&ccedil;&otilde;es da Uni&atilde;o Europeia  (Comiss&atilde;o e Parlamento). Email: <a href="mailto:elspeth.guild@conflits.org">elspeth.guild@conflits.org</a>.    <br> <a name="not2a"></a><a href="#not2b">**</a> No original, <i>EU nationals:</i> refere-se ao conjunto dos indiv&iacute;duos cuja nacionalidade &eacute; de um dos Estados-membros da Uni&atilde;o Europeia. &#91;<i>N. do T.</i>&#93;    <br> <a name="not3a"></a><a href="#not3b">***</a> No original, <i>third country nationals:</i> refere-se ao conjunto dos indiv&iacute;duos cuja nacionalidade &eacute; de  um Estado que n&atilde;o faz parte da Uni&atilde;o Europeia. &#91;<i>N. do T.</i>&#93;    <br> <a name="not4a"></a><a href="#not4b">****</a> No original, <i>integration measures conditions:</i> refere-se a um procedimento de avalia&ccedil;&atilde;o das capacidades de integra&ccedil;&atilde;o do sujeito &agrave; cultura nacional. De modo geral, um exame &eacute; aplicado visando inquirir a capacidade do imigrante de se adequar aos crit&eacute;rios tidos como necess&aacute;rios &agrave; integra&ccedil;&atilde;o. &#91;<i>N. do T.</i>&#93;    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="not5a"></a><a href="#not5b">*****</a> O Sr. Chakroun &eacute; o demandante no caso apresentado &agrave; corte holandesa cujo pedido de interpreta&ccedil;&atilde;o de diretiva feito ao TJUE &eacute; discutido pela autora neste par&aacute;grafo e nos dois subsequentes (Cf. nota 7). &#91;<i>N. do T.</i>&#93; </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ACOSTA ARCARAZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Latin American reactions to the adoption of the returns directive]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEPS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CONSELHO DA EUROPA^dALTO COMISSARIADO PARA OS DIREITOS HUMANOS</collab>
<source><![CDATA[Criminalization of migration in Europe: human rights implications]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Estrasburgo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Conselho da Europa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLAKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUSAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Immigration, Asylum and human rights]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OUP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARLIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. Y]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La condition des personnes dans l'Union Européenne]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Larcier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARRERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MERLINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Undocumented immigrants and rights in the EU: addressing the gap between social science research and policy-making]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEPS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>COMMISSION OF THE EUROPEAN COMMUNITIES</collab>
<source><![CDATA[Report from the Commission to the European Parliament and the Council on the application of Directive 2003/86/ec on the right to family reunification]]></source>
<year>8 ou</year>
<month>t.</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONDINANZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NASCIMBENE]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Citizenship of the Union and freedom of movement of persons]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Haia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martinus Nijhoff]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GROENENDIJK]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERNHOUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VAN DAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VAN OERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STRIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The family reunification directive in EU member States: first year of implementation]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nijmegen ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Wolf Legal Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUILD]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[European immigration law]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Haia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer Law International]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUILD]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LESIEUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The European Court of Justice on the European Convention on Human Rights: who said what when?]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Haia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer Law International]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUILD]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GROENENDIJK]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARRERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Illiberal liberal States: immigration, citizenship and integration in the EU]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Farnham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ashgate]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUTMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rolf]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Assoziationsfreizügigkeit türkischer Staatsangehöriger: Ihre Entdeckung und ihr Inhalt]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[BadenBaden ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nomos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALLESKOV]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Long Term Residents" Directive: a fulfilment of the tampere objective of near equality?]]></article-title>
<source><![CDATA[EJML]]></source>
<year>2005</year>
<volume>7</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>203-211</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[EU immigration and Asylum law]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Haia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer Law International]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIKUTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUBALKOVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The European Court of Human Rights: Case Law of the Grand Chamber]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Amsterdã ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[TMC Asser]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<source><![CDATA[Regulação 15/61]]></source>
<year>1961</year>
<publisher-name><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regulação 38/64]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>1964</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regulação 38/64]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>1968</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regulação 1612/68]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>1968</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regulação 1030/2002]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2002</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regulação 859/2003]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretiva 2003/86]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretiva 2003/109]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>UNIÃO EUROPEIA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretiva 2004/38]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>______</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretiva 2004/114]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>______</collab>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>______</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretiva 2005/71]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>______</collab>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>______</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretiva 2004/85]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>______</collab>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>283/40</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>______</collab>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>______</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regulação 330/2008]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>______</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretiva 2008/115]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>______</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretiva 2009/50]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>______</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regulação 1231/2010]]></article-title>
<source><![CDATA[Official Journal of the European Union]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[URBANO DE SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Le droit des membres de la famille du citoyen de l'Union Européenne de circuler et de séjourner sur le territoire des états membres, dans la directive 2004/38/CE]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CARLIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J-Y]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUILD]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The future of free movement of persons in the EU]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bruylant]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN OERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ERSBOLL]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOSTAKOPOULOU]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A re-definition of belonging?: Language and integration tests in Europe]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Haia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brill]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
