<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452013000300006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452013000300006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sistema Interamericano de Direitos Humanos (SIDH): reformar para fortalecer]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Interamerican System of Human Rights: to reform to strengthen it]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cambiaghi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristina Timponi]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vannuchi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Nacional do Índio  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Instituto Lula  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<numero>90</numero>
<fpage>133</fpage>
<lpage>163</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452013000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452013000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452013000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O Sistema Interamericano de Direitos Humanos vive hoje tensões e vulnerabilidades que refletem o impacto das profundas mudanças políticas vividas pelos Estados nacionais da região no final do século XX. O fortalecimento da Comissão e da Corte Intermericana de Direitos Humanos nas últimas décadas resultou em natural elevação do rigor com que esses organismos monitoram e tensionam os governos dos países a eles vinculados, gerando reações conflitivas. Tal litígio possui um passado e uma dinâmica histórica que não podem ser desprezados na busca de interpretação adequada dos fatos recentes, com vistas a encontrar soluções e garantir novos ciclos de fortalecimento. Sem esse debate, o sistema corre o risco de ressuscitar a falida anteposição entre direitos de liberdade e direitos de igualdade, como se fosse admissível estabelecer hierarquia entre eles.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The Inter-American System of Human Rights today lives tensions and vulnerabilities that reflect the impact of the profound political changes experienced by the national states of the region in the late 20th century. The strengthening of the Inter-American Commission and Court of Human Rights in recent decades has resulted in natural elevation of the rigor with which these bodies monitor and tighten the governments of countries linked to them, creating conflicting reactions. This dispute has a historic past and a dynamic that can not be ignored in the search for appropriate interpretation of recent events, with a view to finding solutions and ensuring new cycles of strengthening. Without this discussion, the system runs the risk of resurrecting the failed anteposition between rights of freedom and rights of equality, as if it were admissible to establish hierarchy between them.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Direitos Humanos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sistema Interamericano de Direitos Humanos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[OEA]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Reforma do Sistema Interamericano dos Direitos Humanos]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Human Rights]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Interamerican System of Human Rights]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[OAS]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[reform of Interamerican System of Human Rights]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>PARTE I &ndash; ESTRAT&Eacute;GIAS E POTENCIALIDADES DE ALGUNS PA&Iacute;SES PARA AS ORGANIZA&Ccedil;&Otilde;ES REGIONAIS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B><a name="tx"></a>Sistema Interamericano de Direitos Humanos (SIDH): reformar para fortalecer<a href="#nt"><sup>*</sup></a></B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Interamerican System of Human Rights: to reform to strengthen it</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Cristina Timponi Cambiaghi<sup>I</sup>;    Paulo Vannuchi<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Advogada, mestre em Direito Internacional P&uacute;blico pelo Instituto de Altos Estudos Internacionais de Genebra, e assessora para assuntos internacionais da presid&ecirc;ncia da Funda&ccedil;&atilde;o Nacional do &Iacute;ndio (Funai)    <br>     <sup>II</sup>Diretor do Instituto Lula, e foi ministro dos Direitos Humanos no governo Lula, entre dezembro de 2005 e dezembro de 2010</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Sistema Interamericano de Direitos Humanos vive hoje tens&otilde;es e vulnerabilidades que refletem o impacto das profundas mudan&ccedil;as pol&iacute;ticas vividas pelos Estados nacionais da regi&atilde;o no final do s&eacute;culo XX. O fortalecimento da Comiss&atilde;o e da Corte Intermericana de Direitos Humanos nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas resultou em natural eleva&ccedil;&atilde;o do rigor com que esses organismos monitoram e tensionam os governos dos pa&iacute;ses a eles vinculados, gerando rea&ccedil;&otilde;es conflitivas. Tal lit&iacute;gio possui um passado e uma din&acirc;mica hist&oacute;rica que n&atilde;o podem ser desprezados na busca de interpreta&ccedil;&atilde;o adequada dos fatos recentes, com vistas a encontrar solu&ccedil;&otilde;es e garantir novos ciclos de fortalecimento. Sem esse debate, o sistema corre o risco de ressuscitar a falida anteposi&ccedil;&atilde;o entre direitos de liberdade e direitos de igualdade, como se fosse admiss&iacute;vel estabelecer hierarquia entre eles.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave:</B> Direitos Humanos; Sistema Interamericano de Direitos Humanos; OEA; Reforma do Sistema Interamericano dos Direitos Humanos.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The Inter-American System of Human Rights today lives tensions and vulnerabilities that reflect the impact of the profound political changes experienced by the national states of the region in the late 20th century. The strengthening of the Inter-American Commission and Court of Human Rights in recent decades has resulted in natural elevation of the rigor with which these bodies monitor and tighten the governments of countries linked to them, creating conflicting reactions. This dispute has a historic past and a dynamic that can not be ignored in the search for appropriate interpretation of recent events, with a view to finding solutions and ensuring new cycles of strengthening. Without this discussion, the system runs the risk of resurrecting the failed anteposition between rights of freedom and rights of equality, as if it were admissible to establish hierarchy between them.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Keywords: </B>Human Rights; Interamerican System of Human Rights; OAS; reform of Interamerican System of Human Rights.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O debate em curso sobre os impasses vividos pelo Sistema Interamericano de Direitos Humanos (SIDH) vem sendo pautado por argumentos de excessiva polariza&ccedil;&atilde;o. &Eacute; hora de promover um empenho de modera&ccedil;&atilde;o entre as partes antagonizadas, chamando a uma reflex&atilde;o cr&iacute;tica mais serena e abrangente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As controv&eacute;rsias que dominam os duelos pol&iacute;ticos e partid&aacute;rios nos diferentes pa&iacute;ses do continente n&atilde;o devem se refletir automaticamente, sem nenhum tipo de filtro racional, no debate e na pesquisa cient&iacute;fica do ambiente acad&ecirc;mico. Sem o adequado esfor&ccedil;o de compreender    o problema a partir de seus m&uacute;ltiplos &acirc;ngulos, as discuss&otilde;es produzir&atilde;o mais calor do que luz.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Algumas interven&ccedil;&otilde;es de respeit&aacute;veis intelectuais de renome mundial e de alguns atores credenciados na defesa dos direitos humanos na Am&eacute;rica Latina resumem as dificuldades atuais em f&oacute;rmulas simples que provavelmente n&atilde;o ser&atilde;o potentes para indicar os caminhos eficientes de supera&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os problemas reais s&atilde;o complexos, profundos, resultam de prolongados antecedentes hist&oacute;ricos e envolvem at&eacute; mesmo a velha dicotomia entre gera&ccedil;&otilde;es de direitos humanos, que esteve presente na reda&ccedil;&atilde;o da Declara&ccedil;&atilde;o Universal de 1948 e resultou na aprova&ccedil;&atilde;o, em 1966, pela Assembleia Geral da ONU, de dois distintos pactos para construir um instrumento com a for&ccedil;a normativa que faltava &agrave; Declara&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Caberia aprovar um pacto &uacute;nico e isso n&atilde;o ocorreu por for&ccedil;a de graves diverg&ecirc;ncias conceituais sobre a fundamenta&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos e dos caminhos plaus&iacute;veis para concretiz&aacute;-los. No fundo, estava presente a tradicional contraposi&ccedil;&atilde;o entre os direitos de liberdade e os direitos de igualdade, que a Confer&ecirc;ncia de Viena buscou ultrapassar, em 1993, enfatizando a ideia de indivisibilidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na pol&ecirc;mica atual, vemos que Boaventura de Sousa Santos, brilhante professor de Coimbra, soci&oacute;logo especializado nos temas do direito, entusiasta do F&oacute;rum Social Mundial e consultor da Bol&iacute;via e do Equador na elabora&ccedil;&atilde;o das ousadas constitui&ccedil;&otilde;es nacionais aprovadas, respectivamente, sob a lideran&ccedil;a de Evo Morales e Rafael Correa, lan&ccedil;ando em 2012 um apelo p&uacute;blico sobre as controv&eacute;rsias do Sistema de Direitos Humanos da Organiza&ccedil;&atilde;o dos Estados Americanos (OEA) com racioc&iacute;nios t&atilde;o simplificados, que pouco lembram as sofisticadas formula&ccedil;&otilde;es de livros seminais como <I>Pela m&atilde;o de Alice: o social e o pol&iacute;tico na p&oacute;s-modernidade</I>, de 1994, um dos primeiros exerc&iacute;cios s&eacute;rios no sentido de repensar o projeto socialista ap&oacute;s o desmoronamento do bloco sovi&eacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diz o professor &#150; a quem respeitamos muito &#150; num apelo p&uacute;blico que lan&ccedil;ou como esfor&ccedil;o para bloquear a programada reforma no Sistema de Direitos Humanos da OEA:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Ao contr&aacute;rio do que pretende o neoliberalismo, o mundo s&oacute; &eacute; o que &eacute; porque n&oacute;s queremos. Pode ser de outra maneira se a tal nos propusermos. A situa&ccedil;&atilde;o &eacute; de tal modo grave que &eacute; necess&aacute;rio tomar medidas urgentes, mesmo que sejam pequenos passos. Essas medidas variam de pa&iacute;s para pa&iacute;s e de continente para continente, ainda que a articula&ccedil;&atilde;o entre elas, quando poss&iacute;vel, seja indispens&aacute;vel. No continente americano, a medida mais urgente &eacute; travar o passo &agrave; reforma da CIDH &#91;Comiss&atilde;o Interamericana de Direitos Humanos&#93; em curso. Nessa reforma est&atilde;o particularmente ativos pa&iacute;ses com quem sou solid&aacute;rio em m&uacute;ltiplos aspectos de seu governo, o Brasil, o Equador, a Venezuela e a Argentina. Mas no caso da reforma da CIDH estou firmemente ao lado dos que lutam contra a iniciativa destes governos e pela manuten&ccedil;&atilde;o do estatuto atual da CIDH &#91;...&#93; (Santos, 2012).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Santos conclui seu apelo listando os principais itens da reforma que deveriam ser evitados:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave; revelia da CIDH e com fortes limita&ccedil;&otilde;es na participa&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es de direitos humanos, o Conselho Permanente da OEA prepara um conjunto de recomenda&ccedil;&otilde;es para serem apresentadas para aprova&ccedil;&atilde;o na Assembleia Geral Extraordin&aacute;ria, o mais tardar at&eacute; mar&ccedil;o de 2013 &#91;...&#93;. Do que se sabe, todas as recomenda&ccedil;&otilde;es v&atilde;o no sentido de limitar o poder da CIDH para interpelar os Estados em mat&eacute;ria de viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos. Por exemplo: dedicar mais recursos &agrave; promo&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos e menos &agrave; investiga&ccedil;&atilde;o de viola&ccedil;&otilde;es; encurtar de tal modo os prazos de investiga&ccedil;&atilde;o que tornam imposs&iacute;vel uma an&aacute;lise cuidada; eliminar do relat&oacute;rio anual a refer&ecirc;ncia a pa&iacute;ses cuja situa&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos merece aten&ccedil;&atilde;o especial; limitar a emiss&atilde;o e extens&atilde;o de medidas cautelares; acabar com o relat&oacute;rio anual sobre a liberdade de express&atilde;o; impedir pronunciamentos sobre as viola&ccedil;&otilde;es que pairam como amea&ccedil;as, mas ainda n&atilde;o foram concretizadas. (Santos, 2012).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Dois meses antes, em junho de 2012, Jos&eacute; Miguel Vivanco, expoente da Human Rights Watch, advogado chileno que teve papel relevante na funda&ccedil;&atilde;o do Cejil (Center for Justice and International Law), umas das principais organiza&ccedil;&otilde;es que atuam como peticion&aacute;rias junto ao sistema interamericano, e tamb&eacute;m militante conhecido por questionamentos duros aos governos da Col&ocirc;mbia (quest&atilde;o dos paramilitares) e da Venezuela (liberdade de imprensa), pa&iacute;s de onde foi expulso em 2008, j&aacute; tinha se manifestado em termos mais contundentes:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Corre grave perigo o instrumento mais valioso constru&iacute;do coletivamente neste hemisf&eacute;rio para defender e expandir os direitos humanos e as liberdades p&uacute;blicas. Trata-se da CIDH, a qual, para muitos observadores imparciais, &eacute; uma das poucas institui&ccedil;&otilde;es da OEA que funciona com credibilidade &#91;...&#93;</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Ora, se este &oacute;rg&atilde;o foi t&atilde;o bem-sucedido, por que se empreende uma verdadeira campanha contra ele? Muito simples: porque atingiu interesses importantes de governos com claras tend&ecirc;ncias autocr&aacute;ticas ou suficientemente poderosos para se sentirem desobrigados de prestarem contas de suas pol&iacute;ticas ou pr&aacute;ticas a um &oacute;rg&atilde;o de supervis&atilde;o regional &#91;...&#93;</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Lamentavelmente, ao inv&eacute;s de liderar a prote&ccedil;&atilde;o desta importante institui&ccedil;&atilde;o, o Secret&aacute;rio Geral da OEA, Jos&eacute; Miguel Insulza, se uniu &agrave;queles que a debilitam &#91;...&#93;</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">A ningu&eacute;m surpreende que os governos da Alian&ccedil;a Bolivariana para os Povos da Nossa Am&eacute;rica (Alba) estejam satisfeitos com a possibilidade de participar de um processo de reforma da Comiss&atilde;o e de sua Relatoria. O que pode surpreender muitos &eacute; o fato de o Brasil tamb&eacute;m apoiar esta estrat&eacute;gia. &Eacute; decepcionante que um pa&iacute;s com aspira&ccedil;&otilde;es de responsabilidades globais, inclusive em direitos humanos, e que afirma sua ades&atilde;o ao multilateralismo, continue a boicotar a Comiss&atilde;o depois de esta ter tido a ousadia de solicitar-lhe informa&ccedil;&otilde;es sobre o impacto de um projeto hidrel&eacute;trico sobre comunidades ind&iacute;genas do Amazonas (Vivanco, 2012).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o seria dif&iacute;cil coletar outras formula&ccedil;&otilde;es semelhantes a essas duas, no polo dos que se op&otilde;em &agrave; ideia de reforma do SIDH, por vislumbrar que sua inten&ccedil;&atilde;o &eacute; de enfraquecimento e submiss&atilde;o do &oacute;rg&atilde;o aos governos dos Estados-membro. Tendo ou n&atilde;o reparos a determinados epis&oacute;dios e comportamentos da Comiss&atilde;o Interamericana de Direitos Humanos, institui&ccedil;&atilde;o mais exposta a cr&iacute;ticas e pol&ecirc;micas do que a Corte sediada na Costa Rica, avalia-se que as propostas de reforma postas na mesa est&atilde;o orientadas num sentido de regress&atilde;o. Deveriam, portanto, ser recha&ccedil;adas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No outro polo, n&atilde;o apenas o Secret&aacute;rio-Geral Insulza tem externado seu descontentamento diante de diversos aspectos do funcionamento do SIDH, que n&atilde;o ajudam a    fortalec&ecirc;-lo, como diversos pa&iacute;ses-membros, incluindo alguns com governos de orienta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica &agrave; esquerda, j&aacute; apresentaram reclama&ccedil;&otilde;es contra problemas recorrentes. Assimetria na quest&atilde;o dos prazos, quebra de isonomia procedimental em processos semelhantes relacionados a distintos pa&iacute;ses, controv&eacute;rsias sobre o emprego das chamadas medidas cautelares consignadas apenas em regulamento interno (e n&atilde;o na letra da Conven&ccedil;&atilde;o Americana), assun&ccedil;&atilde;o de autoridade judicante que caberia apenas &agrave; Corte, eis alguns dos t&oacute;picos em que pa&iacute;ses de inclina&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas muito d&iacute;spares convergem nas queixas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com a Venezuela, em especial, a litig&acirc;ncia foi se avolumando at&eacute; o ponto em que o pa&iacute;s decidiu se retirar do Sistema Interamericano dos Direitos Humanos, formulando por escrito argumentos e den&uacute;ncias que ultrapassam, em muito, o tom j&aacute; em si beligerante do citado artigo de Vivanco. No documento<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> em que oficializou, em setembro de 2012, a quebra de compromisso com o Pacto de S&atilde;o Jos&eacute; da Costa Rica, o Estado venezuelano acusa, sem meias palavras, a CIDH de colocar-se a servi&ccedil;o dos Estados Unidos em sua pol&iacute;tica hegemonista na regi&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pela en&eacute;sima vez, o governo Ch&aacute;vez acusou a CIDH de ter apoiado o golpe de Estado desferido contra a leg&iacute;tima constitucionalidade venezuelana, em 2002, fazendo men&ccedil;&atilde;o &agrave; lament&aacute;vel correspond&ecirc;ncia dirigida pelo Secret&aacute;rio-Executivo da CIDH ao l&iacute;der golpista e empres&aacute;rio Pedro Carmona, que n&atilde;o permaneceria no posto presidencial mais do que tr&ecirc;s dias, repelido por ampla mobiliza&ccedil;&atilde;o popular em favor do governo constitu&iacute;do e eleito pelo voto direto em pleito que n&atilde;o recebeu contesta&ccedil;&atilde;o, portando alguma consist&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois de explicar que o estopim para o desligamento foi a decis&atilde;o da CIDH em favor de Raul Diaz Pe&ntilde;a, preso na Venezuela durante v&aacute;rios anos pela acusa&ccedil;&atilde;o de envolvimento em atentados terroristas contra as embaixadas da Col&ocirc;mbia e da Espanha, o governo Ch&aacute;vez condenou tamb&eacute;m o que seria um alinhamento pr&eacute;vio com o ponto    de vista dos grupos empresariais de comunica&ccedil;&atilde;o que participaram das articula&ccedil;&otilde;es golpistas, deixando como &uacute;nico poss&iacute;vel canal de rediscuss&atilde;o a futura constitui&ccedil;&atilde;o de algum outro organismos equivalente &agrave; atual Comiss&atilde;o, insinuando o interesse comum de outros Estados da regi&atilde;o: "tomara n&oacute;s tenhamos em algum momento uma comiss&atilde;o s&eacute;ria e que possamos lutar com outros governos pelos Direitos Humanos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como reagir &agrave; atitude radical adotada pela Venezuela? Multiplicar ataques contra seu governo em nome dos Direitos Humanos? Torcer para que outros pa&iacute;ses como a Bol&iacute;via, Equador, Nicar&aacute;gua, El Salvador, quem sabe o governo brasileiro liderado pela ex-guerrilheira Dilma Roussef, sigam o mesmo caminho? Ou buscar algum tipo de recuo multilateral e novas pactua&ccedil;&otilde;es? Negociar ou denunciar? Na conhecida formula&ccedil;&atilde;o de Albert Hirschman (1970), <I>exit or voice</I>?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pergunta &eacute; muito pertinente: para superar a crise atual do SIDH, o melhor caminho seria, de fato, opor-se a qualquer tipo de reforma? Ou trabalhar por reformas que busquem fortalec&ecirc;-lo? As institui&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas e os ativistas do meio intelectual trar&atilde;o contribui&ccedil;&otilde;es cruciais e pistas claras para solu&ccedil;&atilde;o dos impasses apenas se conseguirem guardar dist&acirc;ncia de qualquer formula&ccedil;&atilde;o manique&iacute;sta e mergulharem num exame desarmado de problemas que s&atilde;o reais e claramente localiz&aacute;veis de parte a parte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse trabalho precisa partir de uma radiografia sint&eacute;tica do que &eacute; o SIDH e quais as tens&otilde;es que vem enfrentando nos anos mais recentes. Deve perguntar as raz&otilde;es das controv&eacute;rsias em curso e, por fim, examinar sem mistifica&ccedil;&otilde;es a import&acirc;ncia da OEA, com suas a&ccedil;&otilde;es positivas, mas tamb&eacute;m com seus graves erros hist&oacute;ricos motivados pelo ambiente da Guerra Fria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Rejeitar mistifica&ccedil;&otilde;es, aqui, significa dizer que ningu&eacute;m pode esquecer que o organismo regional j&aacute; convalidou epis&oacute;dios de viola&ccedil;&atilde;o massiva de direitos humanos, como foram o bloqueio econ&ocirc;mico e militar a Cuba (cujos l&iacute;deres passaram a referir-se &agrave; OEA como "Ministerio de las Colonias") e a interven&ccedil;&atilde;o militar na Rep&uacute;blica Dominicana, nos anos 1960, bem como sua impot&ecirc;ncia ou inoper&acirc;ncia em crises como a Guerra das Malvinas, a interven&ccedil;&atilde;o militar dos Estados Unidos no Panam&aacute; e em Granada, golpes contra institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas em Honduras e no Paraguai, entre outras a&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Significa sustentar, tamb&eacute;m, que a Guerra Fria, extinta de fato, segue viva e operante como verdadeiro fantasma assombrando determinadas ret&oacute;ricas de ultraesquerda ou o fundamentalismo belicoso da ultradireita norte-americana no eixo Reagan-Bush-Fox-Tea Party, felizmente impedida de retomar a Casa Branca ap&oacute;s uma elei&ccedil;&atilde;o rigorosamente empatada em novembro de 2012.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Nascimento do sistema e evolu&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O SIDH surgiu no contexto da evolu&ccedil;&atilde;o p&oacute;s-guerra do direito internacional e em complementa&ccedil;&atilde;o sincr&ocirc;nica &agrave; constru&ccedil;&atilde;o do sistema universal de prote&ccedil;&atilde;o que come&ccedil;ou a ser erguido com a Declara&ccedil;&atilde;o da ONU de 1948. Tanto em escala mundial quanto continental, esse novo sistema representou uma rea&ccedil;&atilde;o normativa, jur&iacute;dica, pol&iacute;tica, &eacute;tica e moral ao exterm&iacute;nio provocado pela Segunda Guerra, com sua catastr&oacute;fica destrui&ccedil;&atilde;o de vidas humanas, que atingiu o paroxismo no terror do holocausto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assumindo car&aacute;ter progressista e inovador, o SIDH constituiu-se como sistema regional de prote&ccedil;&atilde;o e defesa dos direitos humanos, contribuindo para a difus&atilde;o regional da ideia de que o Estado n&atilde;o &eacute; o &uacute;nico sujeito de direito internacional, passando-se a aceitar o indiv&iacute;duo como pleiteador de seus direitos no &acirc;mbito mundial. Tal movimento deu in&iacute;cio &agrave; revis&atilde;o do conceito tradicional de soberania do Estado, admitindo-se certo grau de interven&ccedil;&atilde;o internacional no contexto interno, em nome da garantia e do respeito aos direitos humanos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Enfatize-se: deu in&iacute;cio apenas. Haver&aacute; uma caminhada de d&eacute;cadas at&eacute; se atingir o momento em que a maioria dos pa&iacute;ses signat&aacute;rios da Conven&ccedil;&atilde;o Americana, ou os que reconhecem sua submiss&atilde;o aos dois organismos por ela consignados, internalizem, de fato, os preceitos normativos do Sistema em todo o arcabou&ccedil;o jur&iacute;dico e constitucional de cada na&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A CIDH, criada em 1959 pela OEA, com o papel de promover e proteger os direitos humanos na regi&atilde;o, monitora a situa&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos em todos os Estados da Organiza&ccedil;&atilde;o, examina den&uacute;ncias individuais e exerce atividades diversas, inclusive por meio de suas relatorias tem&aacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Comiss&atilde;o j&aacute; completava dez anos de exist&ecirc;ncia quando veio &agrave; luz o instrumento prescritivo que lhe garantiu estrutura institucional abrangente e um pouco de for&ccedil;a cogente, a Conven&ccedil;&atilde;o Americana dos Direitos Humanos, em vig&ecirc;ncia a partir de 1978. Em 1982, passou a contar com seu equivalente jurisdicional, a Corte Interamericana dos Direitos Humanos, sediada em S&atilde;o Jos&eacute; da Costa Rica, que emitiu sua primeira senten&ccedil;a apenas em 1988.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na pol&ecirc;mica atual, uma an&aacute;lise dos diferentes ciclos pol&iacute;ticos atravessados pelo Sistema em suas quatro ou cinco d&eacute;cadas de exist&ecirc;ncia n&atilde;o vem recebendo a aten&ccedil;&atilde;o devi­da. Cabe ressaltar a dist&acirc;ncia que separa o ciclo de ditaduras militares e de lutas de resist&ecirc;ncia que se alongou pela regi&atilde;o nas d&eacute;cadas de 1960 e 1970, em n&iacute;tido contraste com o ambiente constitu&iacute;do na primeira d&eacute;cada do s&eacute;culo atual, quando se multiplicaram governos democr&aacute;ticos com programas voltados ao enfrentamento da pobreza e das desigualdades na distribui&ccedil;&atilde;o de renda, pela primeira vez em cinco s&eacute;culos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No que se refere ao Brasil, por exemplo, vale registrar que a atua&ccedil;&atilde;o da CIDH foi praticamente irrelevante no enfrentamento das torturas e viola&ccedil;&otilde;es sistem&aacute;ticas de direitos humanos de cidad&atilde;os, sobretudo jovens, engajados na resist&ecirc;ncia pol&iacute;tica &#150; com a&ccedil;&otilde;es armadas ou n&atilde;o &#150; &agrave; ditadura instalada em 1964. Jamais formulou qualquer iniciativa contra megaprojetos como a Itaipu Binacional, a Rodovia Transamaz&ocirc;nica, a Usina Nuclear de Angra e a Ponte Rio-Niter&oacute;i, que dizimaram grupos ind&iacute;genas, devastaram a floresta tropical, resultaram na morte de centenas de trabalhadores semiescravizados em gigantescos canteiros de obras, e ainda, no caso da Itaipu, agrediram a soberania do povo paraguaio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; com rela&ccedil;&atilde;o a regimes ditatoriais implantados uma d&eacute;cada mais tarde, como o de Pinochet e dos generais argentinos, a atua&ccedil;&atilde;o da CIDH adquire import&acirc;ncia crescente, atingindo seu auge na corajosa visita da Comiss&atilde;o &agrave; Argentina, gesto que contribuiu para refrear o &iacute;mpeto genocida que atingiu o assombroso patamar de 30 mil mortes e desaparecimentos for&ccedil;ados em seis anos de continuado terror de Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa diacronia precisa ser levada em conta ao analisar algumas das rea&ccedil;&otilde;es equivocadas de governos como os do Peru, da Venezuela, da Col&ocirc;mbia e mesmo do Brasil diante de interven&ccedil;&otilde;es que s&oacute; podem ser adotadas pela CIDH ou pela Corte neste momento atual em que o SIDH j&aacute; adquiriu maturidade, conquistou respeito e credibilidade, ao mesmo tempo que o fim da Guerra Fria e o avan&ccedil;o da democracia em escala regional convidam os Estados-membros a reagirem sem a trucul&ecirc;ncia que era pr&oacute;pria do per&iacute;odo ditatorial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Analisando a evolu&ccedil;&atilde;o do direito internacional dos direitos humanos, merece cita&ccedil;&atilde;o o balizamento sequencial proposto por Norberto Bobbio (2004) em seu livro <I>A era dos direitos</I>: "os direitos humanos nascem como direitos naturais universais, desenvolvem-se como direitos positivos particulares (quando cada Constitui&ccedil;&atilde;o incorpora Declara&ccedil;&otilde;es de Direito), para finalmente encontrarem sua plena realiza&ccedil;&atilde;o como direitos positivos universais".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No contexto hist&oacute;rico do Brasil, somente ap&oacute;s a democratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s, com a edi&ccedil;&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988, tamb&eacute;m conhecida por "Constitui&ccedil;&atilde;o Cidad&atilde;", come&ccedil;a a adquirir consist&ecirc;ncia e se concretizar esse processo evolutivo de garantias dos direitos fundamentais. Apesar de o Brasil ter sido um dos &uacute;ltimos Estados-membros a aderirem &agrave; Conven&ccedil;&atilde;o Americana dos Direitos Humanos, em 1992, aceitando a jurisdi&ccedil;&atilde;o da Corte a partir de 1998, pode-se afirmar, hoje, que o pa&iacute;s teve um r&aacute;pido avan&ccedil;o na incorpora&ccedil;&atilde;o dos direitos por ela protegidos em seu ordenamento jur&iacute;dico interno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Num balan&ccedil;o abrangente, &eacute; inquestion&aacute;vel que o SIDH, com seus dois bra&ccedil;os, exerceu um papel fundamental na consolida&ccedil;&atilde;o da democracia no continente americano a partir da segunda metade da d&eacute;cada de 1970, garantindo uma via subsidi&aacute;ria e suplementar &agrave;s vias internas nos casos de viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os Estados-membros da Conven&ccedil;&atilde;o Americana, ao assumirem o compromisso de respeitar seus dispositivos, se comprometem a n&atilde;o violar os direitos ali protegidos, mas tamb&eacute;m a assegurar o livre e pleno exerc&iacute;cio desses direitos a todos os seus cidad&atilde;os. Partindo desse pressuposto, &eacute; dever de cada Estado-membro promover o Sistema Interamericano e torn&aacute;-lo acess&iacute;vel &agrave;queles que sintam seus direitos violados, sem obter acolhida aos seus clamores no sistema interno de prote&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como todos sabem, os pa&iacute;ses da regi&atilde;o j&aacute; avan&ccedil;avam em vigoroso impulso de redemocratiza&ccedil;&atilde;o ao longo dos anos 1980, quando a queda do Muro de Berlim &#150; 1989 &#150; deu in&iacute;cio ao desmoronamento-rel&acirc;mpago do bloco sovi&eacute;tico, conclu&iacute;do em 1992, ano em que o desaparecimento da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica simboliza cronologicamente o fim da Guerra Fria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na onda triunfalista que levou Fukuyama (1992) &#150; algu&eacute;m se lembra dele? &#150; a decretar com alta pretens&atilde;o o "fim da hist&oacute;ria", a Am&eacute;rica Latina mergulhou, durante os anos 1990, no fracassado ciclo neoliberal, cujo receitu&aacute;rio estava sintetizado no chamado Consenso de Washington, que prescrevia enxugamento do Estado, flexibiliza&ccedil;&atilde;o de direitos sociais dos trabalhadores, redu&ccedil;&atilde;o de gastos previdenci&aacute;rios, privatiza&ccedil;&otilde;es em massa, quebra de barreiras alfandeg&aacute;rias, supremacia do mercado como organizador da Na&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os desastrosos resultados que se seguiram em termos de desemprego, estagna&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, e agravamento das condi&ccedil;&otilde;es de extrema pobreza e surtos de viol&ecirc;ncia propiciaram a germina&ccedil;&atilde;o de um ciclo hist&oacute;rico oposto, de valoriza&ccedil;&atilde;o da sensibilidade social, de esfor&ccedil;os para enfrentamento das desigualdades econ&ocirc;micas entre classes e regi&otilde;es, de resgate do    papel do Estado como vetor e indutor do crescimento, fortalecimento das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, soberania e independ&ecirc;ncia no plano diplom&aacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Qualquer an&aacute;lise do SIDH que ignore o necess&aacute;rio esfor&ccedil;o para reconhecer e compreender essa altern&acirc;ncia de ciclos, desprezando as profundas mudan&ccedil;as em curso neste in&iacute;cio de s&eacute;culo XXI, pouco contribuir&aacute; para responder adequadamente &agrave; d&uacute;vida mais importante que este texto busca aflorar. O dilema est&aacute; em optar pelo bloqueio a qualquer reforma ou discutir qual reforma se faz necess&aacute;ria para garantir maior fortalecimento do Sistema nesse contexto pol&iacute;tico inteiramente novo, vivido por um hemisf&eacute;rio em fluxo, onde torturados de ontem se converteram em mandat&aacute;rios de v&aacute;rios pa&iacute;ses.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Problemas de um sistema que cresceu</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O crescimento expressivo do n&uacute;mero de casos levados &agrave; CIDH a cada ano, o fortalecimento de sua autoridade pol&iacute;tica, o avan&ccedil;o dos organismos de representa&ccedil;&atilde;o (e de peti&ccedil;&atilde;o) com que a sociedade civil passou a contar nos diferentes pa&iacute;ses, o fortalecimento vigoroso da institucionalidade democr&aacute;tica em todos eles, tudo isso opera no sentido de exigir que o SIDH adquira estrutura mais robusta.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Etapa inadi&aacute;vel desse fortalecimento seria resolver de forma consistente e duradoura a quest&atilde;o nevr&aacute;lgica de seu financiamento prec&aacute;rio, que limita drasticamente o campo de a&ccedil;&atilde;o da Comiss&atilde;o e da Corte, al&eacute;m de estimular nuvens de suspeita &#150; paranoicas ou n&atilde;o &#150; a respeito dos aportes decisivos ministrados pelos Estados Unidos, pa&iacute;s que, no entanto, se coloca a salvo de qualquer monitoramento ou san&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O necess&aacute;rio fortalecimento exige algo ainda mais dif&iacute;cil &#150; quase imposs&iacute;vel &#150;, que &eacute; operar com efici&ecirc;ncia o delicado <I>trade-off</I> entre o imperativo de conquistar credibilidade crescente junto &agrave; sociedade civil de todas as Am&eacute;ricas, em especial junto &agrave;s v&iacute;timas de viola&ccedil;&otilde;es e aos organismos peticion&aacute;rios, e as r&iacute;gidas <I>constraints</I> que decorrem do fato de ser o SIDH um mecanismo oficial constitu&iacute;do pelos Estados da regi&atilde;o, com todos os corol&aacute;rios hier&aacute;rquicos, burocr&aacute;ticos e conservadores resultantes desse <I>status</I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cada movimento, cada recomenda&ccedil;&atilde;o, cada interven&ccedil;&atilde;o dos comissionados da CIDH, dos ju&iacute;zes da Corte, dos t&eacute;cnicos e especialistas de ambos os organismos, trata de buscar sempre um adequado ponto de equil&iacute;brio (<I>balance</I>) entre dois caminhos que seriam igualmente danosos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um deles seria se curvar &agrave;s press&otilde;es e resist&ecirc;ncias opostas pelos Estados-membros, sempre incomodados e at&eacute; mesmo raivosos diante de todo tipo de monitoramento, medidas cautelares ou san&ccedil;&otilde;es. Esse caminho resultaria na total fal&ecirc;ncia do Sistema, cuja raz&atilde;o de ser &eacute; o exerc&iacute;cio mesmo desse conjunto de controles.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O outro caminho prejudicial seria o Sistema alinhar-se previamente com os peticion&aacute;rios, tendo sempre o Estado como inimigo. Significaria desconsiderar os palp&aacute;veis avan&ccedil;os obtidos em anos recentes na regi&atilde;o, ou imaginar de modo fantasioso que o SIDH pode atuar com a mesma autonomia e com a liberdade completa de um organismo que tivesse nascido no F&oacute;rum Social Mundial ou em qualquer outra esfera aut&ocirc;noma da sociedade civil. Sonho que pode se converter num projeto hist&oacute;rico desej&aacute;vel para o futuro, mas que, obviamente, n&atilde;o corresponde &agrave; <I>verit&agrave; effettuale</I> da OEA realmente existente nos dias de hoje.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Sistema se condenar&aacute; ao completo fracasso se cometer o equ&iacute;voco de fugir a esse dif&iacute;cil <I>trade-off</I> pela obtusa via do entrincheiramento em "crit&eacute;rios t&eacute;cnicos", evitando qualquer tipo de avalia&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos mutantes cen&aacute;rios nacionais. Essa atitude, de mais a mais, resvalaria pelas prega&ccedil;&otilde;es da m&iacute;dia, que associa a vida pol&iacute;tica a um mar de lama, enfoque sibilino mediante o qual a chamada "livre empresa" gostaria de ser mitificada como impec&aacute;vel espelho das virtudes humanas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma pretensa imparcialidade absoluta dos membros da Comiss&atilde;o, da Corte e dos respectivos corpos de especialistas de ambos os organismos, no que se refere &agrave;s controv&eacute;rsias de natureza pol&iacute;tica e jur&iacute;dica de cada pa&iacute;s, sempre inevit&aacute;veis no exame de cada caso, s&oacute; poderia ser imaginada num coletivo composto por verdadeiros deuses do direito, da pol&iacute;tica e dos direitos humanos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sendo a luta pela consolida&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica dos direitos humanos, desde sempre, uma luta travada por seres humanos, estar&aacute; ela sempre palmilhada por contradit&oacute;rias leituras dos fatos, desacordos sobre a melhor maneira de evitar viola&ccedil;&otilde;es e sancionar violadores, alinhamentos ou simpatias maiores e menores a respeito dos atores principais na sociedade civil e nos poderes p&uacute;blicos de cada pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Equ&iacute;voco brutal seria, por exemplo, nos temas vinculados &agrave; liberdade de imprensa e de express&atilde;o, um alinhamento ing&ecirc;nuo do SIDH com a agenda da Sociedad Interamericana de Prensa (SIP), que trava batalhas virulentas contra os principais governos latino-americanos que se afastaram    dos ditames do Consenso de Washington e desenvolvem diplomacia soberana mediante as press&otilde;es norte-americanas que remontam ao surgimento da Doutrina Monroe.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; sabido que os grupos empresariais e ve&iacute;culos de m&iacute;dia articulados politicamente na SIP, incluindo <I>El Mercurio, El Clar&iacute;n, La Naci&oacute;n, O Estado de S. Paulo, O Globo</I>, e v&aacute;rios outros, desempenharam papel expressivo na defesa das ditaduras que violaram massivamente os direitos humanos durante d&eacute;cadas. Assim, cada medida do SIDH em favor de grupos e ve&iacute;culos que ainda ostentam as m&atilde;os sujas de sangue precisa ser recoberta de cautelas especiais e explica&ccedil;&otilde;es exaustivas para que ningu&eacute;m possa identificar a Comiss&atilde;o ou a Corte com as for&ccedil;as pol&iacute;ticas e partidos nacionais que lutam para derrotar &#150; eleitoralmente ou n&atilde;o &#150; os governos mais &agrave; esquerda de pa&iacute;ses como Brasil, Argentina, Uruguai, Bol&iacute;via, Equador, Peru, Venezuela, El Salvador, Nicar&aacute;gua, entre outros.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Mesmo um estudo superficial das atividades da Comiss&atilde;o e da Corte na &uacute;ltima d&eacute;cada apontar&aacute; problemas novos, que n&atilde;o se eram mencionados dez anos atr&aacute;s, quando o Sistema ainda n&atilde;o tinha atingido a dimens&atilde;o e a autoridade de hoje. Representantes oficiais dos Estados-membros, mas tamb&eacute;m especialistas conceituados, e at&eacute; mesmo algumas entidades que atuam junto ao Sistema como peticion&aacute;rias costumam apresentar d&uacute;vidas, indaga&ccedil;&otilde;es, sugest&otilde;es e propostas concretas de mudan&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao mesmo tempo que se deseja maior publicidade e amplo acesso ao SIDH, em nome de sua universalidade, receia-se que o constante aumento do n&uacute;mero de casos apresentados possa ser um entrave na promo&ccedil;&atilde;o da justi&ccedil;a, reproduzindo-se em &acirc;mbito regional as in&uacute;meras dificuldades encontradas no contexto interno dos pa&iacute;ses, dentre elas a excessiva demora dos procedimentos judiciais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A aplica&ccedil;&atilde;o dos mecanismos previstos no SIDH n&atilde;o deve afastar a responsabilidade prim&aacute;ria dos Estados na prote&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos, devendo a inst&acirc;ncia internacional ser acionada de maneira suplementar, adicional e subsidi&aacute;ria, nas situa&ccedil;&otilde;es em que se pressuponha o esgotamento dos recursos internos. O consentimento volunt&aacute;rio do Estado com o controle e a fiscaliza&ccedil;&atilde;o internacional nos casos de viola&ccedil;&atilde;o a direitos fundamentais deve estar vinculado necessariamente a falhas ou omiss&otilde;es nas respostas dos &oacute;rg&atilde;os nacionais &agrave;s referidas viola&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, o SIDH n&atilde;o deve ser interpretado como inst&acirc;ncia recursal das decis&otilde;es internas, quando elas tenham sido proferidas em conformidade com os par&acirc;metros e as obriga&ccedil;&otilde;es internacionais assumidos pelos Estados no que diz respeito aos direitos humanos. Nesse sentido, afirma Can&ccedil;ado Trindade (1996):</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Os Tribunais internacionais de direitos humanos existentes &#150; as Cortes Europeia e Interamericana de Direitos Humanos &#150; n&atilde;o "substituem" os Tribunais internos, e tampouco operam como tribunais de recursos ou cassa&ccedil;&atilde;o de decis&otilde;es dos Tribunais internos. N&atilde;o obstante, os atos internos dos Estados podem vir a ser objeto de exame por parte dos &oacute;rg&atilde;os de supervis&atilde;o internacionais, quando se trata de verificar a sua conformidade com as obriga&ccedil;&otilde;es internacionais dos Estados em mat&eacute;ria de direitos humanos.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; papel dos Estados promover o SIDH e contribuir para que o seu acesso seja facilitado a qualquer pessoa ou entidade que julgue ter sido v&iacute;tima de viola&ccedil;&otilde;es. Todavia, cumpre ressaltar que os requisitos de admissibilidade devem ser respeitados em nome da seguran&ccedil;a jur&iacute;dica e da valoriza&ccedil;&atilde;o da inst&acirc;ncia regional. A admiss&atilde;o indiscriminada de casos coloca em risco a credibilidade e a funcionalidade do Sistema, amea&ccedil;ando sua efic&aacute;cia e efici&ecirc;ncia na promo&ccedil;&atilde;o e prote&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos em todas as partes do continente americano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Importante salientar que n&atilde;o interessa &agrave;s Am&eacute;ricas um sistema sobrecarregado, inadequadamente financiado e questionado quanto ao equil&iacute;brio e &agrave; efic&aacute;cia de suas decis&otilde;es. Nesse sentido, vale refletir quanto aos crit&eacute;rios de sele&ccedil;&atilde;o dos casos e o impacto real que as decis&otilde;es a eles relacionadas ter&atilde;o no contexto regional. Decis&otilde;es que contemplem exclusivamente direitos individuais, e n&atilde;o coletivos, e que n&atilde;o venham a promover mudan&ccedil;as significativas na ordem interna de um pa&iacute;s devem ser questionadas por suas limita&ccedil;&otilde;es e por sua insufici&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O n&uacute;mero crescente de peti&ccedil;&otilde;es recebidas pela Comiss&atilde;o e a falta de crit&eacute;rios mais precisos para a sua admissibilidade fazem com que o tempo de dura&ccedil;&atilde;o entre o recebimento da den&uacute;ncia e a solu&ccedil;&atilde;o do caso (quer pela via da solu&ccedil;&atilde;o amistosa, quer pela via do cumprimento de recomenda&ccedil;&otilde;es pelo Estado, ou ainda pela decis&atilde;o de encaminhar a demanda &agrave; Corte) seja excessivamente longo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Deve-se atentar para o risco de o procedimento naquela inst&acirc;ncia repetir as mesmas falhas e imperfei&ccedil;&otilde;es dos sistemas judiciais nacionais, no que diz respeito &agrave; celeridade. Constata-se n&atilde;o haver par&acirc;metros fixos para o tempo m&eacute;dio de tramita&ccedil;&atilde;o de um caso na Comiss&atilde;o e percebe-se, ainda, que n&atilde;o h&aacute; uma l&oacute;gica objetiva na sele&ccedil;&atilde;o dos casos que ser&atilde;o impulsionados pela pr&oacute;pria CIDH. &Eacute; conden&aacute;vel a utiliza&ccedil;&atilde;o de crit&eacute;rios seletivos na decis&atilde;o discricion&aacute;ria de privilegiar casos de maior "visibilidade", em detrimento daqueles de menor alcance.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com rela&ccedil;&atilde;o ao tempo de dura&ccedil;&atilde;o dos procedimentos na Corte, nota-se ser mais curto e mais previs&iacute;vel do que na Comiss&atilde;o, o que acaba por conferir maior credibilidade &agrave;quela inst&acirc;ncia, que segue avan&ccedil;ando em seus trabalhos sem sofrer questionamentos compar&aacute;veis aos que s&atilde;o dirigidos contra a Comiss&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o h&aacute; que se falar em duplica&ccedil;&atilde;o de fun&ccedil;&otilde;es entre a Comiss&atilde;o e a Corte. Ambas devem atuar com independ&ecirc;ncia e respeitando suas compet&ecirc;ncias. Apesar de a Corte reproduzir o processo de produ&ccedil;&atilde;o de provas e realiza&ccedil;&atilde;o de    audi&ecirc;ncias que tamb&eacute;m ocorre na Comiss&atilde;o, o enfoque dado ao tema &eacute; distinto. Quando o caso se encontra em an&aacute;lise na Corte, as partes do processo passam a ser, de um lado, o Estado e, de outro, a Comiss&atilde;o e os peticion&aacute;rios. Dessa forma, tanto as provas produzidas pelo Estado, quanto aquelas produzidas pela Comiss&atilde;o e pelos peticion&aacute;rios ser&atilde;o igualmente avaliadas, sem distin&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A "igualdade de armas" estaria prejudicada, perante a Corte, se uma das partes do processo, no caso a Comiss&atilde;o, fosse num momento preliminar respons&aacute;vel pela valora&ccedil;&atilde;o das provas apresentadas pelo Estado. Para que isso fosse poss&iacute;vel, respeitando-se a independ&ecirc;ncia processual, a Comiss&atilde;o n&atilde;o poderia ser parte interessada no processo perante a Corte, devendo exercer um papel mais pr&oacute;ximo ao de Minist&eacute;rio P&uacute;blico ou <I>Fiscal&iacute;a</I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Corte Interamericana de Direitos Humanos, tal como sua correspondente europeia, passou a admitir a participa&ccedil;&atilde;o das v&iacute;timas durante todo o processo, depois de aceita a demanda, sendo-lhes permitido apresentar suas peti&ccedil;&otilde;es, argumentos e provas de forma aut&ocirc;noma. Apesar de se considerar de extrema import&acirc;ncia que, no futuro, o indiv&iacute;duo possa acessar a Corte diretamente, hoje resta prejudicada a defesa do Estado no que diz respeito ao seu tempo de exposi&ccedil;&atilde;o oral. Atualmente, tanto a Comiss&atilde;o quanto as v&iacute;timas t&ecirc;m igual oportunidade de apresenta&ccedil;&atilde;o de provas e de manifesta&ccedil;&atilde;o, enquanto o Estado n&atilde;o teve aumentado seu tempo para defesa, gerando certo desequil&iacute;brio processual.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Medidas cautelares</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os mecanismos de medidas cautelares e provis&oacute;rias t&ecirc;m exercido importante papel na efic&aacute;cia da prote&ccedil;&atilde;o de direitos em casos em que sejam identificados os elementos de extrema gravidade e urg&ecirc;ncia. Nota-se que, quando conta com a coopera&ccedil;&atilde;o dos Estados-membro no cumprimento das determina&ccedil;&otilde;es, tal mecanismo se torna um verdadeiro aliado na preven&ccedil;&atilde;o de viola&ccedil;&otilde;es e na solu&ccedil;&atilde;o de situa&ccedil;&otilde;es de risco iminente de viola&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vale salientar que a Conven&ccedil;&atilde;o Americana prev&ecirc;, em seu artigo 63, par&aacute;grafo 2, a possibilidade de a Corte decretar medidas provis&oacute;rias, por&eacute;m nada menciona sobre a fun&ccedil;&atilde;o da Comiss&atilde;o no tocante a decretar medidas cautelares. Tal possibilidade &eacute; prevista apenas no Regulamento da Comiss&atilde;o (artigo 25), o que pode suscitar questionamentos sobre a legitimidade do referido mecanismo quando determinado por essa inst&acirc;ncia regional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Talvez fosse mais produtivo para o Sistema se a Comiss&atilde;o se limitasse ao papel de avalia&ccedil;&atilde;o rigorosa dos pedidos de medidas provis&oacute;rias &agrave; Corte, evitando-se, assim, a pluralidade de mecanismos repetitivos, que termina enfraquecendo seus efeitos. Cabe &agrave; Corte, por sua vez, observar o tempo de dura&ccedil;&atilde;o das medidas emergenciais, sem deixar de lado a possibilidade de iniciar procedimento padr&atilde;o na Comiss&atilde;o. Vale lembrar que medidas provis&oacute;rias de dura&ccedil;&atilde;o demasiadamente longa colocam em quest&atilde;o a natureza do pr&oacute;prio instituto, que deveria condicionar sua validade &agrave;s situa&ccedil;&otilde;es de extrema gravidade e urg&ecirc;ncia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><B>Desafios internos nos pa&iacute;ses</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A promo&ccedil;&atilde;o e difus&atilde;o do SIDH entre os diferentes &oacute;rg&atilde;os das esferas federal, estadual e municipal, incluindo os poderes Executivo, Legislativo e Judici&aacute;rio, &eacute; essencial para a melhora no cumprimento e execu&ccedil;&atilde;o local das decis&otilde;es emanadas pelos &oacute;rg&atilde;os do Sistema.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso do Brasil, por exemplo, que adota o sistema federativo de organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, a exist&ecirc;ncia da soberania da Uni&atilde;o e da autonomia das entidades federadas (estados, munic&iacute;pios e Distrito Federal) acarreta importante obst&aacute;culo no cumprimento e na execu&ccedil;&atilde;o das decis&otilde;es dos &oacute;rg&atilde;os do SIDH, pois os entes federados n&atilde;o participam do engajamento do Estado brasileiro nos compromissos internacionais, representado pelo Poder Executivo federal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O maior desafio interno a ser enfrentado &eacute; sensibilizar os demais entes da federa&ccedil;&atilde;o (muitos deles governados por for&ccedil;as pol&iacute;ticas que exercem oposi&ccedil;&atilde;o virulenta ao governo central) para a ideia de que os compromissos assumidos internacionalmente s&atilde;o de responsabilidade de todos, n&atilde;o apenas do governo federal. A maior dificuldade est&aacute; em difundir a no&ccedil;&atilde;o de compartilhamento de responsabilidades, na qual todos os atores exercem papel relevante e fundamental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O estreitamento de coopera&ccedil;&atilde;o entre os tr&ecirc;s poderes republicanos deve ser igualmente estimulado, pois permite elaborar e implementar a&ccedil;&otilde;es integradas no sentido de cumprir com as determina&ccedil;&otilde;es do Sistema. Qualquer estudioso das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas das tr&ecirc;s Am&eacute;ricas sabe o quanto podem ser profundas e at&eacute; inconcili&aacute;veis as diverg&ecirc;ncias internas entre os poderes republicanos de cada pa&iacute;s, lit&iacute;gio que vem resultando em epis&oacute;dios de virtual golpe de Estado &#150; Honduras e Paraguai &#150; ou em tensionamentos crescentes &#150; como os verificados na Venezuela, na Bol&iacute;via, no Equador, entre outros pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro mecanismo imprescind&iacute;vel para o cumprimento e a execu&ccedil;&atilde;o das decis&otilde;es &eacute; a elabora&ccedil;&atilde;o de legisla&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica dispondo sobre o procedimento interno a ser adotado. Um mecanismo dessa natureza evita que pr&aacute;ticas p&uacute;blicas caiam no esquecimento em fun&ccedil;&atilde;o de mudan&ccedil;as na conjuntura pol&iacute;tica, permitindo a consolida&ccedil;&atilde;o de verdadeiras pol&iacute;ticas de Estado em prol do fortalecimento do Sistema Interamericano de Direitos Humanos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a finalidade do SIDH fosse unicamente receber den&uacute;ncias e process&aacute;-las com rigor, contaria com melhores argumentos a seu favor a estrat&eacute;gia de priorizar as den&uacute;ncias relativas a cada pa&iacute;s, sem preocupa&ccedil;&atilde;o com qualquer tipo de limite, cad&ecirc;ncia e ritmo dessa press&atilde;o. Estar&iacute;amos diante de algo na linha "<I>duela a quien duela</I>", estrat&eacute;gia geralmente errada e que seria simbolizada pela imagem de defensores de direitos humanos com um tridente na m&atilde;o, quando, nesse territ&oacute;rio muito especial do avan&ccedil;o civilizat&oacute;rio, n&atilde;o se pode admitir nenhum tipo de fundamentalismo principista. E muito menos ignorar o reconhecimento de alteridade que &eacute; um pressuposto b&aacute;sico tanto da ideia democr&aacute;tica quanto dos fundamentos mais gerais dos direitos humanos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ocorre, no entanto, que o Sistema tem como finalidade igualmente prec&iacute;pua o trabalho de promo&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos &#150; em tese, a promo&ccedil;&atilde;o se refere ao trabalho para que os pa&iacute;ses da regi&atilde;o passem a exibir, a cada ano, indicadores mais positivos a respeito das viola&ccedil;&otilde;es e de seu adequado processamento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">S&oacute; mentalidades fundamentalistas poderiam sustentar que a melhor forma de garantir esse avan&ccedil;o &eacute; reiterar invariavelmente as press&otilde;es e den&uacute;ncias, sem qualquer contraponto no estabelecimento de parcerias e programas de coopera&ccedil;&atilde;o: elabora&ccedil;&atilde;o ou atualiza&ccedil;&atilde;o dos Planos Nacionais de Direitos Humanos de cada Estado-membro, recomendado pela Confer&ecirc;ncia de Viena; prepara&ccedil;&atilde;o de campanhas tem&aacute;ticas em cada pa&iacute;s (direitos da crian&ccedil;a, equidade de g&ecirc;nero, combate &agrave; homofobia, inclus&atilde;o racial e social); organiza&ccedil;&atilde;o de cursos e semin&aacute;rios na &aacute;rea da educa&ccedil;&atilde;o em direitos humanos etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dois epis&oacute;dios mais recentes ilustram a import&acirc;ncia de levar em conta as din&acirc;micas pol&iacute;ticas, sociais e hist&oacute;ricas internas a cada pa&iacute;s no processamento de cada caso levado &agrave; Comiss&atilde;o ou &agrave; Corte. Um deles &eacute; o da Venezuela. Mesmo que o SIDH tenha toneladas de raz&atilde;o nas advert&ecirc;ncias e medidas endere&ccedil;adas contra o governo Ch&aacute;vez, em s&atilde; consci&ecirc;ncia nenhum defensor dos direitos humanos pode comemorar o fato concreto de que nas elei&ccedil;&otilde;es presid&ecirc;ncias de 2012, a direita mais reacion&aacute;ria daquele pa&iacute;s &#150; que nunca teve qualquer compromisso com os direitos humanos &#150; tenha se apropriado da agenda da CIDH e operado com &ecirc;xito no sentido de identific&aacute;-la com a agenda da SIP.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, o in&iacute;cio de 2011 foi marcado por um inesperado choque entre a CIDH e o governo rec&eacute;m-empossado de Dilma Roussef. A posse era carregada de forte simbolismo em favor da agenda nacional dos direitos humanos. Por um lado, ela tinha sido eleita como continuadora do bem avaliado governo Lula, que pautou expressivos avan&ccedil;os com o Fome Zero e o Bolsa Fam&iacute;lia, programas de inclus&atilde;o escolar, combate a desigualdades regionais e &agrave; discrimina&ccedil;&atilde;o racial, cria&ccedil;&atilde;o de um minist&eacute;rio dos Direitos Humanos e aprova&ccedil;&atilde;o do corajoso Programa Nacional de Direitos Humanos (PNDH-3), que despertou furiosa rea&ccedil;&atilde;o conservadora devido ao compromisso de instalar, finalmente, uma Comiss&atilde;o Nacional da Verdade para examinar todas as viola&ccedil;&otilde;es ocorridas durante a ditadura militar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De outro lado, era a primeira vez que uma mulher assumia o posto de autoridade pol&iacute;tica principal, em mais de 500 anos de hist&oacute;ria, e ressalte-se que a igualdade entre homens e mulheres em todos os planos (quase ignorada no texto da Declara&ccedil;&atilde;o Universal dos Direitos Humanos, de 1948) precisa ser reconhecida como uma das mais importantes prioridades mundiais neste in&iacute;cio de s&eacute;culo XXI. N&atilde;o apenas uma mulher. Uma mulher muito especial, que, aos 23 anos de idade, sobreviveu &agrave;s torturas brutais a que foi submetida, em 1970, nos odiosos por&otilde;es do aparelho repressor que dizimou a juventude que enfrentava a tirania.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Merece registro, aqui, para ligar essa recorda&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica &agrave;s advert&ecirc;ncias j&aacute; feitas quanto aos riscos de o SIDH ser associado &agrave; SIP, que aquele massacre, assim como o ocorrido no Uruguai, na Argentina, no Chile e em outros pa&iacute;ses, ocorreu sob aplausos e apoio incondicional dos &oacute;rg&atilde;os de imprensa articulados regionalmente como SIP, com exce&ccedil;&atilde;o dos breves per&iacute;odos em que o aparelho repressor voltou-se tamb&eacute;m contra a imprensa que tinha ajudado a cri&aacute;-lo, tal qual Saturno devorando os pr&oacute;prios filhos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por &uacute;ltimo, j&aacute; em seus discursos de candidata vitoriosa e no dia da posse, Dilma tinha dado relevo maior &agrave; abordagem dos temas espec&iacute;ficos dos direitos humanos do que era costume no per&iacute;odo de Lula. Toda essa festa foi interrompida abruptamente quando a nova presidenta reagiu a uma interven&ccedil;&atilde;o da CIDH a respeito da constru&ccedil;&atilde;o da usina hidrel&eacute;trica de Belo Monte, na Amaz&ocirc;nia brasileira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o cabendo examinar de forma detalhada aquele epis&oacute;dio, vale focalizar um aspecto muito importante    que os jornais deixaram de lado, e mesmo as entidades vinculadas &agrave; defesa dos direitos humanos parecem ter ignorado. Trata-se da seguinte quest&atilde;o: n&atilde;o &eacute; apenas entre as classes sociais e entre os poderes republicanos de cada pa&iacute;s que ocorrem disputas permanentes em torno dos temas dos direitos humanos, mas tamb&eacute;m no interior de um mesmo governo, sobretudo nos casos em que vigora o chamado presidencialismo de coaliz&atilde;o. J&aacute; era assim no per&iacute;odo Fernando Henrique Cardoso (1995-2002), que trouxe importantes avan&ccedil;os apesar de resist&ecirc;ncias opostas por segmentos do pr&oacute;prio governo, foi assim com Lula (2003-2010), &eacute; assim com Dilma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre 2007 e 2010, fortaleceu-se bastante, no interior do governo Lula, a ala decidida a superar todas as barreiras opostas ao exame investigativo do per&iacute;odo ditatorial. Nesse embate interno, apoiado pelas entidades da sociedade civil ligadas aos direitos humanos, esse segmento buscou apoiar-se enfaticamente na autoridade do SIDH para convencer os segmentos advers&aacute;rios, argumentando, principalmente, com a expectativa iminente de uma condena&ccedil;&atilde;o do Brasil no caso da Guerrilha do Araguaia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa ala manteve duras controv&eacute;rsias com o Minist&eacute;rio da Defesa, com a Advocacia Geral da Uni&atilde;o e mesmo com o Minist&eacute;rio de Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores, sustentando sempre, com firmeza e determina&ccedil;&atilde;o, que o governo Lula deveria seguir incondicionalmente as orienta&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas e pol&iacute;ticas emanadas da CIDH e da Corte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse choque foi particularmente dif&iacute;cil no momento de o Executivo federal apresentar seu parecer ao exame, pelo Supremo Tribunal Federal (STF), de uma a&ccedil;&atilde;o sobre a inconstitucionalidade da Lei de Anistia de 1979 (t&iacute;pica autoanistia na jurisprud&ecirc;ncia da Corte Interamericana), rejeitando a interpreta&ccedil;&atilde;o de que aquela lei da ditadura impedia ainda hoje a investiga&ccedil;&atilde;o e responsabiliza&ccedil;&atilde;o dos torturadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em abril de 2011, o an&uacute;ncio repentino pela CIDH de sua determina&ccedil;&atilde;o de que fossem imediatamente paralisadas as obras da hidrel&eacute;trica do rio Xingu valeu como verdadeiro tiro no peito dessa ala interna compromissada com a agenda dos direitos humanos. Os setores advers&aacute;rios correram para a imprensa argumentando que decis&otilde;es irrespons&aacute;veis como aquela n&atilde;o poderiam ser acatadas em hip&oacute;tese alguma pelo pa&iacute;s, por agredirem a soberania nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo: seja pela pressa, seja pela falta de assessorias mais amplas ou qualificadas, seja por insensibilidade diante do contexto pol&iacute;tico interno de cada pa&iacute;s, seja ainda por alguma esp&eacute;cie de ultra-ativismo tem&aacute;tico da respons&aacute;vel norte-americana, ent&atilde;o presidindo a Comiss&atilde;o, o fato &eacute; que a decis&atilde;o jogou por terra anos de empenho de autoridades p&uacute;blicas brasileiras alinhadas com o esfor&ccedil;o de fortalecimento do SIDH e a internaliza&ccedil;&atilde;o plena de toda a sua normatividade e jurisprud&ecirc;ncia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Abriu-se gigantesca brecha para que o segmento conservador, enfraquecido pelo an&uacute;ncio, quatro meses antes, da senten&ccedil;a condenat&oacute;ria da Corte Interamericana a respeito da Guerrilha do Araguaia &#150; que incluiu uma clara determina&ccedil;&atilde;o no sentido de que a Anistia de 1979 n&atilde;o siga representando obst&aacute;culo &agrave; investiga&ccedil;&atilde;o plena daquele epis&oacute;dio &#150; passasse a explorar o erro da Comiss&atilde;o para atacar, com esperteza, o acerto da Comiss&atilde;o e da Corte no epis&oacute;dio referente &agrave; ditadura.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Necessidade de reforma no sistema</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Discuss&otilde;es, estudos e di&aacute;logos sobre o funcionamento do Sistema Interamericano de Direitos Humanos j&aacute; remontam ao final da d&eacute;cada de 1990, o que contribui no sentido de que todos os atores relevantes possam opinar de maneira aprofundada e abrangente sobre os principais desafios e poss&iacute;veis mudan&ccedil;as para que ele se fortale&ccedil;a e atenda melhor a suas fun&ccedil;&otilde;es de promo&ccedil;&atilde;o e prote&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A crise recente provocou uma acelera&ccedil;&atilde;o &#150; talvez excessiva &#150; nos tr&acirc;mites da pretendida e necess&aacute;ria reforma. Cabe perguntar, aqui, se n&atilde;o caberia uma primeira interven&ccedil;&atilde;o propondo que os debates se estendam at&eacute; o final de 2013, dando espa&ccedil;o a estudos e discuss&otilde;es mais serenas. No Brasil, importantes centros de excel&ecirc;ncia, como a Conectas Direitos Humanos e o Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade de S&atilde;o Paulo, j&aacute; iniciaram ou preparam estudos e semin&aacute;rios, que n&atilde;o conseguiram resultar em frutos consistentes no prazo ex&iacute;guo de mar&ccedil;o de 2013.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O novo Secret&aacute;rio-Executivo da CIDH, Emilio Alvarez Icaza, tamb&eacute;m vem sinalizando uma nova atitude acerca da reforma. Trabalha na reabertura de di&aacute;logo com a Venezuela, para que aquele pa&iacute;s reveja sua atitude dr&aacute;stica, e se alinha com a ideia de que bloquear qualquer reforma seria um caminho fadado &agrave; derrota. Em novembro de 2012, durante o 146º Per&iacute;odo de Sess&otilde;es Ordin&aacute;rias da Comiss&atilde;o,    novos passos desse debate foram dados, ouvindo-se em separado os representantes dos Estados e 62 organiza&ccedil;&otilde;es da sociedade civil de diferentes pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sem preju&iacute;zo da riqueza desses debates e da diversidade de pontos de vista e de propostas de reforma nele veiculados, &eacute; preocupante a falta de maiores avan&ccedil;os em dire&ccedil;&atilde;o a uma reestrutura&ccedil;&atilde;o abrangente do Sistema que, conforme avaliado por diversos Estados e outros atores, poderia envolver mudan&ccedil;as na pr&oacute;pria Conven&ccedil;&atilde;o Americana, numa perspectiva mais ambiciosa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em paralelo ao desenvolvimento do di&aacute;logo no &acirc;mbito do Conselho Permanente, sabe-se que o n&uacute;mero de peti&ccedil;&otilde;es, casos e medidas cautelares e provis&oacute;rias na Comiss&atilde;o e na Corte aumentou em ritmo ainda mais intenso do que j&aacute; ocorria. Esse aumento agrava tanto a sobrecarga do Sistema &#150; que j&aacute; vem sofrendo os mesmos problemas de demora injustificada que costuma condenar &#150; quanto percep&ccedil;&otilde;es de que o recurso ao Sistema Interamericano estaria sendo abusado ou desvirtuado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para tanto, concorreria um entendimento ultraliberal dado aos requisitos de admissibilidade. Os desafios &agrave; universalidade do SIDH, no entanto, persistem e parecem tender a um agravamento, com relatos de que altas autoridades de Estados comprometidos com o Sistema estariam declarando abertamente que n&atilde;o cumprir&atilde;o decis&otilde;es de seus &oacute;rg&atilde;os.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A falta de universalidade repercute fundamentalmente no problema da supervis&atilde;o do cumprimento das decis&otilde;es do Sistema pelos &oacute;rg&atilde;os pol&iacute;ticos da OEA. A posi&ccedil;&atilde;o do Estado brasileiro tem considerado haver um risco grave de seletividade (mesma doen&ccedil;a respons&aacute;vel pela paralisa&ccedil;&atilde;o da Comiss&atilde;o de Direitos Humanos da ONU, em Genebra, antes de se converter em Conselho) no &acirc;mbito regional americano.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o podem ficar em segundo plano as discuss&otilde;es para equacionar a quebra de isonomia ou, pelo menos, a assimetria que resulta das propostas que possibilitam a alguns Estados, que n&atilde;o s&atilde;o parte do Pacto de S&atilde;o Jos&eacute; e/ou n&atilde;o reconheceram a jurisdi&ccedil;&atilde;o contenciosa da Corte, venham, por meio dos &oacute;rg&atilde;os pol&iacute;ticos superiores da OEA, ou pelo seu relevante papel no financiamento do sistema de prote&ccedil;&atilde;o aos direitos humanos, atuar como fiscais e garantidores do cumprimento das decis&otilde;es do Sistema, sem se submeterem a ele.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; igualmente preocupante, no contexto acima descrito, que as reformas at&eacute; ent&atilde;o ocorridas concentrem-se exclusivamente em mudan&ccedil;as que a Comiss&atilde;o e a Corte v&ecirc;m realizando em seus pr&oacute;prios regulamentos. As sucessivas reformas nos Regulamentos da Comiss&atilde;o e da Corte Interamericanas introduziram mudan&ccedil;as importantes na tramita&ccedil;&atilde;o de peti&ccedil;&otilde;es e medidas cautelares ou provis&oacute;rias no sistema, em favor de maior participa&ccedil;&atilde;o das v&iacute;timas e de maior economia e celeridade processuais, despertando ao mesmo tempo cr&iacute;ticas quanto ao d&eacute;ficit que esse tipo de autorreforma exibiria no quesito da chamada <I>accountability</I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao lado desses aspectos positivos, contudo, t&ecirc;m ocorrido mudan&ccedil;as que &agrave;s vezes interferem em temas que caberiam exclusivamente &agrave; Conven&ccedil;&atilde;o Americana regular e que, muitas vezes, fragilizam o princ&iacute;pio da "igualdade de armas" em detrimento dos Estados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tome-se, por exemplo, as altera&ccedil;&otilde;es no Regulamento da Comiss&atilde;o Interamericana de Direitos Humanos, no que se refere aos prazos em peti&ccedil;&otilde;es de "casos s&eacute;rios e urgentes, ou quando se cr&ecirc; que a vida ou a integridade pessoal de uma pessoa esteja em perigo iminente". A CIDH atribuiu-se o direito de solicitar a "resposta mais r&aacute;pida poss&iacute;vel" dos Estados, que poder&aacute; ser sobre admissibilidade e m&eacute;rito ao mesmo tempo (artigos 30, 30.4 e 30.7 do Regulamento). A posi&ccedil;&atilde;o processual dos Estados resta bastante vulner&aacute;vel diante do controle absoluto que a CIDH se autoatribuiu sobre os prazos nessas situa&ccedil;&otilde;es e do abandono da divis&atilde;o entre as fases de admissibilidade e m&eacute;rito. Pergunta-se como estariam garantidos o equil&iacute;brio e a igualdade de armas ou a seguran&ccedil;a jur&iacute;dica quando os Estados podem vir a sofrer "procedimentos sum&aacute;rios"?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para evitar o risco de viola&ccedil;&otilde;es nessas situa&ccedil;&otilde;es graves e urgentes, o procedimento adequado &eacute; o de medidas cautelares ou provis&oacute;rias, que garantem direitos humanos sem sacrificar o exame aprofundado e equilibrado sobre a admissibilidade e o m&eacute;rito de uma peti&ccedil;&atilde;o. Efetivamente, parece que a CIDH, pela via de seu Regulamento, teria buscado contornar as d&uacute;vidas que alguns Estados lan&ccedil;am sobre sua compet&ecirc;ncia para editar medidas cautelares, n&atilde;o prevista no texto da Conven&ccedil;&atilde;o Americana e um dos pontos importantes para a reforma do Sistema.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outros exemplos de quest&otilde;es regulamentares controversas s&atilde;o a autoatribu&iacute;da compet&ecirc;ncia da Comiss&atilde;o para iniciar peti&ccedil;&otilde;es "<I>motu proprio</I>", ao arrepio do disposto na Conven&ccedil;&atilde;o Americana e em grave atentado contra a igualdade de armas, visto que a CIDH atua ao mesmo tempo nos pap&eacute;is como parte e como tomador de decis&atilde;o. A participa&ccedil;&atilde;o direta das v&iacute;timas na Corte, embora louv&aacute;vel, tem resultado em que os Estados demandados disponham, como j&aacute; foi dito, de tempo para se defender inferior ao tempo total reservado aos dois atores que v&ecirc;m atuando no polo demandante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora tanto a Comiss&atilde;o quanto a Corte disponham de    autonomia para adotar e alterar seus regulamentos, desde que observadas as disposi&ccedil;&otilde;es da Conven&ccedil;&atilde;o e dos Estatutos, maior di&aacute;logo e participa&ccedil;&atilde;o dos Estados nesse processo seria recomend&aacute;vel, da mesma forma que os Estados v&ecirc;m dialogando com a CIDH e a Corte no &acirc;mbito das Sess&otilde;es Especiais. Em qualquer hip&oacute;tese, n&atilde;o podem as disposi&ccedil;&otilde;es regulamentares contrariar princ&iacute;pios e normas consagrados na Conven&ccedil;&atilde;o Americana sobre Direitos Humanos e nos Estatutos da Comiss&atilde;o e da Corte; as reformas dos regulamentos n&atilde;o devem servir de substituto ou suced&acirc;neo de eventuais reformas no texto convencional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As sucessivas reformas nos Regulamentos evidenciou a necessidade de rediscutir os Estatutos da CIDH e da Corte. Em 29 de junho de 2011, o Conselho Permanente da OEA criou um Grupo de Trabalho Especial de Reflex&atilde;o sobre o Funcionamento da Comiss&atilde;o Interamericana de Direitos Humanos para o Fortalecimento do Sistema Interamericano de Direitos Humanos. Em 13 de dezembro de 2011, ap&oacute;s ter sido aprovado pelo Grupo de Trabalho, o relat&oacute;rio foi comentado por alguns Estados e sancionado pelo Conselho Permanente em 25 de janeiro de 2012.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em consequ&ecirc;ncia &agrave;s rea&ccedil;&otilde;es dos Estados, a CIDH decidiu, em mar&ccedil;o de 2012, durante o seu 144º Per&iacute;odo de Sess&otilde;es, iniciar um estudo sobre seus procedimentos e mecanismos e, como parte dessa an&aacute;lise, consultar os atores do Sistema Interamericano. No seu 145º Per&iacute;odo de Sess&otilde;es, em julho de 2012, elaborou uma agenda para o processo de reforma, que re&uacute;ne as preocupa&ccedil;&otilde;es e recomenda&ccedil;&otilde;es apresentadas no referido relat&oacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No &acirc;mbito desse processo, a CIDH submeteu &agrave; consulta p&uacute;blica cinco temas, sobre os quais os atores do Sistema poder&atilde;o enviar seus coment&aacute;rios diretamente &agrave; Comiss&atilde;o, a saber: (1) Sistema de Peti&ccedil;&atilde;o Individual, no qual poder&atilde;o ser levadas as preocupa&ccedil;&otilde;es a respeito dos prazos que regem algumas etapas processuais e a divulga&ccedil;&atilde;o de crit&eacute;rios e dos mecanismos de que disp&otilde;e para tornar mais eficientes e equitativos os procedimentos; (2) Medidas Cautelares, cujo objetivo &eacute; proporcionar maior seguran&ccedil;a aos atores e maior transpar&ecirc;ncia a suas considera&ccedil;&otilde;es; (3) Monitoramento da Situa&ccedil;&atilde;o de pa&iacute;ses, por meio de visitas <I>in loco</I>, visitas de trabalho e relat&oacute;rios sobre a situa&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos nos pa&iacute;ses; (4) Promo&ccedil;&atilde;o, na qual se espera receber contribui&ccedil;&otilde;es que possibilitem o aprimoramento de seu trabalho; e (5) Outros aspectos relacionados com o Fortalecimento, que busca ser um espa&ccedil;o aberto para que os atores do Sistema possam levar, ao conhecimento da CIDH, suas inquietudes sobre outros temas de funcionamento do Sistema Interamericano de Prote&ccedil;&atilde;o dos Direitos Humanos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com essa iniciativa, fica claro que a reflex&atilde;o sobre o funcionamento do sistema e sobre as formas de aperfei&ccedil;o&aacute;-lo e fortalec&ecirc;-lo n&atilde;o cabe apenas aos Estados. O fortalecimento do Sistema Interamericano de Direitos Humanos s&oacute; ser&aacute; efetivo se todos os seus atores refletirem sobre como concorrem para a sua atual situa&ccedil;&atilde;o e sobre como podem contribuir para o seu aperfei&ccedil;oamento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todos os atores do Sistema deveriam realizar um exerc&iacute;cio de autocr&iacute;tica e assumir a responsabilidade comum pela efici&ecirc;ncia da promo&ccedil;&atilde;o e prote&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos em todas as partes das Am&eacute;ricas. Um sistema sobrecarregado, inadequadamente financiado e questionado quanto ao equil&iacute;brio e &agrave; efic&aacute;cia de suas decis&otilde;es n&atilde;o interessa &agrave;s Am&eacute;ricas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOBBIO, N. 2004. <I>A era dos direitos</I>. Rio de Janeiro: Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6445201300030000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CIDH. 2012. <I>Processo de reforma 2012</I>: consulta aos atores do Sistema Interamericano de Direitos Humanos. Dispon&iacute;vel em:  &lt;<a href="http://www.oas.org/pt/cidh/fortalecimento/consulta.asp" target="_blank">http://www.oas.org/pt/cidh/fortalecimento/consulta.asp</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6445201300030000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FUKUYAMA, F. 1992. <I>O fim da hist&oacute;ria e o &uacute;ltimo homem</I>. Rio de Janeiro: Rocco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6445201300030000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HIRSCHMAN, A. O. 1970. <I>Exit, voice, and loyalty</I>: responses to decline in firms, organizations, and states. Cambridge: Harvard University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6445201300030000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEDESMA, H. F. 2004. <I>El Sistema Interamericano de Protecci&oacute;n de los Derechos Humanos</I>: aspectos institucionales y procesales. 3. ed. San Jose: Instituto Interamericano de Derechos Humanos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6445201300030000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTOS, B. S. 2012. "Oitava carta &agrave;s esquerdas: as &uacute;ltimas trincheiras". <I>Carta Maior</I>, ago. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.cartamaior.com.br/templates/colunaMostrar.cfm?coluna_id=5737" target="_blank">http://www.cartamaior.com.br/templates/colunaMostrar.cfm?coluna_id=5737</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6445201300030000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TRINDADE, A. A. C. 1996. <I>Direito internacional e direito interno</I>: sua intera&ccedil;&atilde;o na prote&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos. Dispon&iacute;vel em:  &lt;<a href="http://www.pge.sp.gov.br/centrodeestudos/bibliotecavirtual/instrumentos/introd.htm" target="_blank">http://www.pge.sp.gov.br/centrodeestudos/bibliotecavirtual/instrumentos/introd.htm</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6445201300030000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VIVANCO, J. M. 2012. "Direitos humanos, Insulza e o Brasil". <I>El Pais</I>, June 6.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6445201300030000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido: 02/05/2013    <br>   Aprovado: 15/08/2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Este texto traz pequenos ajustes ao que foi apresentado na 2ª edi&ccedil;&atilde;o do semin&aacute;rio <I>Hemisphere in flux</I>, realizado no Memorial da Am&eacute;rica Latina, S&atilde;o Paulo, em novembro de 2012. Tamb&eacute;m foi publicada uma vers&atilde;o reduzida dele em <I>Foreign Affairs Latinoamerica</I>, v.13, n.3, jul./set. 2013.    <br>     <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Carta do Ministro do Poder Popular para Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores da Rep&uacute;blica Bolivariana da Venezuela, Nicol&aacute;s Maduro Moros, ao Secret&aacute;rio-Geral da OEA, Jos&eacute; Miguel Insulza, em 6 de setembro de 2012.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOBBIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A era dos direitos]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRio de Janeiro Rio de Janeiro]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CIDH</collab>
<source><![CDATA[Processo de reforma 2012: consulta aos atores do Sistema Interamericano de Direitos Humanos]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUKUYAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O fim da história e o último homem]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRSCHMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Exit, voice, and loyalty: responses to decline in firms, organizations, and states]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEDESMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Sistema Interamericano de Protección de los Derechos Humanos: aspectos institucionales y procesales]]></source>
<year>2004</year>
<edition>3. ed.</edition>
<publisher-loc><![CDATA[San Jose ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Interamericano de Derechos Humanos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Oitava carta às esquerdas: as últimas trincheiras]]></article-title>
<source><![CDATA[Carta Maior]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRINDADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito internacional e direito interno: sua interação na proteção dos direitos humanos]]></source>
<year>1996</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIVANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Direitos humanos, Insulza e o Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[El Pais]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
