<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832012000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832012000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Afrolatinoamericanas... una experiencia de subversión estereotípica en el museo de la mujer de Buenos Aires]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Geler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lea]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad de Buenos Aires  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Argentina</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>38</numero>
<fpage>343</fpage>
<lpage>372</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832012000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832012000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832012000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[En este trabajo me centraré en la perfomance teatral Afrolatinoamericanas..., realizada en el Museo de la Mujer de Buenos Aires a finales del año 2010 por un grupo de teatro dedicado a la tematización de la afrodescendencia en la Argentina, un país que hasta hoy día sigue considerándose blanco-europeo y que sostiene que la población de descendientes de esclavizados/as africanos/as ha desaparecido. El análisis de la puesta en escena de dicha obra, en conjunto con el de fuentes históricas, permitirá establecer ciertas relaciones de continuidad entre las situaciones de exposición, objetivación y estereotipación surgidas en Europa y algunos de los lineamientos en que se fueron sustentando las representaciones raciales/sexuales para las mujeres socialmente negras en la Argentina. Haciendo hincapié en la reutilización y crítica producida en la performance de estos elementos propondré repensar a esta intervención artístico-política de autorepresentación como una plataforma privilegiada para su desafío.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In this paper I will focus on the theatrical performance Afrolatinoamericanas... held in the Women's Museum of Buenos Aires in 2010 by a theater group that focuses on the visibilization of Afro descendants in Argentina, a nation that continues to define itself as white-European and specifies that the population of descendants of enslaved people of African origin have disappeared. The analysis of the staging of that performance, together with some historical sources, will help me establish continuity relations between exposure situations, objectification and stereotyping emerged in Europe and some of the guidelines that were sustaining the racialized/sexualized representations for black women in Argentina. Emphasizing the critical reutilization of some of these elements, I will propose to rethink this artistic-political intervention of self-representation as a privileged platform for challenging stereotypes.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[afrodescendencia]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Buenos Aires]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[estereotipos]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[mujer]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Afro-descendants]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Buneos Aires]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[stereotypes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[women]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana">ESPA&Ccedil;O ABERTO </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b><em>Afrolatinoamericanas...</em> una experiencia de subversi&oacute;n estereot&iacute;pica en el    museo de la mujer de Buenos Aires<a name="tx0"></a><sup><a href="#nt0">*</a></sup></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Lea Geler</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana">CONICET/Universidad de   Buenos Aires &#150; Argentina</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMEN</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">En este trabajo me centrar&eacute; en la perfomance teatral <em>Afrolatinoamericanas...</em>, realizada en el Museo de la Mujer de   Buenos Aires a finales del a&ntilde;o 2010 por un grupo de teatro dedicado a la   tematizaci&oacute;n de la afrodescendencia en la Argentina, un pa&iacute;s que hasta hoy d&iacute;a   sigue consider&aacute;ndose blanco-europeo y que sostiene que la poblaci&oacute;n de   descendientes de esclavizados/as africanos/as ha desaparecido. El an&aacute;lisis de   la puesta en escena de dicha obra, en conjunto con el de fuentes hist&oacute;ricas,   permitir&aacute; establecer ciertas relaciones de continuidad entre las situaciones de   exposici&oacute;n, objetivaci&oacute;n y estereotipaci&oacute;n surgidas en Europa y algunos de los   lineamientos en que se fueron sustentando las representaciones   raciales/sexuales para las mujeres socialmente negras en la Argentina. Haciendo   hincapi&eacute; en la reutilizaci&oacute;n y cr&iacute;tica producida en la performance de estos   elementos propondr&eacute; repensar a esta intervenci&oacute;n art&iacute;stico-pol&iacute;tica de   autorepresentaci&oacute;n como una plataforma privilegiada para su desaf&iacute;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras   clave: </b>afrodescendencia, Buenos Aires, estereotipos, mujer.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> In   this paper I will focus on the theatrical performance <em>Afrolatinoamericanas...</em> held in   the Women's Museum of Buenos Aires in 2010 by a theater group that focuses on   the visibilization of Afro descendants in Argentina, a nation that continues to   define itself as white-European and specifies that the population of   descendants of enslaved people of African origin have disappeared. The analysis   of the staging of that performance, together with some historical sources, will   help me establish continuity relations between exposure situations,   objectification and stereotyping emerged in Europe and some of the guidelines   that were sustaining the racialized/sexualized representations for black women   in Argentina. Emphasizing the critical reutilization of some of these elements,   I will propose to rethink this artistic-political intervention of self-representation   as a privileged platform for challenging stereotypes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords: </b>Afro-descendants, Buneos   Aires, stereotypes, women.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Introducci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Si en el imaginario   argentino persiste todav&iacute;a la percepci&oacute;n de ser un pa&iacute;s blanco-europeo, debida   en parte a la famosa idea de "desaparici&oacute;n" de los descendientes de   esclavizados y esclavizadas de origen africano, comienzan a surgir voces,   estudios y acciones que permiten poner en discusi&oacute;n p&uacute;blica este supuesto que   forma parte del mito de origen nacional. Entre estas &uacute;ltimas se encuentra la   performance <i>Afrolatinoamericanas...</i> realizada en el   Museo de la Mujer de Buenos Aires en el marco de la "Noche de los Museos"<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title=""><sup>1</sup></a> del a&ntilde;o 2010. El grupo teatral que la cre&oacute; y puso en escena, dirigido por la   directora y actriz afrocubana Alejandra Egido &#150;del que formo parte tanto en   car&aacute;cter de antrop&oacute;loga-historiadora como de colaboradora general/activista<a href="#_ftn2" name="_ftnref2" title=""><sup>2</sup></a>&#150;,   se fund&oacute; en el a&ntilde;o 2010 y hoy lleva el nombre de TES (Teatro en Sepia).<a href="#_ftn3" name="_ftnref3" title=""><sup>3</sup></a> Desde entonces, el trabajo de TES apunta a la tematizaci&oacute;n de la   afrodescendencia en la Argentina, siendo su objetivo principal utilizar el   potencial del teatro y del arte para poner en evidencia y cuestionar las   construcciones racializadas y racializantes que imperan en un pa&iacute;s que se   considera no racista (en gran medida porque se supone que "no hay negros"), y   generar movilizaci&oacute;n pol&iacute;tica y visibilidad para un colectivo social que fue   marcado por su supuesta ausencia. La mayor parte de los integrantes de TES se   autoadscriben como afrodescendientes, argentinos/as y latinoamericanos/as, y   tambi&eacute;n participan del grupo no afrodescendientes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Afrolatinoamericanas...</i>,   adem&aacute;s de forzar la visibilidad de un grupo "no-existente", puso tambi&eacute;n en   cuesti&oacute;n algunos elementos de la relaci&oacute;n entre afrodescendencia y museos,   particularmente entre mujeres afrodescendientes y museos. As&iacute;, que el espacio   de la representaci&oacute;n haya sido un museo abri&oacute; la puerta a la indagaci&oacute;n de las   estrechas relaciones entre estas instituciones y las formas de alterizaci&oacute;n y   estereotipaci&oacute;n (racial, sexual, etc.) que acompa&ntilde;aron a la modernidad, y su   potencial de quebrar construcciones reificadas en la actualidad:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por un lado, hay que   recalcar que el museo moderno deriva de aquellos espacios creados en la Europa   del siglo XVII para mostrar colecciones privadas de objetos, clasificados seg&uacute;n   se los considerara "naturales" o "realizados por el hombre", es decir, seg&uacute;n   una forma particular e hist&oacute;rica de conceptualizaci&oacute;n y separaci&oacute;n entre   naturaleza y cultura. El hilo conductor de estas muestras se encontraba en la   caracterizaci&oacute;n de los objetos expuestos como curiosidades, muchas veces como   rarezas en peligro de desaparici&oacute;n (Lidchi, 1997), no casualmente llegadas de   territorios que estaban bajo proceso de conquista, colonizaci&oacute;n o investigaci&oacute;n   con fines econ&oacute;micos. Este movimiento conllevaba en s&iacute; mismo la definici&oacute;n de   lo "propio", asumido como normal, y de lo "otro" o alteridad, evidentemente   rara, no-normal (con sus ideas concomitantes de desviaci&oacute;n, patolog&iacute;a, etc.). A   lo largo del siglo XIX, los museos se constituyeron como un escaparate   privilegiado para que los Estados mostraran y organizaran visualmente sus   formas y proyectos de naci&oacute;n, utilizando la gran capacidad de generar o moldear   subjetividades que poseen estos espacios que pasaron a formar parte de la red   de instituciones generadoras de "archivo", es decir, pensadas para cobijar la   selecci&oacute;n de objetos o hechos destinados a rescatar, hacer perdurar y/o   conformar aquello designado como significativo y recordable de una formaci&oacute;n   nacional (Trouillot, 1995). Aun hoy, construir una exhibici&oacute;n muse&iacute;stica es un   proceso de desestimaci&oacute;n y aprobaci&oacute;n de ciertos objetos, d&aacute;ndoles sentido como   gui&oacute;n (poni&eacute;ndolos en relaci&oacute;n entre s&iacute; seg&uacute;n determinados objetivos o ideas),   as&iacute; como de autorizaci&oacute;n de la voz del guionista y sus concepciones. Teniendo   esto en cuenta, y siguiendo a pensadoras foucaultianas como Preciado (2008),   pueden entenderse a los museos como una de las tecnolog&iacute;as biopol&iacute;ticas de   producci&oacute;n y legitimaci&oacute;n de diferencia m&aacute;s potentes, que cuenta con sus   propios dispositivos de visibilizaci&oacute;n y exposici&oacute;n, agudizados en la   actualidad por la masificaci&oacute;n de los procesos de espectacularizaci&oacute;n del   cotidiano. Debord (1995) puntualiza que el proceso espectacular necesita de la   coagulaci&oacute;n de la actividad humana, es decir, seleccionar, separar, reordenar,   catalogar lo que previamente se encuentra en un estado fluido, para permitir   &#150;mediante la exhibici&oacute;n&#150; su visualizaci&oacute;n, interpretaci&oacute;n y posesi&oacute;n; su   producci&oacute;n y reproducci&oacute;n ya como mercanc&iacute;a, con su contraparte de   fetichizaci&oacute;n. Los museos etnogr&aacute;ficos, por ejemplo, nos instalan r&aacute;pidamente   ante "el otro cultural", haci&eacute;ndonos part&iacute;cipes como espectadores del proceso   de su "objetivaci&oacute;n" y de interpretaci&oacute;n del mundo como totalidad cognoscible   desde un "nosotros" que se va conformando y asumiendo en esa relaci&oacute;n. Esta   idea de la exhibici&oacute;n muse&iacute;stica de lo "otro" como forma de conocimiento fue   llevada a sus &uacute;ltimas consecuencias en el siglo XIX y principios del XX, cuando   los museos &#150;tanto etnogr&aacute;ficos como de ciencias naturales&#150; acog&iacute;an la   exhibici&oacute;n continuada de seres humanos/"objetos" realizando actividades propias   de sus "otras" culturas, o de sus cuerpos indicativos de "desviaciones" o   "atrasos" biol&oacute;gico-raciales-morales, produciendo y sosteniendo   representaciones sociales, raciales y sexuales cuya continuidad en la   actualidad es sorprendente (Hall, 1997). Este fue uno de los puntos retomado   por el grupo teatral para construir la performance.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por el otro, vale aclarar   que el Museo de la Mujer no es un museo m&aacute;s de arte o de historia sino que es   un espacio ligado a la lucha feminista, que acoge el arte y la historia desde   un descentramiento de las categor&iacute;as hegem&oacute;nicas basadas en el par sexo/g&eacute;nero.   Los museos de la mujer &#150;de los que hay 50 alrededor del mundo conectados por la   red "womeninmuseum"&#150; trabajan para apoyar el arte hecho por mujeres, contar la   historia de las mujeres en cada pa&iacute;s y asistir en proyectos de investigaci&oacute;n;   ganando visibilidad para la mujer, su trabajo y las desigualdades en las que se   ve inmersa.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4" title=""><sup>4</sup></a> Al abrir un espacio para la mujer y,   adem&aacute;s, para la mujer afrodescendiente, el Museo de la Mujer de Buenos Aires   ofrec&iacute;a la posibilidad de problematizar las variadas formas en que las mujeres   afrodescendientes en el pa&iacute;s &#150;socialmente negras<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" title=""><sup>5</sup></a> o no&#150; fueron   y son estigmatizadas, marginalizadas, invisibilizadas y/o discriminadas, en   estereotipaciones que son globales al mundo capitalista y, sobre todo, que los   mismos museos ayudaron a consolidar. Por lo dem&aacute;s, la invitaci&oacute;n del Museo de   la Mujer respondi&oacute; asimismo a que Alejandra Egido es activista feminista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De esta manera, la   realizaci&oacute;n de la performance, que llev&oacute; m&aacute;s de tres meses de elaboraci&oacute;n y   ensayos, present&oacute; una condensaci&oacute;n de sentidos, posibilidades e interrogantes   interesantes tanto para la discusi&oacute;n te&oacute;rica como para la acci&oacute;n pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde la   antropolog&iacute;a y la antropolog&iacute;a hist&oacute;rica, a partir de mi trabajo de campo como   parte de la compa&ntilde;&iacute;a teatral y tambi&eacute;n del an&aacute;lisis de fuentes   hist&oacute;ricas/literarias, en este art&iacute;culo propondr&eacute; hacer un contrapunto entre lo   que suced&iacute;a en el siglo XIX y principios del XX y la actualidad. El objetivo   ser&aacute; exponer el enraizamiento, continuidad y fortaleza de ciertos sentidos   racializados y sexualizados con los que se perpet&uacute;a y reproduce el estereotipo   de la mujer socialmente negra en la Argentina, y analizar la performance   teatral como un proceso de subversi&oacute;n del mismo. As&iacute;, teniendo en cuenta que   "la manera como las cosas son representadas y &#91;que&#93; las &laquo;maquinarias&raquo; y   reg&iacute;menes de representaci&oacute;n en una cultura juegan un rol <i>constitutivo</i>,   y no &uacute;nicamente un rol reflexivo con posterioridad al hecho" (Hall, 2010, p.   307, &eacute;nfasis del autor), buscar&eacute;, en primer lugar,   establecer ciertas relaciones entre las situaciones de exposici&oacute;n, objetivaci&oacute;n   y estereotipaci&oacute;n surgidas en Europa y algunos de los lineamientos en que se   fueron sustentando las representaciones raciales/sexuales para las mujeres   socialmente negras en la Argentina. En segundo lugar, analizar&eacute; la performance   realizada en el Museo de la Mujer de Buenos Aires por el grupo teatral,   haciendo hincapi&eacute; en la reutilizaci&oacute;n y subversi&oacute;n producida de algunos de   estos elementos, proponiendo repensar a las intervenciones art&iacute;sticas de   autorepresentaci&oacute;n como plataformas privilegiadas para su desaf&iacute;o, cuyo   potencial pol&iacute;tico aun permanece mayormente inexplotado dentro del &aacute;mbito de   las artes visuales en el pa&iacute;s.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Venus locales y extranjeras, del pasado y del presente</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al tratarse del a&ntilde;o del   Bicentenario de la Revoluci&oacute;n de Mayo (1810), uno de los ejes en que se hab&iacute;a   basado la invitaci&oacute;n del Museo de la Mujer al grupo de teatro era la   reivindicaci&oacute;n de la participaci&oacute;n de la mujer afrodescendiente en la historia   argentina. Aunque este pedido se tuvo en cuenta, no quisimos dejar de lado las   particularidades que la propuesta abr&iacute;a, inici&aacute;ndose un proceso de b&uacute;squeda de   la relaci&oacute;n entre las mujeres afrodescendientes y los museos. Por ello, llev&eacute;   el caso de Sara Baartman a la discusi&oacute;n grupal que se convirti&oacute;, con el   transcurrir de los ensayos, en uno de los impulsores desde el que pensar y   organizar la propuesta general. Como veremos, aquella situaci&oacute;n hist&oacute;rica que   aparenta ser de total exterioridad a la realidad argentina est&aacute; estrechamente   relacionada con la construcci&oacute;n del archivo representacional de la mujer   socialmente negra en Buenos Aires.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sara Baartman (1789-1815),   una mujer khoikhoi (Sud&aacute;frica) tristemente conocida como Venus Hotentote,   representa uno de los casos m&aacute;s paradigm&aacute;ticos y de mayor repercusi&oacute;n de   exposici&oacute;n de seres humanos. Esclavizada y llevada a Inglaterra en 1810 (otro   Bicentenario...) por un empresario boer, Baartman fue regularmente exhibida   durante cinco a&ntilde;os en ciudades como Londres o Par&iacute;s (Qureshi, 2004). Sus   primeras presentaciones estaban muy ligadas a la imagen de un animal salvaje en   una jaula, y se la mostraba respondiendo a las &oacute;rdenes de un eventual   "cuidador" (Hall, 1997). El impacto de la exhibici&oacute;n de Baartman en las   sociedades inglesa y francesa fue tan alto que su imagen comenz&oacute; a recorrer   incesantemente los medios cient&iacute;ficos, art&iacute;sticos y de comunicaci&oacute;n, que se   afanaban en reproducir y estudiar su figura.<a href="#_ftn6" name="_ftnref6" title=""><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde la &oacute;ptica europea de   la &eacute;poca, la esteatopigia de Sara Baartman, sus labios genitales agrandados,   grandes pechos y muy corta estatura, sin olvidar que era socialmente negra y   que proven&iacute;a de un pueblo africano (es decir, "primitivo"), eran un conjunto   extraordinario de "rarezas" que llamaban la atenci&oacute;n del p&uacute;blico y que llev&oacute; a   que naturalistas y etn&oacute;logos midieran, observaran, modelaran y revisaran cada   cent&iacute;metro de su cuerpo. Esto se agudiz&oacute; una vez Sara Baartman muri&oacute; de viruela   en Par&iacute;s. All&iacute;, sus restos fueron diseccionados por Georges Cuvier &#150;zo&oacute;logo   franc&eacute;s cuyas investigaciones contribuyeron a la formaci&oacute;n de la teor&iacute;a racial   cient&iacute;fica&#150; y expuestos nuevamente, ahondando en el espect&aacute;culo de lo anormal y   lo patol&oacute;gico, lo natural y lo primitivo. En nombre de la ciencia se la   inmortaliz&oacute; como un esp&eacute;cimen biol&oacute;gico y hasta los a&ntilde;os 70 del siglo XX su   esqueleto fue exhibido en el Mus&eacute;e de l'Homme de Par&iacute;s (Qureshi, 2004). Luego,   sus restos se guardaron hasta que se confirm&oacute; su repatriaci&oacute;n a Sud&aacute;frica &#150;que   la ped&iacute;a desde 1995&#150; en abril de 2002.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a14fig01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">La exhibici&oacute;n de Baartman,   adem&aacute;s de un proceso de reificaci&oacute;n y legitimaci&oacute;n de la   normalidad/anormalidad, validaba la visualidad como metodolog&iacute;a de conocimiento   y aprehensi&oacute;n del "otro", objetiv&aacute;ndolo. Era, tambi&eacute;n, un eslab&oacute;n m&aacute;s, e   imprescindible, de dotaci&oacute;n de materialidad al estereotipo de la mujer   socialmente negra continuamente en construcci&oacute;n y circulaci&oacute;n. Este estereotipo   lleva impl&iacute;citas las ideas de sexualidad "salvaje", fortaleza f&iacute;sica y agresividad,   unificando a todas las mujeres socialmente negras como un objeto de deseo y de   burla, dominaci&oacute;n, miedo y poder (Bhabha, 2002), habilitando la esclavizaci&oacute;n,   abuso y carga de trabajo te&oacute;ricamente no aplicable a las "mujeres" (blancas)   por su supuesta debilidad innata (Lugones, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La influencia de este tipo   de imagen fue tan grande que la creaci&oacute;n en Inglaterra, a mediados del siglo   XIX, del miri&ntilde;aque victoriano se puede relacionar directamente con la figura   estereot&iacute;pica que representaba Baartman de la mujer socialmente   negra/hipersexual, y con el ansia de estimular la imaginaci&oacute;n de los hombres   blancos burgueses de la sociedad europea, dejando al descubierto la gran carga   de deseo que conten&iacute;a (Hall, 2010). De este modo, las mujeres blancas burguesas   pasaron a "imitar" &#150;o fueron compelidas a imitar&#150; la parte trasera del cuerpo   de Baartman en vestidos que remedaban su esteatopigia.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7" title=""><sup>7</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a14fig02.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a14fig03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Deteng&aacute;monos un momento en   la caricatura reproducida en la figura&nbsp;3. En ella se enfatizaba, gracias a   la esteatopigia impuesta por el miri&ntilde;aque victoriano, la atracci&oacute;n que   supuestamente sent&iacute;a Darwin hacia la mujer que llevaba este aparato. Y si bien   es cierto que dibujar a Darwin como un mono estaba relacionado con su Teor&iacute;a de   la Evoluci&oacute;n (su libro <i>El origen de las especies</i> se   hab&iacute;a publicado en 1857), no debemos perder de vista que los hombres y mujeres   socialmente negros/as eran ubicados m&aacute;s cerca de estos animales que de los humanos   en una supuesta l&iacute;nea evolutiva que implicaba el mejoramiento progresivo de la   especie. As&iacute;, la caricatura jugaba con el doble sentido racial/sexual: mostraba   a un mono (un negro) que no pod&iacute;a controlar sus instintos sexuales (hombres y   mujeres socialmente negros/as son considerados/as agresivos/as sexualmente)   frente a una esteatopigia, que ser&iacute;a algo particular de las mujeres socialmente   negras y cuyo erotismo se buscaba para las mujeres socialmente blancas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por supuesto, la Argentina   no era ajena a ninguno de estos procesos hist&oacute;ricos. Por un lado, se produc&iacute;an   en el pa&iacute;s desde fines del siglo XIX exposiciones en los museos locales donde   se exhib&iacute;an restos de personas, en este caso ind&iacute;genas (Rodr&iacute;guez, 2010). Por   el otro, se asentaba la ausencia de representaci&oacute;n afro de los museos. Esta   falta completa de representaci&oacute;n afroargentina &#150;en tanto tal&#150; de los museos, es   decir, la falta de archivo, debe ponerse en relaci&oacute;n con el tipo de discurso e   imagen de naci&oacute;n (blanca-europea) que se estaban intentando proyectar y con la   formaci&oacute;n nacional de alteridad que se constru&iacute;a (Briones, 2005), y es an&aacute;loga   al borramiento de lo afro de la historia nacional posterior a 1850. En este   sentido, los afrodescendientes argentinos no fueron marcados como alteridad interna   sino que sufrieron la homogeneizaci&oacute;n forzosa a la blanquitud que propon&iacute;a el   Estado (Geler, 2010) o, en su defecto, negaci&oacute;n, extranjerizaci&oacute;n y marginaci&oacute;n   (Frigerio, 2006).<a href="#_ftn8" name="_ftnref8" title=""><sup>8</sup></a> No hay que olvidar que buena parte del   poder de las representaciones visuales sostenidas desde instituciones   muse&iacute;sticas reside en la capacidad de generar reconocimiento por parte del   espectador. Es decir, para un/a connacional argentino/a "verse" en un museo   nacional implica tambi&eacute;n verse como blanco/a-europeo/a, porque este es el   postulado de la normalidad de esta naci&oacute;n. As&iacute;, la decisi&oacute;n de erosionar la   imagen de lo percibido como negro/a de los museos responde tambi&eacute;n a la   imposici&oacute;n de blanquitud y a la necesidad de no generar "dudas" con respecto al   propio "color" en un/a espectador/a sujeto/a a un proceso profundo de creaci&oacute;n   de subjetividad en su di&aacute;logo con las instituciones estatales-nacionales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, y aunque la   ausencia de la mujer socialmente negra de los museos fue uno de los <i>leitmotiv</i> de la performance <i>Afrolatinoamericanas...</i>,   es necesario rastrear las im&aacute;genes de las mujeres socialmente negras   reelaboradas a partir de los planteamientos surgidos en Europa que exced&iacute;an el   &aacute;mbito muse&iacute;stico pero que se inveteraban en el imaginario social a trav&eacute;s de   su importancia en la esfera p&uacute;blica, dot&aacute;ndolos de gran materialidad y   potencia. Para nuestro caso particular, propongo recorrer algunas de &eacute;stas,   elaboradas por reconocidos miembros de las elites pol&iacute;ticas, econ&oacute;micas o   intelectuales del pa&iacute;s, ya sea a partir de dibujos o de palabras, para rastrear   las sorprendentes continuidades a trav&eacute;s del tiempo de ciertos diacr&iacute;ticos, que   fueron y van marcando y formando la imaginaci&oacute;n estereot&iacute;pica sobre la mujer   afrodescendiente en Buenos Aires.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En 1869, por ejemplo, la   comparsa carnavalesca de la clase social porte&ntilde;a m&aacute;s alta se autodenominaba   "Los Negros" y sus participantes sal&iacute;an a la calle a desfilar con la cara   tiznada, recreando danzas que alud&iacute;an a los candombes, continuamente   sexualizados y representados como parte del grotesco&#150;popular por sus relatores.   Aunque aqu&iacute; no indagaremos en esta comparsa<a href="#_ftn9" name="_ftnref9" title=""><sup>9</sup></a> &#150;que nos   introduce de lleno en el juego entre "ser" y "representar" y las relaciones de   dominaci&oacute;n cimentadas sobre la producci&oacute;n de sujetos estereotipados&#150;,   ciertamente hay que destacar que no es casualidad que fuera en su peri&oacute;dico   donde se public&oacute; la siguiente vi&ntilde;eta:</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a14fig04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta caricatura &#150;que   alud&iacute;a a la utilizaci&oacute;n del miri&ntilde;aque victoriano, llamado "tontillo" en   referencia al miri&ntilde;aque estilo espa&ntilde;ol&#150; muestra c&oacute;mo los lineamientos generales   sobre la representaci&oacute;n de la mujer socialmente negra sedimentados a partir de   la exposici&oacute;n de Sara Baartman llegaban a Buenos Aires, y eran retomados por   las elites locales, tal vez incluso sin el conocimiento de su origen. En esta   vi&ntilde;eta se implicaba que las mujeres socialmente blancas s&oacute;lo podr&iacute;an   representar la forma corporal de una mujer socialmente negra, mientras que las   mujeres socialmente negras "de verdad" la ostentar&iacute;an por naturaleza, y de   hecho no la podr&iacute;an ocultar (Fanon, 1973). Esta "naturaleza" siempre expuesta   puede ser reapropiada por las mujeres socialmente blancas, aunque la situaci&oacute;n   nunca puede ser inversa. La imagen indica, adem&aacute;s, la diferencia de clase   establecida entre la mujer socialmente blanca y la mujer socialmente negra   (mostrando peinados y accesorios diferenciales), la autoridad de la mujer   blanca que vuelve moda algo de otra forma impensable, la apropiaci&oacute;n de los   atributos del "otro" y los requerimientos de los hombres sobre todas las   mujeres (blancas y negras) como cuerpos er&oacute;ticamente interesantes/accesibles.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Y al igual que la figura   de Darwin se usaba en Inglaterra para connotar la poca evoluci&oacute;n y salvajismo   de las personas socialmente negras, en Argentina se publicaba, en uno de los   n&uacute;meros de la exitosa revista <i>Caras y Caretas</i> de 1903,   una especie de &aacute;rbol filogen&eacute;tico "linneano" donde quedaba patente no s&oacute;lo la   posici&oacute;n de hombres y mujeres socialmente negros/as sino tambi&eacute;n que era el   var&oacute;n blanco y burgu&eacute;s (clase social evocada por el bigote, peinado y anteojos)   quien se encontraba en la c&uacute;spide de la pir&aacute;mide evolutiva por sobre la mujer   blanca/burguesa y las mujeres en general, dejando en evidencia no s&oacute;lo el   tratamiento de semi-animalidad a los hombres y mujeres socialmente negros/as   sino tambi&eacute;n algunas de las m&uacute;ltiples formas de dominaci&oacute;n a que las mujeres   socialmente negras se ven sometidas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En la misma l&iacute;nea pero   dentro del &aacute;mbito de la literatura, los escritores antirosistas destacaban la   "animalidad" de las mujeres socialmente negras. Es conocido <i>El     matadero</i> de Esteban Echeverr&iacute;a (1874, p. 224), escrito en 1838, donde   mostraba a las mujeres negras de un modo bestial, recogiendo desechos de carne   de los alrededores de un matadero, incluso peleando con (y como) los perros:   "&#91;...&#93; negras y mulatas achuradoras, cuya fealdad trasuntaba las arp&iacute;as de la   f&aacute;bula, y entremezclados con ellas algunos enormes mastines, olfateaban,   gru&ntilde;&iacute;an o se daban de tarascones por la presa".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a14fig05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">La <i>Amalia</i> de Jos&eacute; M&aacute;rmol de 1851, por poner   otro ejemplo de los considerados "padres" de la literatura nacional, expon&iacute;a a   las negras y mulatas siempre en actitudes grotescas, y desagradables,   comparables desde todo punto de vista, con los animales: "La &#91;bella&#93; joven pis&oacute;   el umbral de aquella puerta y tuvo que recurrir a toda la fuerza de su   esp&iacute;ritu, y a su pa&ntilde;uelo perfumado, para abrirse camino por entre una multitud   de negras, de mulatas, de chinas, de patos, de gallinas, de cuanto animal ha   criado Dios..." (M&aacute;rmol, 1872, p. 88).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Asimismo, algunos   escritores enfatizaban en la contraparte de erotismo y sexualidad que compon&iacute;a   el mismo estereotipo. Uno de ellos fue Jos&eacute; Ramos Mej&iacute;a quien, en 1907 (aunque   supuestamente recordando el suceso de su infancia), describ&iacute;a a las mujeres   socialmente negras en un desfile de carnaval por las calles de Buenos Aires:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; marchaban &#91;...&#93;     imprimiendo al cuerpo movimientos de una lascivia solemne y grotesca. Las     negras, muchas de ellas j&oacute;venes y esbeltas, luciendo las desnudeces de sus     carnes bien nutridas, revelaban en sus rostros alegres, un &aacute;nimo satisfecho y     despreocupado. Las gr&aacute;ciles Venus impon&iacute;an con indolencia las mamas rotundas     como una expresi&oacute;n de su poder fecundante. (Ramos Mej&iacute;a, 1907, p. 330).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nuevamente,   no se puede dejar de notar la gran carga de fantas&iacute;a y deseo que se revelan en   las palabras del autor sobre las mujeres socialmente negras, que, tal como le   hab&iacute;a sucedido a Sara Baartman, eran denominadas como "venus". Las "carnes   nutridas" o las "mamas rotundas" componen una figura que se acerca a la imagen   que Baartman habr&iacute;a materializado, y aqu&iacute; se agrega la aparente "satisfacci&oacute;n"   y "alegr&iacute;a" de estas mujeres. Aquella supuesta genuina satisfacci&oacute;n y   desinhibici&oacute;n sexual habilitaba moralmente a los hombres para abusar   repetidamente de las mujeres socialmente negras, esclavizadas o no.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estos modos de   representaci&oacute;n de la mujer socialmente negra no est&aacute;n ausentes del pa&iacute;s hoy   d&iacute;a. De hecho, la imagen de la mujer socialmente negra que recorre el sentido   com&uacute;n nacional est&aacute; relacionada con una figura caricaturesca denominada la   "mulatona", del dibujante Caloi (Carlos Loiseau), perteneciente a la tira   c&oacute;mica <i>Clemente</i> nacida en 1973. Este personaje, que   desde su mismo nombre alude a una "mezcla" y, a pesar de ello, respondiendo a   las categor&iacute;as clasificatorias locales<a href="#_ftn10" name="_ftnref10" title=""><sup>10</sup></a> es le&iacute;do de   forma que se lo posiciona en un extremo de la perceptibilidad social de   negritud, no escapa a la extranjerizaci&oacute;n que sufren todos/as los/as   afrodescendientes en la Argentina, siendo que la mulatona es brasilera.   Sugestivamente, la mulatona &#150;que no tiene nombre propio&#150; muestra una figura muy   similar a la de Sara Baartman, con atributos sexualizados superdesarrollados,   designando su supuesta hipersexualidad y erotismo. Por ello, no sorprende que la   mulatona sea el objeto de deseo de Clemente, el protagonista de la tira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a14fig0607.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">La figura de la mulatona   es tan importante que se ha convertido en la representaci&oacute;n de todas las   mujeres socialmente negras en el pa&iacute;s. Es decir, extranjera y con una   hipersexualidad a "flor de piel". Pero, como resaltan Hall (1997) o Bhabha   (2002), las construcciones estereot&iacute;picas refieren tanto a lo percibido como a   lo imaginado o deseado que conllevan, produciendo im&aacute;genes que hablan por lo   que dicen pero tambi&eacute;n por lo que permiten fantasear, lo que queda impl&iacute;cito.   As&iacute;, por m&aacute;s que en una mujer socialmente negra no se perciban los rasgos   pre-asignados a su "raza", la imagen que se leer&aacute; de ella no prescindir&aacute; de los   mismos, haci&eacute;ndosele inevitable. Por eso, aun hoy en una Argentina que no se   considera racista, las mujeres socialmente negras no pueden evitar que recaiga   sobre ellas una mirada "cargada" que, adem&aacute;s de extranjerizarlas y negarles su   historia, las lleva a sentirse (como sucede en gran parte del mundo) siempre   interpeladas y en general "obligadas" a tener que demostrar su recato,   educaci&oacute;n, buenos modales, etc. frente a una mujer blanca burguesa que es la   imagen gen&eacute;rica con que se construye a la mujer y que, por lo mismo, no tiene   nada que demostrar, por lo menos en relaci&oacute;n con esos puntos (Lugones, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En este contexto, la   propuesta del Museo de la Mujer de Buenos Aires se present&oacute; como una   oportunidad ideal para comenzar a perturbar o a poner en cuesti&oacute;n algunos de   los elementos discutidos hasta aqu&iacute;.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>La Noche de los Museos, una   propuesta de autorepresentaci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ni bien surgi&oacute; la   posibilidad de realizar la performance en el Museo de la Mujer se plantearon en   el seno del grupo tres puntos desde los que pensar la puesta: a) el museo como   reflejo de la naci&oacute;n (no hay negros/as); b) el museo como maquinaria   otrificadora (lo negro como alteridad) y c) el museo como ausencia de lo   (afro)femenino (patriarcado/racializador). Estos puntos fueron complejiz&aacute;ndose,   haciendo de la presentaci&oacute;n un evento que gener&oacute; una cantidad enorme de   tensiones y posibilidades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Una de estas tensiones   radic&oacute; en que, al dedicar la noche a la mujer afrodescendiente, la instituci&oacute;n   volv&iacute;a a la paradoja de reificar la diferencia y lo "normal", ofreciendo un   espect&aacute;culo que se presentaba como sumatoria de distinciones   (mujer/afrodescendiente) aun dentro de la diferencia (mujer), que podr&iacute;a llevar   nuevamente a la consolidaci&oacute;n de una visi&oacute;n de otredad. Asimismo, como vimos,   el &aacute;mbito muse&iacute;stico opera sobre objetos/sujetos previamente seleccionados seg&uacute;n   sus cualidades de vulnerabilidad/visualidad que devuelven colecciones y   archivos. De este modo, el espect&aacute;culo tambi&eacute;n podr&iacute;a ahondar en el sentido   com&uacute;n del criterio de "recordar" y hacer archivo, ver para guardar en la   memoria una parte del pasado considerado desaparecido, escaso o vulnerable, un   sentido que se ahondaba con el requerimiento por parte del museo de poner en   escena la tem&aacute;tica de la mujer afrodescendiente en la historia. Del valor   pol&iacute;tico inherente a la revisibilizaci&oacute;n se pasar&iacute;a, entonces, a la   reafirmaci&oacute;n de la idea de desaparici&oacute;n afrodescendiente en el pa&iacute;s, de pasado   y no de presencia. Esto &uacute;ltimo qued&oacute; patente cuando el museo propuso para   titular la noche: "Mujeres afrodescendientes: 200 a&ntilde;os de historia". En   respuesta, pedimos el cambio de la palabra "historia" por el de "presencia", y   la muestra pas&oacute; a llamarse: "Mujeres afrodescendientes y su presencia en m&aacute;s de   200 a&ntilde;os de historia". Por &uacute;ltimo, se tuvo muy en cuenta que el museo es una instituci&oacute;n   que tiene una historia particular de exhibici&oacute;n de personas y al hacerlo &eacute;stas   quedan transformadas en objetos, siendo en este punto la relaci&oacute;n   particularmente problem&aacute;tica para el caso de las mujeres afrodescendientes y   los estereotipos construidos sobre ellas como objetos sexuales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pesar de todo esto,   entendimos que se pod&iacute;an hacer frente a estas paradojas y reutilizarlas a   partir de la complejizaci&oacute;n del subtexto de la puesta y convirtiendo al espacio   muse&iacute;stico en un lugar desde donde interpelar el archivo representacional tanto   del museo como del p&uacute;blico. Al decir de Preciado (2008), no se trata de abolir   el museo sino de reapropiarse de las estrategias de visibilidad que &eacute;ste genera   desde las minor&iacute;as y grupos subordinados. El arte, en este sentido, puede ser   el lugar desde el que repensar los criterios de diferencia o de normalidad, y   ponerlos en jaque.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El espect&aacute;culo de la Noche de los Museos, <i>Afrolatinoamericanas.   De voces, susurros, gritos y silencios</i>, se realiz&oacute; en el hall central   del Museo de la Mujer y recorri&oacute; seis textos, una canci&oacute;n y un tango, de los   siglos XIX, XX y XXI, en su mayor&iacute;a escritos por mujeres afrolatinoamericanas:   la carta de 1821 de la soldado esclavizada Josefa Tenorio pidiendo su libertad,<a href="#_ftn11" name="_ftnref11" title=""><sup>11</sup></a> la recreaci&oacute;n de un juicio de divorcio   ocurrido en la ciudad de C&oacute;rdoba entre 1805 y 1841 donde mujeres esclavizadas y   libres daban testimonio de sus vidas,<a href="#_ftn12" name="_ftnref12" title=""><sup>12</sup></a> una narraci&oacute;n   que la afroporte&ntilde;a Felisa Pasos public&oacute; en 1878 en el peri&oacute;dico afroporte&ntilde;o <i>La Juventud</i>;<a href="#_ftn13" name="_ftnref13" title=""><sup>13</sup></a> dos poemas de la   escritora y antrop&oacute;loga afrocostarricense Shirley Campbell Barr,<a href="#_ftn14" name="_ftnref14" title=""><sup>14</sup></a> un poema de la poeta afrocubana Georgina   Herrera,<a href="#_ftn15" name="_ftnref15" title=""><sup>15</sup></a> una canci&oacute;n   utilizada por las hermanas afroargentinas Carmen y Susana Platero para su obra <i>Calunga Andumba</i>: el "Candombe de la Negrada" y, por &uacute;ltimo,   el conocido tango "El Choclo" del europorte&ntilde;o Enrique Santos Discepolo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La elecci&oacute;n de estas   piezas en particular respondi&oacute; a la idea de hacer decir y hacer escuchar las   palabras y los silencios de estas mujeres. Algunas alud&iacute;an directamente a una   situaci&oacute;n de "resistencia" &#150;que ser&iacute;a lo esperable de una puesta teatral de   este corte&#150; mientras que otras simplemente dialogaban con los contextos en que   estas mujeres deb&iacute;an habitar, con sus ideolog&iacute;as espec&iacute;ficas &#150;el patriarcado,   la esclavitud, el abuso sexual, la lealtad, la amistad, la memoria, el olvido,   etc.&#150; mostr&aacute;ndolas con las incertidumbres y luchas que deb&iacute;an afrontar para   confrontarlas con nuestro tiempo y nuestra mirada. Eludir expl&iacute;citamente la   homogeneidad textual de la resistencia apunt&oacute; a desmarcarse del discurso   anti-racista que "ha com&uacute;nmente utilizado una estrategia de reversos y de   inversi&oacute;n, volteando la &laquo;est&eacute;tica maniquea&raquo; del discursivo colonial de arriba   abajo" (Hall, 2010, p. 309) y ten&iacute;a la intenci&oacute;n de generar en el espectador la   reflexi&oacute;n acerca de las m&uacute;ltiples facetas de la dominaci&oacute;n de g&eacute;nero/sexual y   racial, y las m&uacute;ltiples formas de hacerle frente. Creo que la posibilidad de   realizar este desplazamiento respondi&oacute;, en gran medida, a que &eacute;ste fue un   proceso art&iacute;stico-pol&iacute;tico de autorepresentaci&oacute;n &#150;tanto por el origen de los   textos como porque las actrices y la directora se autoadscriben como   afrodescendientes&#150;, no casualmente habilitado por un espacio como el Museo de   la Mujer, que est&aacute; enfocado a la generaci&oacute;n de representaciones alternativas al   orden patriarcal y la heterosexualidad normativa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Porque hay que destacar   que las autorepresentaciones de grupos subalternizados no llegan o suelen ser   truncadas en las esferas p&uacute;blicas burguesas por los grupos hegem&oacute;nicos (Fraser,   1997). En este sentido, en un trabajo anterior (Geler, 2010) estudi&eacute;   extensamente la producci&oacute;n period&iacute;stica de la comunidad afroporte&ntilde;a de fines   del siglo XIX, momento de consolidaci&oacute;n del Estado argentino, de la idea de   desaparici&oacute;n de los "negros" y de la construcci&oacute;n de la naci&oacute;n   "blanca-europea". Y si el Estado actuaba impidiendo la visibilidad grupal "de   color"<a href="#_ftn16" name="_ftnref16" title=""><sup>16</sup></a> pero habilitando la integraci&oacute;n en un   pueblo racializado al blanco, el fuerte intento de autorepresentaci&oacute;n que   significaron los peri&oacute;dicos afroporte&ntilde;os fue ignorado sistem&aacute;ticamente por la   burgues&iacute;a porte&ntilde;a, generando no s&oacute;lo la queja de los implicados sino tambi&eacute;n   gran conflictividad en la misma comunidad. Las mujeres, por su parte, ve&iacute;an   seriamente &#150;aunque no completamente&#150; condicionada sus posibilidades de   autorepresentaci&oacute;n en los peri&oacute;dicos comunitarios debido a la imposici&oacute;n de la   ideolog&iacute;a de domesticidad entre los afroporte&ntilde;os (Geler, 2007), dejando en   evidencia el proceso de sedimentaci&oacute;n de relaciones de poder y desigualdades   diferenciales entre hombres y mujeres socialmente negros/as, siendo estas   &uacute;ltimas protagonistas de una posici&oacute;n de desventaja compleja de asir desde una   perspectiva lineal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Igualmente, las artes   esc&eacute;nicas han coartado una y otra vez la participaci&oacute;n de actores y/o actrices   socialmente negros/as en los escenarios. Es que, retomando aquella tradici&oacute;n   que hab&iacute;a inaugurado la comparsa de elite Los Negros (en cuyo peri&oacute;dico se   public&oacute; la vi&ntilde;eta reproducida anteriormente), el personaje del "negro" o de la   "parda" en las tablas porte&ntilde;as &#150;de importancia a fines del siglo XIX y hasta   las primeras d&eacute;cadas del siglo XX en el teatro popular&#150; eran en general   representados/as por actores/actrices socialmente blancos/as que sal&iacute;an a   escena tiznados/as.<a href="#_ftn17" name="_ftnref17" title=""><sup>17</sup></a> Con el correr de las d&eacute;cadas, el   personaje del "negro" o de la "negra" quedar&iacute;a reducido al de esclavo/a o   sirviente/a, y con suerte al de bailar&iacute;n/a, es decir, llamar&iacute;an a los actores y   actrices afrodescendientes socialmente negros solamente cuando hubiera un papel   para "hacer de negro". Durante el siglo XX, se intensific&oacute; esta discriminaci&oacute;n,   siendo el relato de Rita Montero &#150;actriz afrodescendiente socialmente negra&#150; en   la d&eacute;cada de 1940 a la revista <i>&iexcl;Aqu&iacute; est&aacute;!</i> uno de los   m&aacute;s elocuentes para describir la tristeza generada por la infalible respuesta   en los <i>castings</i>: "negros no" (Patti, 1946, p. 8). Del   mismo modo, el suicidio, a comienzos de la d&eacute;cada de 1990, de la actriz   afroargentina Virginia Murature, cansada de esperar poder representar un papel   que no fuera de "negra" (Corr&ecirc;a, 2006), muestra con crudeza las dificultades de   acceder a cualquier tipo de representaci&oacute;n que no sean las establecidas por los   lineamientos racializados estereotipados a quienes portan las marcas   diacr&iacute;ticas de negritud.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Negar la posibilidad de   autorepresentarse a las personas alterizadas reside en que estas creaciones   tienen el potencial de subvertir o promover la producci&oacute;n de fisuras en el   sistema de dominaci&oacute;n, siendo que las autorepresentaciones o contrarepresentaciones   pueden poner en duda los supuestos en que se basan los estereotipos y   construcciones reificadas sobre los "otros" y, por lo tanto, sobre el   "nosotros" hegem&oacute;nico. Al hablar de subversi&oacute;n retomo la idea de Dorlin (2009,   p. 107) cuando &#150;a trav&eacute;s del an&aacute;lisis de las pr&aacute;cticas <i>queer</i>&#150;   establece que "&#91;l&#93;a l&iacute;nea de mira de toda pol&iacute;tica de subversi&oacute;n no consiste   tanto en superar, destruir o abandonar dichos t&eacute;rminos como en verdad m&aacute;s bien   en impugnar, perturbar, transformar la relaci&oacute;n que los engendra". As&iacute;, "&#91;...&#93; el   concepto <i>queer</i> de subversi&oacute;n supone que no hay   posici&oacute;n fuera del poder &#91;...&#93; sino m&aacute;s bien ejercicios m&uacute;ltiples de resistencia"   (Dorlin, 2009, p. 95). En este sentido, en la performance se hizo hincapi&eacute; en   varios elementos para enriquecer el subtexto de la representaci&oacute;n y focalizar   en la subversi&oacute;n de estereotipos o en la perturbaci&oacute;n de discursos   raciales/sexuales:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En primer lugar, la sola presencia de mujeres que se presentaban como   afrodescendientes en el contexto de Buenos Aires sirvi&oacute; para dar lugar a una   primera "sorpresa" y al inter&eacute;s general del p&uacute;blico que, en su mayor&iacute;a,   considera que los/las afrodescendientes son muy escasos/as y/o llegados/as en   inmigraciones recientes. Entonces vino la segunda sorpresa, cuando algunas de   las actrices dejaron escuchar su acento porte&ntilde;o, es decir, pudieron ser   enmarcadas dentro de la connacionalidad o del &aacute;mbito cercano del R&iacute;o de la   Plata. La tercera sorpresa residi&oacute; en que no todas estas mujeres pod&iacute;an ser   consideradas socialmente negras. Por el contrario, muchas se ubicar&iacute;an dentro   de los m&aacute;rgenes de la mujer porte&ntilde;a "normal", desde la morocha hasta la rubia.   De este modo, si como explica Hall (1997, p. 202, traducci&oacute;n m&iacute;a) "el p&uacute;blico   que va a un museo espera que sus representaciones del mundo sean confirmadas o   ampliadas, por el museo", en este caso ya desde el inicio de la situaci&oacute;n el/la   espectador/a vio sus propias representaciones subvertidas. Este tipo de   intervenciones art&iacute;sticas genera, a mi entender, la posibilidad de   repreguntarse acerca de los propios or&iacute;genes y de la propia historia nacional,   viabilizando la puesta en cuesti&oacute;n de mitos arraigados a la construcci&oacute;n   estatal-nacional argentina, como el de su propia "blanquitud". En este sentido,   se puede pensar, siguiendo a Dubatti (2007), en el teatro como una "zona de   experiencia y subjetividad", que puede adem&aacute;s alcanzar encarnadura vivencial en   el p&uacute;blico, potenciando as&iacute; la capacidad desestabilizadora del proceso de   subversi&oacute;n aumentada por el espacio muse&iacute;stico donde se desarrollaba la performance.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En segundo lugar, en el proceso de armado y ensayo de la performance se   reflexion&oacute; con las actrices sobre la historia de Sara Baartman y se sopesaron   las complejidades a que se enfrentaban al realizar una performance en el &aacute;mbito   de un museo. Por un lado, es interesante destacar que, al ver sus im&aacute;genes por   primera vez, algunas actrices sugirieron &#150;en forma de broma&#150; que as&iacute; ser&iacute;an   ellas en un futuro (en referencia a la esteatopigia, que se lee en Argentina   como gordura). Ante la pregunta de por qu&eacute; aseguraban esto, la respuesta com&uacute;n   fue que sus madres, t&iacute;as o abuelas eran as&iacute;.<a href="#_ftn18" name="_ftnref18" title=""><sup>18</sup></a> El reconocimiento inmediato de la figura de Baartman (sin conocer su historia)   junto con la introyecci&oacute;n de la imagen estereot&iacute;pica &#150;tan desconsoladamente   evocada por Fanon (1973)&#150; y c&oacute;mo &eacute;sta se proyectaba hacia el pasado pero   tambi&eacute;n hacia el futuro, dej&oacute; en evidencia el peso del racismo y del sexismo en   la vida cotidiana de las actrices. El desaf&iacute;o fue reutilizar estos sentidos en   la interpretaci&oacute;n, para transmitirlos al p&uacute;blico en toda su densidad pero   tambi&eacute;n para comenzar a fisurarlos. As&iacute;, hab&iacute;a dos momentos espec&iacute;ficos en la   performance en que aparec&iacute;a la imagen de Baartman proyectada, buscando generar   intriga en un p&uacute;blico que mayormente desconoce su historia pero, sobre todo,   influyendo en la actuaci&oacute;n y en el posicionamiento de las actrices para con el   p&uacute;blico y tambi&eacute;n entre s&iacute;: en la primera escena, dando comienzo a la   performance, y en la &uacute;ltima escena, marcando la salida del espacio esc&eacute;nico. En   ambos momentos, despu&eacute;s de unos minutos de est&aacute;tica (enseguida volver&eacute; sobre   esto), las actrices se volteaban y miraban en conjunto la imagen proyectada por   detr&aacute;s de ellas, dando la espalda o el perfil al p&uacute;blico que rodeaba la   situaci&oacute;n. Aqu&iacute; era, entonces, la relaci&oacute;n de las actrices con la imagen lo que   fundamentaba el peso de la escena, y esa relaci&oacute;n estuvo marcada por una   memoria afectiva reencontrada o reconfigurada: el reconocimiento de una   historia com&uacute;n, de un pasado que pervive pero que, mediante acciones   art&iacute;sticas-pol&iacute;ticas como esta tambi&eacute;n encuentran v&iacute;as de transformaci&oacute;n, en un   silencioso clamor que afect&oacute; de manera intensa (intelectual pero tambi&eacute;n   corporalmente) a todas las involucradas en la performance. Y estos dos momentos   conllevaron, en mi opini&oacute;n, una inmensa energ&iacute;a interpretativa, siendo la   tristeza, la fuerza y en algunos casos la rabia en la mirada de las actrices   palpable tambi&eacute;n en el p&uacute;blico y en el ambiente en general.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a14fig08.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por el otro, las actrices se sintieron directamente interpeladas por el   caso de Baartman, el museo y la situaci&oacute;n de ser objeto de una mirada   continuamente sexualizada. De hecho, para algunas de ellas, aun siendo   afrodescendientes socialmente blancas, la situaci&oacute;n de estudiar o realizar   bailes "afros" las posicionaba en esta mirada donde "lo negro es lo caliente,   es lo tropical, es para coger".<a href="#_ftn19" name="_ftnref19" title=""><sup>19</sup></a> De este modo, la   presencia del estereotipo de lo negro &#150;como lo imaginado o fantaseado&#150;   sobrevuela a estas actrices y se experimenta continuadamente aun si sus cuerpos   no portan el diacr&iacute;tico diferenciador racial local. Y esta sensaci&oacute;n se torna   mucho m&aacute;s agresiva cuando el propio cuerpo se lee socialmente como negro,   sucedi&eacute;ndole a una de las actrices que le preguntaran por la calle si sab&iacute;a   "bailar el ca&ntilde;o",<a href="#_ftn20" name="_ftnref20" title=""><sup>20</sup></a> supuestamente para   ofrecerle trabajo. En todo caso, hubo total acuerdo en que, tanto en Cuba, como   en Colombia, Venezuela, Chile o Argentina, "el imaginario es el mismo", y que   esto "viene de la esclavitud, de las violaciones... esto de decir que la mujer   negra es tan sexual... es tan sexual que no me pude contener... y no es culpa m&iacute;a,   est&aacute;n para eso... Es un discurso hecho para eso".<a href="#_ftn21" name="_ftnref21" title=""><sup>21</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta situaci&oacute;n de objetivaci&oacute;n fue una de las m&aacute;s discutidas y tenidas en   cuenta en la puesta en escena. As&iacute;, en tercer lugar, las actrices realizaron   sus representaciones desde distintos lugares del espacio esc&eacute;nico pero   interactuando con el mobiliario de la exposici&oacute;n general del museo que se pod&iacute;a   recorrer a lo largo de la noche, especialmente con las esculturas de la artista   uruguaya Mirta Olivera ubicadas en el hall central. Mientras suced&iacute;a la   performance, y paralelamente a la interpretaci&oacute;n actoral, una de las actrices   fue "armando" la muestra &#150;es decir, se invest&iacute;a en curadora o guionista&#150; a   trav&eacute;s del juego con las esculturas/objetos, ya que iba quitando unas mantas   que las cubr&iacute;an a la vez que dialogaba con ellas. Estas acciones organizaban el   espacio, mientras las actrices eran ellas mismas espectadoras y tambi&eacute;n objeto   de la mirada y de exhibici&oacute;n, ubic&aacute;ndolas en una condici&oacute;n de ambig&uuml;edad con   respecto a su propia situaci&oacute;n, reposicion&aacute;ndose continuamente en cada una de   esas instancias y dejando en evidencia la tensi&oacute;n entre ser un objeto y ser un   sujeto activo y con autoridad suficiente para realizar el montaje de una   exhibici&oacute;n muse&iacute;stica. La presentaci&oacute;n de las actrices como objetos muse&iacute;sticos   se hizo m&aacute;s espec&iacute;fica al iniciar y, sobre todo, al terminar la obra, cuando   &eacute;stas quedaron unos minutos formadas a la manera de fotograf&iacute;a antigua y en la   pantalla (que exhib&iacute;a durante la performance videos y fotograf&iacute;as) se mostraba   simult&aacute;neamente la imagen de Baartman. Aunque en ese momento no pod&iacute;an moverse   por el espacio esc&eacute;nico, las actrices s&iacute; continuaron interpretando, rompiendo   una y otra vez con la est&aacute;tica del objeto y enfatizando la relaci&oacute;n entre la   mujer sudafricana de principios del siglo XIX y estas mujeres   afrolatinoamericanas del siglo XXI en Buenos Aires. El teatro, seg&uacute;n la apuesta   de Egido, entraba al museo bajo la idea de es "un aire de s&iacute; pero no... El teatro   es un hecho vivo e irrepetible".<a href="#_ftn22" name="_ftnref22" title=""><sup>22</sup></a> As&iacute;, que las   actrices contaran con capacidad de respuesta y movimiento al tiempo que se   quedaban como objetos de la muestra, "obliga a deshacer la colecci&oacute;n, el objeto   est&aacute;tico"<a href="#_ftn23" name="_ftnref23" title=""><sup>23</sup></a> o, por lo menos, a   generar cierta confusi&oacute;n al respecto.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">En cuarto lugar, Egido   trabaj&oacute; espec&iacute;ficamente la corporalidad que deb&iacute;an asumir las actrices en   escena, siendo que en ninguna ocasi&oacute;n se intent&oacute; un acercamiento a las   representaciones estereotipadas de las mujeres socialmente negras para realizar   una suerte de parodia &#150;que podr&iacute;a llegar a tener un potencial cr&iacute;tico muy   importante<a href="#_ftn24" name="_ftnref24" title=""><sup>24</sup></a>&#150; sino que opt&oacute; por lo contrario:   situar los cuerpos dentro de las corrientes ideol&oacute;gicas hegem&oacute;nicas que los   envolv&iacute;an. Es decir, si un texto pertenec&iacute;a a la etapa del Romanticismo, el   cuerpo de quien lo actuaba deb&iacute;a asumir una est&eacute;tica hegem&oacute;nica de ese per&iacute;odo,   sin importar si se era esclavizada, soldado o dama de la alta sociedad. Aunque   aqu&iacute; se corr&iacute;a el riesgo de mostrar una materializaci&oacute;n del deseo de verse como   el dominador (Bhabha, 2002; Fanon, 1973) &#150;algo que, sin embargo, no dejaba de   estar presente&#150; el desajuste visual que se persigui&oacute; se relacionaba con   producir un fuerte desplazamiento entre el texto, la imagen interpretativa y   aquella que ser&iacute;a "esperable" seg&uacute;n el estereotipo que asigna corporalidades   espec&iacute;ficas de acuerdo al posicionamiento de la persona en las coordenadas   raza/sexo/clase social. En nuestro caso, lo "esperable" hubiera sido la   presentaci&oacute;n de movimientos sensuales o grotescos, por lo que se decidi&oacute; asumir   este peligro como primera instancia de cr&iacute;tica. Este desplazamiento quedaba a   su vez realzado por el uso de la m&uacute;sica &#150;de estilo europeo, hegem&oacute;nico&#150; como   forma de acompa&ntilde;amiento a las interpretaciones, que se quebraba solamente por   la irrupci&oacute;n del sonido del tambor en el momento del candombe (sobre el que   volver&eacute; enseguida). Del mismo modo, la vestimenta de todas las actrices fue   moderna pero formal, completamente en color negro. Por un lado, Egido entend&iacute;a   que "la ropa negra es lo mejor. Sobriedad, lo que m&aacute;s presencia tenga sean los   textos".<a href="#_ftn25" name="_ftnref25" title=""><sup>25</sup></a> Por el otro, nuevamente, la idea de   desvincular la imagen resultante de lo que los textos estaban diciendo y del   estereotipo que esos textos pod&iacute;an desprender volv&iacute;a a poner de relieve el   extra&ntilde;amiento que se buscaba generar. Sin embargo, cada actriz tuvo un elemento   de color rojo arreglado de modo distintivo. La raz&oacute;n a esto yac&iacute;a en la idea de   romper con que "todos los negros somos iguales".<a href="#_ftn26" name="_ftnref26" title=""><sup>26</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Es as&iacute; que la   interpretaci&oacute;n del "Candombe de la negrada" &#150;originalmente escrito para la obra   teatral <i>Calunga Andumba</i> y que en aquella marcaba un   momento de alegr&iacute;a y jolgorio, con baile incluido&#150; aqu&iacute; fue realizado sin   movimiento ni alegr&iacute;a alguna y con el acompa&ntilde;amiento del tambor que agravaba la   situaci&oacute;n. Por el contrario, Egido pidi&oacute; a las actrices que tomaran esta escena   como un "grito de guerra", fulminando la t&iacute;pica imagen del "negro alegre" que   s&oacute;lo puede ser bueno para cantar y bailar, es decir, el "personaje del negro"   que el teatro argentino ha sabido cultivar con creces.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a14fig09.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por &uacute;ltimo, el proceso de   creaci&oacute;n y puesta de <i>Afrolatinoamericanas...</i> llev&oacute; a   repensar tambi&eacute;n c&oacute;mo se entroncan las experiencias de las mujeres en tanto   grupo social subordinado, socialmente negras o blancas, permitiendo   identificaciones en luchas m&aacute;s amplias:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Nos presentamos en un     espacio feminista, que hasta entonces no manejaba que exist&iacute;amos. Con lo cual,     al contar nuestra historia, tambi&eacute;n va a haber gui&ntilde;os de &laquo;se parece mucho a la     nuestra&raquo;. Son historias de mujeres. Las violadas no somos s&oacute;lo las negras, es     todo el mundo.<a href="#_ftn27" name="_ftnref27" title=""><sup>27</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As&iacute;, el s&oacute;lo hecho de   poder presentarse en este espacio feminista que hasta el momento no hab&iacute;a dado   cuenta de la particularidad de las mujeres socialmente negras &#150;como sucedi&oacute; en   muchas otras partes del mundo (hooks, 2004)&#150; motiv&oacute; que la misma instituci&oacute;n   cambiara varios de los supuestos con los que ven&iacute;a trabajando. El Museo de la   Mujer, como espacio p&uacute;blico subalterno de resistencia, abri&oacute; a su vez la   posibilidad de crear nuevas subjetividades y nuevas alianzas de lucha, que sin   embargo no deber&aacute;n perder de vista la encarnadura vivencial de las diversas y   m&uacute;ltiples formas de dominaci&oacute;n con las que deben pelear las mujeres socialmente   negras en el mundo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cabe destacar que a trav&eacute;s   de la reflexi&oacute;n, el ensayo, el trabajo grupal y utilizando el espacio   muse&iacute;stico para potenciar el proceso de subversi&oacute;n, la performance gener&oacute; un   di&aacute;logo con el p&uacute;blico para descentrarlo de sus supuestos cuyo el &eacute;xito fue   notable. La cantidad de p&uacute;blico que concurri&oacute; &#150;que abarrot&oacute; las instalaciones y   que dej&oacute; a mucha gente sin la posibilidad de ver ninguna de las dos funciones   que se hicieron en la noche&#150; y las preguntas con que buena parte del mismo   sali&oacute; del museo (muchas de las cuales fueron hechas a las actrices y a la   directora despu&eacute;s de la funci&oacute;n) dieron cuenta de la situaci&oacute;n. Pero, sobre   todo, <i>Afrolatinoamericanas...</i> abri&oacute; un espacio hasta   ese momento cerrado (e impensado) para generar autorepresentaciones que   habiliten el di&aacute;logo con los supuestos y estereotipos asentados, esta vez s&iacute;,   en m&aacute;s de 200 a&ntilde;os de historia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Palabras finales</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Si la exposici&oacute;n de una   mujer socialmente negra en Londres o en Par&iacute;s en 1810 parec&iacute;a no tener nada que   ver con la Argentina de hoy, la performance <i>Afrolatinoamericanas...</i> desarrollada por el grupo teatral en el Museo de la Mujer de Buenos Aires abri&oacute;   la posibilidad de demostrar c&oacute;mo los sentidos que aquel suceso pon&iacute;an en juego   no s&oacute;lo construyeron sino que contin&uacute;an atravesando nuestro sentido com&uacute;n   racializado. Y estos sentidos fueron encontrados, retomados y desestabilizados   por las actrices y la directora &#150;despu&eacute;s de un profundo proceso de   autorreflexi&oacute;n tanto intelectual como corporal&#150; desde un espacio esc&eacute;nico muy   particular: un espacio muse&iacute;stico, que en este caso era, adem&aacute;s, un espacio de   resistencia y de visibilizaci&oacute;n feminista. Justamente, al reutilizar la   potencia de generar subjetividad del museo pero tambi&eacute;n del teatro, se abri&oacute; la   posibilidad de fisurar esencialidades estereotipadas en una performance de   autorepresentaci&oacute;n que por su misma novedad ya era desestabilizadora,   trastocando l&iacute;mites de los que tanto el museo anfitri&oacute;n, como las creadoras y   los/las espectadores/as debimos dar cuenta.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Referencias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ANDREWS,   G. R. <i>Los afroargentinos de Buenos Aires</i>. Buenos   Aires: De la Flor, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0104-7183201200020001400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BHABHA,   H. <i>El</i> <i>lugar</i> <i>de</i> <i>la</i> <i>cultura</i>.   Buenos Aires: Manantial, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0104-7183201200020001400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRIONES,   C. Formaciones de alteridad: contextos globales, procesos nacionales y   provinciales. In: BRIONES, C. (Ed.). <i>Cartograf&iacute;as argentinas</i>:   pol&iacute;ticas indigenistas y formaciones provinciales de alteridad. Buenos Aires: Antropofagia, 2005. p. 11-43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0104-7183201200020001400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CONNERTON, P. <i>How</i> <i>societies</i> <i>remember</i>. Cambridge: Cambridge University Press,   1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0104-7183201200020001400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CORR&Ecirc;A,   A. <i>A</i> <i>los</i> <i>negros</i> <i>argentinos</i> <i>salud!</i> Buenos Aires: Nuestra Am&eacute;rica, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0104-7183201200020001400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DEBORD,   G. <i>La</i> <i>sociedad</i> <i>del</i> <i>espect&aacute;culo</i>. Buenos Aires:   Biblioteca de la Mirada, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0104-7183201200020001400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DORLIN,   E. <i>Sexo, g&eacute;nero y sexualidad</i>: introducci&oacute;n a la   teor&iacute;a feminista. Buenos Aires: Nueva Visi&oacute;n, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0104-7183201200020001400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DUBATTI,   J. Cuerpo social y cuerpo po&eacute;tico en la escena argentina. <i>E-misf&eacute;rica</i>,   n. 4.2, 2007. Disponible en: &lt;<a href="http://hemi.nyu.edu/journal/4.2/eng/en42_pg_dubatti.html" target="_blank">http://hemi.nyu.edu/journal/4.2/eng/en42_pg_dubatti.html</a>&gt;.   Acceso en: 14 dic. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0104-7183201200020001400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ECHEVERR&Iacute;A,   E. <i>El matadero</i>: obras completas de D. Esteban   Echeverr&iacute;a. Buenos Aires: Carlos Casavalle Editor, 1874. t. 5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0104-7183201200020001400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FANON, F. <i>Piel negra, m&aacute;scaras blancas</i>. Buenos Aires: Abraxas, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-7183201200020001400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERREIRA,   L. M&uacute;sica, artes perform&aacute;ticas y el campo de las relaciones raciales. &Aacute;rea de   estudios de la presencia africana en Am&eacute;rica Latina. In: LECHINI, G. (Comp.). <i>Los estudios afroamericanos y africanos en Am&eacute;rica Latina</i>. C&oacute;rdoba: CEA-CLACSO, 2008. p. 225-250.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-7183201200020001400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRASER, N. Rethinking the public sphere: a contribution to the   critique of actually existing democracy. In: CALHOUN, C. (Ed.). <i>Habermas and the public sphere</i>. Cambridge: The MIT Press,   1997. p. 109-142.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-7183201200020001400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRIGERIO,   A. "Negros" y "blancos" en Buenos Aires: repensando nuestras categor&iacute;as   raciales. In: MARONESE, L. (Comp.). <i>Buenos Aires negra</i>:   identidad y cultura. Buenos Aires: CPPHC, 2006. p. 77-98.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-7183201200020001400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRIGERIO,   A. Luis D'Elia y los negros: identificaciones raciales y de clase en sectores   populares. <i>Claroscuro</i>, Rosario, n. 8, p. 13-44, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-7183201200020001400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GELER,   L. La sociedad "de color" se pone de pie. Resistencia, visibilidad y esfera   p&uacute;blica en la comunidad afrodescendiente de Buenos Aires, 1880. In: DALLA   CORTE, G. et al. (Comp.). <i>Homogeneidad, diferencia y     exclusi&oacute;n en Am&eacute;rica Latina</i>. Barcelona: PUB, 2006. p. 141-154.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-7183201200020001400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GELER,   L. "Nuestro sexo est&aacute; de pie". Voces afrofemeninas en la Buenos Aires de   1876-78. <i>Claroscuro</i>, Rosario, n. 6, p. 109-137, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-7183201200020001400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GELER,   L. <i>Andares negros, caminos blancos</i>: afroporte&ntilde;os,   Estado y Naci&oacute;n Argentina a fines del siglo XIX. Rosario: Prohistoria, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-7183201200020001400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GELER,   L. &iquest;Qui&eacute;n no ha sido negro en su vida? Performances de negritud en el carnaval   porte&ntilde;o de fines del siglo XIX e inicios del XX. In: GARC&Iacute;A JORD&Aacute;N, P.   (Coord.). <i>El Estado en Am&eacute;rica Latina</i>: control de los   recursos, organizaci&oacute;n sociopol&iacute;tica e imaginarios, siglos XIX-XXI. Barcelona:   PUB, 2011a. p. 183-211.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-7183201200020001400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GELER, L. Un   personaje para la (blanca) naci&oacute;n argentina. El negro Benito, teatro y mundo   urbano popular porte&ntilde;o a fines del siglo XIX. <i>Bolet&iacute;n     Americanista</i>, Barcelona, n. 63, p. 77-99, 2011b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-7183201200020001400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUZM&Aacute;N,   F. Representaciones familiares de las mujeres negras en el Tucum&aacute;n Colonial. Un   an&aacute;lisis en torno al mundo dom&eacute;stico subalterno. In: CELTON, D.; GHIRARDI, M.;   CARBONETTI, A. (Comp.). <i>Poblaciones hist&oacute;ricas</i>: fuentes,   m&eacute;todos y l&iacute;neas de investigaci&oacute;n. Rio de Janeiro: Asociaci&oacute;n Latinoamericana   de Poblaci&oacute;n, 2009. p. 403-425.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-7183201200020001400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> (Serie de Investigaciones, 9).</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HALL, S. The spectacle of the "Other". In: HALL, S. (Ed.). <i>Representation</i>: cultural representations and signifying   practices. London: Sage, 1997. p. 223-290.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-7183201200020001400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HALL, S. Nuevas etnicidades. In: RESTREPO, E.; WALSH, C.; VICH, V.   (Ed.). <i>Sin garant&iacute;as</i>: trayectorias y   problem&aacute;ticas en estudios culturales. Popay&aacute;n: Envi&oacute;n/IEP/UASB, 2010. p.   305-313.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-7183201200020001400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOOKS,   b. Mujeres negras: dar forma a la teor&iacute;a feminista. In: OTRAS INAPROPIABLES:   feminismos desde las fronteras. Madrid: Traficantes de Sue&ntilde;os, 2004. p. 33-50.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-7183201200020001400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KROPFF,   L. <i>Construcciones de aboriginalidad, edad y politicidad     entre j&oacute;venes mapuche</i>. Tesis (Doctorado en Antropolog&iacute;a   Social)&#150;Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-7183201200020001400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LIDCHI, H. The poetics and the politics of exhibiting other   cultures. In: HALL, S. (Ed.). <i>Representation</i>:   cultural representations and signifying practices. London: Sage, 1997.   p. 151-222.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-7183201200020001400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LUGONES,   M. Colonialidad y g&eacute;nero: hacia un feminismo descolonial. In: MIGNOLO, W.   (Comp.). <i>G&eacute;nero y descolonialidad</i>. Buenos Aires: E.   del Signo, 2008. p. 13-54.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-7183201200020001400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">M&Aacute;RMOL,   J. <i>Amalia</i>. Leipzig: F. A. Brockhaus, 1872.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-7183201200020001400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> t. 1.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PATTI,   P. Una morena asoma en el teatro porte&ntilde;o. <i>&iexcl;Aqu&iacute; est&aacute;!</i>,   Buenos Aires, p. 8-9, 29 jul. 1946.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-7183201200020001400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PRECIADO,   B. Beatriz Preciado entrevistada por Aimar Arriola. <i>Pripublikarrak</i>, 5 mayo 2008.   Disponible en: &lt;<a href="http://pripublikarrak.net/blog/?p=425" target="_blank">http://pripublikarrak.net/blog/?p=425</a>&gt;. Acceso en: 15   sept. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-7183201200020001400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">QURESHI, S. Displaying Sara Baartman, the 'Hottentot Venus'. <i>History of Science</i>, Ceredigion, n. 42, p. 233-257, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-7183201200020001400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAMOS   MEJ&Iacute;A, J. M. <i>Rosas y su tiempo</i>. Buenos Aires: F&eacute;lix   Lajouane y C&iacute;a. Editores, 1907. t. 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-7183201200020001400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RODR&Iacute;GUEZ,   M. <i>De la "extinci&oacute;n" a la autoafirmaci&oacute;n</i>: procesos de   visibilizaci&oacute;n de la comunidad tehuelche Camusu Aike (provincia de Santa Cruz,   Argentina). Tesis (Doctorado en Literatura y Estudios Culturales)&#150;Georgetown   University, Washington DC, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-7183201200020001400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TAULLARD,   A. <i>Nuestro antiguo Buenos Aires</i>: c&oacute;mo era y c&oacute;mo es   desde la &eacute;poca colonial hasta la actualidad. Su asombroso progreso edilicio,   trajes, costumbres, etc. Buenos Aires: Peuser, 1927.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-7183201200020001400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TROUILLOT,   M.-R. <i>Silencing the past</i>: power and the production of   history. Boston: Beacon Press, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-7183201200020001400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido   em: 16/01/2012</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana">Aprovado     em: 30/07/2012</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt0" id="nt0"></a><a href="#tx0">*</a> Una versi&oacute;n anterior de este trabajo fue presentada en el Encuentro Visible/Invisible. Las representaciones    de la cultura afro-argentina en los museos, Museo Hist&oacute;rico Nacional y Fundaci&oacute;n Typa, noviembre    de 2010. Este art&iacute;culo se inscribe en el proyecto de investigaci&oacute;n del MEC, HAR2009-07094, que se    desarrolla en el TEIAA (2009SGR1400).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="" id="_ftn1">1</a>&nbsp; El evento promueve el acercamiento del   p&uacute;blico a los museos en horarios nocturnos, invitando a una serie de actividades   art&iacute;sticas para acompa&ntilde;ar la visita. Fue realizado el 13 de noviembre de 2010.    <br>     <a href="#_ftnref2" name="_ftn2" title="" id="_ftn2">2</a>&nbsp; Aunque aqu&iacute; no problematizar&eacute;   espec&iacute;ficamente este tema, retomo a Kropff (2008) en sus posturas sobre   "investigaci&oacute;n activista/militante". En este sentido, estar&iacute;a implicada en la   organizaci&oacute;n "de proyectos de intervenci&oacute;n pol&iacute;tica en conjunto con otros   activistas que no necesariamente pertenecen al &aacute;mbito acad&eacute;mico.   Complementariamente, se trata de producir conocimiento acad&eacute;mico en funci&oacute;n de   fortalecer esos proyectos" (Kropff, 2008, p. 32-33). Estas intervenciones   pol&iacute;ticas se realizan, en este caso, a partir de las pr&aacute;cticas   art&iacute;stico-esc&eacute;nicas, lo que dibuja una concepci&oacute;n de lo pol&iacute;tico amplia.     <br>     <a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="" id="_ftn3">3</a>&nbsp; En el momento de la realizaci&oacute;n de la   performance, parte de lo que hoy es TES se aglutinaba en la Comedia Negra de   Buenos Aires.    <br>     <a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="" id="_ftn4">4</a>&nbsp; <a href="http://www.womeninmuseum.net/blog/?page_id=2" target="_blank">http://www.womeninmuseum.net/blog/?page_id=2</a> (enero de 2012).    <br>     <a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="" id="_ftn5">5</a>&nbsp; Retomo la categorizaci&oacute;n de las   personas como "socialmente negros/as" de Ferreira (2008), para hacer hincapi&eacute;   en los modos socialmente construidos, hist&oacute;ricos y cambiantes en que se   perciben los colores de la piel.    <br>     <a href="#_ftnref6" name="_ftn6" title="" id="_ftn6">6</a>&nbsp; Tambi&eacute;n gener&oacute; gran controversia,   especialmente entre los abolicionistas que llevaron a juicio estas   presentaciones. Sin embargo, se permiti&oacute; continuar con ellas (Qureshi, 2004).    <br>     <a href="#_ftnref7" name="_ftn7" title="" id="_ftn7">7</a>&nbsp; Debemos recordar que estos aparatos   relativos al vestido femenino, de una visualidad y funcionalidad muy ligada a   elementos m&eacute;dicos y quir&uacute;rgicos, lograban efectivamente que la mujer fuera   corporalmente m&aacute;s d&eacute;bil. Es decir, si no se puede respirar, el cuerpo se   debilita; al igual que si no se puede andar, correr, etc. (Connerton, 1989).    <br>     <a href="#_ftnref8" name="_ftn8" title="" id="_ftn8">8</a>&nbsp; La extranjerizaci&oacute;n del hombre y la   mujer percibidos/as socialmente como negros/as es un hecho que deben enfrentar   cotidianamente los afrodescendientes y las afrodescendientes argentinos/as   socialmente negros/as, posibilitando la ocurrencia de casos extremos como el   vivido por Mar&iacute;a Magdalena Lamadrid en el Aeropuerto Internacional de Ezeiza   (Buenos Aires) en el a&ntilde;o 2002. La Sra. Lamadrid fue detenida por la polic&iacute;a de   migraciones que aleg&oacute; que su pasaporte argentino era falso. Ella no pod&iacute;a ser   argentina ya que es socialmente negra. La noticia sali&oacute; publicada en el diario <i>Clar&iacute;n</i> del 24 de agosto de 2002.    <br>     <a href="#_ftnref9" name="_ftn9" title="" id="_ftn9">9</a>&nbsp; Sobre la comparsa Los   Negros y la creaci&oacute;n del "personaje del negro", ver Geler (2011a, 2011b).    <br>     <a href="#_ftnref10" name="_ftn10" title="" id="_ftn10">10</a> Sobre el tema de las categor&iacute;as   clasificatorias en Buenos Aires, ver Frigerio (2006, 2009) y Andrews (1989).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a href="#_ftnref11" name="_ftn11" title="" id="_ftn11">11</a> La carta estaba dirigida a San Mart&iacute;n,   Monteagudo y Guido (Taullard, 1927).    <br>     <a href="#_ftnref12" name="_ftn12" title="" id="_ftn12">12</a> En &eacute;l la querellante, D&ntilde;a. Mar&iacute;a   Antonia Mercado, lleva de testigos a las esclavizadas del matrimonio y a otras   mujeres afrodescendientes sujetas a la violencia de su esposo: Mercedes,   Juliana, Bernarda y Ascensi&oacute;n D&iacute;az. Expediente trabajado en Guzm&aacute;n (2009).    <br>     <a href="#_ftnref13" name="_ftn13" title="" id="_ftn13">13</a> El escrito titulado "Una ilusi&oacute;n"   invita a reflexionar sobre el sistema patriarcal que se estaba imponiendo sobre   las mujeres en Argentina, y que pesaba doblemente en el &aacute;mbito de las mujeres   afroporte&ntilde;as. Texto trabajado en Geler (2007).    <br>     <a href="#_ftnref14" name="_ftn14" title="" id="_ftn14">14</a> "Porque me da la gana" y "Se nace   mujer",&nbsp; reproducidos en: <a href="http://rotundamentenegra.blogspot.com/" target="_blank">http://rotundamentenegra.blogspot.com/</a> (noviembre de   2010)    <br>     <a href="#_ftnref15" name="_ftn15" title="" id="_ftn15">15</a> "Elogio para las negras viejas de   antes", reproducido en: <a href="http://www.terra.es/personal9/maritza2099/papeles/elogio.html" target="_blank">http://www.terra.es/personal9/maritza2099/papeles/elogio.html</a> (diciembre de   2010).    <br>     <a href="#_ftnref16" name="_ftn16" title="" id="_ftn16">16</a> Por ejemplo, cuando prohibi&oacute; la   realizaci&oacute;n de una manifestaci&oacute;n por las calles del centro de la ciudad de la   "sociedad de color", en el a&ntilde;o 1880 (ver Geler, 2006, 2010).    <br>     <a href="#_ftnref17" name="_ftn17" title="" id="_ftn17">17</a> Sobre este tema, ver Geler (2011b).    <br>     <a href="#_ftnref18" name="_ftn18" title="" id="_ftn18">18</a> Charla grupal del 16 de octubre de   2010.    <br>     <a href="#_ftnref19" name="_ftn19" title="" id="_ftn19">19</a> Extracto de la charla de reflexi&oacute;n   realizada el 16 de octubre de 2010.    <br>     <a href="#_ftnref20" name="_ftn20" title="" id="_ftn20">20</a> Idem.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a href="#_ftnref21" name="_ftn21" title="" id="_ftn21">21</a> Idem.    <br>     <a href="#_ftnref22" name="_ftn22" title="" id="_ftn22">22</a> Extracto de la charla de reflexi&oacute;n   realizada el 16 de octubre de 2010.    <br>     <a href="#_ftnref23" name="_ftn23" title="" id="_ftn23">23</a> Charla informal con Alejandra Egido,   agosto de 2010.    <br>     <a href="#_ftnref24" name="_ftn24" title="" id="_ftn24">24</a> Ver los estudios de Judith Butler.    <br>     <a href="#_ftnref25" name="_ftn25" title="" id="_ftn25">25</a> Charla grupal del 16 de octubre de   2010.    <br>     <a href="#_ftnref26" name="_ftn26" title="" id="_ftn26">26</a> Charla informal con Alejandra Egido,   octubre de 2010.    <br>     <a href="#_ftnref27" name="_ftn27" title="" id="_ftn27">27</a> Charla informal con Alejandra Egido,   octubre de 2010.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDREWS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los afroargentinos de Buenos Aires]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[De la Flor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BHABHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El lugar de la cultura]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Manantial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRIONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Formaciones de alteridad: contextos globales, procesos nacionales y provinciales]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BRIONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cartografías argentinas: políticas indigenistas y formaciones provinciales de alteridad]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>11-43</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Antropofagia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONNERTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[How societies remember]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORRÊA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A los negros argentinos salud!]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nuestra América]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEBORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La sociedad del espectáculo]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Biblioteca de la Mirada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DORLIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sexo, género y sexualidad: introducción a la teoría feminista]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nueva Visión]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUBATTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cuerpo social y cuerpo poético en la escena argentina]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-name><![CDATA[E-misférica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ECHEVERRÍA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El matadero: obras completas de D. Esteban Echeverría]]></source>
<year>1874</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Carlos Casavalle Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FANON]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Piel negra, máscaras blancas]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abraxas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Música, artes performáticas y el campo de las relaciones raciales. Área de estudios de la presencia africana en América Latina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LECHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los estudios afroamericanos y africanos en América Latina]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>225-250</page-range><publisher-loc><![CDATA[Córdoba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEA-CLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rethinking the public sphere: a contribution to the critique of actually existing democracy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CALHOUN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Habermas and the public sphere]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>109-142</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Negros" y "blancos" en Buenos Aires: repensando nuestras categorías raciales]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MARONESE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Buenos Aires negra: identidad y cultura]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>77-98</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CPPHC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Luis D'Elia y los negros: identificaciones raciales y de clase en sectores populares]]></article-title>
<source><![CDATA[Claroscuro]]></source>
<year>2009</year>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>13-44</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rosario ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GELER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La sociedad "de color" se pone de pie. Resistencia, visibilidad y esfera pública en la comunidad afrodescendiente de Buenos Aires, 1880]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DALLA CORTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Homogeneidad, diferencia y exclusión en América Latina]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>141-154</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GELER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Nuestro sexo está de pie"]]></article-title>
<source><![CDATA[Voces afrofemeninas en la Buenos Aires de 1876-78. Claroscuro]]></source>
<year>2007</year>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>109-137</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rosario ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GELER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Andares negros, caminos blancos: afroporteños, Estado y Nación Argentina a fines del siglo XIX]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rosario ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Prohistoria]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GELER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[¿Quién no ha sido negro en su vida? Performances de negritud en el carnaval porteño de fines del siglo XIX e inicios del XX]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GARCÍA JORDÁN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Estado en América Latina: control de los recursos, organización sociopolítica e imaginarios, siglos XIX-XXI]]></source>
<year>2011</year>
<month>a</month>
<page-range>183-211</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GELER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Un personaje para la (blanca) nación argentina. El negro Benito, teatro y mundo urbano popular porteño a fines del siglo XIX]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletín Americanista]]></source>
<year>2011</year>
<month>b</month>
<numero>63</numero>
<issue>63</issue>
<page-range>77-99</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUZMÁN]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Representaciones familiares de las mujeres negras en el Tucumán Colonial. Un análisis en torno al mundo doméstico subalterno]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CELTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GHIRARDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARBONETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poblaciones históricas: fuentes, métodos y líneas de investigación]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>403-425</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Asociación Latinoamericana de Población]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The spectacle of the "Other"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Representation: cultural representations and signifying practices]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>223-290</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Nuevas etnicidades]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RESTREPO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WALSH]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sin garantías: trayectorias y problemáticas en estudios culturales]]></source>
<year>2010</year>
<page-range>305-313</page-range><publisher-loc><![CDATA[Popayán ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Envión/IEP/UASB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOOKS]]></surname>
<given-names><![CDATA[b.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Mujeres negras: dar forma a la teoría feminista]]></article-title>
<source><![CDATA[OTRAS INAPROPIABLES: feminismos desde las fronteras]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>33-50</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Traficantes de Sueños]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KROPFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Construcciones de aboriginalidad, edad y politicidad entre jóvenes mapuche]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIDCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The poetics and the politics of exhibiting other cultures]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Representation: cultural representations and signifying practices]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>151-222</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUGONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Colonialidad y género: hacia un feminismo descolonial]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MIGNOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Género y descolonialidad]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>13-54</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[E. del Signo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÁRMOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Amalia]]></source>
<year>1872</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leipzig ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[F. A. Brockhaus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Una morena asoma en el teatro porteño]]></article-title>
<source><![CDATA[¡Aquí está!]]></source>
<year>29 j</year>
<month>ul</month>
<day>. </day>
<page-range>8-9</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRECIADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beatriz Preciado entrevistada por Aimar Arriola]]></source>
<year>5 ma</year>
<month>yo</month>
<day> 2</day>
<publisher-name><![CDATA[Pripublikarrak]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QURESHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Displaying Sara Baartman, the 'Hottentot Venus']]></article-title>
<source><![CDATA[History of Science]]></source>
<year>2004</year>
<numero>42</numero>
<issue>42</issue>
<page-range>233-257</page-range><publisher-loc><![CDATA[Ceredigion ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS MEJÍA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rosas y su tiempo]]></source>
<year>1907</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Félix Lajouane y Cía. Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRÍGUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De la "extinción" a la autoafirmación: procesos de visibilización de la comunidad tehuelche Camusu Aike (provincia de Santa Cruz, Argentina)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAULLARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nuestro antiguo Buenos Aires: cómo era y cómo es desde la época colonial hasta la actualidad. Su asombroso progreso edilicio, trajes, costumbres, etc]]></source>
<year>1927</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Peuser]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TROUILLOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.-R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Silencing the past: power and the production of history]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Beacon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
