<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-8587</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Religião & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Relig. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-8587</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos da Religião]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-85872010000200009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-85872010000200009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La Selva Viajera: Rutas del chamanismo ayahuasquero entre Europa y América]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Losonczy]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anne-Marie]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mesturini]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvia]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>30</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>164</fpage>
<lpage>183</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-85872010000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-85872010000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-85872010000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Este texto explora una dimensión particular des las prácticas religiosas en migración. El fenómeno chamánico constituye actualmente un paisaje multipolar, atravesado por desplazamientos regulares de expertos en rituales y de practicantes, a la vez que por la mobilidad y la constante reconfiguración de las prácticas rituales. Estas itinerancias y estancias transcontinentales marcan a las comunidades locales, llevándolas hacia una reformulación de sus propios rituales de uso interno o regional. El chamanismo en su versión transcontinental se estructura según un continuum organizacional en diversas escalas que abre, enmarca, y reproduce los itinerarios que relacionan a los territorios del chamanismo habitualmente llamado "étnico" con las recomposiciones urbanas tanto a nivel nacional como internacional. Este continuum se sitúa efectivamente en el cruce de los "chamanismos urbanos" nacionales e internacionales que se construyen alrededor de la doble figura del "indígena" y de la "selva", en cuanto recursos simbólicos revalorizados. Por ende, este texto se propone analizar el papel central de la capacidad chamánica, reclasificada como "saber", para la reformulación el replanteamiento de las jerarquías simbólicas de validez nacional e internacional, instituidas durante la colonización.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The following text explores a particular aspect of religious practice and migration. Shamanism presents itself today as a multi-polar landscape, criss-crossed by regular movements of ritual experts and practitioners and by the continuous diffusion and reconfiguration of practices. These intercontinental travels and settlements influence the local communities and lead them to rethink and adapt their own internal and regional practices. The intercontinental version of shamanism presents an organizational continuum that withholds, allows and reproduces a set of itineraries that binds together, on a national and international scale, the territories of the so-called "ethnical" shamanism and its urban adaptations. In fact, this continuum rests upon the encounter of national and international "urban shamanisms" that structure themselves by looking at the "indigenous" as a revalued and ultimate resource-location. By addressing the shamanic expertise classified as "knowledge" in this particular context, we shall question its influence on the national and international symbolic hierarchies that originated in colonization.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Chamanismo internacional]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[itinerarios chamánicos]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[colonización en Amazonía]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[ayahuasca]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[rituales terapéuticos]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[circulación interétnica]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International shamanism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[shamanic itineraries]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[colonization of Amazonia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[ayahuasca]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[healing rituals]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[interethnic circulation]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b>La Selva Viajera. Rutas del chamanismo <I>ayahuasquero</I> entre Europa y Am&eacute;rica</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Anne&#45;Marie Losonczy; Silvia Mesturini</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este texto explora una dimensi&oacute;n particular des las pr&aacute;cticas religiosas en migraci&oacute;n. El fen&oacute;meno cham&aacute;nico constituye actualmente un paisaje multipolar, atravesado por desplazamientos regulares de expertos en rituales y de practicantes, a la vez que por la mobilidad y la constante reconfiguraci&oacute;n de las pr&aacute;cticas rituales.     <br>   Estas itinerancias y estancias transcontinentales marcan a las comunidades locales, llev&aacute;ndolas hacia una reformulaci&oacute;n de sus propios rituales de uso interno o regional. El chamanismo en su versi&oacute;n transcontinental se estructura seg&uacute;n un <I>continuum</I> organizacional en diversas escalas que abre, enmarca, y reproduce los itinerarios que relacionan a los territorios del chamanismo habitualmente llamado "&eacute;tnico" con las recomposiciones urbanas tanto a nivel nacional como internacional. Este<I> continuum</I> se sit&uacute;a efectivamente en el cruce de los "chamanismos urbanos" nacionales e internacionales que se construyen alrededor de la doble figura del "ind&iacute;gena" y de la "selva", en cuanto recursos simb&oacute;licos revalorizados. Por ende, este texto se propone analizar el papel central de la capacidad cham&aacute;nica, reclasificada como "saber", para la reformulaci&oacute;n el replanteamiento de las jerarqu&iacute;as simb&oacute;licas de validez nacional e internacional, instituidas durante la colonizaci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palabras&#45;clave:</B> Chamanismo internacional, itinerarios cham&aacute;nicos, colonizaci&oacute;n en Amazon&iacute;a, <I>ayahuasca</I>, rituales terap&eacute;uticos, circulaci&oacute;n inter&eacute;tnica.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The following text explores a particular aspect of religious practice and migration. Shamanism presents itself today as a multi&#45;polar landscape, criss&#45;crossed by regular movements of ritual experts and practitioners and by the continuous diffusion and reconfiguration of practices. These intercontinental travels and settlements influence the local communities and lead them to rethink and adapt their own internal and regional practices. The intercontinental version of shamanism presents an organizational <I>continuum</I> that withholds, allows and reproduces a set of itineraries that binds together, on a national and international scale, the territories of the so&#45;called "ethnical" shamanism and its urban adaptations. In fact, this <I>continuum</I> rests upon the encounter of national and international "urban shamanisms" that structure themselves by looking at the "indigenous" as a revalued and ultimate resource&#45;location. By addressing the shamanic expertise classified as "knowledge" in this particular context, we shall question its influence on the national and international symbolic hierarchies that originated in colonization. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Keywords:</B> International shamanism, shamanic itineraries, colonization of Amazonia, <I>ayahuasca, </I>healing rituals, interethnic circulation.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Chamanismo y Ayahuasca: lugares y circulaci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas all&aacute; de las fronteras &eacute;tnicas o nacionales, el chamanismo constituye hoy en d&iacute;a un paisaje multi&#45;polar cuyos contornos se dibujan a trav&eacute;s de los continuos desplazamientos de larga distancia de especialistas en rituales y de practicantes, su fuerte presencia en las redes Web y por el consiguiente entrecruzamiento y la constante reconfiguraci&oacute;n de discursos y pr&aacute;cticas. Estos procesos son por ende el lugar de creaci&oacute;n de nuevas formas de itinerancia, poco analizadas por los enfoques cl&aacute;sicos de la antropolog&iacute;a y de la sociolog&iacute;a de las migraciones. Constituyen modalidades emergentes dentro del "orden de movilidades" contempor&aacute;neas (Cort&eacute;s y Faret 2009). El t&eacute;rmino "movilidad" no incluye solamente la circulaci&oacute;n de individuos, sino tambi&eacute;n la forma en la que los lugares entran en relaciones in&eacute;ditas, a trav&eacute;s de "las trasferencias de bienes, capitales, ideas o practicas &#91;que&#93; acompa&ntilde;an o prolongan esas movilidades y funcionan como vectores de intercambio y de interacci&oacute;n social" (Cortes y Faret 2009:9)<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. La caracter&iacute;stica central de este tipo de movilidad es la circularidad de los desplazamientos y la itinerancia multi&#45;direccional de los actores sociales. As&iacute;, este tipo de movilidad se articula con la circulaci&oacute;n de objetos, im&aacute;genes y representaciones. Desplegados entre diferentes regiones europeas, as&iacute; como entre estas y el continente americano, estos itinerarios construyen y determinan rutas preferenciales que conducen hacia lugares considerados como emblem&aacute;ticos, epicentros de un campo balizado y delimitado gracias al ir y venir constante de usuarios, especialistas, infraestucturales de acogida y su presentaci&oacute;n en el espacio virtual del <I>world wide web</I>. Desde que distintas pr&aacute;cticas rituales y objetos de inspiraci&oacute;n amerindia entraron en el mercado internacional de las opciones espirituales y terap&eacute;uticas, la referencia al "chamanismo" se moviliza tanto por los especialistas en rituales como por los aprendices y los usuarios ocasionales o asiduos de sus servicios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Gracias a su presencia en el la internet y a los relacionamientos que este espacio permite, el referente cham&aacute;nico se ha convertido hoy en d&iacute;a en una categor&iacute;a de convergencia al interior de un conjunto heter&oacute;clito de referencias, com&uacute;nmente llamado <I>New Age</I> (Ghasarian 2002; Hammer 2001). Lo encontramos asociado a la vez a numerosas t&eacute;cnicas psicoterap&eacute;uticas, a procedimientos adivinatorios &#150; tarot, runas, mediumnismo &#150;, a discursos y proyectos ecol&oacute;gicos centrados en la preservaci&oacute;n de la selva tropical, y tambi&eacute;n a reivindicaciones culturales y &eacute;tnicas, especialmente en el continente sudamericano. Tanto en la internet como en los itinerarios "cham&aacute;nicos" subyacentes a la circulaci&oacute;n de discursos y pr&aacute;cticas, los indios de Sudam&eacute;rica y los rituales asociados a la ingesti&oacute;n de substancias vegetales psicoactivas se convirtieron en potentes emblemas de una alteridad positiva. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En efecto, el hilo conductor que recorre y une estos itinerarios y s&iacute;tios es el acceso al ritual de ingesta de la decocci&oacute;n vegetal que se ha internacionalizado bajo el nombre quechua de <I>ayahuasca</I>, la cual adquiri&oacute; la reputaci&oacute;n de ser un potente alucin&oacute;geno, inductor de visiones de car&aacute;cter m&iacute;stico. Esta representaci&oacute;n de la <I>ayahuasca</I> la convierte a la vez en el remedio por excelencia para todo malestar existencial y en un recurso innovador para vivir una nueva modalidad relacional con la "naturaleza", mediante el traspaso de la frontera cultural que supuestamente separa al mundo "occidental" delmundo "indio". El misterio y el poder atribuido a la <I>ayahuasca</I> se sustenta en una dial&eacute;ctica particular de la identidad y de la alteridad, dial&eacute;ctica que se construye gracias a la oposici&oacute;n binaria entre el "Occidental" y el "Ind&iacute;gena".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El nuevo p&uacute;blico "occidental" de las pr&aacute;cticas <I>ayahuasqueras</I> de referencia cham&aacute;nica es principalmente de origen urbano y pertenece a la clase media&#45;alta europea, norteamericana, o nacional. Amante de viajes, este p&uacute;blico a menudo forma parte  del campo intelectual o art&iacute;stico, de las profesiones liberales o de las franjas dirigentes de empresas multinacionales, y participa del mundo de las terapias alternativas. La edad media se sit&uacute;a ente los 30 y los 50 a&ntilde;os, de predominancia femenina, aunque el inter&eacute;s masculino ha ido creciendo en estos &uacute;ltimos a&ntilde;os. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Las modalidades de circulaci&oacute;n y de relocalizaci&oacute;n de dichas pr&aacute;cticas se cristalizan en ciertas figuras t&iacute;picas. En primer lugar, viajes iniciativos individuales o colectivos, frecuentemente organizados por agencias tur&iacute;sticas, hacia las localidades reconocidas como emblem&aacute;ticas de las pr&aacute;cticas <I>ayahuasqueras</I> en Sudam&eacute;rica, especialmente en la regi&oacute;n y la ciudad de Iquitos, en Per&uacute;, conocida como la "Meca de la <I>ayahuasca</I>" en los c&iacute;rculos internacionales de aficionados. Alrededor de este n&uacute;cleo, se encuentran diseminados lugares sat&eacute;lites que constituyen su periferia y que se extienden desde la ciudad peruana de Pucallpa, centro urbano de la etnia Shipibo, hasta Leticia, en Colombia, y en la zona de la triple frontera conBrasil y Per&uacute;. Entre estos lugares y la regi&oacute;n de Iquitos, la circulaci&oacute;n de chamanes y de usuarios es constante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estos viajes han suscitado la creaci&oacute;n de sitios de acogida que permiten a los usuarios y a los chamanes itinerantes proyectar y realizar itinerarios de etapas m&uacute;ltiples entre distintos centros rituales. Estos "centros cham&aacute;nicos" se sit&uacute;an habitualmente en un entorno selv&aacute;tico, rodeados de amplios terrenos, pero siempre cerca de una carretera y a proximidad del aeropuerto de la capital regional. Se componen de un conjunto de viviendas construidas sobre estacas, localmente llamadas <I>malocas</I>, que imitan los c&aacute;nones de construcci&oacute;n popular de la zona aunque presenten un nivel de comodidad inspirado por las necesidades del visitante extranjero (mosquiteros que recubren la totalidad de los edificios, servicios higi&eacute;nicos, duchas). El personal mestizo, contratado en el lugar, se encarga del mantenimiento, de la preparaci&oacute;n de las comidas, del servicio de lavander&iacute;a, de la vigilancia y de la asistencia a los participantes de las ceremonias en caso de alg&uacute;n malestar f&iacute;sico, recurrentemente presente despu&eacute;s de la ingesti&oacute;n de la <I>ayahuasca.</I> El trabajo ritual lo asumen especialistas que pueden ser locales &#150; indios o mestizos &#150; o extranjeros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La asociaci&oacute;n estable entre un chaman local y uno o varios de sus aprendices extranjeros, convertidos en chamanes, parece ser el escenario de mayor &eacute;xito en este campo de actividad. Cuando el fundador de un centro es un chaman "blanco", llamado localmente <I>gringo</I>, la opini&oacute;n local parece aceptar que act&uacute;e con la autoridad de un "patr&oacute;n" que emplea a un chaman local, aunque este haya sido su iniciador. Pero un chaman local puede trabajar de forma independiente y fundar su propio centro. En los dos casos, la reputaci&oacute;n del chaman local resultar&aacute; valorizada debido a la emancipaci&oacute;n econ&oacute;mica y social que la clientela extranjera le permite alcanzar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los usuarios, provenientes de los pa&iacute;ses europeos, de los Estados Unidos, de Sud&aacute;frica y de Australia, forman a su vez grupos de afinidad m&aacute;s o menos estables en sus pa&iacute;ses de origen, donde acogen peri&oacute;dicamente chamanes sudamericanos para la realizaci&oacute;n de rituales que pueden durar varios d&iacute;as. Algunos chamanes sudamericanos de distintas proveniencias nacionales y &eacute;tnicas se establecen tambi&eacute;n en varios pa&iacute;ses europeos, donde se dedican a esta actividad de forma profesional y permanente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Un estudio etnogr&aacute;fico de estas rutas implica privilegiar, dentro una etnograf&iacute;a multi&#45;situada<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>, los lugares donde la <I>ayahuasca </I>y el chamanismo se entrelazan, es decir lugares donde el marco ritual propio a las ingestas de esta bebida implica la presencia de especialistas en rituales que movilizan la referencia al chamanismo. No siempre es as&iacute;. La ingesti&oacute;n de la <I>ayahuasca</I> es tambi&eacute;n fundamental para los cultos populares de origen brasilero derivados del <I>Santo Daime</I>. En estos cultos, el pante&oacute;n de las entidades invisibles, lejos de toda referencia cham&aacute;nica, se construye en torno a figuras de santos del catolicismo amaz&oacute;nico popular. Adem&aacute;s, contrariamente al caso de otras plantas alucin&oacute;genas sudamericanas conocidas en Europa y Norteam&eacute;rica, de uso a menudo recreativo, la <I>ayahuasca</I> se encuentra siempre asociada a una b&uacute;squeda espiritual o a un recurso terap&eacute;utico, ritualmente enmarcado por la presencia de un personaje al que se le reconoce una funci&oacute;n de especialista ritual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pensar este fen&oacute;meno  &uacute;nicamente en t&eacute;rminos de turismo espiritual equivaldr&iacute;a a privilegiar el estudio de los desplazamientos hacia lugares de "experimentaci&oacute;n religiosa" mientras que las rutas del chamanismo internacionalizado apuntan igualmente hacia fen&oacute;menos de movilidad, y a veces de permanencia, de especialistas sudamericanos en los lugares de proveniencia de los turistas. Adem&aacute;s, la corta duraci&oacute;ndel "viaje tur&iacute;stico organizado" no abarca la totalidad de este fen&oacute;meno que incluye tambi&eacute;n viajes&#45;b&uacute;squeda en etapas m&uacute;ltiples y largas estad&iacute;as de aprendizaje, ambos de duraci&oacute;n indeterminada. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>El chamanismo: antropolog&iacute;a, contra&#45;cultura y emergencia de una etiqueta</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> La inclusi&oacute;n del chamanismo en la categor&iacute;a de lo religioso o en la de lo m&aacute;gico constituye un debate cl&aacute;sico de la antropolog&iacute;a. La obra del historiador de las religiones Mircea Eliade zanja este debate, al proponer  una definici&oacute;n del chamanismo que convierte dicho fen&oacute;meno en una religi&oacute;n unitaria, primordial, origen de todas las religiones de la humanidad (Eliade 1951), independientemente de la diversidad de sus manifestaciones en distintos lugares del mundo. Sin embargo, los enfoques etnogr&aacute;ficos sucesivos a&uacute;n siguen mostrando la extrema diferenciaci&oacute;n de este fen&oacute;meno, en funci&oacute;n de los diversos contextos culturales e hist&oacute;ricos, y su plasticidad y capacidad para adaptarse a nuevos contextos emergentes. Enraizado en cosmogon&iacute;as multiformes, pero sin teolog&iacute;a ni liturgia, practicado por especialistas en rituales individuales que resisten a cualquier tipo de jerarquizaci&oacute;n centralizada, propiciando constantes negociaciones con una multitud de interlocutores invisibles de identidades y nombres cambiantes que no forman un pante&oacute;n cerrado, el chamanismo, ya antes de su reciente apertura hacia "Occidente", aparece como un conjunto abierto de pr&aacute;cticas rituales, caracterizadas por su alto nivel de improvisaci&oacute;n y por su papel mediador frente a la irrupci&oacute;n de innovaciones exteriores a la sociedad, activando dispositivos culturales que permiten su aclimataci&oacute;n y adaptaci&oacute;n a las nuevas circunstancias. Por ende, el chamanismo sigue desafiando las definiciones habituales de lo religioso en las ciencias sociales (Hamayon 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por otra parte, estudios antropol&oacute;gicos m&aacute;s recientes (Chaumeil 1992, 2000; Carneiro da Cunha 1998; Losonczy 1990, 2006) han recalcado el papel fundamental que juega la itinerancia regional e inter&eacute;tnica de los aprendices y expertos cham&aacute;nicos en la constituci&oacute;n y legitimaci&oacute;n de un saber ritual siempre en movimiento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A partir de los a&ntilde;os '60, en el movimiento contra&#45;cultural euro&#45;americano, se inventan nuevas modalidades de viaje en las que el &eacute;nfasis puesto en la propia itinerancia prima por sobre la importancia del destino: la itinerancia se convierte a menudo en un estilo de vida alternativo para una generaci&oacute;n de j&oacute;venes que se identifica por el cuestionamiento del orden social y cultural vigente, en un contexto dominado por la guerra de Vietnam. Dentro de esta b&uacute;squeda de ruptura y de desarraigo van emergiendo ciertos lugares emblem&aacute;ticos lejanos, etapas de itinerarios canonizados y difundidos poco a poco por los simpatizantes mediante obras literarias y cinematogr&aacute;ficas. Paralelamente, estos movimientos contra&#45;culturales democratizan un modelo de "viaje interior" o "espiritual" caracterizado por la ingesti&oacute;n de substancias psicoactivas, portadoras de una imagen ex&oacute;tica de la alteridad, que evocan practicas anteriores art&iacute;sticas e intelectuales, representadas en  la figura del "artiste maudit". As&iacute;, la emergencia de las rutas transcontinentales del chamanismo <I>ayahuasquero</I> se apoya en este trabajo cultural precursor, previo a la consolidaci&oacute;n progresiva de las rutas abiertas que asientan lugares y modalidades de encuentro caracterizados por la presencia de substancias como el peyote y los champi&ntilde;ones en Am&eacute;rica Central, o el San Pedro y la <I>ayahuasca</I> en Am&eacute;rica del Sur. Estas substancias poco a poco son domesticadas simb&oacute;licamente, gracias al trabajo de los especialistas en rituales locales que ofrecen una acogida cada vez m&aacute;s organizada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En 1957, el banquero americano Gordon Wasson hace una incursi&oacute;n precursora en el mundo de los "champi&ntilde;ones sagrados" en el pueblo mazateco de Huatia, en Oaxaca, M&eacute;xico, con la curandera Mar&iacute;a Sabina como gu&iacute;a. La publicaci&oacute;n de sus experiencias visionarias y ceremoniales llevar&aacute; a muchos viajeros hippies a ese lugar y convertir&aacute; a ese pueblo en una de las etapas m&aacute;s renombradas, dentro de los itinerarios "psicod&eacute;licos" internacionales (Langdon 2005). El relato de Wasson populariza as&iacute; el nexo entre ese tipo de experiencias y la ritualidad ind&iacute;gena. Los dos ser&aacute;n presentados a partir de ese momento como un medio de acceso a una nueva dimensi&oacute;n espiritual. Unos diez a&ntilde;os despu&eacute;s, aparece la obra de un joven antrop&oacute;logo, Carlos Castaneda, <I>The Teachings of Don Juan. A Yaqui Way of Knowledge. </I>Esta narraci&oacute;n, que oscila entre el estilo descriptivo de la etnolog&iacute;a, el estilo introspectivo del diario &iacute;ntimo, y el relato de experiencias iniciativas, fortalece el nexo entre los efectos visionarios de las plantas alucin&oacute;genas locales y la mediaci&oacute;n proporcionada por el saber de un "chaman" ind&iacute;gena. Este &uacute;ltimo no se representa como un experto en rituales sino como un iniciador, un sabio, que detenta el acceso a "otras realidades" y al poder espiritual. El gran &eacute;xito popular de las obras de Castaneda, establece las pautas de un estilo narrativo iniciativo que se ir&aacute; difundiendo y reproduciendo, inseparable de la "chamanizaci&oacute;n" de las plantas psicoactivas. Este autor propone tambi&eacute;n un modelo de relaci&oacute;n, de tipo iniciativo, con dichas "plantas de poder", presentadas como metonimias, tanto de los rituales, y conocimientos ind&iacute;genas como de los ind&iacute;genas mismos. Las reticencias de numerosos c&iacute;rculos antropol&oacute;gicos universitarios, dudando de la veracidad etnogr&aacute;fica de estos relatos, no atenuaron el &eacute;xito emblem&aacute;tico de la obra, la cual impulsar&aacute; el t&eacute;rmino "plantas de poder" en el vocabulario de la pr&aacute;ctica cham&aacute;nica occidental naciente. Pero a partir de los a&ntilde;os '90, las nuevas rutas del chamanismo internacional privilegian, entre estas plantas, la toma ritual de la <I>ayahuasca,</I> por asociarla al misterio de la naturaleza selv&aacute;tica tropical, como reserva ecol&oacute;gica y espiritual del mundo. Esta asociaci&oacute;n, al revalorizar el chamanismo <I>ayahuasquero</I> como saber ancestral, suscita numerosas iniciativas de difusi&oacute;n y una adhesi&oacute;n a veces militante dentro de varios c&iacute;rculos universitarios, literarios, cinematogr&aacute;ficos y art&iacute;sticos principalmente norteamericanos, inspirando encuentros, congresos y festivales internacionales que re&uacute;nen chamanes, adherentes, artistas y universitarios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A&uacute;n as&iacute;, el "chamanismo", en cuanto t&eacute;rmino unificador popularizado por las &eacute;lites intelectuales y por el &eacute;xito de diversas corrientes ideol&oacute;gicas e intelectuales desde los a&ntilde;os sesenta, dificilmente se integra al vocabulario de los grupos &eacute;tnicos amerindios. Por ende, su reciente incorporaci&oacute;n en el lenguaje criollo y a veces &eacute;tnico de las regiones amaz&oacute;nicas se&ntilde;ala la intensificaci&oacute;n de los intercambios entre especialistas rituales locales y clientes internacionales. La regularidad de esos intercambios tambi&eacute;n contribuy&oacute; al florecimiento de un estilo narrativo de gran &eacute;xito editorial, relatando experiencias vividas durante las tomas de <I>ayahuasca</I> realizadas en contextos &eacute;tnicos "aut&eacute;nticos". Estos textos construyen una lectura de esas pr&aacute;cticas seg&uacute;n un referente cham&aacute;nico universalizado y contribuyen a la uniformizaci&oacute;n de las expectativas y de las b&uacute;squedas que llevan a recorrer los itinerarios de la <I>ayahuasca. </I>Paralelamente, la utilizaci&oacute;n actual de este referente cham&agrave;nico en las redes internacionales de los aficionados a la <I>ayahuasca</I>,, a menudo influyentes en las ONG que promueven un desarrollo ecol&oacute;gicamente sustentable, va impregnando a las sociedades locales amaz&oacute;nicas, transformando el lenguaje y el marco de los rituales, que se vuelven  as&iacute; capaces de acoger y satisfacer las expectativas de los clientes extranjeros, expectativas que resultan entonces validadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&iquest;C&oacute;mo explicar que, m&aacute;s que cualquier otra sustancia vegetal sudamericana, la <I>ayahuasca </I>se haya convertido en el n&uacute;cleo de un campo ritual transcontinental?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Un componente importante de este &eacute;xito parece ser su doble conexi&oacute;n, con la selva tropical, representada como un para&iacute;so virgen de naturaleza intacta, y con los Amerindios, representados como sus guardianes y depositarios de una sabidur&iacute;a primordial. Presente en la cultura europea desde la &eacute;poca rom&aacute;ntica, la imagen de la selva amaz&oacute;nica ha ocupado el papel simb&oacute;lico de lugar por excelencia misterioso y ex&oacute;tico, radicalmente opuesto al Occidente tanto a nivel cultural como natural. A pesar de la modernizaci&oacute;n y de la urbanizaci&oacute;n que las oleadas extractivas de materias primas y los frentes pioneros han provocado en ciertas regiones, la selva "salvaje" e intacta, asociada con los indios, no parece haber perdido su papel emblem&aacute;tico en el imaginario occidental. La capacidad de la <I>ayahuasca</I> de condensar esta imagen y de convertirla en una sustancia consumible, hace de ella una metonimia m&oacute;vil de la selva amaz&oacute;nica y del mundo ind&iacute;gena. Puede as&iacute; servir como agente y soporte a la vez de experimentaciones m&iacute;sticas y espirituales que apuntan hacia una transformaci&oacute;n interior y de experimentaciones terap&eacute;uticas a menudo asociadas al "desarrollo personal". As&iacute;, la <I>ayahuasca </I>se convierte en la condensaci&oacute;n de los valores de ese mundo selv&aacute;tico y en el veh&iacute;culo que los difunde entre los Occidentales, quienes se ven bajo la necesidad de un "desarrollo personal" representado como la condici&oacute;n <I>sine qua non </I>de una transformaci&oacute;n social y pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Si por una parte, desde la conquista y el principio de la colonizaci&oacute;n de Sudam&eacute;rica, la imagen europea de la selva aparece simult&aacute;neamente como la materializaci&oacute;n del Ed&eacute;n y del Infierno, im&aacute;genes de inspiraci&oacute;n cat&oacute;lica, por otra parte, la valorizaci&oacute;n del mundo ind&iacute;gena en la contra&#45;cultura euro&#45;americana de los a&ntilde;os sesenta es concomitante con el desarrollo progresivo de un indigenismo pol&iacute;tico latinoamericano que culmina a partir de los a&ntilde;os ochenta. Ambos  contribuyen a una recomposici&oacute;n de la imagen de la selva, de sus habitantes indios y de sus productos, que los convierte en encarnaciones del &uacute;ltimo refugio de una diversidad natural y cultural que ha de ser conservarda. Antes de su entrada en el proceso de internacionalizaci&oacute;n asociado a la contra&#45;cultura euro&#45;americana, la <I>ayahuasca</I> desempe&ntilde;aba ya el rol de "sustancia mediadora" (Calavia Saez 2009; Gow 1991, 1999) en los circuitos inter&#45;&eacute;tnicos a nivel regional. Historiadores y antrop&oacute;logos han documentado su utilizaci&oacute;n en varias zonas de la regi&oacute;n amaz&oacute;nica y han argumentado que la plasticidad de las representaciones asociadas con esta decocci&oacute;n y con suconsumo en rituales la ha convertido en un soporte privilegiado de la circulaci&oacute;n de objetos, saberes, rituales e individuos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>La <I>ayahuasca </I>y el caucho: historia de una circulaci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Desde el principio del siglo XX, el proceso de desplazamiento de los pueblos ind&iacute;genas de la Amazon&iacute;a occidental, ya en marcha desde el siglo XVI (Alexiades 2009), llega a su auge a trav&eacute;s del sistema de "habilitaci&oacute;n"<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> (o <I>aviamento </I>en portugu&eacute;s) asociado a la explotaci&oacute;n intensiva del caucho, sustancia anhelada por las industrias europeas y norteamericanas. La contrataci&oacute;n sistem&aacute;tica de mano de obra no amaz&oacute;nica y el car&aacute;cter itinerante del trabajo de explotaci&oacute;n dan lugar a nuevos asentamientos y lugares de encuentro inter&#45;&eacute;tnico entre esa poblaci&oacute;n y grupos amerindios. La <I>ayahuasca</I> aparece como un remedio accesible para los malestares de los trabajadores, desprovistos de otros medios auxiliares, contra las enfermedades debidas al clima y al agotamiento. Circulando m&aacute;s all&aacute; de los l&iacute;mites del mundo amerindio, en los circuitos de intercambio inherentes a las rutas comerciales y de explotaci&oacute;n, la <I>ayahuasca</I> se introduce as&iacute; en los nuevos pueblos mestizos y en los centros urbanos criollos. Disponible a nivel regional y en las zonas transfronterizas, y reconocida como remedio eficaz por muchos colonos, esta bebida vegetal no pierde sin embargo su connotaci&oacute;n de "decocci&oacute;n misteriosa", objeto tanto de fascinaci&oacute;n como de terror, enraizada en el imaginario colonial del "salvajismo indio" (Taussig 1986:90&#45;100). Por otra parte, la itinerancia y el establecimiento de chamanes de diferentes or&iacute;genes &eacute;tnicos en los nuevos poblados extractivos se alimenta a su vez en tradiciones regionales de origen pre&#45;colonial de circulaci&oacute;n inter&#45;&eacute;tnica de objetos, conocimientos y aprendices chamanes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde su llegada en la segunda mitad del siglo XIX, la actividad de las misiones franciscanas, capuchinas y jesuitas se desarrolla a partir del combate a las pr&aacute;cticas rituales ind&iacute;genas, percibidas como un conjunto homog&eacute;neo de inspiraci&oacute;n diab&oacute;lica. Este contexto contribuye a una homogenizaci&oacute;n de las pr&aacute;cticas rituales ind&iacute;genas de diversas etnias, oblig&aacute;ndolas a adaptarse a ese nuevo entorno social. Matizando el presupuesto antropol&oacute;gico cl&aacute;sico que atribuye a los grupos ind&iacute;genas m&aacute;s aislados un sistema cham&aacute;nico m&aacute;s "puro", esas pr&aacute;cticas homogenizadas, t&iacute;picas de ese "chamanismo de contacto" centrado en el consumo ritual de la <I>ayahuasca, </I>permear&aacute;n el campo ritual de los grupos de la selva, siendo asociadas al mismo halo de prestigio que poseen para ellos los objetos urbanos manufacturados, signos palpables del poder material de los "Blancos" (Gow 1999:90&#45;113).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A partir de los a&ntilde;os 50, tanto la <I>ayahuasca</I> como las pr&aacute;cticas y los especialistas ligados a ella, salen progresivamente del &aacute;rea amaz&oacute;nica a partir de distintas modalidades concomitantes. Llega con los inmigrantes a las capitales regionales, haci&eacute;ndose conocida primero en los barrios marginales como "medicina de los pobres", para verse luego revalorizada como emblema de una <I>indianidad</I> emergente, cada vez m&aacute;s integrada al espacio jur&iacute;dico y pol&iacute;tico de la naci&oacute;n. Desde entonces, gracias al apoyo militante de la <I>intelligentsia</I> progresista, y a su medicalizaci&oacute;n por parte de ciertos facultativos, la utilizaci&oacute;n de la <I>ayahuasca</I> hace su aparici&oacute;n dentro de las instituciones universitarias nacionales y en las ONGs internacionales que operan en los distintos pa&iacute;ses. Paralelamente, algunos chamanes convergen en las zonas que acogen al turismo organizado y convencional para proponer sus conocimientos y habilidades a un p&uacute;blico "occidental" cada vez m&aacute;s interesado. Muchos chamanes cruzan el Atl&aacute;ntico y se establecen en las grandes ciudades del Norte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En las regiones amaz&oacute;nicas, los criterios locales movilizados para evaluar la calidad y la autenticidad del trabajo ritual cham&aacute;nico y los criterios de la clientela occidental no se corresponden completamente. Estos desencuentros evidencian divergencias de interpretaci&oacute;n irreductibles a la hora de compartir una actividad ritual. Mientras que el origen ind&iacute;gena del saber del chaman es un criterio fundamental de su prestigio para el viajero extranjero, para los locales la prueba indiscutible del poder cham&aacute;nico es la capacidad para manejar los conflictos que se manifiestan producto de los ataques de brujer&iacute;a mutuos y constantes entre los especialistas de la zona. Por ejemplo, si los viajeros ven a la <I>ayahuasca </I>que se les proporciona en los centros donde son acogidos como algo autentico aunque sea a menudo simplemente comprada en el mercado urbano o preparada por no&#45;chamanes, en la mentalidad local la <I>ayahuasca </I>de calidad tiene que ser recolectada en la selva y preparada por un chaman, de preferencia por el mismo que dirigir&aacute; la ceremonia. El importe exigido a los viajeros por la estad&iacute;a y la participaci&oacute;n a las ceremonias puede variar, pero es frecuentemente objeto de conflicto y de apreciaciones contradictorias entre locales y extranjeros. Estos importes se expresan en d&oacute;lares y oscilan entre 50 y 300 d&oacute;lares por d&iacute;a en caso de estad&iacute;a en un centro, mientras que una simple toma de <I>ayahuasca</I> puede costar entre 20 y 50 d&oacute;lares. En los casos particulares de aprendizajes a largo plazo, el aprendiz y el chaman negocian entre ellos hasta ponerse de acuerdo sobre el importe y las condiciones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estas pr&aacute;cticas y los especialistas ligados a ellas representan una fuente de visibilidad y de legitimidad a nivel internacional y tienden a convertirse en emblemas de distintos grupos ind&iacute;genas. Estos tienen mayor facilidad en establecer relaciones y colaboraciones con las organizaciones asociativas internacionales, ONGs, grupos espirituales y terap&eacute;uticos europeos y americanos, que son susceptibles de convertirse en aliados y patrocinadores. As&iacute;, en el espacio nacional e internacional, el chamanismo <I>ayahuasquero </I>se acerca al indigenismo pol&iacute;tico, al campo jur&iacute;dico de reivindicaci&oacute;n de las minoridades &eacute;tnicas y a un ecologismo globalizado que construye una imagen gen&eacute;rica del ind&iacute;gena como encarnaci&oacute;n antropom&oacute;rfica del ideal ecol&oacute;gico. Estas colaboraciones se concretizan en proyectos de desarrollo que tocan varios sectores de la vida econ&oacute;mica y social local. La realizaci&oacute;n de proyectos y de micro&#45;empresas se nutre del ir y venir de informaciones textuales y visuales donde la Web juega un papel fundamental al sustraer las interacciones de las restricciones espaciales y temporales habituales, al tiempo que contribuye a suscitar y difundir nuevos conflictos de inter&eacute;s y de interpretaci&oacute;n a gran escala. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las circulaciones multi&#45;direccionales entre el Norte y el Sur re&uacute;nen alrededor de la <I>ayahuasca</I> individuos provenientes de grupos sociales habitualmente separados social y territorialmente. Las categor&iacute;as gen&eacute;ricas "Occidental" e "Ind&iacute;gena", construidas en la ya larga historia de contactos mutuos, representan aqu&iacute; los dos polos que delimitan un campo relacional que abarca a las Am&eacute;ricas y a Europa. En este campo se enmarcan y se domestican las diferencias culturales y sociales que emergen durante las interacciones alrededor de la ingesta de la <I>ayahuasca. </I>El inter&eacute;s del habitante amaz&oacute;nico por el "Occidental", localmente llamado <I>gringo</I>, mezcla de fascinaci&oacute;n, de desconfianza y a veces de desd&eacute;n, se topa con una imagen idealizada del ind&iacute;gena, tra&iacute;da por los turistas de la <I>ayahuasca. </I>Entre interacciones y transacciones, esos encuentros ponen en contacto, y a veces en conflicto, dos expectativas diferentes pero complementarias: Para el amaz&oacute;nico, indio o mestizo, el <I>gringo </I>en b&uacute;squeda de <I>ayahuasca</I> es una variante del "blanco", hoy socio comercial o cliente, fuente de mejora de las condiciones materiales de vida dentro de una l&oacute;gica de desarrollo econ&oacute;mico local. En cambio, para los clientes de la <I>ayahuasca</I>, el chaman y su entorno local aparecen como un recurso espiritual y terap&eacute;utico opuesto a los valores mercantes y al ideal del progreso material. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las tres situaciones etnogr&aacute;ficas que abordamos a continuaci&oacute;n, muestran como estas categor&iacute;as y expectativas se manifiestan y se utilizan en situaciones concretas que tienen en com&uacute;n la presencia de la <I>ayahuasca</I> y de su ingesta ritual en contextos en donde el uso de la categor&iacute;a de "cham&aacute;nico" es compartido por todos los participantes. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Curarse con la <I>ayahuasca</I>: la alteridad como remedio... &iquest;al precio del silencio?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Las dos primeras situaciones etnogr&aacute;ficas presentadas a continuaci&oacute;n pertenecen a un conjunto de trabajos de campo realizados por Silvia Mesturini entre 2004 y 2010: uno cerca de Iquitos en la Amazonia peruana y el otro en la regi&oacute;n del Brabant Wallon, en B&eacute;lgica. El tercero se sit&uacute;a dentro de una investigaci&oacute;n realizada en 2006&#45;2007 en Colombia por Anne&#45;Marie Losonczy acerca de las recomposiciones urbanas de rituales de origen &eacute;tnico. En los tres casos, un domicilio particular sirve paraacoger diversos grupos de aproximadamente treinta personas, reunidas para compartir una o m&aacute;s ingestas colectivas de <I>ayahuasca.</I> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mientras que la ciudad de Iquitos es &uacute;nicamente accesible por r&iacute;o o por avi&oacute;n, una carretera la conecta actualmente con Nauta, un centro urbano de dimensiones inferiores, situado a una centena de kil&oacute;metros de distancia. Estas dos ciudades, como todo el territorio que se despliega entre ellas, constituyen la zona urbana  m&aacute;s grande de la Amazonia peruana. Si la historia de la ciudad de Iquitos es inseparable de la explotaci&oacute;n del caucho &#150; en la que tuvo el papel de polo comercial imprescindible en lo alto del r&iacute;o Amazonas que la conectaba con las ciudades de Manaus y Bel&eacute;n en Brasil &#150; el fin del per&iacute;odo del caucho marc&oacute; una interrupci&oacute;n en su desarrollo econ&oacute;mico y la oblig&oacute; a dirigirse hacia otras actividades econ&oacute;micas. Actualmente, el turismo se ha convertido en la actividad m&aacute;s rentable: la carretera que conecta Iquitos y Nauta, habitualmente llamada <I>carretera Nauta</I>, acoge un numero cada vez mayor de "centros cham&aacute;nicos" que reciben grupos cada vez m&aacute;s numerosos de turistas de la <I>ayahuasca. </I> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uno de los centros cham&aacute;nicos de la carretera Nauta pertenece a Wilson, un californiano de unos treinta a&ntilde;os de edad. Lleg&oacute; a Amazon&iacute;a por primera vez hace aproximadamente diez a&ntilde;os con la intenci&oacute;n de emprender un aprendizaje cham&aacute;nico con un experto local. Don Bartolomeo, chaman de una peque&ntilde;a comunidad mestiza del r&iacute;o <I>Aucayacu</I>, acept&oacute; el desaf&iacute;o de impartir una iniciaci&oacute;n completa a un <I>gringo, </I>a pesar de la opini&oacute;n contraria de su familia y de los especialistas <I>ayahuasqueros</I> locales. Wilson fue el premier extranjero aceptado en el linaje cham&aacute;nico al que pertenec&iacute;a Don Bartolomeo, linaje que este defin&iacute;a como siendo <I>Lamista, </I>un conjunto &eacute;tnico dif&iacute;cil de circunscribir que, seg&uacute;n las fuentes etnogr&aacute;ficas, conjuga al mismo tiempo reivindicaciones de identidad aut&oacute;ctona y un <I>ethos</I> que valoriza el casamiento inter&eacute;tnico y el car&aacute;cter mestizo de sus miembros (Scazzocchio 1978,1979, citado por Gow 1993, 1991:86&#45;87).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Los clientes del centro, recogidos en el  aeropuerto, son atendidos por el personal del centro durante toda su estad&iacute;a de forma a evitar que entren en contacto con otros chamanes o con otras empresas cham&aacute;nicas locales. Llegados al centro, los turistas tienen a su disposici&oacute;n unas caba&ntilde;as que pueden alojar hasta cuatro personas, equipadas de duchas y servicios higi&eacute;nicos, una grande <I>maloca </I>central que sirve de refectorio colectivo y de sala de reuni&oacute;n, y por fin otra <I>maloca</I>, redonda, para las ceremonias de <I>ayahuasca. </I>Wilson y Don Bartolomeo son rodeados de media docena de aprendices, uno solo de origen amaz&oacute;nica y los dem&aacute;s angl&oacute;fonos: estadounidenses, ingleses y un australiano. Tambi&eacute;n los clientes son principalmente angl&oacute;fonos, provenientes de distintas regiones de los Estados Unidos. Llegan habitualmente en peque&ntilde;os grupos de amigos o en pareja y es entonces cuando encuentran al resto de los participantes por primera vez. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Su estad&iacute;a es organizada de forma a incluir una preparaci&oacute;n colectiva de la decocci&oacute;n durante el primer d&iacute;a, cinco tomas de <I>ayahuasca</I>, varios momentos de discusi&oacute;n colectiva que permiten a los participantes hacer preguntas a los chamanes y aprendices, entrevistas privadas con Wilson y actividades variadas como caminatas en la selva, excursiones en barco por el r&iacute;o y visitas guiadas al jard&iacute;n bot&aacute;nico del centro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cercano al centro urbano aunque situado en un terreno privado de m&aacute;s de 50 hect&aacute;reas, la localizaci&oacute;n del centro alimenta un malentendido que indica sobre las divergencias existentes entre el punto de vista local y el de los turistas. Mientras que para los extranjeros se trata de un alojamiento en plena selva, ese terreno se considera como urbano por los amaz&oacute;nicos de la zona. Este malentendido no es el &uacute;nico: si el chaman local que trabaja en el centro, Don Bartolomeo, se define mestizo y cuenta c&oacute;mo se acerc&oacute; a la ciudad para poder trabajar con los extranjeros, en la mirada de los turistas, este representa la imagen misma de la alteridad ex&oacute;tica india, una alteridad asociada con un conocimiento misterioso, susceptible de acompa&ntilde;arlos a lo largo de una "b&uacute;squeda espiritual" vacilante. La prolongada investigaci&oacute;n de campo ha permitido percibir c&oacute;mo esta "b&uacute;squeda espiritual" era, para el mismo Don Bartolomeo, algo fuertemente misterioso. Proveniente de un ambiente en donde los ataques de brujer&iacute;a y de los esp&iacute;ritus mal&eacute;volos sustentan las explicaciones causales de todo malestar o infortunio, Don Bartolomeo dificilmente entiende las demandas extranjeras:<I> "Los gringos vienen todos para arreglar cosas de su pasado". </I>En privado, afirma que lo que los extranjeros quieren resolver no puede explicarse sino por la presencia y la acci&oacute;n de entidades malignas enviadas por un enemigo o cruzadas en el camino. No obstante, frente a los clientes, guarda un silencio que contrasta con la omnipresencia del discurso de Wilson. Licenciado en antropolog&iacute;a, este &uacute;ltimo juega el papel de "personaje&#45;pasarela", mediador que permite el encuentro entre esas dos perspectivas. Por su parte, y gracias a su presencia silenciosa, Don Bartolomeo legitima el car&aacute;cter aut&eacute;nticamente amaz&oacute;nico &eacute; ind&iacute;gena del trabajo ritual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El discurso de Wilson redefine constantemente el significado del "trabajo cham&aacute;nico", los "<I>caminos</I>" que la "<I>conciencia</I>" puede recorrer a lo largo de sus encuentros con la "<I>medicina de las plantas</I>" y las consecuencias previsibles de toda participaci&oacute;n en el "mundo de los esp&iacute;ritus". Cuando Wilson no est&aacute; presente, los aprendices y los visitantes con m&aacute;s experiencia se hacen cargo de esta tarea discursiva y explicativa, convirti&eacute;ndose entonces en figuras intermedias con respecto a la autoridad del conocimiento. En los escalones m&aacute;s bajos, los ne&oacute;fitos que prueban la decocci&oacute;n por primera vez, intentan impregnarse de una "nueva visi&oacute;n del mundo". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Es esta domesticaci&oacute;n occidental de la <I>ayahuasca la </I>que parece sumir a Don Bartolomeo en el silencio. Las an&eacute;cdotas sobre "combates m&aacute;gicos", tema favorito de las conversaciones entre compadres<I> ayahuasqueros</I> locales, estar&iacute;an fuera de lugar en este contexto. El trabajo de traducci&oacute;n proporcionado por Wilson hace que las ingestas de <I>ayahuasca</I>, el silencio y el trabajo de Don Bartolomeo sean abordables y pertinentes para ese tipo de clientela y, paralelamente, hace que sus expectativas sean comprensibles para Don Bartolomeo. As&iacute; se va construyendo, en la percepci&oacute;n de ese p&uacute;blico, una especie de continuidad entre el mundo "occidental" y el mundo "indio". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La creaci&oacute;n de esta continuidad es tambi&eacute;n el tema central de ciertas ingestas de <I>ayahuasca</I> organizadas en B&eacute;lgica, en el Brabant Wallon. Diversos fines de semana de "medicina cham&aacute;nica" se organizan regularmente en una casa de campo de propiedad de uno de los participantes m&aacute;s asiduos. Estos fines de semana incluyen dos tomas de <I>ayahuasca</I> y luego una caba&ntilde;a de sudaci&oacute;n con la que concluye el "taller". Contrariamente al caso de Wilson, los miembros de este grupo son principalmente clientes habituales. Residentes en Bruselas y mayoritariamente de origen belga, se conocen entre ellos y  Lu&iacute;s, el chaman, es invitado regularmente desde Ecuador para animar ceremonias. Aunque Lu&iacute;s sea el invitado m&aacute;s apreciado, no es el &uacute;nico: el grupo recibe con regularidad a una chaman, tambi&eacute;n de origen ecuatoriano pero residente en Alemania, e invita a veces chamanes sudamericanos "nuevos", recomendados por otros aficionados, para conocer distintos enfoques y formas de trabajar con respecto a la <I>ayahuasca.</I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las ingestas &#150; durante las cuales la <I>ayahuasca</I> es presentada como un remedio potente y ben&eacute;fico, transmitido desde tiempos inmemoriales a la sabidur&iacute;a amerindia &#150; se enmarcan en  "c&iacute;rculos de palabras" que permiten a los participantes hablar, expresar los motivos de su presencia y compartir con los dem&aacute;s las experiencias y visiones vividas durante las ingestas . El hecho de compartir un discurso y un lenguaje com&uacute;n con respecto a las modalidades y contenidos de las b&uacute;squedas espirituales individuales, hace que la situaci&oacute;n de cada uno se vuelva inteligible para los dem&aacute;s y los convierte en una "comunidad del instante" (Agier 2000). Dentro de esta configuraci&oacute;n, el chaman funciona como un consejero y un mediador entre los efectos de la <I>ayahuasca</I> y las interpretaciones individuales de las experiencias vividas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este modelo de trabajo ritual se corresponde con el discurso y las representaciones del mismo chaman. Efectivamente, este se presenta como un "urbano", originario de Quito, que sigui&oacute; su aprendizaje junto a chamanes de or&iacute;genes &eacute;tnicos diferentes entre los cuales recuerda a los Achuar y a la iglesia nativa americana llamada <I>El Camino Rojo. </I>Trabaja principalmente en Europa donde reside durante seis meses cada a&ntilde;o. Entre el "occidental" y el "indio", Lu&iacute;s personifica, en este contexto, la proximidad simb&oacute;lica m&aacute;s grande con el mundo amerindio mientras que sus asistentes, una chilena y un peruano residentes en B&eacute;lgica, ocupan una posici&oacute;n mediana entre los europeos en b&uacute;squeda de la alteridad y la alteridad en s&iacute;. Se encargan de traducir constantemente entre el franc&eacute;s y el espa&ntilde;ol para que los participantes puedan conversar con Lu&iacute;s y para que puedan entender su discurso. Sin embargo, en este caso ning&uacute;n actor del ritual silencioso encarna los l&iacute;mites de las traducciones culturales y ese malentendido es constitutivo de un campo relacional espec&iacute;fico creado por una internacionalizaci&oacute;n de representaciones y pr&aacute;cticas sostenida por la asociaci&oacute;n simb&oacute;lica y pragm&aacute;tica entre el "chamanismo" y la <I>ayahuasca</I>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Ampliar la identidad a trav&eacute;s de la <I>ayahuasca</I>: nueva indianidad en Colombia</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Las tradiciones rituales de los grupos ind&iacute;genas Kams&agrave;, Inga, Cofan y Siona de las regiones amaz&oacute;nicas del Putumayo y del Caqueta, en el suroeste colombiano, se caracterizan, entre otras cosas, por rituales de curaci&oacute;n centrados en el consumo de <I>ayahuasca</I> y dirigidos por expertos en rituales localmente llamados <I>taitas</I>. Estas tradiciones se han difundido desde hace tiempo en las regiones de colonizaci&oacute;n mestiza del suroeste (Langdon 1999, 44&#45;65) y las ceremonias caracterizadas por el uso terap&eacute;utico del <I>yaj&eacute;</I> y dirigidas por expertos de origen Inga, estan tambi&eacute;n presentes entre las clases populares de los barrios perif&eacute;ricos de Bogot&aacute; a partir de las grandes oleadas de migraci&oacute;n rural ligadas a la guerra civil durante los a&ntilde;os cincuenta (Pinz&oacute;n y Ramirez 1986:163&#45;188). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, si desde el principio de los a&ntilde;os '90 esos rituales y sus expertos ind&iacute;genas penetraron progresivamente estratos cada vez m&aacute;s amplios de la sociedad urbana burguesa e intelectual de la capital del pa&iacute;s &#150; y luego las de las capitales regionales hasta acceder a algunas ciudades de Venezuela, Ecuador y Panam&aacute; &#150; encontraron una valorizaci&oacute;n internacional gracias en parte a la nueva fascinaci&oacute;n por los mundos ind&iacute;genas y en parte a los movimientos &eacute;tnicos de reivindicaci&oacute;n pol&iacute;tica que culminaron en 1991 con la redacci&oacute;n de la nueva Constituci&oacute;n. Esta reconoce les derechos culturales y territoriales de las minor&iacute;as &eacute;tnicas en Colombia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El desarrollo intenso del uso del <I>yaj&eacute;</I> dentro de la burgues&iacute;a urbana se manifiesta seg&uacute;n varias modalidades (Caicedo 2003). Sesiones entre grupos relativamente cerrados de una veintena de personas en apartamentos privados de la &eacute;lite profesional empezaron a realizarse desde principios de los a&ntilde;os '80 gracias a las relaciones que algunos &#150; antrop&oacute;logos, soci&oacute;logos, m&eacute;dicos, abogados, profesores, artistas &#150; ten&iacute;an con los chamanes del Putumayo, relaciones establecidas durante los actos militantes de colaboraci&oacute;n con la causa ind&iacute;gena. Esas "ingestas" contaban siempre con la presencia de un <I>taita</I> de buena reputaci&oacute;n local, venido desde el Putumayo para dirigir la sesi&oacute;n ritual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde hace unos a&ntilde;os, la difusi&oacute;n de las "ingestas" "entre la clase media (t&eacute;cnicos, estudiantes, empleados) parece estar asociada al establecimiento de varios <I>taitas</I> en la ciudad y ha dado lugar a la aparici&oacute;n de aprendices no&#45;ind&iacute;genas, hoy convertidos en expertos en rituales. Paralelamente a su democratizaci&oacute;n y a su extensi&oacute;n, estas pr&aacute;cticas se desplazan hacia las casas rurales de los alrededores urbanos y alcanzan una duraci&oacute;n de varios d&iacute;as. As&iacute;, numerosos "seminarios" o "talleres" de fin de semana, que incluyen el transporte y la comida, son organizados y ofrecidos por internet, en las revistas esot&eacute;ricas, por anuncios en los peri&oacute;dicos, en folletos publicitarios ofrecidos en las tiendas y mercados bio, en los campus universitarios y hasta en algunas empresas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En septiembre 2007, un "taller" de fin de semana fue organizado en una finca de los alrededores de Medell&iacute;n por Carlos Alberto, un profesor universitario de filosof&iacute;a de unos cincuenta a&ntilde;os. El taller contaba con la presencia de Don Francisco L., <I>taita</I> inga del Putumayo, miembro de una dinast&iacute;a reputada de chamanes itinerantes. Don Francisco ejerc&iacute;a tambi&eacute;n en su comunidad de origen, en donde acog&iacute;a igualmente clientes mestizos y urbanos provenientes de la capital. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Despu&eacute;s de haber pagado el importe de la inscripci&oacute;n, el grupo de unos treinta participantes, todos colombianos excepto la antrop&oacute;loga, recibieron por escrito instrucciones acerca de las restricciones alimenticias y sexuales a respetar en los d&iacute;as anteriores a la ingesta. El taller empez&oacute; el s&aacute;bado por la ma&ntilde;ana, en una finca alquilada para la ocasi&oacute;n. Estaba organizado en tres fases: la preparaci&oacute;n, el ritual de <I>yaj&eacute; </I>(visi&oacute;n, "limpia" y curaci&oacute;n) y por &uacute;ltimo la "elaboraci&oacute;n".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La primera empez&oacute; en una gran terraza cubierta. El organizador y el <I>taita, </I>vestido con prendas "occidentales" y callado hasta el final, se sentaron a una mesa frente a los dem&aacute;s. La conferencia del organizador comenz&oacute; por unas definiciones del chamanismo respaldadas por citaciones de Mircea Eliade y de antrop&oacute;logos colombianos, y focalizadas en la cuesti&oacute;n de la "transe ext&aacute;tica", de los "estados de conciencia alterados" y en el uso de "sustancias psicoactivas". Una evocaci&oacute;n enf&aacute;tica del malestar y de la confusi&oacute;n causados por la vida moderna lo llev&oacute; a designar al <I>yaj&eacute;</I> como medio privilegiado, surgido por fin de una "marginalizaci&oacute;n secular", capaz de favorecer el ingreso a una realidad transcendental universal, una v&iacute;a de acceso al conocimiento que "debemos a la sabidur&iacute;a ancestral ind&iacute;gena". La proyecci&oacute;n de un video con im&aacute;genes de la selva y de rituales cham&aacute;nicos de distintas culturas cerr&oacute; esta parte del taller.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los participantes fueron entonces invitados a presentarse, sentados en c&iacute;rculo en el jard&iacute;n. Las presentaciones, breves y uniformes, fueron calificadas por el organizador como una "din&aacute;mica de integraci&oacute;n" exitosa. Despu&eacute;s de un ligero almuerzo vegetariano, empez&oacute; la sesi&oacute;n de las "danzas sagradas". Un joven, presentado como "asistente", propuso unos ejercicios de calentamiento que consist&iacute;an en una mezcla de yoga y de ejercicios de relajaci&oacute;n. Luego ense&ntilde;&oacute; unas peque&ntilde;as coreograf&iacute;as que llam&oacute; "originarias", o sea inspiradas de las culturas de distintos continentes, e incit&oacute; a los participantes a cantar. Este ejercicio, realizado descalzos, fue llamado "comuni&oacute;n con el mundo" y fue seguido por un "ejercicio de sensibilizaci&oacute;n para estimular la confianza en el otro" que se concretiz&oacute; en un paseo por el campo en fila y con ojos vendados. De vuelta alrededor de la chimenea en el sal&oacute;n de la casa, los participantes fueron invitados a "dejar all&iacute; sus miedos" y luego a buscar su sitio para la toma de <I>yaj&eacute;.</I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entonces volvi&oacute; el <I>taita</I> vestido del traje tradicional: propio a los chamanes inga: la <I>cusma, </I>la corona de plumas, los collares y brazaletes de semillas y los de dientes de jaguar. Aport&oacute; un pu&ntilde;ado de hojas secas, un paquete de cigarrillos, una harm&oacute;nica, una taza y una botella que conten&iacute;a un l&iacute;quido oscuro. Tom&oacute; la palabra brevemente llamando al <I>yaj&eacute;</I> "remedio" y explic&oacute; lo que el remedio iba a hacer: expulsar el mal a trav&eacute;s del vomito y de la defecaci&oacute;n, reconstituir el cuerpo y entregar las <I>pintas</I> o visiones. Sopl&oacute; tres veces el humo de un cigarrillo en la botella de <I>yaj&eacute;</I> mientras recitaba un rezo y luego cant&oacute; en voz baja mientras dibujaba un signo de la cruz sobre la botella. Lo ech&oacute; en la taza, rez&oacute; y bebi&oacute;. Luego, llen&oacute; la taza para distribuir la bebida a cada participante, repitiendo cada vez el mismo ritual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Con todo el mundo echado sobre sus respectivas camillas, inm&oacute;viles y silenciosos, el <I>taita</I> empez&oacute; de a poco a cantar acompa&ntilde;&aacute;ndose por momentos con su harm&oacute;nica. Despu&eacute;s de algunas horas, propicias a las visiones, el efecto purgativo precipit&oacute; a todos los participantes afuera. Despu&eacute;s de esta "purificaci&oacute;n" el <i>taita</i>, sentado, dio inicio a las sesiones de curaci&oacute;n. Cada participante se present&oacute; frente a &eacute;l a torso desnudo y el <I>taita</I> los masaje&oacute; vigorosamente con las hojas secas. Despu&eacute;s de unas fricciones realizadas en algunas partes espec&iacute;ficas del cuerpo, conclu&iacute;a su curaci&oacute;n con succiones, que pod&iacute;an tener lugar sobre la cabeza, el pecho o el ombligo y luego escupiendo: lo que representaba la evacuaci&oacute;n del mal. Los participantes, agotados, se quedaron poco a poco dormidos mientras que el <I>taita</I> descansaba en una hamaca del jard&iacute;n. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Al d&iacute;a siguiente, despu&eacute;s del desayuno, tuvo lugar la &uacute;ltima etapa del taller: la "elaboraci&oacute;n". Frente al organizador y al <I>taita</I>, otra vez silencioso, cada participante fue invitado a compartir su experiencia. Las intervenciones se sucedieron y acarrearon  expresiones como "la sabidur&iacute;a de nuestros pueblos ind&iacute;genas", "los conocimientos ancestrales", "acercarse a sus ra&iacute;ces", "tener una experiencia real de las dem&aacute;s culturas", "encuentro con la madre tierra y con las realidades que nos superan", "descubrimiento del cosmos" y "paz interior". Nadie describi&oacute; sus visiones pero algunos hicieron unos comentarios cr&iacute;ticos acerca de la actitud silenciosa del <I>taita</I> que percib&iacute;an como "inquietante". El organizador volvi&oacute; entonces a tomar la palabra, felicit&oacute; a los participantes por sus "maravillosas experiencias", los incit&oacute; a mantener presente en sus vidas "la serenidad y la entrada a un mundo superior" que hab&iacute;an adquirido durante el taller. Les aconsej&oacute; tambi&eacute;n de seguir profundizando "el contacto con lo sagrado y con el poder del yaj&eacute;". Dio a modo de conclusi&oacute;n algunas informaciones acerca de las fechas de los pr&oacute;ximos talleres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta situaci&oacute;n etnogr&aacute;fica pone en escena otras l&iacute;neas divisorias entre el discurso y el silencio. Aqu&iacute;, frente a las palabras del organizador y de los participantes, el <I>taita </I>silencioso aparece como el emblema vivo de una indianidad revalorizada cuya presencia silenciosa se convierte en la garant&iacute;a del encuentro entre "occidentales" e "indios" y en la validaci&oacute;n del discurso sobre estos &uacute;ltimos. Su canto y sus gestos son requeridos durante la acci&oacute;n ritual de la toma de <I>yaj&eacute;</I> para poner en escena la alianza ancestral y terap&eacute;utica entre la bebida, representando la fuerza de la selva, y lo indigena.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>La <I>ayahuasca, pasadora de fronteras</I></b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> En los tres contextos rituales, construidos para un p&uacute;blico occidental, la <I>ayahuasca</I> aparece como la respuesta a un malestar y a un d&eacute;ficit espiritual propios a la "cultura occidental". Se la representa como una entidad provista de una inteligencia muy fina y de una benevolencia intr&iacute;nseca, con poder de activar en la persona  procesos de auto&#45;curaci&oacute;n de una rapidez milagrosa. El reconocimiento de su <I>agentividad</I> constituye un punto de acuerdo entre actores &eacute;tnicos y "occidentales" del "chamanismo en movimiento". En cambio, si para estos &uacute;ltimos, la bebida se convierte en un potente sujeto moral sobrenatural, objeto de fascinaci&oacute;n y de temor, para los primeros la <I>ayahuasca</I>, se representa en una partici&oacute;n entre el esp&iacute;ritu sobrenatural activo de la planta y su recept&aacute;culo: la bebida. Si Wilson, como muchos de los chamanes "occidentales", propone una traducci&oacute;n a trav&eacute;s de la cual los esp&iacute;ritus se convierten en estados psicol&oacute;gicos, la psique en un espacio espiritual y la <I>ayahuasca</I> en una sustancia psicoterap&eacute;utica, una pausa en este acompa&ntilde;amiento discursivo aumenta la angustiante extra&ntilde;eza del ritual no&#45;verbal m&aacute;s all&aacute; de lo tolerable, como lo muestra la reacci&oacute;n final de los participantes del taller de Medell&iacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pero el conjunto chaman&#45;<I>ayahuasca </I>parece no poder insertarse en los c&iacute;rculos internacionales sin exigir este silencio del ritualista &eacute;tnico para recubrir la representaci&oacute;n vern&aacute;cula del poder cham&aacute;nico como m&aacute;xima expresi&oacute;n del car&aacute;cter ambivalente y conflictivo, tanto de los esp&iacute;ritus como del mundo local de relaciones sociales durables. La particularidad de la llamada busqueda "occidental" consiste precisamente en una reinterpretaci&oacute;n de la causalidad social y sobrenatural del infortunio, de los chamanismos &eacute;tnicos, en t&eacute;rminos de causalidades ps&iacute;quicas individuales y representa como condici&oacute;n de auto&#45;curaci&oacute;n el  acercamiento sensorial a una alteridad ex&oacute;tica. Sin embargo la etnograf&iacute;a muestra que, parad&oacute;jicamente la organizaci&oacute;n de esta b&uacute;squeda de alteridad radical produce y alimenta  espacios de encuentro entre grupos e individuos, basados en la puesta en escena ritualizada y negociada de representaciones complementarias y mutuamente plausibles que reducen precisamente esa alteridad. Estos espacios componen una geograf&iacute;a, balizada y animada por traductores y actores&#45;pasarela como Wilson, Luis o Carlos Alberto, geograf&iacute;a que pone en relaci&oacute;n lugares emblem&aacute;ticos asociados con la "naturaleza intacta" de la selva, con lugares urbanos de las capitales regionales, nacionales e internacionales. Sin embargo, los rituales, aun siendo etiquetados o reivindicando su car&aacute;cter "&eacute;tnico" o "tradicional", ofrecidos por especialistas que adquieren relevancia como animadores o legitimadores de los c&iacute;rculos internacionales, se inspiran casi siempre en las variantes urbanas y mestizas que combinan desde hace tiempo distintas tradiciones &eacute;tnicas y populares (Losonczy 2005:197).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los chamanes m&aacute;s codiciados dentro de las redes de comercializaci&oacute;n contempor&aacute;nea del "chamanismo" agregan a su capacidad para movilizarse, la facultad de reinterpretar el ritual, acomod&aacute;ndolo a  una multitud de expectativas y lenguajes. Al mismo tiempo, la "occidentalizaci&oacute;n" de la demanda suscita parad&oacute;jicamente una estandarizaci&oacute;n creciente de la acci&oacute;n ritual a trav&eacute;s de la yuxtaposici&oacute;n casi obligatoria de las secuencias ritualizadas que acompa&ntilde;an la ingesta de <I>ayahuasca</I> y que funcionan como metonimias de distintos pueblos y culturas: caba&ntilde;a de sudaci&oacute;n, ejercicios de yoga y de relajaci&oacute;n, ayunas y dietas, cantos y danzas de proveniencia &eacute;tnica variada, c&iacute;rculos de palabra que recuerdan la psicoterapia de grupo. As&iacute;,  son las parafernalias de los rituales, en parte ya homogeneizadas a nivel regional (Gow 1999) como el sonajero de hojas secas, los perfumes de origen industrial y los cantos rituales llamados <I>&iacute;caros</I>, las que entran con facilidad en los circuitos del chamanismo internacional. En cambio, como lo muestran los tres casos etnogr&aacute;ficos presentados aqu&iacute;, esta uniformizaci&oacute;n ritual va de par en par con una expansi&oacute;n y una diversificaci&oacute;n in&eacute;ditas de los lugares y contextos ceremoniales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En claro contraste con la mayor&iacute;a de los chamanismos vern&aacute;culos para los cuales solo la improvisaci&oacute;n ritual y el estilo personal de cada cham&agrave;n garantizan el manejo adecuado de conflictos y desgracias familiares o de grupo, la actuaci&oacute;n ritual del chamanismo occidentalizado se impregna cada vez m&aacute;s de una solemnidad y de una sacralizaci&oacute;n que evocan la devoci&oacute;n cristiana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los movimientos contra&#45;culturales occidentales de los a&ntilde;os '60, las investigaciones cient&iacute;ficas y antropol&oacute;gicas acerca de las plantas psicoactivas suscitadas por ellos (Baud y Ghasarian 2009) y su articulaci&oacute;n con una ideolog&iacute;a ecologista globalizada son concomitantes con los movimientos ind&iacute;genas de reivindicaci&oacute;n de los derechos &eacute;tnicos, especialmente al sur del R&iacute;o Grande, y participan, en su conjunto, en la reclasificaci&oacute;n de las pr&aacute;cticas y cosmogon&iacute;as cham&aacute;nicas en "saberes". La actual polifon&iacute;a del "chamanismo" entre espiritualidad, terapia, conocimiento ecol&oacute;gico y emblema pol&iacute;tico abre nuevos puentes entre grupos locales en b&uacute;squeda de recursos y visibilidad internacional y un p&uacute;blico occidental cultivado, en b&uacute;squeda de nuevos valores que deben concretizarse en experiencias sensoriales ex&oacute;ticas, a la vez individuales y compartidas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La geograf&iacute;a de los itinerarios cham&aacute;nicos permea las fronteras sociales, &eacute;tnicas y nacionales y contribuye a transformar la posici&oacute;n simb&oacute;lica de territorios y grupos, anta&ntilde;o considerados como perif&eacute;ricos o atrasados, dentro de una geograf&iacute;a jerarquizada seg&uacute;n la l&oacute;gica del progreso. Los intercambios rituales, intelectuales y comerciales, mediatizados por un chamanismo representado como saber experimental ritualizado, juegan con las categor&iacute;as jer&aacute;rquicas asociadas al valor "progreso" y las recomponen, a su vez, dentro del espacio ideol&oacute;gico nacional y global. Pero en cuanto a las relaciones econ&oacute;micas pragm&aacute;ticas, siguen persistiendo las desigualdades y se va construyendo otra forma de dependencia de los grupos ind&iacute;genas, hoy a menudo tributarios de los empresarios del turismo &eacute;tnico y cham&aacute;nico internacional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AGIER, Michel. (2000), <I>Anthropologie du carnaval. La ville, la f&ecirc;te et l'Afrique &agrave; Bahia</I>. Paris: Parenth&egrave;ses.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0100-8587201000020000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALEXIADES, Miguel N. (ed). (2009), <I>Mobility and Migration in Indigenous Amazonia. Contemporary Ethnoecological Perspectives.</I> Oxford/New York: Berghahn Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0100-8587201000020000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BAUD, S&eacute;bastien; GHASARIAN, Christian (eds). (2009), <I>Des plantes psychotropes. Initiations, th&eacute;rapies et qu&ecirc;tes de soi. </I>Paris: Imago.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0100-8587201000020000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAICEDO, Alhena. (2003), <I>Chamanismes dans la contemporan&eacute;it&eacute; en Colombie</I>. Comuncia&ccedil;&atilde;o pessoal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0100-8587201000020000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CALAVIA SAEZ, Oscar. (2009), "A vine Network". <I>Journal of Latin American Anthropology. </I>(prelo).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0100-8587201000020000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARNEIRO DA CUNHA, Manuela. (1998), "Pontos de vista sobre a floresta amaz&oacute;nica: xamanismo e tradu&ccedil;&atilde;o". <I>Mana, </I>vol. 4, n. 1: 7&#45;22.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0100-8587201000020000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CHAUMEIL, Jean&#45;Pierre. (1988), "Le Huambisa d&eacute;fenseur. La figure de l'indien dans le chamanisme populaire". <I>Recherches am&eacute;rindiennes au Qu&eacute;bec, </I>Vol. XXIII n. 2&#45;3 : 115&#45;126.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0100-8587201000020000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2000), "Chasse aux idoles et philosophie du contact". In: A. De la P&eacute;rri&egrave;re e Chaumeil (eds.). <I>Politique des Esprits. Chamanisme et religions universalistes. </I>Nanterre: Soci&eacute;t&eacute; d'Ethnologie.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0100-8587201000020000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CORTES, Genevi&egrave;ve; FARET, Laurent. (2009), "La circulation migratoire dans l'ordre des mobilit&eacute;s". <I>Les circulations transnationales. </I>Essai, Broch&eacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0100-8587201000020000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ELIADE, Mircea. &#91;1983 (1951)&#93;, <I>Le chamanisme et les techniques archa&iuml;ques de l'extase. </I>Paris: Biblioth&egrave;que Historique Payot.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0100-8587201000020000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GHASARIAN, Christian. (2002), Sant&eacute; alternative et New Age &agrave; San Francisco. In: R. Mass&eacute; e J. Benoist (eds). <I>Convocations th&eacute;rapeutiques du sacr&eacute;</I>. Paris: M&eacute;decines du Monde.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0100-8587201000020000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOW, Peter. (1991), <I>Of Mixed Blood: kinship and History in Peruvian Amazonia</I>. Oxford: Clarendon Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0100-8587201000020000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (1993), "Gringos and Wild Indians. Images of History in Western Amazonian Culture". <I>L'Homme,</I> 126&#45;128, XXXIII (2&#45;4): 327&#45;347.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0100-8587201000020000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (1999), "River People: Shamanism and History in Western Amazonia". In: N. Thomas e C. Humphrey (eds.). <I>Shamanism, History and the State"</I>. Michigan: The University of Michigan Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0100-8587201000020000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HAMAYON, Roberte. (2003), "Introduction &agrave; Chamanismes. R&eacute;alit&eacute;s autochtones, r&eacute;inventions occidentales". <I>Diog&egrave;ne</I>. Paris: Quadrige/ PUF.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0100-8587201000020000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HAMMER, Olav. (2001), "<I>Claiming Knowledge. Strategies of Epistemology from Theosophy to the New Age"</I>. Leiden: Brill.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0100-8587201000020000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LANGDON, Esther Jean. (1991), "Interethnic processes affecting the survival of shamans. A comparative analysis". In: <I>Otra Am&eacute;rica en construcci&oacute;n. </I>Bogot&aacute;: INCAN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0100-8587201000020000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LOSONCZY, Anne&#45;Marie. (2005), "Contextes du n&eacute;ochamanisme". In: <I>Sectes et La&iuml;cit&eacute;. </I>Paris: Miviludes, La Documentation Fran&ccedil;aise.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0100-8587201000020000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2006), <I>Viaje y violencia. La paradoja cham&aacute;nica ember&aacute;</I>. Bogot&aacute;: Universidad Externado de Colombia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0100-8587201000020000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PINZ&Oacute;N, Carlos; RAMIREZ, Clemencia. (1986), "Los hijos del bejuco solar y la campa&ntilde;a celeste. El yaj&eacute; en la cultura popular urbana". <I>Revista Am&eacute;rica Ind&iacute;gena, </I>Vol. XLVI, n. 1: 163&#45;188.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0100-8587201000020000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCAZZOCCHIO, F. (1978), "Curare Kills, Cures, and Binds: Change and Persistence of Indian Trade in Response to the Contact Situation in the North&#45;Western Monta&ntilde;a<I>"</I>. <I>Cambridge Anthropology,</I> 4 (3): 30&#45;57.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0100-8587201000020000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (1979), "Informe breve sobre los Lamistas". In: A. Chirif, <I>Etnicidad y Ecolog&iacute;a. </I>Lima: CIPA.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0100-8587201000020000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TAUSSIG, Michael. (1986), <I>Shamanism, Colonialism and the Wild Man. A Study in Terror and Healing</I>. Chicago: University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0100-8587201000020000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Traducido por los autores. Texto original: "<I>les transferts de biens, de capitaux, d'id&eacute;es ou de pratiques</I> (qui) <I>accompagnent ou prolongent ces mobilit&eacute;s comme autan de vecteurs d'&eacute;change et d'interaction sociale</I>".     <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Este texto est&aacute; basado en dos experiencias de observaci&oacute;n y participaci&oacute;n en rituales de ingesta de <I>ayahuasca</I> en Bogot&aacute; y Medell&iacute;n (Colombia) durante 2006 y 2007 por parte de Anne&#45;Marie Losonczy, y en una investigaci&oacute;n multi&#45;situada de 18 meses en varios pa&iacute;ses de Sudam&eacute;rica y de investigaciones m&aacute;s puntuales en varios pa&iacute;ses europeos entre 2004 y 2009 por parte de Silvia Mesturini. Los resultados de las investigaciones de esta &uacute;ltima han dado lugar a una tesis de doctorado defendida con &eacute;xito en Septiembre de 2010.     <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Este sistema, concomitante con la explotaci&oacute;n del caucho en Amazonia, se sostiene gracias a una cadena de dependencia econ&oacute;mica y social. Los colonos blancos que detienen el derecho legal de explotaci&oacute;n de los recursos forestales sobre una cierta parcela territorial y que poseen los contactos comerciales, nacionales e internacionales, y los medios de transporte, contratan trabajadores, que pueden ser de origen amaz&oacute;nica pero no exclusivamente, a los cuales distribuyen comida y utensilios, reembolsables a trav&eacute;s de la entrega del producto explotado. Hasta hoy en d&iacute;a, este sistema ha seguido sosteniendo un modelo social regional fuertemente asimetrico que la literatura sociol&oacute;gica conceptualiza, en lo que refiere a la Amazonia brasilera, en t&eacute;rminos de "sistema paternalista". </font>    <br> </p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em abril de 2010    <br>   Aprovado em julho de 2010</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>Anne&#45;Marie Losonczy</b> (<a href="mailto:losonczymenget1956@gmail.com">losonczymenget1956@gmail.com</a>)    <br>   Diretora de Estudos na EPHE, IRIS, Paris.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> <b>Silvia Mesturini</b> (<a href="mailto:silviamesturini@gmail.com">silviamesturini@gmail.com</a>)    <br>   Doutora em Antropologia pelo LAMC&#45;ULB, Bruxelas.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anthropologie du carnaval: La ville, la fête et l'Afrique à Bahia]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Parenthèses]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALEXIADES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mobility and Migration in Indigenous Amazonia: Contemporary Ethnoecological Perspectives]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[OxfordNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Berghahn Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sébastien]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GHASARIAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Des plantes psychotropes: Initiations, thérapies et quêtes de soi]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAICEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alhena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Chamanismes dans la contemporanéité en Colombie: Comunciação pessoal]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALAVIA SAEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A vine Network]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Latin American Anthropology]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARNEIRO DA CUNHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuela]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pontos de vista sobre a floresta amazónica: xamanismo e tradução]]></article-title>
<source><![CDATA[Mana]]></source>
<year>1998</year>
<volume>4</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>7-22</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAUMEIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le Huambisa défenseur: La figure de l'indien dans le chamanisme populaire]]></article-title>
<source><![CDATA[Recherches amérindiennes au Québec]]></source>
<year>1988</year>
<volume>XXIII</volume>
<numero>2</numero><numero>3</numero>
<issue>2</issue><issue>3</issue>
<page-range>115-126</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAUMEIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Chasse aux idoles et philosophie du contact]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[De la Pérrière]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Chaumeil]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politique des Esprits: Chamanisme et religions universalistes]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nanterre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Société d'Ethnologie]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Geneviève]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FARET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laurent]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La circulation migratoire dans l'ordre des mobilités]]></article-title>
<source><![CDATA[Les circulations transnationales]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Essai ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Broché]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mircea]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le chamanisme et les techniques archaïques de l'extase]]></source>
<year>1951</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bibliothèque Historique Payot]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GHASARIAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Santé alternative et New Age à San Francisco]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Massé]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Benoist]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Convocations thérapeutiques du sacré]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Médecines du Monde]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Of Mixed Blood: kinship and History in Peruvian Amazonia]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Gringos and Wild Indians: Images of History in Western Amazonian Culture]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Homme, 126-128]]></source>
<year>1993</year>
<volume>XXXIII</volume>
<numero>2</numero><numero>4</numero>
<issue>2</issue><issue>4</issue>
<page-range>327-347</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[River People: Shamanism and History in Western Amazonia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Thomas]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Humphrey]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Shamanism, History and the State]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Michigan ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Michigan Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAMAYON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberte]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Introduction à Chamanismes: Réalités autochtones, réinventions occidentales]]></article-title>
<source><![CDATA[Diogène]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[QuadrigePUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAMMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Olav.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Claiming Knowledge: Strategies of Epistemology from Theosophy to the New Age]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leiden ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brill]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANGDON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Esther Jean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Interethnic processes affecting the survival of shamans: A comparative analysis]]></article-title>
<source><![CDATA[Otra América en construcción]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[INCAN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOSONCZY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anne-Marie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Contextes du néochamanisme]]></article-title>
<source><![CDATA[Sectes et Laïcité]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MiviludesLa Documentation Française]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOSONCZY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anne-Marie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viaje y violencia: La paradoja chamánica emberá]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Externado de Colombia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PINZÓN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMIREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clemencia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los hijos del bejuco solar y la campaña celeste: El yajé en la cultura popular urbana]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista América Indígena]]></source>
<year>1986</year>
<volume>XLVI</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>163-188</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCAZZOCCHIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Curare Kills, Cures, and Binds: Change and Persistence of Indian Trade in Response to the Contact Situation in the North-Western Montaña]]></article-title>
<source><![CDATA[Cambridge Anthropology]]></source>
<year>1978</year>
<volume>4</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>30-57</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCAZZOCCHIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Informe breve sobre los Lamistas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Chirif]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Etnicidad y Ecología]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lima ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CIPA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAUSSIG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Shamanism, Colonialism and the Wild Man: A Study in Terror and Healing]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
