<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452010000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452010000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As marcas da cidade: a dinâmica da pixação em São Paulo]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The city's marks: the taggers dynamics in São Paulo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pereira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexandre Barbosa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP PPGAS ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,USP NAU ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>79</numero>
<fpage>143</fpage>
<lpage>162</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452010000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452010000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452010000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo tem como foco os pixadores na cidade de São Paulo. Trata-se de jovens que percorrem as ruas da cidade deixando inscrita em muros, prédios e viadutos a sua marca. Tal prática, porém, não é vista com bons olhos pela população paulistana, que vê na pixação uma forma de degradação da paisagem urbana. Aborda também o modo particular com que estes jovens se apropriam do espaço urbano pelo estabelecimento de pontos de encontro, os seus points. Os pixadores têm uma maneira de conceber o centro e a periferia de São Paulo que dialoga com a dinâmica da metrópole. Embora se identifiquem com a periferia de onde são oriundos, eles têm o centro como importante local de atuação. A pesquisa revelou como eles estabelecem relações de troca, aliança e conflito entre si na cidade.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article has as focus the taggers in the city of São Paulo, who covers the streets of the city to leave written in walls, buildings and viaducts their marks. Such practice, however, is not seen with good eyes by the paulistana population who sees in this writing a degradation of the urban landscape. The article also approaches the particular way by which these young appropriate themselves of the urban space through the establishment of meeting points. The taggers have a way to conceive the center and the periphery of São Paulo that dialogues with the dynamics of the metropolis. Although they are identified with the periphery where they are from, they have the center as an important performance place. The research disclosed how they establish exchange relations, alliances and conflicts between them in the city.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pixadores]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Juventude]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Antropologia urbana]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Taggers]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[City]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Youth]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Urban anthropology]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[  <font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>As marcas da cidade: a din&acirc;mica  da pixa&ccedil;&atilde;o em S&atilde;o Paulo<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>The city's marks: the taggers dynamics in    S&atilde;o Paulo </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Alexandre Barbosa Pereira</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Doutorando em Antropologia Social pelo PPGAS/USP    e pesquisador do NAU/USP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O artigo tem como foco os pixadores na cidade    de S&atilde;o Paulo. Trata-se de jovens que percorrem as ruas da cidade deixando    inscrita em muros, pr&eacute;dios e viadutos a sua marca. Tal pr&aacute;tica,    por&eacute;m, n&atilde;o &eacute; vista com bons olhos pela popula&ccedil;&atilde;o    paulistana, que v&ecirc; na pixa&ccedil;&atilde;o uma forma de degrada&ccedil;&atilde;o    da paisagem urbana. Aborda tamb&eacute;m o modo particular com que estes jovens    se apropriam do espa&ccedil;o urbano pelo estabelecimento de pontos de encontro,    os seus <I>points</I>. Os pixadores t&ecirc;m uma maneira de conceber o centro    e a periferia de S&atilde;o Paulo que dialoga com a din&acirc;mica da metr&oacute;pole.    Embora se identifiquem com a periferia de onde s&atilde;o oriundos, eles t&ecirc;m    o centro como importante local de atua&ccedil;&atilde;o. A pesquisa revelou    como eles estabelecem rela&ccedil;&otilde;es de troca, alian&ccedil;a e conflito    entre si na cidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave: </B>Pixadores; Cidade; Juventude;    Antropologia urbana.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The article has as focus the taggers in the city    of S&atilde;o Paulo, who covers the streets of the city to leave written in    walls, buildings and viaducts their marks. Such practice, however, is not seen    with good eyes by the <i>paulistana</i> population who sees in this writing    a degradation of the urban landscape. The article also approaches the particular    way by which these young appropriate themselves of the urban space through the    establishment of meeting points. The taggers have a way to conceive the center    and the periphery of S&atilde;o Paulo that dialogues with the dynamics of the    metropolis. Although they are identified with the periphery where they are from,    they have the center as an important performance place. The research disclosed    how they establish exchange relations, alliances and conflicts between them    in the city. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Keywords: </B>Taggers; City; Youth; Urban    anthropology.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Numa ter&ccedil;a-feira do ano de 2003, caminhando    pela Avenida Paulista pr&oacute;ximo &agrave; Rua da Consola&ccedil;&atilde;o,    encontrei alguns pixadores conhecidos meus, Acusados, DML e Vital, que me convidaram    para acompanh&aacute;-los ao seu <I>point</I> na Rua Vergueiro<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>.    Aceitei o convite e segui com eles. Disseram-me que planejavam passar por baixo    da catraca do &ocirc;nibus, sem pagar a passagem. Fomos at&eacute; o ponto e    perguntei se n&atilde;o era complicado passar por baixo da roleta na Avenida    Paulista, se ali n&atilde;o era mais dif&iacute;cil conseguir a libera&ccedil;&atilde;o    do cobrador para viajar sem pagar. Eles responderam que n&atilde;o; era s&oacute;    intimar o cobrador e passar. Vital, o mais novo, ainda brincou comigo e disse    que, em caso de resist&ecirc;ncia, eu, com a minha pasta, poderia dizer que    roubei um banco e que "tava dando fuga" com o dinheiro e as armas, pois assim    o cobrador "ficaria na moral".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s um tempo de espera, embarcamos. Acusados    foi o escolhido para ir &agrave; frente e pedir ao cobrador a libera&ccedil;&atilde;o    de nossa passagem. Come&ccedil;ou com uma ardilosa encena&ccedil;&atilde;o de    humildade: falando baixo, com gestos contidos, simulando certa vergonha, pediu    ao cobrador para "por favor" nos deixar passar por baixo. Tudo com muita educa&ccedil;&atilde;o.    O cobrador respondeu que n&atilde;o. Ele insistiu. O di&aacute;logo ficou tenso;    o cobrador levantou a m&atilde;o e bateu na caixa onde guarda o dinheiro, dizendo:    "J&aacute; falei que n&atilde;o vai passar e pronto". Acusados, ent&atilde;o,    n&atilde;o teve d&uacute;vidas em se desfazer do personagem subserviente. Mandou    o cobrador abaixar a m&atilde;o e disse que, se n&atilde;o quisesse deixar passar,    tudo bem, mas que "n&atilde;o era pra levantar a m&atilde;o para ele n&atilde;o!".    Come&ccedil;ou tamb&eacute;m a provocar, falando do brinco que o cobrador usava    e passou a cham&aacute;-lo de "viado". Sa&iacute;mos do &ocirc;nibus, e Acusados,    antes de descer, parou na porta e insultou o cobrador um pouco mais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entramos em outro &ocirc;nibus e, desta vez,    DML foi o escolhido para encenar a humildade. Usou da mesma estrat&eacute;gia    do colega Acusados, agindo de forma muito parecida. O cobrador ficou meio vacilante,    disse que n&atilde;o podia, que tinha c&acirc;mera no &ocirc;nibus, fiscal disfar&ccedil;ado    etc. DML falou que era s&oacute; at&eacute; a esta&ccedil;&atilde;o Para&iacute;so,    que nem sentar&iacute;amos nos bancos. Insistiu bastante at&eacute; o cobrador,    mesmo contrariado, permitir que viaj&aacute;ssemos sem pagar. Passamos todos    por baixo da catraca. Em seguida, DML deixou um pouco a humildade de lado e,    em solidariedade ao cobrador, disse em voz alta que, caso houvesse mesmo algum    fiscal no &ocirc;nibus, era para vir "trocar ideia"! Que eles "dariam um jeito"    nele. Fomos para o fundo do &ocirc;nibus. Uma senhora, visivelmente assustada,    prestava aten&ccedil;&atilde;o em nossa conversa. Vital, para provocar, ainda    brincou comigo mais uma vez, perguntando-me se o dinheiro e as armas estavam    na minha bolsa. Rimos, mas a senhora ficou ainda mais assustada. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No restante da viagem pela Avenida Paulista,    eles falaram do pre&ccedil;o absurdo da passagem de &ocirc;nibus (na &eacute;poca,    R$ 1,70) e, como n&atilde;o podia deixar de ser, de pixa&ccedil;&atilde;o. Na    hora de descer, todos agradecemos ao cobrador e lhe desejamos um bom trabalho.    Seguimos para o <I>point</I> da Vergueiro  o mais importante de ent&atilde;o     onde pixadores de diversas regi&otilde;es da cidade se encontrariam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Minha pesquisa de campo com os pixadores aconteceu    fundamentalmente entre os anos de 2001 e 2005<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>.    Ela se deu em v&aacute;rias etapas, a principal delas constituiu-se da observa&ccedil;&atilde;o    de campo nos seus <I>points</I>, o da Rua Vergueiro em particular. No percurso    feito durante a etapa de pesquisa, tamb&eacute;m participei de festas, fui &agrave;    casa de alguns adeptos da pixa&ccedil;&atilde;o, percorri as lojas do piso inferior    da Galeria do Rock<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> que vendem    produtos ligados &agrave; pixa&ccedil;&atilde;o (como v&iacute;deos, tintas    <I>spray</I>, revistas e &aacute;lbuns de figurinhas), realizei entrevistas    com vinte jovens e segui com eles, algumas vezes, em seus <I>rol&ecirc;s</I><a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>    pela cidade. Se os pixadores encontram-se no centro de S&atilde;o Paulo para    pixar e para tecer redes de sociabilidade, &eacute; na periferia que a maioria    deles mora e forma seus grupos de pixo. Dessa maneira, a cidade com as suas    centralidades e com as suas periferias foi o campo principal de observa&ccedil;&atilde;o    da pesquisa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo est&aacute; organizado em tr&ecirc;s    partes. Na primeira, discute-se o modo como se configura a din&acirc;mica da    pixa&ccedil;&atilde;o em S&atilde;o Paulo: as motiva&ccedil;&otilde;es suscitadas,    como ela se relaciona com outras manifesta&ccedil;&otilde;es juvenis e a conforma&ccedil;&atilde;o    de um circuito dos pixadores na cidade. A segunda parte aborda dois aspectos    relevantes da conduta dos pixadores, o da transgress&atilde;o e o do risco,    que n&atilde;o remetem nem direta, nem necessariamente, ao vandalismo e &agrave;    criminalidade. Por fim, na &uacute;ltima parte do artigo, trata-se do modo pelo    qual os pixadores articulam-se na cidade e que nos faz pensar melhor os centros    e as periferias de S&atilde;o Paulo. Como veremos, se olhar para a cidade nos    faz entender um pouco mais os pixadores, olhar para os pixadores tamb&eacute;m    nos ajuda a compreender um pouco mais a cidade. O artigo apresenta, portanto,    dois argumentos centrais, a saber: 1) do estudo das din&acirc;micas da pixa&ccedil;&atilde;o    na cidade pode-se compreender, de modo espec&iacute;fico, faces da din&acirc;mica    da rela&ccedil;&atilde;o urbana centro-periferia na S&atilde;o Paulo contempor&acirc;nea;    2) essa invers&atilde;o de perspectiva, que privilegia a pesquisa emp&iacute;rica    ao debate normativo, questiona a figura&ccedil;&atilde;o de senso comum baseada    na associa&ccedil;&atilde;o direta de pixa&ccedil;&atilde;o e vandalismo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O estilo da pixa&ccedil;&atilde;o em S&atilde;o    Paulo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pixa&ccedil;&atilde;o em S&atilde;o Paulo,    ou o "pixo", como seus autores costumam tamb&eacute;m cham&aacute;-la, &eacute;    uma manifesta&ccedil;&atilde;o est&eacute;tica de parte da popula&ccedil;&atilde;o    jovem das periferias. Trata-se da grafia estilizada de palavras nos espa&ccedil;os    p&uacute;blicos da cidade que se referem, quase sempre, &agrave; denomina&ccedil;&atilde;o    de um grupo de jovens ou ao apelido de um pixador individual. Essa pixa&ccedil;&atilde;o    possui um formato bastante peculiar: com tra&ccedil;os retos e angulosos, ela    diferencia-se do que seria o estilo norte-americano de pixa&ccedil;&atilde;o,    designado <I>tag</I>, cujo formato arredondado lembra mais uma rubrica<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ln/n79/a07img01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao lado do pixo principal, esses jovens deixam    outra inscri&ccedil;&atilde;o: o s&iacute;mbolo da grife a qual pertencem.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ln/n79/a07img02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A grife, como o pr&oacute;prio nome sugere, &eacute;    uma esp&eacute;cie de etiqueta, um acess&oacute;rio que valoriza o pixo. Trata-se    de uma modalidade de alian&ccedil;a de grupos de pixadores, por isso n&atilde;o    se pixa seu nome por extenso, mas o seu s&iacute;mbolo ao lado da pixa&ccedil;&atilde;o    principal. Uma grife congrega diversos grupos de pixadores com diferentes alcunhas.    Fazer parte de uma possibilita expandir as rela&ccedil;&otilde;es de troca pela    cidade, constituindo, assim, uma rede de grupos de pixadores. Por&eacute;m,    nem todos os indiv&iacute;duos que pertencem a alguma grife se conhecem devido    ao grande n&uacute;mero de pixos que podem estar a ela associados. Os pixadores    que integram uma mesma grife devem, no entanto, prestar algumas obriga&ccedil;&otilde;es    rec&iacute;procas. A mais fundamental &eacute; elevar a popularidade da grife,    ou seja, espalhar o seu s&iacute;mbolo pelo maior n&uacute;mero de locais da    cidade. Para garantir que isto seja cumprido, uma das exig&ecirc;ncias para    se ingressar em algumas grifes &eacute; j&aacute; ter certa notoriedade, o que    significa j&aacute; estar inserido no mundo da pixa&ccedil;&atilde;o e com muitas    marcas pela cidade. Dessa maneira, os pixadores elevam o prest&iacute;gio de    seu pixo por estarem associados a uma grife e esta, por sua vez, consegue uma    maior divulga&ccedil;&atilde;o. Outros deveres daqueles que ingressam numa grife    s&atilde;o o de reverenciar os pixadores daquela alian&ccedil;a que j&aacute;    morreram, mesmo sem t&ecirc;-los conhecido, e tamb&eacute;m o de ser inimigo    dos pixadores das grifes advers&aacute;rias. H&aacute; uma grande rivalidade    e muitos conflitos entre algumas grifes de pixadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em S&atilde;o Paulo, a pixa&ccedil;&atilde;o    estabelece uma rela&ccedil;&atilde;o bastante complexa com outra manifesta&ccedil;&atilde;o    est&eacute;tica, o grafite. Enquanto em outras cidades do mundo o que aqui se    denomina pixa&ccedil;&atilde;o &eacute; apenas um estilo dentro do grafite,    na capital paulistana ela &eacute; vista por uns como o seu oposto  o grafite    &eacute; entendido como arte enquanto ela &eacute; considerada sujeira e polui&ccedil;&atilde;o    visual  e, por outros, como um est&aacute;gio inferior do grafite, que seria    o patamar mais alto dessa forma de express&atilde;o. Por conta dessa avers&atilde;o    &agrave; pixa&ccedil;&atilde;o, principalmente pelo poder p&uacute;blico e pela    imprensa, os grafiteiros conseguiram adquirir at&eacute; certa notoriedade junto    &agrave; m&iacute;dia e &agrave; popula&ccedil;&atilde;o. Atualmente, muitos    deles s&atilde;o contratados para realizar seus trabalhos em portas e fachadas    de com&eacute;rcios, escolas e equipamentos p&uacute;blicos como forma de combate    e preven&ccedil;&atilde;o &agrave; pixa&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m daqueles    que t&ecirc;m seus trabalhos expostos em importantes galerias de arte da cidade.    Contudo, conforme j&aacute; afirmamos, a pixa&ccedil;&atilde;o e o grafite estabelecem    rela&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o podem ser resumidas nas f&oacute;rmulas:    grafite <I>versus</I> pixa&ccedil;&atilde;o ou grafite como evolu&ccedil;&atilde;o    da pixa&ccedil;&atilde;o. H&aacute; momentos entre essas duas manifesta&ccedil;&otilde;es    est&eacute;ticas de maior associa&ccedil;&atilde;o e outros de maior diferencia&ccedil;&atilde;o.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os <I>points</I> ajudam a entender muito do modo    pelo qual os pixadores se apropriam da cidade. H&aacute; v&aacute;rios pontos    de encontro de pixadores em S&atilde;o Paulo, mas o mais importante deles &eacute;    o central. Por conta da repress&atilde;o policial a esses encontros, ele j&aacute;    teve pelo menos tr&ecirc;s endere&ccedil;os: o Largo da Mem&oacute;ria, no Vale    do Anhangaba&uacute;, as imedia&ccedil;&otilde;es do Centro Cultural S&atilde;o    Paulo e, desde 2005, o entorno da Galeria do Rock e da Galeria Olido, em frente    ao Largo do Paissandu  todas localidades centrais da cidade de S&atilde;o Paulo.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os pixadores s&atilde;o, em sua maioria, jovens    moradores de bairros perif&eacute;ricos de S&atilde;o Paulo e o seu <I>point</I>    central constitui um espa&ccedil;o de encontro de indiv&iacute;duos de diferentes    regi&otilde;es. Sua localiza&ccedil;&atilde;o na regi&atilde;o central da cidade    deve-se justamente ao fato de esses jovens virem da periferia. O centro &eacute;    um lugar estrat&eacute;gico por ser um ponto de converg&ecirc;ncia e tamb&eacute;m    um espa&ccedil;o de passagem para todos. Da mesma forma, ele &eacute; estrat&eacute;gico    para o pr&oacute;prio ato de pixar o espa&ccedil;o urbano: "d&aacute; mais ibope    pixar no centro, pois &eacute; por onde passam pixadores de todos os lugares",    afirmaram-me muitos deles. Em outras palavras, aquele que deixar sua marca nos    muros e edif&iacute;cios das &aacute;reas centrais de S&atilde;o Paulo obter&aacute;    maior visibilidade e, consequentemente, maior notoriedade junto aos seus pares.    Na pixa&ccedil;&atilde;o, quem pixa no maior n&uacute;mero de lugares, em pontos    de maior destaque e em lugares mais arriscados consegue mais <I>status</I> dentro    do circuito dos pixadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No <I>point</I> central, os pixadores tecem uma    vasta e complexa rede de rela&ccedil;&otilde;es de reciprocidade que se expande    por toda a regi&atilde;o metropolitana de S&atilde;o Paulo. Rela&ccedil;&otilde;es    que geralmente se iniciam por uma pr&aacute;tica bastante peculiar: a troca    de folhinhas. Essa troca &eacute; o modo pelo qual jovens que n&atilde;o se    conhecem no <I>point</I> podem estabelecer um primeiro contato. Um pixador,    geralmente mais novo, aproxima-se de outro, pergunta "o que ele lan&ccedil;a",    "de qual quebrada ele &eacute;"<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>    e, enfim, pede para que ele assine uma folhinha. O outro, se for da mesma gera&ccedil;&atilde;o    deste<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>, al&eacute;m de assinar    a folhinha, solicita uma retribui&ccedil;&atilde;o e tamb&eacute;m pede para    o primeiro assinar uma folhinha para ele. As folhinhas s&atilde;o folhas de    papel com dobras que demarcam linhas, nas quais eles pedem para que os colegas    deixem a sua pixa&ccedil;&atilde;o escrita. Elas s&atilde;o colecionadas em    pastas e aquele que juntar mais consegue tamb&eacute;m maior destaque e reconhecimento    no circuito da pixa&ccedil;&atilde;o. As folhinhas dos pixadores mais famosos    e mais antigos no of&iacute;cio s&atilde;o as mais valorizadas. Al&eacute;m    das folhas de papel, cadernos e agendas s&atilde;o outros suportes utilizados    para as assinaturas. A cole&ccedil;&atilde;o de assinaturas de pixadores constitui    um acervo em que suas inscri&ccedil;&otilde;es, t&atilde;o ef&ecirc;meras na    cidade, conseguem uma perman&ecirc;ncia maior, constituindo para muitos deles    uma mem&oacute;ria da pixa&ccedil;&atilde;o e da pr&oacute;pria juventude.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir da troca de folhinhas, outras rela&ccedil;&otilde;es    de reciprocidade s&atilde;o acionadas. O <I>point</I> &eacute; um lugar para    se divulgar festas de pixa&ccedil;&atilde;o que ocorrem nos bairros da periferia    e produtos ligados &agrave; pixa&ccedil;&atilde;o, como v&iacute;deos e &aacute;lbuns    de cromos de pixos. Contudo, a principal rela&ccedil;&atilde;o que ali se mobiliza    diz respeito &agrave;s alian&ccedil;as entre os pixadores e ao pr&oacute;prio    deslocamento dos pixadores pela cidade. Ao encontrar com pixadores de outras    regi&otilde;es da cidade, distantes do seu local de moradia, eles estabelecem    uma din&acirc;mica em que combinam entre si para um acompanhar o outro em pixa&ccedil;&otilde;es    nos seus respectivos bairros. O <I>point</I> &eacute; um espa&ccedil;o para    se fazer um <I>rol&ecirc;</I> nas quebradas de outros pixadores. Isto permite    o acesso a um bairro desconhecido com maior seguran&ccedil;a e ainda garante    que a pixa&ccedil;&atilde;o seja inscrita no maior n&uacute;mero poss&iacute;vel    de lugares da cidade, o que lhe confere notoriedade. As alian&ccedil;as com    outros pixadores para se fazer um <I>rol&ecirc;</I> em outras quebradas n&atilde;o    impede, entretanto, que muitos deles dirijam-se sozinhos a outras regi&otilde;es    da cidade, pois n&atilde;o h&aacute; uma demarca&ccedil;&atilde;o de territ&oacute;rios    onde um grupo ou outro n&atilde;o possa pixar<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>.    Al&eacute;m disso, quanto mais longe de seu bairro de origem um pixador conseguir    chegar e deixar sua marca, maior <I>status</I> ele obter&aacute; entre os pares.    Para os pixadores paulistanos, n&atilde;o &eacute; bem visto algu&eacute;m que    atue apenas nas proximidades de onde mora; &eacute; preciso ir para longe, pixar    no centro da cidade e em outros bairros distantes para ser considerado um "pixador    de verdade"<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa rela&ccedil;&atilde;o com o espa&ccedil;o    urbano faz com que os pixadores estabele&ccedil;am um modo bem particular de    deslocamento pela cidade, pois, em um primeiro momento, h&aacute; os trajetos    dos pixadores de seus bairros na periferia para os seus encontros no <I>point</I>    e, em um segundo momento, a partir dos contatos feitos com jovens de outros    bairros no <I>point</I>, h&aacute; os deslocamentos para outros bairros da periferia    para pixar ou para participar de alguma festa de pixa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m dos <I>points</I> e das festas que    acontecem na periferia, outros pontos importantes de encontro de pixadores em    S&atilde;o Paulo, mas que n&atilde;o s&atilde;o exclusivamente deles, s&atilde;o    as pistas de <I>skate</I>; o piso da Galeria do Rock  que concentra ainda as    lojas de produtos ligados ao <I>hip-hop</I> e &agrave; est&eacute;tica afro     sem falar nos shows e nos eventos de <I>hip-hop</I> e de grafite. Todos esses    espa&ccedil;os e eventos configuram uma parte do circuito dos pixadores na cidade    que, como se pode perceber, perpassa pr&aacute;ticas das quais muitos pixadores    tamb&eacute;m s&atilde;o adeptos, como o <I>skate</I> e o <I>hip-hop</I>. Dessa    maneira, pode-se afirmar que o circuito dos pixadores em S&atilde;o Paulo dialoga    com outros circuitos ou faz parte de um circuito maior, pois ele se insere em    din&acirc;micas que remetem a um estilo de se vestir e de se portar considerado    jovem e denominado usualmente como "cultura de rua".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A transgress&atilde;o pelo risco </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre os pixadores, o que demonstra ter bastante    import&acirc;ncia &eacute; a din&acirc;mica de cria&ccedil;&atilde;o dos riscos    para se produzir excita&ccedil;&atilde;o, expressas como anseio por adrenalina.    Por isso, aquele que realiza a maior proeza e enfrenta os maiores desafios consegue    maior reconhecimento. No entanto, &eacute; importante observar como esta quest&atilde;o    configura-se entre os pr&oacute;prios pixadores, a partir de suas pr&aacute;ticas    na cidade. Ao inv&eacute;s da no&ccedil;&atilde;o de delinqu&ecirc;ncia, o melhor    termo para analis&aacute;-los seria o da transgress&atilde;o, pois h&aacute;    uma valoriza&ccedil;&atilde;o desta ideia e de certa postura marginal, que est&aacute;    presente em diversos momentos de seu cotidiano e n&atilde;o apenas no ato da    pixa&ccedil;&atilde;o. O fato de sempre tentarem passar por baixo da catraca    do &ocirc;nibus, o consumo de drogas (principalmente maconha, cola e solventes)    s&atilde;o formas de desafio &agrave;s regras. H&aacute; tamb&eacute;m aqueles    que praticam furtos. Esta &eacute;, ali&aacute;s, uma das formas encontradas    por alguns para conseguir as latas de tinta <I>spray</I>, seja furtando-as diretamente    em lojas de tinta, seja pelo dinheiro conseguido por meio de furtos de pequenos    objetos (pilhas, aparelhos de barbear, cosm&eacute;ticos, entre outros) em supermercados    e vendidos no centro da cidade. Embora nem todos os pixadores admitam praticar    furtos, men&ccedil;&otilde;es a estes apareceram algumas vezes em suas conversas    nos <I>points</I>. Eles se referem a esta pr&aacute;tica pelo seu artigo no    c&oacute;digo penal, o 155. Criou-se at&eacute; uma grife exaltando o furto,    a Love 155. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute;, portanto, um flerte com a criminalidade,    que para alguns se encerra nestas a&ccedil;&otilde;es consideradas leves. Para    outros, no entanto, tais atos podem transformar-se em uma participa&ccedil;&atilde;o    efetiva em crimes mais graves, como o narcotr&aacute;fico e os assaltos &agrave;    m&atilde;o armada. O modo como a pol&iacute;cia procede com eles nas ruas     quase sempre com viol&ecirc;ncia  acaba por tornar a op&ccedil;&atilde;o pela    criminalidade ainda mais atraente. Os pixadores relatam muitos casos de agress&otilde;es    verbais e f&iacute;sicas. Quando s&atilde;o flagrados pixando, o mais comum    &eacute; terem os seus corpos pintados com suas pr&oacute;prias tintas. Poucas    vezes, no entanto, s&atilde;o presos. Neste contexto, desafiar ou enganar a    pol&iacute;cia, ainda que n&atilde;o seja diretamente por causa da desigualdade    de for&ccedil;as, &eacute; apontado por eles como um grande fator de motiva&ccedil;&atilde;o    para a pr&aacute;tica da pixa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora a quest&atilde;o de um certo desacordo    com a ordem econ&ocirc;mica e pol&iacute;tica estabelecida apare&ccedil;a de    modo bastante vago, as transgress&otilde;es realizadas por estes jovens, em    alguns momentos, adquirem tamb&eacute;m um car&aacute;ter contestat&oacute;rio.    Muitos afirmam protestar por meio da pixa&ccedil;&atilde;o; poucos, entretanto,    sabem dizer claramente contra o qu&ecirc;. Contudo, esta no&ccedil;&atilde;o    de contesta&ccedil;&atilde;o parece representar a ideia de que eles agem de    forma negativa, indo contra as regras que regem a vida em sociedade, justamente    para mostrar como as coisas est&atilde;o erradas, como eles n&atilde;o t&ecirc;m    oportunidades etc. Por outro lado, esta tamb&eacute;m se torna uma maneira de    justificar suas a&ccedil;&otilde;es, t&atilde;o mal vistas pelo restante da    popula&ccedil;&atilde;o. Ao se afirmarem como protestos, suas a&ccedil;&otilde;es    podem passar a fazer mais sentido para parte dos cidad&atilde;os paulistanos.    Por isso, ao lado de algumas pixa&ccedil;&otilde;es surgem frases com conte&uacute;do    mais pol&iacute;tico e escrito de maneira leg&iacute;vel para a compreens&atilde;o    de quem n&atilde;o pertence &agrave; din&acirc;mica, tais como: "ajudando a    destruir um pa&iacute;s malgovernado" ou "s&oacute; paro de pixar quando os    pol&iacute;ticos pararem de roubar". Contudo, o que fazem, muitas vezes, &eacute;    dizer que todos praticam crimes no pa&iacute;s, mas apenas eles s&atilde;o condenados.    Assim se posicionam quando s&atilde;o acusados de v&acirc;ndalos, como se sua    pr&aacute;tica fosse um mal menor se comparada aos outros problemas do pa&iacute;s     como os pol&iacute;ticos corruptos, exemplo sempre levantado. Quando s&atilde;o    entrevistados por jornalistas, eles articulam esse discurso do protesto muito    bem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra express&atilde;o desta rela&ccedil;&atilde;o    dos pixadores com a transgress&atilde;o refere-se aos pr&oacute;prios nomes    dos grupos dos pixos, que apontam para algumas regularidades anal&iacute;ticas.    Em grande parte, o conte&uacute;do expresso nas marcas pixadas remete a tem&aacute;ticas    associadas &agrave; transgress&atilde;o e &agrave; marginalidade. Em alguns    casos, incorporam-se adjetivos com os quais o senso comum, a imprensa e mesmo    o poder p&uacute;blico costumam design&aacute;-los: v&acirc;ndalos e delinquentes.    Essa forma como s&atilde;o tratados em geral tamb&eacute;m acaba por refor&ccedil;ar    a afirma&ccedil;&atilde;o de uma postura marginal e transgressora. Pode-se perceber,    nas denomina&ccedil;&otilde;es das pixa&ccedil;&otilde;es, tr&ecirc;s grandes    conjuntos tem&aacute;ticos: a criminalidade, a sujeira e a loucura, esta &uacute;ltima    associada &agrave;s drogas ou ao pr&oacute;prio ato de pixar<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m da transgress&atilde;o e da marginalidade,    outra possibilidade de interpreta&ccedil;&atilde;o &eacute; a apresentada por    Angelina Peralva (2000), que tenta explicar o ingresso de parte da juventude    no narcotr&aacute;fico e na pr&aacute;tica do surfe ferrovi&aacute;rio<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>    no Rio de Janeiro a partir da ideia de risco. Segundo esta autora, esses jovens,    pobres em sua grande maioria, estariam mais submetidos aos riscos urbanos e,    em especial, aos da viol&ecirc;ncia. Por esse motivo, as condutas de risco poderiam    se apresentar como forma de resposta ao pr&oacute;prio risco. Segundo Peralva,    isto decorreria do fato de j&aacute; haver uma familiaridade com o risco. No    caso dos pixadores, entretanto, a conduta de risco constitui tamb&eacute;m outra    maneira de transgredir, pois o que eles querem &eacute; ir al&eacute;m do que    as regras imp&otilde;em e desafiar os perigos. O risco, ali&aacute;s, parece    ser a principal transgress&atilde;o que estes jovens procuram. N&atilde;o por    acaso, quem pixa em lugares de maior dificuldade, seja pela altura, seja pela    vigil&acirc;ncia, adquire maior notoriedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para se entender por que esses jovens infringem    as normas e buscam  como o risco de escalarem edif&iacute;cios altos, de serem    pegos pela pol&iacute;cia e mesmo assassinados por um seguran&ccedil;a particular     &eacute; preciso retomar a principal caracter&iacute;stica da pixa&ccedil;&atilde;o:    a efemeridade. Esta parece ser o maior obst&aacute;culo que desejam superar    com suas pixa&ccedil;&otilde;es pela cidade. De forma paradoxal, eles tentam    imortalizar seus nomes em um suporte extremamente ef&ecirc;mero que &eacute;    a paisagem urbana. Enquanto fixam suas marcas com letras estilizadas &agrave;    procura "da fama por outros meios", como costumam afirmar, a cidade tenta arranc&aacute;-las    da paisagem. As cole&ccedil;&otilde;es de folhinhas aparecem, nesse sentido,    como uma forma de fazer com que os seus pixos permane&ccedil;am e n&atilde;o    sejam apagados da mem&oacute;ria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muito mais do que fugir da condi&ccedil;&atilde;o    de an&ocirc;nimo, eles querem a perman&ecirc;ncia de seus nomes para que seus    colegas possam admir&aacute;-los. Assim, os pixadores aproveitam-se do anonimato    proporcionado pela metr&oacute;pole para estampar seus pseud&ocirc;nimos pela    cidade e tornarem-se conhecidos entre os seus pares, sem, no entanto, deixarem    de ser an&ocirc;nimos para o restante da cidade. Nos muros, nos pr&eacute;dios,    no grupo de amigos, nas revistas e na televis&atilde;o, nas pastas com as folhinhas,    nas hist&oacute;rias das aventuras, o que se busca &eacute; uma continuidade,    algo que ven&ccedil;a a efemeridade caracter&iacute;stica da pixa&ccedil;&atilde;o    e que permita que a sua marca possa ser apreciada por futuras gera&ccedil;&otilde;es    de pixadores. Por&eacute;m, para eles pr&oacute;prios, a pixa&ccedil;&atilde;o    tamb&eacute;m &eacute; algo passageiro em suas vidas. Nenhum deles quer realmente    continuar correndo riscos por muito mais tempo. Embora haja pixadores que j&aacute;    chegaram &agrave; faixa dos 30 anos, eles s&atilde;o exce&ccedil;&otilde;es    e, em sua maioria, ou n&atilde;o pixam mais, ou pixam com frequ&ecirc;ncia muito    menor que os mais novos e, mesmo assim, em lugares que n&atilde;o ofere&ccedil;am    grandes amea&ccedil;as. A maioria dos mais velhos apenas goza do fato de ter    come&ccedil;ado a pixar h&aacute; muito tempo e de, por isso, possuir grande    admira&ccedil;&atilde;o e respeito por parte dos pixadores.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Periferias no centro</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No centro de S&atilde;o Paulo, todas as noites,    uma vez por semana, jovens de diferentes bairros da periferia de S&atilde;o    Paulo encontram-se e articulam um espa&ccedil;o de trocas pautado pelas regras    da pixa&ccedil;&atilde;o e por determinados elementos que podem ser atribu&iacute;dos    como sendo caracter&iacute;sticos de determinados segmentos, majoritariamente    juvenis, de moradores da periferia paulistana. "De qual quebrada voc&ecirc;    &eacute;?"; esta &eacute; uma das primeiras perguntas que um pixador faz a outro    que ainda n&atilde;o conhece. Isto mostra, logo de in&iacute;cio, que ser de    alguma quebrada &eacute; um fator importante ali. Esse termo evoca uma identifica&ccedil;&atilde;o    com o espa&ccedil;o da periferia, ou com a representa&ccedil;&atilde;o que estes    jovens constroem deste espa&ccedil;o. A quebrada remete ao risco, &agrave; viol&ecirc;ncia    e &agrave; car&ecirc;ncia, mas tamb&eacute;m ao sentimento de pertencimento    e &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es de solidariedade e companheirismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A identifica&ccedil;&atilde;o mais ampla que    muitos grupos juvenis t&ecirc;m estabelecido com a periferia faz com que esta,    e consequentemente a no&ccedil;&atilde;o de quebrada, torne-se uma categoria    mais ampla que alude &agrave; for&ccedil;a e &agrave; coragem daqueles que dela    fazem parte. Magnani (2006) relaciona esta apropria&ccedil;&atilde;o do conceito    de periferia com o movimento descrito por Marshall Sahlins, no qual os atores    sociais assumem a cultura como elemento de afirma&ccedil;&atilde;o e resist&ecirc;ncia,    ao mesmo tempo em que a problematiza&ccedil;&atilde;o desse conceito &eacute;    feita pelos antrop&oacute;logos. O discurso dos <I>rappers</I> sobre a periferia,    por exemplo, deixa o foco no estigma um pouco de lado e direciona sua aten&ccedil;&atilde;o    mais ao pertencimento do que &agrave; car&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao se reconhecerem como moradores de bairros    considerados quebradas, os pixadores diminuem a dist&acirc;ncia entre eles,    o que propicia contato e trocas. A periferia para eles ultrapassa a refer&ecirc;ncia    espacial, torna-se um modo de proceder na cidade em que se deve ter algumas    refer&ecirc;ncias comuns, dominar certos c&oacute;digos tidos como pr&oacute;prios    dos seus moradores. Assim, mesmo que um pixador more no bairro de Vila Joaniza,    na zona sul, e outro em S&atilde;o Mateus, na zona leste, eles estar&atilde;o    ou se sentir&atilde;o pr&oacute;ximos por serem ambos moradores de quebradas.    Percebem-se, ent&atilde;o, dois movimentos. O primeiro refere-se a uma universaliza&ccedil;&atilde;o    desta no&ccedil;&atilde;o que incorpora a representa&ccedil;&atilde;o da periferia,    pois ser de alguma quebrada &eacute; morar na periferia da cidade e, portanto,    partilhar certos valores comuns. &Eacute; justamente por conta dessa universaliza&ccedil;&atilde;o    que a defesa de um territ&oacute;rio n&atilde;o demonstra grande for&ccedil;a    na pr&aacute;tica cotidiana dos pixadores. J&aacute; o segundo movimento trata    de uma particulariza&ccedil;&atilde;o dessa mesma ideia que valoriza o bairro    em que se mora. Quebrada, segundo essa percep&ccedil;&atilde;o, refere-se ao    seu pr&oacute;prio bairro, ao seu "peda&ccedil;o", conforme a categoria elaborada    por Magnani (2000) ao abordar as rela&ccedil;&otilde;es de sociabilidade em    bairros da periferia de S&atilde;o Paulo. Nessa acep&ccedil;&atilde;o, o pixador    identifica-se primeiro com o indiv&iacute;duo que mora no seu peda&ccedil;o,    na sua quebrada, mas sem perder a identifica&ccedil;&atilde;o com os moradores    de outras quebradas. Assim, ser de uma quebrada significa pertencer a um bairro    espec&iacute;fico e fazer parte de uma rede de rela&ccedil;&otilde;es particularizadas,    mas tamb&eacute;m significa ser da periferia de S&atilde;o Paulo e estar inserido    em uma rede mais geral de rela&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esses dois movimentos est&atilde;o sempre atuando    simultaneamente na concep&ccedil;&atilde;o de quebrada, corrente entre os pixadores.    Um valoriza o bairro, o local de moradia, portanto, restringe. O outro universaliza,    explicitando uma condi&ccedil;&atilde;o comum: a de moradores dos bairros pobres    da periferia, que, neste caso, aponta para uma revers&atilde;o de estigma, pois    se torna valor positivo. H&aacute;, entretanto, um receio entre os pixadores    dessa valoriza&ccedil;&atilde;o da quebrada apenas como bairro onde se mora.    Ocorre certo mal-estar quando h&aacute; uma sobrevaloriza&ccedil;&atilde;o da    pr&oacute;pria quebrada, principalmente quando se aponta para uma rivalidade    com outras regi&otilde;es ou bairros da cidade. Eles, de certa maneira, tentam    evitar as disputas que tenham o territ&oacute;rio e a defesa deste como refer&ecirc;ncia.    Quando a valoriza&ccedil;&atilde;o do bairro acontece, &eacute; de maneira velada    e sutil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a valoriza&ccedil;&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o    de periferia<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> entre os pixadores     inspirada em grande parte pelo movimento protagonizado pelo <I>hip-hop</I>     pode-se perceber nos encontros do <I>point</I> a cria&ccedil;&atilde;o de    uma l&oacute;gica em que n&atilde;o ser da periferia torna-se um elemento de    pouco ou nenhum prest&iacute;gio. Esse fato pode ser comprovado pelo modo como    os jovens mais abastados que ingressam na pixa&ccedil;&atilde;o tentam disfar&ccedil;ar    sua origem social, escondendo o seu local de moradia ou incorporando certo estilo    perif&eacute;rico de se vestir que alude, em grande medida, ao estilo <I>hip-hop</I>.    Com isso, periferia passa n&atilde;o apenas a ser uma categoria espacial, como    tamb&eacute;m uma categoria identit&aacute;ria que faz refer&ecirc;ncia &agrave;    perten&ccedil;a de classe, mas que n&atilde;o se restringe a esse fator. Categoria    que tamb&eacute;m traz consigo modos particulares de se portar e de se relacionar    com os pares da periferia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um dos elementos relacionais importantes neste    contexto e que &eacute; bastante forte entre os pixadores &eacute; a quest&atilde;o    da humildade. Em diversos momentos os pixadores ressaltavam a sua import&acirc;ncia.    Sobre o estabelecimento de contato inicial com outro pixador no <I>point</I>,    diziam, &eacute; preciso "saber chegar na humildade". Uma pessoa considerada    portadora de humildade &eacute; tida como de grande valor entre eles. Por&eacute;m,    n&atilde;o se &eacute; humilde quando se rebaixa ao outro, mas quando n&atilde;o    se age com superioridade e arrog&acirc;ncia. Curiosamente, por meio de uma pr&aacute;tica    em que se destacar e aparecer mais do que os outros &eacute; a regra, os pixadores    t&ecirc;m na valoriza&ccedil;&atilde;o dessa no&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria    de humildade um modo de garantir as rela&ccedil;&otilde;es de troca e alian&ccedil;a    que estabelecem em meio &agrave;s rivalidades e conflitos suscitados pela competi&ccedil;&atilde;o    no mundo da pixa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, a humildade para os pixadores pode    aparecer com formas e significados diferentes. No instante em que entram em    contato com outros personagens da cidade, quando parados pela pol&iacute;cia    ou quando precisam viajar de &ocirc;nibus sem pagar, eles p&otilde;em em pr&aacute;tica,    com humildade e com certa subservi&ecirc;ncia, o modo mais adequado para se    portar com esses atores sociais detentores de algum poder. Nesses casos, adota-se    uma estrat&eacute;gia para n&atilde;o ser punido ou para se conseguir certos    benef&iacute;cios; trata-se, pois, de uma humildade dissimulada. Na rela&ccedil;&atilde;o    com autoridades de menor poder, ou que n&atilde;o det&ecirc;m o monop&oacute;lio    leg&iacute;timo da coer&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica, a humildade como subservi&ecirc;ncia    pode ser usada como uma estrat&eacute;gia inicial para a obten&ccedil;&atilde;o    de determinados fins, mas, assim como na rela&ccedil;&atilde;o entre eles, a    conduta humilde pode ceder lugar a uma atitude de confronto. Entretanto, eles    n&atilde;o assumem que a postura adotada com esses personagens seja a de humildade,    pois o que entendem por esse termo apenas se concretiza entre os iguais, entre    eles que s&atilde;o pixadores. Tem-se, ent&atilde;o, a outra forma de manifesta&ccedil;&atilde;o    da humildade, do modo como ela realmente &eacute; entendida no contexto da pixa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Deve-se destacar, contudo, que a valoriza&ccedil;&atilde;o    da no&ccedil;&atilde;o de humildade n&atilde;o &eacute; exclusividade dos pixadores,    mas um elemento muito suscitado por outros grupos juvenis ligados &agrave; periferia,    como o <I>hip-hop</I> e as torcidas organizadas, mas tamb&eacute;m no mundo    prisional<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>. A humildade,    na verdade, faz parte de um tr&iacute;ptico em que est&atilde;o presentes, al&eacute;m    dela, as ideias de lealdade e de proceder, constituindo um preceito bastante    citado entre grupos cuja composi&ccedil;&atilde;o &eacute; majoritariamente    da periferia da cidade<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>.    A no&ccedil;&atilde;o de proceder remete a dois significados: o de proced&ecirc;ncia    (de origem, de proveni&ecirc;ncia) e o de procedimento (de modo de portar-se,    enfim, de comportamento). Pode-se afirmar que estes dois sentidos da palavra    proceder est&atilde;o presentes no uso feito pelos pixadores e por estes outros    grupos. Assim, para eles, o proceder refere-se a normas de procedimento permeadas    por no&ccedil;&otilde;es de proced&ecirc;ncia social. Neste sentido, agir com    humildade &eacute; um procedimento valorizado pelos pixadores em seu circuito    e demonstra que aquele que o faz seja considerado algu&eacute;m que det&eacute;m    proceder, que conhece os c&oacute;digos e sabe estabelecer rela&ccedil;&otilde;es.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">As din&acirc;micas da rela&ccedil;&atilde;o com    a periferia  como espa&ccedil;o mais geral de articula&ccedil;&atilde;o que    extravasa o bairro particular  e as regras de procedimento relacionais afetam    o pr&oacute;prio modo da pixa&ccedil;&atilde;o paulistana, pois, para esses    jovens, sair para pixar em outras regi&otilde;es da cidade &eacute; muito mais    interessante do que apenas pixar em seu pr&oacute;prio bairro. Para eles, inclusive,    &eacute; no momento em que deixam de atuar apenas na quebrada onde moram e saem    para pixar em outras quebradas, ou mesmo no centro da cidade, que se tornam    pixadores de verdade. Quando indagados sobre o ano em que iniciaram, a maioria    deles apresenta duas datas, aquela em que come&ccedil;ou no bairro de uma forma    mais localizada e menos intensa e a data de quando "realmente" iniciou-se na    pixa&ccedil;&atilde;o; ou seja, de quando saiu para pixar em outras quebradas,    em outras partes da cidade, que n&atilde;o a regi&atilde;o pr&oacute;xima ao    local de moradia. Desse modo, a pixa&ccedil;&atilde;o em S&atilde;o Paulo n&atilde;o    funciona como demarcadora de um territ&oacute;rio espec&iacute;fico, onde outros    grupos n&atilde;o podem entrar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Circular pela cidade e deixar sua marca &eacute;    a regra principal da pixa&ccedil;&atilde;o. No entanto, &eacute; dif&iacute;cil    afirmar que os pixadores sejam desterritorializados, conforme apontam muitos    estudos sobre grupos juvenis inspirados por autores como Deleuze e Guattari    (1997) ou Maffesoli (2001). Na verdade, a partir desta valoriza&ccedil;&atilde;o    da periferia como categoria de pertencimento e de reconhecimento, pode-se dizer    que os pixadores s&atilde;o hiperterritorializados, pois, mesmo em seus encontros    no <I>point</I> do centro da cidade, s&atilde;o as rela&ccedil;&otilde;es concebidas    sobre e na periferia que est&atilde;o sendo postas em a&ccedil;&atilde;o. E    nessa din&acirc;mica da pixa&ccedil;&atilde;o, a periferia aparece, simultaneamente,    como una e m&uacute;ltipla. Dessa forma, pode-se afirmar que, se toda desterritorializa&ccedil;&atilde;o    implica uma reterritorializa&ccedil;&atilde;o em outros termos, conforme apontam    Deleuze e Guattari, os pixadores, ao percorrerem a cidade para os encontros    nos <I>points</I>, para ir &agrave;s festas ou mesmo para deixar sua marca em    um muro, est&atilde;o em um processo constante de reterritorializa&ccedil;&atilde;o    da periferia. A pixa&ccedil;&atilde;o &eacute; n&ocirc;made; os pixadores, n&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DELEUZE, G.; GUATTARI, F. 1997. <I>Mil plat&ocirc;s</I>:    capitalismo e esquizofrenia. Rio de Janeiro: Ed. 34, vol. 5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000067&pid=S0102-6445201000010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAFFESOLI, M. 2001. <I>Sobre o nomadismo</I>:    vagabundagens p&oacute;s-modernas. Rio de Janeiro: Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S0102-6445201000010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAGNANI, J. G. 2000. "Quando o campo &eacute;    a cidade: fazendo antropologia na metr&oacute;pole". In: MAGNANI, J. G. C.;    TORRES, L. L. (orgs.). <I>Na metr&oacute;pole</I>. S&atilde;o Paulo: Edusp/Fapesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000071&pid=S0102-6445201000010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. 2006. "Trajetos e trajet&oacute;rias:    uma perspectiva da antropologia urbana". <I>Sexta-Feira</I>, nº 8, S&atilde;o    Paulo: Ed. 34, pp. 30-43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000073&pid=S0102-6445201000010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARQUES, A. 2007. "Da 'bola de meia' ao triunfo    do 'Partido': dois relatos sobre o 'proceder'". <I>Ponto urbe:</I> revista do    N&uacute;cleo de Antropologia Urbana da USP, S&atilde;o Paulo, ano 1, vers&atilde;o    1.0, julho.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0102-6445201000010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PERALVA, A. T. 2000. <I>Viol&ecirc;ncia e democracia</I>:    o paradoxo brasileiro. S&atilde;o Paulo: Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0102-6445201000010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PEREIRA, A. B. 2005. <I>De </I>rol&ecirc;<I>    pela cidade:</I> os pixadores da cidade de S&atilde;o Paulo. Disserta&ccedil;&atilde;o    de mestrado em Antropologia. S&atilde;o Paulo: FFLCH-USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0102-6445201000010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NASCIMENTO, E. P. 2006. <I>Literatura marginal</I>:    os escritores da periferia entram em cena. Disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado    em Antropologia. S&atilde;o Paulo: FFLCH-USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0102-6445201000010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><i><b>Outros materiais:</b></i></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HIKIJI, R. S. 2008. <I>Cinema de quebrada</I>.    S&atilde;o Paulo: Lisa/Fapesp NTSC (45 min.), color.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0102-6445201000010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Adoto aqui    a grafia da palavra pixa&ccedil;&atilde;o, com "x", e n&atilde;o com "ch", conforme    rege a ortografia oficial, para respeitar o modo como os pixadores escrevem    o termo que designa sua pr&aacute;tica. Esse modo particular de grafar &eacute;    apontado por alguns pixadores como uma maneira de diferenciar-se do sentido    comum atribu&iacute;do &agrave; norma culta da l&iacute;ngua: picha&ccedil;&atilde;o.    "Pixar" seria diferente de "pichar", pois este &uacute;ltimo termo designaria    qualquer interven&ccedil;&atilde;o escrita na paisagem urbana, enquanto o primeiro    remeteria &agrave;s pr&aacute;ticas desses jovens que deixam inscri&ccedil;&otilde;es    grafadas de forma estilizada no espa&ccedil;o urbano.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> <I>Point </I>&eacute; o espa&ccedil;o    onde os pixadores se encontram, em um dia e hor&aacute;rio fixos, para conversar    sobre a pixa&ccedil;&atilde;o, estabelecer trocas e combinar novas pixa&ccedil;&otilde;es.    No caso do <I>point</I> da Rua Vergueiro, que funcionou entre os anos de 2001    e 2005, os encontros aconteciam todas as ter&ccedil;as-feiras &agrave; noite,    em frente ao Centro Cultural S&atilde;o Paulo ou em uma pra&ccedil;a na sa&iacute;da    da esta&ccedil;&atilde;o Para&iacute;so do metr&ocirc;. O papel particular que    esse <I>point</I> desempenhava no circuito dos pixadores ser&aacute; tratado    mais &agrave; frente.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Essa pesquisa foi objeto da disserta&ccedil;&atilde;o    de mestrado que defendi pelo Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o    em Antropologia Social da USP. Ver Pereira (2005).    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Nome pelo qual &eacute; conhecido o    centro de compras localizado entre a Rua 24 de Maio e o Largo do Paissandu.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Os pixadores denominam as sa&iacute;das    para pixar como <I>rol&ecirc;s</I>.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> O <I>tag</I> &eacute;, mesmo no Brasil,    o estilo mais comum de pixa&ccedil;&atilde;o. Ele &eacute;, por exemplo, o estilo    oficial da pixa&ccedil;&atilde;o no Rio de Janeiro.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> O termo quebrada &eacute; usado para    denominar os bairros pobres da periferia de S&atilde;o Paulo. Ele tamb&eacute;m    &eacute; muito utilizado pelos jovens do <i>hip-hop</i>. Voltaremos ao assunto    mais adiante.    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Na din&acirc;mica da troca de folhinhas,    os pixadores mais novos e menos experientes s&atilde;o os que solicitam as assinaturas    dos colegas em suas folhinhas. J&aacute; os mais velhos, com mais experi&ecirc;ncia    e reconhecimento no mundo da pixa&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o os que geralmente    s&oacute; assinam as folhinhas. Em um <I>point</I>, pode-se constatar que um    jovem cercado por outros a lhe solicitarem aut&oacute;grafos &eacute; um pixador    mais antigo e, portanto, "mais famoso".    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> A &uacute;nica proibi&ccedil;&atilde;o    neste sentido refere-se &agrave; n&atilde;o sobreposi&ccedil;&atilde;o de um    pixo por outro, pr&aacute;tica denominada por eles como atropelo. Os atropelos    configuram a maior ofensa na pr&aacute;tica da pixa&ccedil;&atilde;o.    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Esse modo de apropriar-se do espa&ccedil;o    urbano demonstra que, em S&atilde;o Paulo, a pixa&ccedil;&atilde;o apresenta    caracter&iacute;sticas diferentes do modelo de organiza&ccedil;&atilde;o de    gangues, que demarcam um territ&oacute;rio que n&atilde;o pode ser invadido    por grupos rivais.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> 1 <I> Criminalidade e marginalidade:    </I>Acusados; A M&aacute;fia; Arsenal; Arteiros; Artigo 12 &#91;artigo do C&oacute;digo    Penal que se refere ao tr&aacute;fico de drogas&#93;; Baderneiros; Bandit's;    Chacina; Delinquentes; Fac&ccedil;&atilde;o; Febem; Fugitivos; Gangsters; Homicidas;    Ilegais; Imorais; Justiceiros; Kaloteiros; Kanalhas; Lar&aacute;pios; Marginais;    Metralhas; Parasitas; Patifes; Pilantras; Rifle; Sacanas; Sapecas; Skopetas;    Suspeitos; Vadios; Vagais; V&acirc;ndalos; V&iacute;timas. 2 -<I> Sujeira, excremento    e polui&ccedil;&atilde;o: </I>Abutris; Arrotos; Dejetos; Katarro; Lixomania;    Os Cata Lixo; Os Dorme Sujo; Perebas; Sujos; Trapos; V&ocirc;mitos. 3 <I> Loucura,    drogas e seus efeitos: </I>Adrenalina; Aloprados; Alucinados; Brisados; Canabis;    Chapados; Dopados; Duentes; Hemp's; Jamaica; Lun&aacute;ticos; Pirados; Malucos;    Marofas; Os Fuma Erva; Psicopatas; Psicose; V&iacute;cio.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Uso "n&atilde;o convencional" dos    trens, em que os jovens v&atilde;o do lado de fora dos vag&otilde;es, equilibrando-se    sobre o teto como se surfassem.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Atualmente, esse movimento de valoriza&ccedil;&atilde;o    da periferia tem tido grande repercuss&atilde;o em outras pr&aacute;ticas culturais,    como o movimento de literatura perif&eacute;rica e de saraus na periferia. Ver    Nascimento (2006) e Hikiji (2008).    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> A esse respeito ver a an&aacute;lise    da no&ccedil;&atilde;o de proceder feita por Marques (2007).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Esse &eacute; o caso da torcida organizada    de futebol do Corinthians, a Gavi&otilde;es da Fiel, que tem como lema: Lealdade,    Humildade e Procedimento.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELEUZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUATTARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mil platôs: capitalismo e esquizofrenia]]></source>
<year>1997</year>
<volume>5</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAFFESOLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre o nomadismo: vagabundagens pós-modernas]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAGNANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quando o campo é a cidade: fazendo antropologia na metrópole]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MAGNANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TORRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Na metrópole]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EduspFapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[_____]]></surname>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trajetos e trajetórias: uma perspectiva da antropologia urbana]]></article-title>
<source><![CDATA[Sexta-Feira]]></source>
<year>2006</year>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>30-43</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Da 'bola de meia' ao triunfo do 'Partido': dois relatos sobre o 'proceder']]></article-title>
<source><![CDATA[Ponto urbe]]></source>
<year></year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERALVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Violência e democracia: o paradoxo brasileiro]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De rolê pela cidade: os pixadores da cidade de São Paulo]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FFLCH-USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NASCIMENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Literatura marginal: os escritores da periferia entram em cena]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FFLCH-USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIKIJI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cinema de quebrada]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LisaFapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
