<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792014000200010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792014000200010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A controvérsia do aborto e a imprensa na campanha eleitoral de 2010]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The abortion controversy and the press in the 2010 election campaign]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La controverse sur l'avortement et la presse au cours de la campagne électorale de 2010]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luna]]></surname>
<given-names><![CDATA[Naara]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro Instituto de Ciências Humanas e Sociais Departamento de Ciências Sociais e Extensão Rural (DCS)]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Seropédica Rio de Janeiro]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>71</numero>
<fpage>367</fpage>
<lpage>391</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792014000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792014000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792014000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo analisa o discurso sobre aborto veiculado pela imprensa durante a campanha eleitoral de 2010. Realizou-se pesquisa qualitativa de caráter documental com levantamento sistemático da cobertura na versão impressa do jornal O Globo e busca aleatória em veículos que abordaram o tema e a relação das polêmicas eleitorais com a religião, em setembro e outubro de 2010. O enfoque está no discurso apresentado nos artigos, os tópicos e atores repetidos. Salienta-se a participação de grupos religiosos em posições distintas não com respeito ao aborto, mas a apoios e alianças eleitorais. A análise demonstra que o aumento da frequência do tema na mídia não encetou debate sobre o problema do aborto na sociedade brasileira, mas foi usado como categoria de acusação e divisor entre candidatos, principalmente na campanha presidencial. Contrastando com o destaque dado à Igreja Católica em eventos semelhantes, a mídia revelou atores políticos e religiosos antes obscuros.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article analyzes the discourse about abortion diffused by the media during the 2010 election campaign. A qualitative, documental study was conducted using systematic data collection from the in print coverage of O Globo newspaper, and a random search in various media that approached both the subject and the relation between election controversies and religion during September and October 2010. The study focuses on the discourse presented in articles, and on repeated topics and actors. We emphasize the participation of religious groups in different positions not regarding abortion, but rather electoral support and alliances. The analysis shows that the subject's increased frequency in the media did not prompt a debate on the abortion problem in Brazilian society; instead, it was used as an accusing category and a divide between candidates, particularly in the presidential campaign. In contrast with the highlight given to the Catholic Church in similar events, the media revealed political and religious actors previously obscure.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article fait l'analyse du discours sur l'avortement paru dans la presse pendant la campagne électorale de 2010. Une recherche qualitative à caractère documentaire a été réalisée à partir du relevé systématique de la première page du Journal O Globo et d'une recherche aléatoire dans les journaux et revues qui ont abordé la question ainsi que le lien existant entre les polémiques électorales et la religion au cours des mois de septembre et d'octobre 2010. L'accent a été mis sur le discours présenté dans ces articles, les sujets et les acteurs qui revenaient constamment. Nous soulignons la participation de groupes religieux ayant des prises de position distinctes non pas par rapport à l'avortement mais par rapport aux appuis et aux alliances politiques. L'analyse démontre que, bien que le thème ait été abordé plus fréquemment dans les médias, il n'y a pas eu de véritable débat sur le problème de l'avortement dans la société brésilienne. Il a cependant été utilisé comme élément d'accusation et de division entre les candidats, essentiellement dans la campagne présidentielle. Alors que l'Eglise Catholique est mise en évidence dans de semblables circonstances, ce sont des acteurs politiques et religieux qui avant restaient dans l'ombre qui ont été dévoilés par les médias.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Aborto]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Eleições de 2010]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Igreja Católica]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Evangélicos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Imprensa]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Abortion]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[2010 Elections]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Catholic Church]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Evangelicalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Press]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Avortement]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Elections de 2010]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Eglise catholique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Évangéliques]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Presse]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B><a name="tx01"></a>A controv&eacute;rsia do aborto e a imprensa na campanha eleitoral de 2010<a href="#nt01"><sup>1</sup></a></B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>The abortion controversy and the press in the 2010 election campaign</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>La controverse sur l'avortement et la presse au cours de la campagne &eacute;lectorale de 2010</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Naara Luna</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Doutora e p&oacute;s-doutora em Antropologia. Professora adjunta do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais e Extens&atilde;o Rural (DCS) do Instituto de Ci&ecirc;ncias Humanas e Sociais da Universidade Federal Rural Rio de Janeiro (UFRRJ) e da P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais da UFRRJ. BR 465, km 7 Cep: 23.890-000. Serop&eacute;dica &#150; Rio de Janeiro &#150; Brasil. <a href="mailto:naaraluna@globo.com">naaraluna@globo.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo analisa o discurso sobre aborto veiculado pela imprensa durante a campanha eleitoral de 2010. Realizou-se pesquisa qualitativa de car&aacute;ter documental com levantamento sistem&aacute;tico da cobertura na vers&atilde;o impressa do jornal <I>O Globo</I> e busca aleat&oacute;ria em ve&iacute;culos que abordaram o tema e a rela&ccedil;&atilde;o das pol&ecirc;micas eleitorais com a religi&atilde;o, em setembro e outubro de 2010. O enfoque est&aacute; no discurso apresentado nos artigos, os t&oacute;picos e atores repetidos. Salienta-se a participa&ccedil;&atilde;o de grupos religiosos em posi&ccedil;&otilde;es distintas n&atilde;o com respeito ao aborto, mas a apoios e alian&ccedil;as eleitorais. A an&aacute;lise demonstra que o aumento da frequ&ecirc;ncia do tema na m&iacute;dia n&atilde;o encetou debate sobre o problema do aborto na sociedade brasileira, mas foi usado como categoria de acusa&ccedil;&atilde;o e divisor entre candidatos, principalmente na campanha presidencial. Contrastando com o destaque dado &agrave; Igreja Cat&oacute;lica em eventos semelhantes, a m&iacute;dia revelou atores pol&iacute;ticos e religiosos antes obscuros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Aborto. Elei&ccedil;&otilde;es de 2010. Igreja Cat&oacute;lica. Evang&eacute;licos. Imprensa</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This article analyzes the discourse about abortion diffused by the media during the 2010 election campaign. A qualitative, documental study was conducted using systematic data collection from the in print coverage of <I>O Globo </I>newspaper, and a random search in various media that approached both the subject and the relation between election controversies and religion during September and October 2010. The study focuses on the discourse presented in articles, and on repeated topics and actors. We emphasize the participation of religious groups in different positions not regarding abortion, but rather electoral support and alliances. The analysis shows that the subject's increased frequency in the media did not prompt a debate on the abortion problem in Brazilian society; instead, it was used as an accusing category and a divide between candidates, particularly in the presidential campaign. In contrast with the highlight given to the Catholic Church in similar events, the media revealed political and religious actors previously obscure.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Abortion. 2010 Elections. Catholic Church. Evangelicalism. Press</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cet article fait l'analyse du discours sur l'avortement paru dans la presse pendant la campagne &eacute;lectorale de 2010. Une recherche qualitative &agrave; caract&egrave;re documentaire a &eacute;t&eacute; r&eacute;alis&eacute;e &agrave; partir du relev&eacute; syst&eacute;matique de la premi&egrave;re page du Journal <I>O Globo </I>et d'une recherche al&eacute;atoire dans les journaux et revues qui ont abord&eacute; la question ainsi que le lien existant entre les pol&eacute;miques &eacute;lectorales et la religion au cours des mois de septembre et d'octobre 2010. L'accent a &eacute;t&eacute; mis sur le discours pr&eacute;sent&eacute; dans ces articles, les sujets et les acteurs qui revenaient constamment. Nous soulignons la participation de groupes religieux ayant des prises de position distinctes non pas par rapport &agrave; l'avortement mais par rapport aux appuis et aux alliances politiques. L'analyse d&eacute;montre que, bien que le th&egrave;me ait &eacute;t&eacute; abord&eacute; plus fr&eacute;quemment dans les m&eacute;dias, il n'y a pas eu de v&eacute;ritable d&eacute;bat sur le probl&egrave;me de l'avortement dans la soci&eacute;t&eacute; br&eacute;silienne. Il a cependant &eacute;t&eacute; utilis&eacute; comme &eacute;l&eacute;ment d'accusation et de division entre les candidats, essentiellement dans la campagne pr&eacute;sidentielle. Alors que l'Eglise Catholique est mise en &eacute;vidence dans de semblables circonstances, ce sont des acteurs politiques et religieux qui avant restaient dans l'ombre qui ont &eacute;t&eacute; d&eacute;voil&eacute;s par les m&eacute;dias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Avortement. Elections de 2010. Eglise catholique. &Eacute;vang&eacute;liques. Presse</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo analisa os discursos sobre aborto veiculados pela imprensa durante a campanha eleitoral de 2010 nos meses de setembro e outubro, quando o tema foi explorado como uma controv&eacute;rsia envolvendo prefer&ecirc;ncias eleitorais. O enfoque ser&aacute; dado ao discurso apresentado nos artigos, identificando os temas e atores que se repetem, com an&aacute;lise de car&aacute;ter qualitativo de material da grande imprensa. Os principais candidatos na disputa &agrave; presid&ecirc;ncia em 2010 eram Dilma Rousseff, do Partido dos Trabalhadores (PT), Jos&eacute; Serra do Partido da Social Democracia Brasileira (PSDB), Marina Silva, do Partido Verde (PV) e Pl&iacute;nio de Arruda Sampaio, do Partido Socialismo e Liberdade (PSOL). No &uacute;ltimo m&ecirc;s antes do primeiro turno, o tema do aborto despontou na campanha com especula&ccedil;&otilde;es sobre as posi&ccedil;&otilde;es dos candidatos, em uma din&acirc;mica de acusa&ccedil;&otilde;es que atingiu especialmente o Partido dos Trabalhadores e sua candidata, um movimento identificado inicialmente em p&aacute;ginas e listas da Internet (Machado, 2012; Ramos, 2012). Associado ao tema do aborto, pesquisas sobre inten&ccedil;&otilde;es de voto indicaram a mudan&ccedil;a de prefer&ecirc;ncia de eleitores religiosos, tema de destaque na grande imprensa, que retratou as articula&ccedil;&otilde;es de lideran&ccedil;as religiosas a esse respeito, al&eacute;m de veicular artigos de opini&atilde;o sobre aborto e an&aacute;lises sobre comportamento eleitoral de religiosos, conforme se ver&aacute; adiante neste artigo (Machado, 2012; Fontes, 2012). O tema do aborto articulou dimens&otilde;es p&uacute;blicas e privadas dos candidatos no ciberespa&ccedil;o (Ramos, 2012) e na grande imprensa tamb&eacute;m. O objetivo deste artigo &eacute; analisar os discursos sobre aborto veiculados na grande imprensa durante o processo eleitoral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Importa entender o contexto anterior a esse processo. No Brasil, estudos recentes sobre o debate legislativo no Congresso Nacional constatam que, a partir do final dos anos 90, houve uma onda conservadora contr&aacute;ria ao aborto (Machado, 2010; Gomes, 2009), em particular nas legislaturas de 1999 e 2003 (Rocha, 2006). Pesquisa em andamento mostra, na legislatura de 2007-2010 da C&acirc;mara dos Deputados, o crescimento da posi&ccedil;&atilde;o antiaborto.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro aspecto a considerar &eacute; a an&aacute;lise da cobertura de imprensa sobre aborto em d&eacute;cadas anteriores: os anos de 1990 e in&iacute;cio dos anos 2000. Ardaillon (1997, p. 378) identifica, na cobertura de imprensa, as propostas de legaliza&ccedil;&atilde;o ou descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto volunt&aacute;rio e uma resposta sobre a defini&ccedil;&atilde;o de vida, seu in&iacute;cio e fim, os estatutos de embri&atilde;o, feto e crian&ccedil;a, quem decide (a mulher, o casal), a capacidade de supera&ccedil;&atilde;o materna, e, em termos pol&iacute;ticos, a proposta de um plebiscito. Retratando a pol&ecirc;mica do aborto na imprensa com base em levantamento sistem&aacute;tico nos anos de 1996 e 1997, Jacira Melo (1997) identifica o surgimento de novos protagonistas do debate para al&eacute;m das feministas: ju&iacute;zes, advogados, profissionais de sa&uacute;de, parlamentares e entidades representativas da classe m&eacute;dica, como o Conselho Federal de Medicina e a Federa&ccedil;&atilde;o Brasileira das Associa&ccedil;&otilde;es de Ginecologia e Obstetr&iacute;cia (FEBRASGO). Ela salienta o aumento do volume de mat&eacute;rias ap&oacute;s a aprova&ccedil;&atilde;o na Comiss&atilde;o de Constitui&ccedil;&atilde;o de Justi&ccedil;a da C&acirc;mara dos Deputados do projeto de lei que disp&otilde;e sobre a obrigatoriedade de atendimento no Sistema &Uacute;nico de Sa&uacute;de (SUS) dos casos de aborto previstos em lei, com manifesta&ccedil;&otilde;es favor&aacute;veis e contr&aacute;rias a essa regulamenta&ccedil;&atilde;o. Melo constata que a Igreja Cat&oacute;lica &eacute; uma "refer&ecirc;ncia imprescind&iacute;vel para as mat&eacute;rias sobre aborto", mesmo quando a not&iacute;cia est&aacute; voltada para o campo legislativo, judici&aacute;rio ou da sa&uacute;de. Outro ponto &eacute; o debate &eacute;tico-religioso com o destaque, no per&iacute;odo, para a consolida&ccedil;&atilde;o das cat&oacute;licas feministas como ator social na figura da organiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o governamental (ONG) Cat&oacute;licas pelo Direito de Decidir. Em texto de 2002, referente &agrave; cobertura da imprensa na d&eacute;cada de 1990, as novidades s&atilde;o a implanta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os de aborto legal, o que incluiu uma diversidade maior de vozes, como a de profissionais de sa&uacute;de, operadores de Direito e de mulheres usu&aacute;rias de tais servi&ccedil;os. Tamb&eacute;m nova &eacute; a discuss&atilde;o sobre aborto em casos de malforma&ccedil;&atilde;o fetal grave, com envolvimento de ju&iacute;zes, profissionais de sa&uacute;de e as mulheres. Outro ponto importante &eacute; a defesa do direito &agrave; vida, mobilizada n&atilde;o apenas pela Confer&ecirc;ncia Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB), mas por deputados cat&oacute;licos e evang&eacute;licos. No per&iacute;odo, foram veiculadas pesquisas de opini&atilde;o p&uacute;blica que mostram aceita&ccedil;&atilde;o crescente do direito ao aborto nos casos previstos em lei (estupro e risco de vida da gestante) (Melo, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a cobertura do aborto na imprensa apresenta caracter&iacute;sticas que se repetem, no contexto pesquisado, o quadro das elei&ccedil;&otilde;es dota o surgimento desse tema de um matiz muito espec&iacute;fico, no qual se chocam atores com diversas posi&ccedil;&otilde;es. O caso da disputa ao Senado da m&eacute;dica e ent&atilde;o deputada federal (PCdoB) Jandira Feghali exemplifica bem essa quest&atilde;o: sua candidatura perdeu for&ccedil;a na reta final em fun&ccedil;&atilde;o de uma campanha dirigida pela Igreja Cat&oacute;lica, que associava a candidata &agrave; reforma da lei sobre aborto, o que teria influenciado os votos de eleitores cat&oacute;licos (Gomes; Menezes, 2008).<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> No contorno da campanha eleitoral de 2010, embora o t&oacute;pico aborto tenha aflorado com refer&ecirc;ncia a candidaturas ao governo de estados e ao Senado, conforme se ver&aacute; adiante, o tema alcan&ccedil;ou propor&ccedil;&otilde;es muito maiores no quadro da disputa presidencial. Mais do que o questionamento a posi&ccedil;&otilde;es pessoais, o modo como ocorreu a cobertura do tema do aborto pela grande imprensa assumiu a propor&ccedil;&atilde;o de uma controv&eacute;rsia, envolvendo, al&eacute;m dos principais candidatos, outros atores sociais, dentre os quais se destacaram os religiosos. O presente artigo analisa a cobertura da imprensa sobre o tema do aborto, na cobertura da campanha eleitoral de 2010, como uma controv&eacute;rsia. Emprega-se o conceito de controv&eacute;rsia conforme &eacute; definido por Giumbelli (2002b, p. 96-97):</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Quando se observa uma pol&ecirc;mica, na qual, acerca de um dado assunto, interv&eacute;m uma s&eacute;rie de agentes sociais, pode-se trat&aacute;-la apenas como uma convuls&atilde;o ef&ecirc;mera, fadada a arrefecer t&atilde;o logo outros assuntos ganhem o centro das aten&ccedil;&otilde;es. De fato, &eacute; assim que se passa com a maioria das controv&eacute;rsias. No entanto, sem negar sua ocorr&ecirc;ncia passageira, pode-se consider&aacute;-las como um momento de express&atilde;o e redefini&ccedil;&atilde;o de pontos e problemas, os quais permanecem importantes, &agrave;s vezes at&eacute; cruciais, na constitui&ccedil;&atilde;o de uma sociedade, mesmo quando n&atilde;o despertam interesse generalizado ou intenso. Se &eacute; apenas em determinadas ocasi&otilde;es que se polemiza sobre "religi&atilde;o", isso n&atilde;o quer dizer que essa no&ccedil;&atilde;o n&atilde;o seja essencial para entender tra&ccedil;os constitutivos da sociedade de que fazem parte as personagens da controv&eacute;rsia. A controv&eacute;rsia &eacute; uma esp&eacute;cie de drama social, que revela, mas tamb&eacute;m reconfigura defini&ccedil;&otilde;es de realidade, explicitando o conflito que existe em torno dessas defini&ccedil;&otilde;es.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Acredita-se que a controv&eacute;rsia sobre o aborto, na campanha eleitoral, &eacute; um momento privilegiado para verificar a express&atilde;o e a redefini&ccedil;&atilde;o de pontos e problemas cruciais na constitui&ccedil;&atilde;o de uma sociedade, como no caso em quest&atilde;o. Este artigo, como j&aacute; foi mencionado, analisa os discursos proferidos sobre aborto na imprensa durante a campanha eleitoral de 2010, nos meses de setembro e outubro. A metodologia consiste na realiza&ccedil;&atilde;o de levantamento sistem&aacute;tico da cobertura no jornal <I>O Globo</I> em sua vers&atilde;o impressa, e busca aleat&oacute;ria em outros ve&iacute;culos em que o tema foi mat&eacute;ria de primeira p&aacute;gina, como nos jornais <I>O Estado de S. Paulo </I>e <I>Folha de S. Paulo</I>, bem como as revistas <I>Veja</I>, <I>&Eacute;poca</I> e <I>Carta Capital</I>, que tiveram mat&eacute;ria de capa relacionada ao tema, ou &agrave; rela&ccedil;&atilde;o das pol&ecirc;micas eleitorais com a religi&atilde;o. Pretende-se descrever o material coletado seguindo a cronologia, a fim de abordar esse processo em uma perspectiva hist&oacute;rica, mostrando o desenrolar de um debate e como foram constru&iacute;das posi&ccedil;&otilde;es e oposi&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como controle, fez-se um levantamento, nos doze meses do ano de 2010, com busca da palavra-chave aborto, nos jornais <I>O Globo</I> e <I>Folha de S&atilde;o Paulo </I>(<I>Folha.com</I>), em sua vers&atilde;o eletr&ocirc;nica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Folha de S. Paulo</I>. Na vers&atilde;o eletr&ocirc;nica, <I>Folha.com</I>, a palavra aborto foi encontrada em todos os meses de 2010 em diferentes propor&ccedil;&otilde;es.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> H&aacute; um aumento s&uacute;bito na frequ&ecirc;ncia da palavra no m&ecirc;s de outubro, quando aconteceram o primeiro e o segundo turno das elei&ccedil;&otilde;es: de 531 not&iacute;cias com a palavra no ano, 203 s&atilde;o publicadas em outubro, ou seja, mais de 38%.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>O Globo</I>. Na vers&atilde;o eletr&ocirc;nica desse jornal, a palavra aborto (presente em todos os meses do ano) aparece em 1.134 not&iacute;cias, n&uacute;mero maior do que o encontrado na <I>Folha.com</I>.<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> Mais da metade das not&iacute;cias do ano aparece no m&ecirc;s de outubro (583), aumento semelhante ao do outro jornal pesquisado. Levantamento quantitativo sistem&aacute;tico realizado pelo Observat&oacute;rio da Imprensa em 29 publica&ccedil;&otilde;es de 1º de setembro a 19 de outubro confirma essa tend&ecirc;ncia.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> A partir desses dados, Lopes (2010), do Observat&oacute;rio da Imprensa, afirma que "&#91;...&#93; a grande imprensa exerceu um papel fundamental no agendamento do tema aborto, com intuitos eleitorais muito evidentes". Pretende-se, a seguir, como foi dito, reportar cronologicamente, a partir das datas das not&iacute;cias, o que surgiu nesse debate. Haver&aacute; uma descri&ccedil;&atilde;o mais detida dos artigos de opini&atilde;o e das reportagens sobre o tema aborto.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>A COBERTURA NO M&Ecirc;S DE SETEMBRO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ser&atilde;o destacados, aqui, os pontos mais importantes da cobertura de <I>O Globo</I> (vers&otilde;es impressa e digital) e da <I>Folha.com</I> no m&ecirc;s de setembro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse m&ecirc;s, uma not&iacute;cia se destaca logo em seu primeiro dia: "Marina diz que advers&aacute;rios mudam de posi&ccedil;&atilde;o sobre aborto e casamento gay".<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> Entretanto, n&atilde;o se identifica continuidade imediata dessa acusa&ccedil;&atilde;o da candidata Marina Silva (PV) na cobertura de <I>O Globo</I> sobre a campanha eleitoral. Nesse mesmo dia, 1º de setembro, a not&iacute;cia da <I>Folha.com</I> relacionando aborto e campanha eleitoral comenta sobre a visita do candidato Pl&iacute;nio Arruda (PSOL) &agrave; Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), onde mencionou o tema com alunos. Ele se disse favor&aacute;vel &agrave; legaliza&ccedil;&atilde;o, sem "liberar geral".<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> No dia seguinte, uma not&iacute;cia sobre entrevista de Marina Silva (PV) ao programa "Jornal da Globo" menciona sua proposta de plebiscito sobre o tema. A candidata critica o "debate raivoso".<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O jornal <I>O Globo</I> faz uma sequ&ecirc;ncia de entrevistas com candidatos e todos s&atilde;o indagados sobre o aborto: Pl&iacute;nio de Arruda Sampaio (PSOL) em 5 de setembro,<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> e Marina Silva (PV) em 9 de setembro,<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> em disputa pela presid&ecirc;ncia, e dos postulantes ao senado, Waguinho do Partido Trabalhista do Brasil (PT do B) em 20 de setembro<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> e Marcelo Crivella do Partido Republicano Brasileiro (PRB) em 21 de setembro.<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> A <I>Folha de S. Paulo</I> apresenta, no m&ecirc;s de setembro, um n&uacute;mero bem maior de entrevistas com candidatos, com men&ccedil;&atilde;o &agrave; palavra-chave: Osmar Dias, governador do Paran&aacute; e candidato pelo PDT (1 de setembro);<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> Beto Richa (PSDB), candidato ao governo do Paran&aacute; (2 de setembro);<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> C&eacute;sar Maia (DEM), candidato ao senado pelo RJ (28 de setembro);<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> Aloysio Nunes (PSDB), candidato a senador por S&atilde;o Paulo (25 de setembro);<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> Lindberg Faria (PT), candidato ao Senado RJ;<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> Netinho de Paula (PCdoB) candidato ao Senado de SP (22 de setembro).<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A &uacute;nica mat&eacute;ria, na segunda dezena do m&ecirc;s, que menciona aborto, exceto pelas entrevistas aos pol&iacute;ticos, &eacute; de Zuenir Ventura, importante articulista de <I>O Globo</I>. Ventura aponta o "fator Marina" como a grande novidade da elei&ccedil;&atilde;o presidencial: ap&oacute;s elogiar sua postura &eacute;tica e descrever sua trajet&oacute;ria de vida, o autor faz uma ressalva quanto &agrave; "&#91;...&#93; contradi&ccedil;&atilde;o entre suas posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas avan&ccedil;adas e o conservadorismo de seus princ&iacute;pios evang&eacute;licos contra o aborto, o casamento gay e a regulamenta&ccedil;&atilde;o das drogas".<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><B>O surgimento s&uacute;bito do tema aborto como divisor de &aacute;guas em per&iacute;odo adiantado da campanha presidencial</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Somente em 22 de setembro, exceto pelas entrevistas aos candidatos citadas acima, o tema aborto aparecer&aacute; relacionado &agrave; campanha eleitoral em an&uacute;ncio do debate promovido pela CNBB na <I>Folha.com</I><a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> e, no dia seguinte, com a descri&ccedil;&atilde;o do debate. Nele, Marina Silva (PV) defendeu a realiza&ccedil;&atilde;o de um plebiscito sobre o tema, e Dilma Rousseff (PT), opondo-se ao plebiscito, disse que as alternativas legais eram suficientes.<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a> Ainda no dia 23 de setembro,<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a> foi noticiado que o Arcebispo de Bel&eacute;m, contr&aacute;rio &agrave; libera&ccedil;&atilde;o do aborto, divulgou uma carta antipetista. Come&ccedil;a a aparecer, nesse momento, no material da grande imprensa aqui examinado, o registro da opini&atilde;o do grupo mais conservador cat&oacute;lico, que j&aacute; havia come&ccedil;ado a se manifestar no site da CNBB desde julho, com artigo do bispo de Guarulhos D. Luiz Gonzaga Bergonzini, que orientava os cat&oacute;licos a n&atilde;o votarem em candidato que "desrespeitasse a vida" e os "valores familiares" (<I>apud</I> Machado, 2012, p.35). Representando o mesmo espectro do catolicismo, foi publicado, em agosto, documento da Comiss&atilde;o Representativa dos Bispos do Regional Sul 1 da CNBB que, ap&oacute;s listar delibera&ccedil;&otilde;es do PT no campo dos direitos reprodutivos e da interrup&ccedil;&atilde;o da gravidez, recomendava o voto em candidatos e partidos contr&aacute;rios &agrave; descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto (Machado, 2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No final de setembro, inicia-se a abordagem da grande imprensa sobre as mudan&ccedil;as recentes na prefer&ecirc;ncia dos eleitores, poucos dias antes do segundo turno: Merval Pereira, colunista de <I>O Globo,</I> comenta a diminui&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a entre os candidatos, com a ascens&atilde;o de Marina Silva (PV) e de Jos&eacute; Serra (PSDB). Aponta como um dos fatores para a queda de Dilma Rousseff (PT) "&#91;...&#93; o voto dos evang&eacute;licos, que est&atilde;o sendo orientados em diversos pontos do pa&iacute;s a n&atilde;o votar em Dilma porque o PT seria favor&aacute;vel ao aborto".<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a> O modo como se deu essa virada do voto de evang&eacute;licos &eacute; exemplificado na coluna "Caiu na rede", que comenta tend&ecirc;ncias da Internet, com a not&iacute;cia: "Pastor prega voto contra o PT e vira fen&ocirc;meno no Youtube". A nota se refere ao grande n&uacute;mero de acessos de um v&iacute;deo com prega&ccedil;&atilde;o do pastor Paschoal Piragine J&uacute;nior, da Primeira Igreja Batista de Curitiba, sobre o empenho de l&iacute;deres crist&atilde;os em impedir a elei&ccedil;&atilde;o de parlamentares comprometidos com a legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto ou da uni&atilde;o de pessoas do mesmo sexo, identificados com PT, acusado de ter expulsado deputados que se manifestaram contra o aborto.<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na vers&atilde;o impressa de <I>O Globo</I>, a primeira not&iacute;cia (24 de setembro) que destaca o tema, inclusive no t&iacute;tulo ("Aborto: Marina e Dilma confrontadas em debate"), relata debate organizado pela CNBB na Universidade Cat&oacute;lica de Bras&iacute;lia. Nele, Marina Silva (PV) teria defendido um plebiscito sobre o assunto, n&atilde;o julgando impedimento sua posi&ccedil;&atilde;o pessoal divergente da linha partid&aacute;ria do PV, e dizendo-se contra o discurso da conveni&ecirc;ncia. Dilma n&atilde;o julgava necess&aacute;rio ampliar os casos j&aacute; permitidos de aborto legal, manifestou-se a favor da defesa da vida e, pessoalmente, n&atilde;o favor&aacute;vel ao aborto, pretendendo tratar como problema de sa&uacute;de p&uacute;blica o atendimento &agrave;s mulheres v&iacute;timas.<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O &uacute;nico artigo de opini&atilde;o sobre o tema nesse m&ecirc;s, em <I>O Globo,</I> &eacute; da presidente do Conselho Regional de Servi&ccedil;o Social (RJ) e professora da Escola de Servi&ccedil;o Social da UFRJ, F&aacute;tima da Silva Grave Ortiz.<a name="tx27"></a><a href="#nt27"><sup>27</sup></a> Em "Um assunto delicado", questiona a criminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto, prop&otilde;e abord&aacute;-lo como problema de sa&uacute;de p&uacute;blica e denuncia as consequ&ecirc;ncias do aborto clandestino e inseguro (mortes e sequelas). A autora advoga que a mulher deveria ter o direito de decidir e fala da import&acirc;ncia do "Estado laico" para a cria&ccedil;&atilde;o de um marco legal e a cria&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os para sua realiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na vers&atilde;o on line de <I>O Globo.com</I>, destaca-se a nota na coluna <I>Blog do Noblat</I> de 28 de setembro, intitulada "Parte do voto religioso come&ccedil;a a abandonar Dilma", que comenta a migra&ccedil;&atilde;o de votos de evang&eacute;licos da Baixada Fluminense de Dilma Rousseff (PT) para Marina Silva (PV). A nota relata sobre um padre que exibiu em missa o v&iacute;deo do pastor mencionado acima, que prega contra candidatos favor&aacute;veis ao aborto, bem como a promo&ccedil;&atilde;o pela Igreja Cat&oacute;lica da "Marcha para Jesus e em favor da vida" em Recife, quando se distribuiu panfleto acusando Dilma Rousseff (PT) de ser favor&aacute;vel ao aborto.<a name="tx28"></a><a href="#nt28"><sup>28</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Folha.com </I>retrata a mesma tend&ecirc;ncia j&aacute; vista em<I> O Globo</I> &agrave;s v&eacute;speras do primeiro turno: o posicionamento p&uacute;blico de lideran&ccedil;as religiosas quanto aos candidatos, tendo por refer&ecirc;ncia sua posi&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria ou favor&aacute;vel ao aborto. Em 28 de setembro, o pastor Silas Malafaia (da Igreja Assembleia de Deus Vit&oacute;ria em Cristo) acusa Marina Silva (PV) "de 'dissimular' suas ideias sobre a libera&ccedil;&atilde;o do aborto e da maconha", ao propor o plebiscito, e anuncia apoio a Jos&eacute; Serra (PSDB). A mat&eacute;ria assinala a mudan&ccedil;a de posi&ccedil;&atilde;o do pastor que, antes, havia declarado apoio a Marina Silva (PV).<a name="tx29"></a><a href="#nt29"><sup>29</sup></a> Machado (2012) assinala que Malafaia falou nos programas do candidato Jos&eacute; Serra (PSDB), no Hor&aacute;rio Pol&iacute;tico Eleitoral Gratuito, e distribuiu gratuitamente DVDs em sua igreja com a declara&ccedil;&atilde;o de voto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma rea&ccedil;&atilde;o de outra lideran&ccedil;a evang&eacute;lica vira not&iacute;cia no dia seguinte: "Edir Macedo divulga carta em defesa de Dilma". Em not&iacute;cia obtida do <I>Valor On Line</I>, o plant&atilde;o da edi&ccedil;&atilde;o eletr&ocirc;nica de <I>O Globo</I> apresenta carta em que o bispo da Igreja Universal do Reino de Deus (IURD) denuncia que a candidata &eacute; v&iacute;tima de "boatos" (sic) quanto a ser favor&aacute;vel ao aborto e ao casamento de pessoas do mesmo sexo.<a name="tx30"></a><a href="#nt30"><sup>30</sup></a> Tamb&eacute;m a <I>Folha.com </I>noticia a carta de Edir Macedo, bispo da IURD, em apoio a Dilma Rousseff (PT), dizendo ser ela v&iacute;tima de mentiras.<a name="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a> Segundo Machado (2012), dentre os l&iacute;deres religiosos, Macedo teve a posi&ccedil;&atilde;o mais ousada na defesa da candidatura petista e foi um aliado pol&iacute;tico importante junto &agrave;s camadas populares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Folha.com </I>relata a movimenta&ccedil;&atilde;o do PT na campanha presidencial, com respeito &agrave; queda de inten&ccedil;&atilde;o de votos dos religiosos, por conta de posi&ccedil;&otilde;es favor&aacute;veis &agrave; descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto. Uma not&iacute;cia, veiculada em 29 de setembro, informa a grava&ccedil;&atilde;o de inser&ccedil;&otilde;es comerciais pelo presidente Lula "&#91;...&#93; contra a onda de boatos que circula entre religiosos cat&oacute;licos e evang&eacute;licos &#91;...&#93;"<a name="tx32"></a><a href="#nt32"><sup>32</sup></a> e outra, publicada mais tarde, j&aacute; descreve o v&iacute;deo.<a name="tx33"></a><a href="#nt33"><sup>33</sup></a> No mesmo dia, o jornal noticia reuni&atilde;o de Dilma com evang&eacute;licos e cat&oacute;licos para desmentir boatos.<a name="tx34"></a><a href="#nt34"><sup>34</sup></a> Estavam presentes, na reuni&atilde;o, o deputado federal Gabriel Chalita (PSB) e o Pastor Manoel Ferreira, "coordenador do segmento evang&eacute;lico da campanha dilmista"; o primeiro &eacute; cat&oacute;lico, da Renova&ccedil;&atilde;o Carism&aacute;tica, e o segundo &eacute; da Assembleia de Deus, pertencimento n&atilde;o informado na mat&eacute;ria. Ainda em 29 de setembro, outra not&iacute;cia mostra a candidata Marina Silva (PV) acusando Dilma Rousseff (PT) de mudar de discurso sobre aborto para ganhar votos.<a name="tx35"></a><a href="#nt35"><sup>35</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No &uacute;ltimo dia de setembro, o tema aborto, nas elei&ccedil;&otilde;es, vira mat&eacute;ria de primeira p&aacute;gina em <I>O Globo</I>: "Aborto op&otilde;e Marina a Dilma e esquenta guerra de candidatas: petista muda de posi&ccedil;&atilde;o e verde a acusa de agir por conveni&ecirc;ncia eleitoral". A mat&eacute;ria continua em p&aacute;gina interna: "Marina, Dilma e o aborto: candidata do PV acusa a petista de fazer discurso de conveni&ecirc;ncia para agradar ao eleitor" &eacute; o t&iacute;tulo de outra mat&eacute;ria. O t&iacute;tulo de outra not&iacute;cia mostra a candidata petista rebatendo a proposta de Marina Silva (PV) e menciona as acusa&ccedil;&otilde;es na Internet: "Dilma: 'acho que plebiscito divide o pa&iacute;s': na reta final, petista, com ajuda de Lula, tenta ant&iacute;doto contra guerrilha virtual". O jornal tamb&eacute;m mostra a declara&ccedil;&atilde;o de Jos&eacute; Serra (PSDB) contr&aacute;ria ao aborto, insinuando duplicidade de Dilma Rousseff (PT): "Serra: 'eu n&atilde;o tenho duas caras'".<a name="tx36"></a><a href="#nt36"><sup>36</sup></a> A coluna de Merval Pereira, no mesmo dia, aborda o esfor&ccedil;o da candidata do PT para evitar o desgaste com o eleitorado por meio de declara&ccedil;&otilde;es desmentindo ser favor&aacute;vel ao aborto e da reuni&atilde;o com lideran&ccedil;as cat&oacute;licas e evang&eacute;licas.<a name="tx37"></a><a href="#nt37"><sup>37</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Embora a grande imprensa n&atilde;o tenha apontado, desde o in&iacute;cio, houve divis&atilde;o dos evang&eacute;licos na prefer&ecirc;ncia eleitoral. No tocante &agrave; Assembleia de Deus, Machado (2012) identificou o apoio de primeira hora do Pastor Manuel Ferreira (Conven&ccedil;&atilde;o das Igrejas Assembleias de Deus de Madureira) &agrave; candidatura de Dilma Rousseff (PT); o apoio do Pastor da Assembleia de Deus, S&oacute;stenes Apolos da Silva, a Marina Silva (PV); e do Pastor Jos&eacute; Wellington Bezerra, presidente da Conven&ccedil;&atilde;o Geral das Assembleias de Deus do Brasil, ao candidato Jos&eacute; Serra do PSDB. Bezerra acionou os ve&iacute;culos de comunica&ccedil;&atilde;o de seu grupo contra a candidatura do PT.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto ao n&uacute;mero de not&iacute;cias com a palavra aborto veiculadas na grande imprensa, percebe-se uma varia&ccedil;&atilde;o com uma curva ascendente nos &uacute;ltimos dez dias de setembro. O quadro, &agrave;s v&eacute;speras do primeiro turno, fica mais embaralhado. V&aacute;rios analistas j&aacute; identificam a migra&ccedil;&atilde;o de votos religiosos, explicados pela associa&ccedil;&atilde;o da candidata Dilma Rousseff (PT) ao aborto. Lideran&ccedil;as religiosas se manifestam publicamente: o v&iacute;deo anti-PT foi divulgado pelo pastor batista ainda em agosto; Silas Malafaia anunciou apoio a Jos&eacute; Serra (PSDB); um arcebispo e um padre cat&oacute;lico combatem o voto em candidatos do PT, por serem favor&aacute;veis ao aborto; e o Bispo Edir Macedo, da Igreja Universal, rebate os boatos e defende a candidata do PT. Como rea&ccedil;&atilde;o, o PT grava programas eleitorais contra os boatos. Considerando os principais candidatos, Marina Silva (PV) e Jos&eacute; Serra (PSDB) acusam Dilma Rousseff (PT) de duplicidade de posi&ccedil;&otilde;es.  Encerra-se o m&ecirc;s de setembro, &agrave;s v&eacute;speras do primeiro turno, e o aborto se torna um divisor de &aacute;guas e de candidatos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>A COBERTURA DA IMPRENSA EM OUTUBRO<a name="tx38"></a><a href="#nt38"><sup>38</sup></a></B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em outubro, em fun&ccedil;&atilde;o do segundo turno, as not&iacute;cias ficam mais centradas no embate entre Dilma Rousseff (PT) e Jos&eacute; Serra (PSDB). O enfoque nos evang&eacute;licos vai durar at&eacute; a obten&ccedil;&atilde;o de uma carta compromisso de Dilma. Aumenta o protagonismo cat&oacute;lico na associa&ccedil;&atilde;o da candidata do PT ao aborto. E o aborto em si, como &eacute; retratado na grande imprensa?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>A conclus&atilde;o do 1º turno: a palavra do Cardeal</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No s&aacute;bado, 2 de outubro, v&eacute;spera do primeiro turno, foi publicada a coluna semanal de D. Eug&ecirc;nio Sales, cardeal-arcebispo em&eacute;rito da Arquidiocese do Rio de Janeiro, com o t&iacute;tulo "O voto cat&oacute;lico". O cardeal recomenda que o pleito seja "avaliado segundo os crit&eacute;rios do Evangelho" e considera o "voto consciente" um dever. Segundo o cardeal:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O verdadeiro compromisso pol&iacute;tico inclui a preserva&ccedil;&atilde;o da vida em todas as suas formas e etapas, desde a concep&ccedil;&atilde;o no seio materno at&eacute; a prote&ccedil;&atilde;o e o apoio na velhice: o aborto, por exemplo, deve ser claramente condenado como oposto &agrave; Lei divina e &agrave; fundamental dignidade da pr&oacute;pria criatura racional. Um candidato que se op&otilde;e ao Evangelho n&atilde;o merece o voto.<a name="tx39"></a><a href="#nt39"><sup>39</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O cardeal em&eacute;rito conclama a vota&ccedil;&atilde;o a partir de elementos teol&oacute;gicos que excluiriam os favor&aacute;veis &agrave; legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto. Assim, ele refor&ccedil;a o estere&oacute;tipo contra a candidata Dilma Rousseff.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A cobertura do dia 3 de outubro trouxe progn&oacute;sticos do desempenho dos candidatos e, no dia seguinte, anuncia-se o resultado do primeiro turno, com os candidatos Dilma Rousseff e Jos&eacute; Serra disputando o segundo turno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>O peso do voto religioso no 1º turno e a posi&ccedil;&atilde;o de Dilma Rousseff e do PT sobre aborto</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; no dia 5 de outubro, aparece um balan&ccedil;o do resultado realizado pelos pr&oacute;prios partidos e suas perspectivas para o segundo turno da elei&ccedil;&atilde;o presidencial. Crescem as refer&ecirc;ncias ao voto religioso, j&aacute; assinaladas no final de setembro, e o aborto vira tema de pauta, o que se explicita no t&iacute;tulo da mat&eacute;ria de primeira p&aacute;gina: "Dilma far&aacute; ofensiva religiosa para atrair voto conservador". A manchete comenta o reconhecimento de Dilma Rousseff (PT) e dos aliados que teriam demorado a agir contra os "boatos" na Internet que afirmavam ser ela favor&aacute;vel ao aborto e contra a vida.<a name="tx40"></a><a href="#nt40"><sup>40</sup></a> No mesmo dia, &eacute; publicada not&iacute;cia avaliando a perspectiva dos l&iacute;deres e pol&iacute;ticos evang&eacute;licos aliados da candidata do PT, intitulada: "Para evang&eacute;licos, PT subestimou boatos: l&iacute;deres acreditam que resposta mais r&aacute;pida para acusa&ccedil;&otilde;es feitas a Dilma garantiria 'pontinhos que faltaram'". Na mat&eacute;ria, s&atilde;o mencionados o Pastor Manoel Ferreira, "presidente da Assembleia de Deus de Madureira" (sic) e o bispo Rodovalho, da Igreja Sara Nossa Terra, apoiadores da candidata do PT desde o primeiro turno.<a name="tx41"></a><a href="#nt41"><sup>41</sup></a> Outra mat&eacute;ria chama de "cruzada" a ofensiva cat&oacute;lica e evang&eacute;lica contra o PT e Dilma Rousseff devido &agrave; posi&ccedil;&atilde;o favor&aacute;vel &agrave; legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto, comentando tanto o documento da Regional Sul 1 da CNBB como o j&aacute; citado v&iacute;deo do culto batista em que o pastor pede para n&atilde;o se votar em petistas.<a name="tx42"></a><a href="#nt42"><sup>42</sup></a> No dia seguinte, mat&eacute;ria de primeira p&aacute;gina em <I>O Globo</I> de t&iacute;tulo "PT j&aacute; puniu quem &eacute; contra o aborto" apresenta a vers&atilde;o do deputado federal Luiz Bassuma sobre a suspens&atilde;o que motivou sua sa&iacute;da do PT para o PV,<a name="tx43"></a><a href="#nt43"><sup>43</sup></a> sendo Bassuma entrevistado pelo jornal <I>O Estado de S. Paulo </I>no dia seguinte sobre o tema.<a name="tx44"></a><a href="#nt44"><sup>44</sup></a> Outra mat&eacute;ria em<I> O Globo </I>(6 de outubro) reporta documentos do PT defendendo a legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto, bem como declara&ccedil;&otilde;es mais antigas de Dilma Rousseff nesse sentido.<a name="tx45"></a><a href="#nt45"><sup>45</sup></a> "Sob press&atilde;o, Dilma fala em 'valoriza&ccedil;&atilde;o da vida': objetivo &eacute; recuperar votos ap&oacute;s pol&ecirc;mica do aborto" &eacute; a manchete de primeira p&aacute;gina de <I>O Estado de S. Paulo</I> em 6 de outubro.<a name="tx46"></a><a href="#nt46"><sup>46</sup></a> Na p&aacute;gina interna, a mat&eacute;ria continua relatando as mudan&ccedil;as na propaganda eleitoral na TV: "Na TV, Dilma ter&aacute; novo tom sobre o aborto: tem&aacute;tica da reestreia da propaganda eleitoral faz parte da estrat&eacute;gia para recuperar os votos perdidos ap&oacute;s pol&ecirc;mica".<a name="tx47"></a><a href="#nt47"><sup>47</sup></a> Ainda no dia 6 de outubro, not&iacute;cia em <I>O Estado de S. Paulo</I> comenta o manifesto do "Movimento Nacional da Cidadania pela Vida (Brasil sem Aborto) contra "candidatos que manifestaram publicamente, com palavras e a&ccedil;&otilde;es, posicionamento pela descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto". Descreve-se a composi&ccedil;&atilde;o da entidade por representantes da CNBB, da Federa&ccedil;&atilde;o Esp&iacute;rita e de grupos evang&eacute;licos.<a name="tx48"></a><a href="#nt48"><sup>48</sup></a> Outras mat&eacute;rias no OESP abordam a diverg&ecirc;ncia de bispos da CNBB para tratar a candidata Dilma Rousseff: o bispo de Guarulhos D. Luiz Gonzaga Bergonzini, que vetou o nome da candidata do PT por aprovar o aborto, e o bispo de Jales, D. Luiz Dem&eacute;trio Valentini, que considera a acusa&ccedil;&atilde;o caluniosa.<a name="tx49"></a><a href="#nt49"><sup>49</sup></a> Tamb&eacute;m se reporta &agrave; posi&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticos evang&eacute;licos aliados de Dilma Rousseff, que sugerem &agrave; candidata expor posi&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria ao aborto como estrat&eacute;gia de campanha para o segundo turno: o deputado Manoel Ferreira (PR-RJ), coordenador evang&eacute;lico da campanha, e o deputado Robson Rodovalho, bispo da Igreja Sara Nossa Terra.<a name="tx50"></a><a href="#nt50"><sup>50</sup></a> Na coluna "Caiu na rede" do jornal<I> O Globo</I> de 06 de outubro, o assunto aborto consta na lista do "Trending Topics do Twitter", assinalando sua import&acirc;ncia no resultado de vota&ccedil;&atilde;o do primeiro turno e sua influ&ecirc;ncia no segundo.<a name="tx51"></a><a href="#nt51"><sup>51</sup></a> Nesse primeiro momento, ap&oacute;s o primeiro turno, alguns aspectos se repetem: a rememora&ccedil;&atilde;o de posi&ccedil;&otilde;es de Dilma Rousseff e do PT favor&aacute;veis &agrave; legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto; a avalia&ccedil;&atilde;o de que o voto religioso foi fundamental para ela n&atilde;o ter vencido no primeiro turno e o posicionamento de lideran&ccedil;as religiosas e do movimento antiaborto. Cabe destacar aqui que os religiosos n&atilde;o aparecem com posi&ccedil;&atilde;o unit&aacute;ria: h&aacute; destaque para as lideran&ccedil;as evang&eacute;licas apoiadoras da referida candidata, lamentando a rea&ccedil;&atilde;o tardia dela mesma e do PT contra as acusa&ccedil;&otilde;es acerca do aborto; a divis&atilde;o entre bispos da CNBB sobre a candidata do PT; a articula&ccedil;&atilde;o do movimento antiaborto contra candidatos que se posicionaram a favor da descriminaliza&ccedil;&atilde;o, movimento composto por cat&oacute;licos, evang&eacute;licos e esp&iacute;ritas. Acerca das lideran&ccedil;as religiosas, quase sempre os mesmos nomes s&atilde;o referidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>A mudan&ccedil;a de estrat&eacute;gia de campanha do PT: as cr&iacute;ticas</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A mudan&ccedil;a de estrat&eacute;gia da campanha &eacute; a t&ocirc;nica ap&oacute;s a avalia&ccedil;&atilde;o do resultado das elei&ccedil;&otilde;es: "Agora, programa do PT ser&aacute; contra aborto: Campanha de Dilma volta atr&aacute;s e n&atilde;o vai mais esperar fim do segundo turno para divulgar seu plano de governo". A not&iacute;cia adianta a decis&atilde;o de comunicar ao p&uacute;blico que a candidata, se eleita, n&atilde;o defender&aacute; temas pol&ecirc;micos como o aborto e o casamento gay.<a name="tx52"></a><a href="#nt52"><sup>52</sup></a> No mesmo dia, tamb&eacute;m se menciona o candidato Jos&eacute; Serra em outra not&iacute;cia: "Serra se confunde ao falar sobre aborto: 'Nunca disse que sou contra, porque sou a favor', disse tucano para depois se corrigir; ele afirmou que o chamam de 'atrasado'". O candidato critica o PT por retirar esse ponto do programa e sua advers&aacute;ria por esconder suas opini&otilde;es.<a name="tx53"></a><a href="#nt53"><sup>53</sup></a> Nesse mesmo dia, surge um foco diferente, que aborda a aus&ecirc;ncia de direitos das mulheres na pauta eleitoral, obscurecida pela &ecirc;nfase no aborto: "Aborto ofusca debate sobre quest&otilde;es femininas", na 1ª p&aacute;gina. A reportagem traz declara&ccedil;&otilde;es da atriz Claudia Jimenez, duas lideran&ccedil;as feministas, Gilda Cabral do Centro Feminista de Estudos e Assessoria (Cfemea) e a escritora Rose Marie Muraro, Lucinha Ara&uacute;jo, presidente da Sociedade Viva Cazuza (ONG de assist&ecirc;ncia &agrave;s crian&ccedil;as portadoras do HIV), e duas especialistas das ci&ecirc;ncias sociais, a cientista pol&iacute;tica Fernanda Feitosa e Lena Levinas (professora de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas do Instituto de Economia da UFRJ). A &uacute;ltima afirma que o debate sobre o aborto &eacute; ideol&oacute;gico.<a name="tx54"></a><a href="#nt54"><sup>54</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O surgimento s&uacute;bito do tema aborto como divisor de &aacute;guas em per&iacute;odo adiantado da campanha presidencial tamb&eacute;m &eacute; assunto tanto do articulista Luiz Garcia, como do editorial de <I>O Globo</I> no dia 8 de outubro. Garcia comenta a antecipa&ccedil;&atilde;o do programa de governo do PT, cujo objetivo seria avisar que a candidata n&atilde;o pretende atacar temas "pol&ecirc;micos" como o aborto ou o casamento de homossexuais. Reconhece a import&acirc;ncia do tratamento do tema pelo Estado, com o alerta para n&atilde;o ocupar o espa&ccedil;o de outros temas importantes para o "eleitorado feminino".<a name="tx55"></a><a href="#nt55"><sup>55</sup></a> O editorial "Fundamentalismo nas elei&ccedil;&otilde;es" comenta a "mobiliza&ccedil;&atilde;o quase subterr&acirc;nea de grupos religiosos antiaborto" que permitiu o segundo turno, com migra&ccedil;&atilde;o de votos de Dilma Rousseff para Marina Silva.<a name="tx56"></a><a href="#nt56"><sup>56</sup></a> O texto tamb&eacute;m ironiza a mudan&ccedil;a de posi&ccedil;&atilde;o de Dilma em contraste com depoimentos anteriores &agrave; campanha, critica grupos conservadores contr&aacute;rios a qualquer tipo de aborto, reconhecendo seu car&aacute;ter de problema de sa&uacute;de p&uacute;blica e elogia a edi&ccedil;&atilde;o da norma t&eacute;cnica do SUS por Serra, ent&atilde;o ministro da sa&uacute;de. Nesse mesmo dia, mencionam o tema a manchete de primeira p&aacute;gina "Votos de f&eacute;" e as mat&eacute;rias "Dilma visita capela e fala contra aborto", "Vice de Dilma busca apoio de Garotinho", "PT reage &agrave; agenda negativa", "Uma central de defesa no site: Campanha do PT agora nega posi&ccedil;&atilde;o pr&oacute;-aborto e pede que milit&acirc;ncia denuncie cal&uacute;nias".<a name="tx57"></a><a href="#nt57"><sup>57</sup></a> Todas essas mat&eacute;rias abordam a rea&ccedil;&atilde;o da candidata e do partido em desmentir posi&ccedil;&atilde;o favor&aacute;vel ao aborto, com Dilma Rousseff assumindo atitudes religiosas e favor&aacute;veis &agrave; vida, al&eacute;m da articula&ccedil;&atilde;o principalmente com lideran&ccedil;as evang&eacute;licas. S&atilde;o citados como participantes o Senador Marcelo Crivella (PR) da Igreja Universal do Reino de Deus e Manoel Ferreira da Assembleia de Deus, al&eacute;m de contatos com a Igreja Mundial do Poder de Deus, a Assembleia de Deus dos &Uacute;ltimos Dias e grupos ligados ao deputado estadual Edino Fonseca (PR). Uma not&iacute;cia relata a organiza&ccedil;&atilde;o dos advers&aacute;rios para explorar o rev&eacute;s: "&Iacute;ndio pede a pastores discurso anti-Dilma: vice de Serra recomendou a associa&ccedil;&atilde;o de petista a ideias condenadas pela Igreja".<a name="tx58"></a><a href="#nt58"><sup>58</sup></a> A not&iacute;cia n&atilde;o menciona nome de lideran&ccedil;as e apenas cita igrejas presentes: Assembleia de Deus, batista e Bola de Neve. A cobertura salienta tamb&eacute;m a converg&ecirc;ncia de estrat&eacute;gias dos candidatos: "Na volta &agrave; TV, Dilma e Serra 'defender&atilde;o a vida'".<a name="tx59"></a><a href="#nt59"><sup>59</sup></a> Duas mat&eacute;rias abordam a pol&ecirc;mica no contexto da Igreja Cat&oacute;lica: "PT pede direito de resposta em TV cat&oacute;lica";"Arcebispo de S&atilde;o Paulo defende manifesta&ccedil;&atilde;o de bispos sobre elei&ccedil;&otilde;es: Dom Odilo &eacute; contra punir religiosos que pedirem a fi&eacute;is para n&atilde;o votar no PT".<a name="tx60"></a><a href="#nt60"><sup>60</sup></a> Nesse momento, o PT e Dilma Rousseff buscam desmentir a posi&ccedil;&atilde;o favor&aacute;vel ao aborto e se articulam principalmente com lideran&ccedil;as evang&eacute;licas, algumas das quais parecem convidadas a aderir &agrave; campanha naquele momento. Com respeito aos agentes cat&oacute;licos, o conflito &eacute; mais expl&iacute;cito, com o PT pedindo direito de resposta e o arcebispo de S&atilde;o Paulo negando puni&ccedil;&atilde;o a quem pediu ao eleitor para n&atilde;o votar no PT.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>O crescimento da refer&ecirc;ncia &agrave; religi&atilde;o segundo os especialistas</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cresce a refer&ecirc;ncia ao tema religioso tanto no contexto da propaganda na TV e no r&aacute;dio como por especialistas convidados pelo jornal. A manchete na primeira p&aacute;gina no dia 9 de outubro: "Candidatos invocam Deus e se atacam na propaganda da TV", com an&aacute;lise dos programas na mat&eacute;ria "Atr&aacute;s de Deus e de Marina: na reestreia na TV, Serra e Dilma fazem discurso religioso e confrontam anos FH e Lula".<a name="tx61"></a><a href="#nt61"><sup>61</sup></a> A coluna de Merval Pereira apresenta uma avalia&ccedil;&atilde;o do voto religioso com entrevista ao cientista pol&iacute;tico Cesar Romero Jacob (PUC-Rio), especialista em geografia eleitoral, que relativiza a import&acirc;ncia desse voto como fator preponderante para o segundo turno.<a name="tx62"></a><a href="#nt62"><sup>62</sup></a> A entrada do debate religioso na campanha presidencial &eacute; analisada por dois historiadores, o professor Marco Ant&ocirc;nio Villa (UFSCAR) e Daniel Aar&atilde;o Reis (UFF), na mat&eacute;ria: "Especialistas: tema religioso &eacute; exagerado: Para historiador, aumento do n&uacute;mero de evang&eacute;licos criou tend&ecirc;ncia em que posi&ccedil;&atilde;o moral do candidato conta".<a name="tx63"></a><a href="#nt63"><sup>63</sup></a> Tamb&eacute;m &eacute; not&iacute;cia a busca de votos evang&eacute;licos: "Crivella articula apoio evang&eacute;lico a Dilma: bancada aliada defender&aacute; a petista em temas como aborto e homofobia, alvos de boatos contra a candidata": a mat&eacute;ria n&atilde;o cita outros l&iacute;deres religiosos engajados.<a name="tx64"></a><a href="#nt64"><sup>64</sup></a> A pr&oacute;pria candidata volta a abordar o tema, dizendo defender "o verdadeiro projeto a favor da vida", contra o aborto, porque &eacute; "uma viol&ecirc;ncia contra a mulher", mas considerando as mulheres "que cometem atos extremos e colocam a vida em risco".<a name="tx65"></a><a href="#nt65"><sup>65</sup></a> A imprensa retrata mais a articula&ccedil;&atilde;o de evang&eacute;licos a favor de Dilma e especialistas fazem novo balan&ccedil;o da import&acirc;ncia do voto religioso nas elei&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>O aborto como problema de sa&uacute;de p&uacute;blica: uma abordagem solit&aacute;ria de <I>O Globo </I></B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A edi&ccedil;&atilde;o de domingo 10 de outubro teve como manchete o tema aborto, pela primeira vez discutido em termos de sa&uacute;de p&uacute;blica, e n&atilde;o apenas no quadro eleitoral: "Aborto ilegal mata uma mulher a cada dois dias: Entre 1995 e 2007, SUS fez 3 milh&otilde;es de curetagens no Brasil".<a name="tx66"></a><a href="#nt66"><sup>66</sup></a> V&aacute;rias mat&eacute;rias conjugadas abordam o tema a partir de dados estat&iacute;sticos "Mortes em sil&ecirc;ncio: tema de &uacute;ltima hora da campanha, aborto mata uma brasileira a cada dois dias" e "Uma em cada cinco brasileiras de at&eacute; 40 anos j&aacute; fez aborto: pesquisa aponta tamb&eacute;m que 48% das mulheres recorreram a abortivos", mas tamb&eacute;m com relatos das experi&ecirc;ncias das que fizeram aborto clandestino: "'Depois, d&aacute; um vazio danado': sem recursos, mulheres recorrem a rem&eacute;dios e cl&iacute;nicas clandestinas".<a name="tx67"></a><a href="#nt67"><sup>67</sup></a> As fontes s&atilde;o dados do SUS e especialistas: as autoras da pesquisa "Aborto e sa&uacute;de p&uacute;blica &#150; 20 anos de aborto no Brasil" (a m&eacute;dica  Marilena Corr&ecirc;a) e da Pesquisa Nacional de Aborto (a antrop&oacute;loga Debora Diniz), Paula Viana do Curumim (ONG feminista que pesquisou a mortalidade por aborto em cinco estados), o pesquisador Mario Monteiro (UERJ), a m&eacute;dica Greice Menezes do Instituto de Sa&uacute;de Coletiva da UFRJ, Cristi&atilde;o Fernando Rosas, da Comiss&atilde;o de Nacional de Viol&ecirc;ncia Sexual e Interrup&ccedil;&atilde;o da Gravidez da FEBRASGO, e o m&eacute;dico An&iacute;bal Fa&uacute;ndes da UNICAMP, que &eacute; consultor permanente da Organiza&ccedil;&atilde;o Mundial de Sa&uacute;de. Essa abordagem do aborto como problema de sa&uacute;de p&uacute;blica &eacute; a &uacute;nica mat&eacute;ria localizada na compara&ccedil;&atilde;o da cobertura jornal&iacute;stica sobre aborto no per&iacute;odo dessas elei&ccedil;&otilde;es, conforme revela a an&aacute;lise de Fontes (2012) em estudo quantitativo sobre o enquadramento do aborto na m&iacute;dia impressa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Outras not&iacute;cias, veiculadas no dia 10 de outubro, v&atilde;o retomar o tema do aborto na campanha: "Dilma diz que existe hipocrisia na discuss&atilde;o sobre o aborto: ao falar sobre o tema em visita a maternidade, petista cita a B&iacute;blia".<a name="tx68"></a><a href="#nt68"><sup>68</sup></a> O texto come&ccedil;a da seguinte forma: "&#91;...&#93; em mais uma atividade de campanha voltada para combater acusa&ccedil;&otilde;es de que &eacute; favor&aacute;vel ao aborto &#91;...&#93;", introdu&ccedil;&atilde;o que revela a tend&ecirc;ncia do jornal. A coluna de Elio Gaspari aborda as implica&ccedil;&otilde;es do aborto no Legislativo, no Judici&aacute;rio e seu uso na campanha eleitoral de 2010 e no segundo turno da elei&ccedil;&atilde;o de 1989 entre Collor e Lula.<a name="tx69"></a><a href="#nt69"><sup>69</sup></a> Acusa os tucanos de oportunismo, por abordarem o tema apenas na reta final da campanha e os petistas por mudarem de opini&atilde;o. O tema &eacute; usado para "satanizar advers&aacute;rios pol&iacute;ticos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>O primeiro debate do segundo turno</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No dia 11 de outubro, o destaque, na primeira p&aacute;gina, vai para o primeiro debate entre os candidatos no segundo turno: "Dilma muda estrat&eacute;gia e parte para o ataque direto a Serra. No primeiro debate do segundo turno, um duelo sobre aborto e privatiza&ccedil;&atilde;o".<a name="tx70"></a><a href="#nt70"><sup>70</sup></a> H&aacute; acusa&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua dos candidatos sobre mudar de posi&ccedil;&atilde;o. Dilma Rousseff acusa Jos&eacute; Serra de campanha de difama&ccedil;&atilde;o e exemplifica com a acusa&ccedil;&atilde;o de Monica Serra, esposa do candidato, de que Dilma seria "a favor da morte de criancinhas" conforme relato da <I>Folha.com.</I><a name="tx71"></a><a href="#nt71"><sup>71</sup></a> No dia 12 de outubro, pela primeira vez, o tema aborto n&atilde;o &eacute; citado na primeira p&aacute;gina de <I>O Globo</I> desde o in&iacute;cio do segundo turno. Destaca-se o editorial de <I>O Globo</I>, que aborda o planejamento familiar como t&oacute;pico que deveria preceder a discuss&atilde;o sobre necessidade ou n&atilde;o de legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto.<a name="tx72"></a><a href="#nt72"><sup>72</sup></a> &Eacute; relevante tamb&eacute;m a mat&eacute;ria sobre o v&iacute;deo gravado pelo arcebispo metropolitano da Para&iacute;ba: "Arcebispo ataca Dilma e PT na internet: Dom Aldo Pagotto diz que petista e partido se comprometeram com a 'cultura da morte'; religioso faz cr&iacute;ticas a Lula".<a name="tx73"></a><a href="#nt73"><sup>73</sup></a> Segundo o arcebispo, o PT teria assumido como projeto de governo a completa legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto, apesar de negar isso nas &uacute;ltimas semanas. Merval Pereira comenta pesquisa do Datafolha, mostrando que o aborto teve menos peso na mudan&ccedil;a de votos do que as den&uacute;ncias de corrup&ccedil;&atilde;o no Gabinete Civil.<a name="tx74"></a><a href="#nt74"><sup>74</sup></a> A posi&ccedil;&atilde;o de autoridades da hierarquia da Igreja Cat&oacute;lica denunciando o PT como contr&aacute;rio ao aborto continua no foco da cobertura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>As revistas enfocam aborto e religi&atilde;o nas elei&ccedil;&otilde;es</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No fim de semana prolongado do feriado de 12 de outubro, o tema aborto foi mat&eacute;ria de capa de tr&ecirc;s revistas de circula&ccedil;&atilde;o nacional: <I>Veja</I>, <I>&Eacute;poca</I> e <I>Carta Capital</I>. A mat&eacute;ria de <I>Veja</I> aborda as mudan&ccedil;as de posi&ccedil;&atilde;o da candidata do PT, em particular quanto ao aborto, citando, na capa, a posi&ccedil;&atilde;o da entrevista de 2007, favor&aacute;vel &agrave; descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto e de 2010, &agrave;s v&eacute;speras do primeiro turno, dizendo-se pessoalmente contr&aacute;ria. A reportagem tamb&eacute;m acusa o partido de esconder sua bandeira favor&aacute;vel &agrave; descriminaliza&ccedil;&atilde;o e mostra (com foto) tr&ecirc;s lideran&ccedil;as religiosas condenando o aborto: Wilton Acosta (presidente do F&oacute;rum Evang&eacute;lico Nacional de A&ccedil;&atilde;o Social e Pol&iacute;tica), o bispo de Guarulhos Dom Luiz Gonzaga Bergonzini e Geraldo Campetti (diretor executivo da Federa&ccedil;&atilde;o Esp&iacute;rita Brasileira), al&eacute;m de duas outras alertando contra o voto em Dilma: o pastor Silas Malafaia em carta aberta citada acima e o padre Jos&eacute; Augusto em missa transmitida pela TV Can&ccedil;&atilde;o Nova. A mat&eacute;ria seguinte enfoca o aborto com respeito &agrave; falta de consenso sobre in&iacute;cio da vida, o mapa do aborto com a legisla&ccedil;&atilde;o em v&aacute;rios pa&iacute;ses, a legisla&ccedil;&atilde;o brasileira e os resultados do aborto clandestino no Brasil. Ap&oacute;s apresentar os dados dos custos das interna&ccedil;&otilde;es decorrentes do aborto inseguro aqui, a reportagem muda de dire&ccedil;&atilde;o e conclui que seria mais caro realizar as curetagens no servi&ccedil;o p&uacute;blico e "mais barato fazer campanhas educativas em favor da anticoncep&ccedil;&atilde;o".<a name="tx75"></a><a href="#nt75"><sup>75</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A mat&eacute;ria de capa de <I>&Eacute;poca</I> enfoca a influ&ecirc;ncia do debate sobre aborto e religi&atilde;o no segundo turno. A mat&eacute;ria retoma declara&ccedil;&otilde;es de Dilma Rousseff favor&aacute;veis &agrave; descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto, anteriores &agrave; sua candidatura, que teriam sido "muni&ccedil;&atilde;o" (sic) para uma campanha contr&aacute;ria a ela e que teriam desviado votos para Marina Silva. Outro ponto de destaque &eacute; a mudan&ccedil;a na campanha eleitoral, com o ataque do PSDB ao ponto vulner&aacute;vel do advers&aacute;rio, e refor&ccedil;o de seu contato com l&iacute;deres religiosos, por um lado, e o programa do PT usando os depoimentos de l&iacute;deres cat&oacute;licos e evang&eacute;licos como Manoel Ferreira da Assembleia de Deus e do deputado Gabriel Chalita ligado &agrave; Renova&ccedil;&atilde;o Carism&aacute;tica Cat&oacute;lica para desmentir que a candidata seria favor&aacute;vel ao aborto. Al&eacute;m da posi&ccedil;&atilde;o liberal do PT com respeito &agrave; homossexualidade, a mat&eacute;ria destaca manifesta&ccedil;&otilde;es e documentos no meio cat&oacute;lico e evang&eacute;lico que orientavam a n&atilde;o votar em Dilma Rousseff ou em candidatos do PT, por conta da posi&ccedil;&atilde;o "pr&oacute;-aborto" do partido.<a name="tx76"></a><a href="#nt76"><sup>76</sup></a> Quatro pesquisadores da religi&atilde;o s&atilde;o citados entre as fontes: o antrop&oacute;logo Ari Oro e os soci&oacute;logos Ricardo Mariano, Edin Abumanssur e Ant&ocirc;nio Fl&aacute;vio Pierucci.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com orienta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica assumidamente de esquerda, a revista <I>Carta Capital</I> denuncia como oportunismo eleitoral a emerg&ecirc;ncia do tema aborto na campanha. O "clima inquisitorial" (sic) teria sido patrocinado por evang&eacute;licos e por alas conservadoras da Igreja Cat&oacute;lica. Em um dos par&aacute;grafos iniciais, o artigo cita as estat&iacute;sticas do SUS sobre aborto clandestino, respons&aacute;vel por 15% da mortalidade materna no pa&iacute;s, a realiza&ccedil;&atilde;o de curetagens pelo SUS, e cita a pesquisa feita pela UnB segundo a qual uma em cada cinco brasileiras com menos de 40 anos j&aacute; abortou "por vontade pr&oacute;pria". O restante da mat&eacute;ria aborda o desenrolar da pol&ecirc;mica. &Eacute; citada a atua&ccedil;&atilde;o de bispos cat&oacute;licos com apelo para n&atilde;o votar em candidatos do PT. A proposta de "recomendar ao Legislativo a adequa&ccedil;&atilde;o do C&oacute;digo Penal para a descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto", presente no Programa Nacional de Direitos Humanos, teria virado "legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto at&eacute; nove meses de gesta&ccedil;&atilde;o". A revista tamb&eacute;m descreve a articula&ccedil;&atilde;o da campanha do PT com parlamentares evang&eacute;licos e cat&oacute;licos para fazer a rea&ccedil;&atilde;o, com a distribui&ccedil;&atilde;o da carta "Ao povo de Deus", em que a candidata afirma a "prerrogativa do Parlamento decidir sobre temas como aborto e uni&otilde;es est&aacute;veis", bem como o car&aacute;ter laico do Estado garantido pela Constitui&ccedil;&atilde;o. O artigo mostra divis&otilde;es internas da Igreja Cat&oacute;lica, inclusive a nota oficial da CNBB sobre as elei&ccedil;&otilde;es, que n&atilde;o cita partidos ou candidatos. A mat&eacute;ria comenta informa&ccedil;&otilde;es da Pesquisa Nacional de Aborto feita pela UnB na conclus&atilde;o do texto, a partir de uma de suas autoras, a antrop&oacute;loga Debora Diniz. Os resultados mostram que a maioria dos abortos foi realizada por cat&oacute;licas e, em seguida, por protestantes e evang&eacute;licas, al&eacute;m de revelar as condi&ccedil;&otilde;es inseguras da pr&aacute;tica, fato relacionado &agrave; ilegalidade. A conclus&atilde;o do artigo relembra que Jos&eacute; Serra, quando Ministro da Sa&uacute;de, normatizou o aborto legal em 1998 e, embora tenha sido alvo de condena&ccedil;&atilde;o pela CNBB na &eacute;poca, usa agora o tema como arma eleitoral. Associada &agrave; mat&eacute;ria est&aacute; uma entrevista com a coordenadora da ONG Cat&oacute;lica pelo Direito de Decidir, para quem o aborto deve ser tratado como tema de sa&uacute;de p&uacute;blica, e o Estado n&atilde;o deve se submeter &agrave;s religi&otilde;es, pois isso violaria a separa&ccedil;&atilde;o entre Estado e Igreja.<a name="tx77"></a><a href="#nt77"><sup>77</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Aborto: press&atilde;o dos religiosos resulta na "Carta de Dilma"</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No dia 13 de outubro, Zuenir Ventura analisa o uso do t&oacute;pico aborto como arma de campanha: "troca de acusa&ccedil;&otilde;es pautada pela hipocrisia". Lembra ser o aborto a causa de morte de uma brasileira a cada dois dias, e lamenta que esse problema social grave n&atilde;o incentive o debate, mas seja "usado como m&aacute;quina de guerra eleitoral", citando o jornal franc&ecirc;s <I>Le Monde</I>.<a name="tx78"></a><a href="#nt78"><sup>78</sup></a> No dia seguinte, o assunto volta &agrave; primeira p&aacute;gina, com a manchete "Dilma lan&ccedil;ar&aacute; 'carta' contra o aborto e o casamento gay: 'N&atilde;o mandarei ao Congresso nenhuma legisla&ccedil;&atilde;o que impacte na religi&atilde;o'". A mat&eacute;ria prossegue na p&aacute;gina interna com o t&iacute;tulo "A carta de Dilma: pressionada por evang&eacute;licos, petista aceita assinar texto contra aborto e casamento gay".<a name="tx79"></a><a href="#nt79"><sup>79</sup></a> Dilma defende sua posi&ccedil;&atilde;o dizendo que o Estado laico n&atilde;o ir&aacute; interferir em quest&otilde;es religiosas e, por isso, n&atilde;o enviar&aacute; projeto ao Congresso Nacional. Estiveram presentes &agrave; reuni&atilde;o 51 pastores, bispos e parlamentares ligados a igrejas evang&eacute;licas. S&atilde;o citados o senador Marcelo Crivella, o deputado Eduardo Cunha (PMDB-RJ) da Igreja Sara Nossa Terra, deputados petistas evang&eacute;licos Walter Pinheiro (PT-BA) e Gilmar Machado (PT-MG), al&eacute;m do  pastor Everaldo Pereira (vice-presidente do PSC).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As cr&iacute;ticas ao Programa Nacional de Direitos Humanos (PNDH 3) s&atilde;o retomadas em 15 de outubro: "Em meio &agrave; pol&ecirc;mica, ministro defende PNDH: em nota, Vanucchi diz que Programa de Direitos Humanos, que mudou, n&atilde;o prev&ecirc; legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto.<a name="tx80"></a><a href="#nt80"><sup>80</sup></a> Outra not&iacute;cia, na mesma data, mostra o esfor&ccedil;o do PT para redirecionar a campanha: "Campanha petista busca agenda positiva: ideia &eacute; evitar pol&ecirc;micas como aborto e outras quest&otilde;es religiosas".<a name="tx81"></a><a href="#nt81"><sup>81</sup></a> Ainda nessa data, &eacute; publicado o artigo de opini&atilde;o "Religi&atilde;o e elei&ccedil;&otilde;es" de Maria das Dores C. Machado,<a name="tx82"></a><a href="#nt82"><sup>82</sup></a> soci&oacute;loga da religi&atilde;o. A soci&oacute;loga analisa a divis&atilde;o de apoios pol&iacute;ticos na campanha eleitoral tanto por parte da Igreja Cat&oacute;lica como no campo evang&eacute;lico, "caracterizado por sua heterogeneidade e por intensa competi&ccedil;&atilde;o entre grupos confessionais", e conclui que o voto dos grupos mais inflex&iacute;veis contra o aborto (cat&oacute;licos, evang&eacute;licos e esp&iacute;ritas) se distribuiu entre Marina Silva, Jos&eacute; Serra e Dilma Rousseff. Ela lan&ccedil;a sua interven&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica no debate: em vista dessa divis&atilde;o, n&atilde;o faria sentido "&#91;...&#93; pautar o debate pelos temas morais que s&oacute; interessam aos tradicionalistas e fortalecem os atores religiosos que procuram fazer de uma quest&atilde;o que atinge milhares de mulheres brasileiras uma moeda de troca no jogo eleitoral". A autora alerta ainda que as mais pobres s&atilde;o as mais prejudicadas pela criminaliza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A estrat&eacute;gia eleitoral da candidata do PT continua sob foco, em mat&eacute;ria do dia 16 de outubro: "Dilma e a 'premissa do Evangelho': petista cede &agrave; press&atilde;o de grupos religiosos e assina carta, que ser&aacute; distribu&iacute;da nas igrejas, dizendo-se contra aborto". Esse folheto "Mensagem de Dilma" teria o objetivo de fazer cessar "a campanha de cal&uacute;nias e boatos" espalhados por "advers&aacute;rios eleitorais", e foi publicado na &iacute;ntegra por <I>O Globo</I>. S&atilde;o citados o pastor Manoel Ferreira e o Senador Marcelo Crivella.<a name="tx83"></a><a href="#nt83"><sup>83</sup></a> No mesmo dia, &eacute; publicada uma cr&ocirc;nica carregada de ironia, em que Jo&atilde;o Ximenes Braga afirma ser a defesa da legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto e do casamento gay a melhor estrat&eacute;gia para a vit&oacute;ria, n&atilde;o importando a convic&ccedil;&atilde;o. Citando estat&iacute;sticas, Braga alega que o n&uacute;mero de votos obtidos com mulheres que praticaram o aborto e pessoas que t&ecirc;m parceiro do mesmo sexo superaria o dos votos religiosos.<a name="tx84"></a><a href="#nt84"><sup>84</sup></a> No domingo 17 de outubro, &eacute; entrevistada Regina Novaes, antrop&oacute;loga pesquisadora da &aacute;rea de religi&atilde;o, pol&iacute;tica e juventude. Ela comenta sobre as alian&ccedil;as inesperadas no Congresso Nacional contra a descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto e salienta a novidade na campanha presidencial quando o "suposto conservadorismo evang&eacute;lico &eacute; valorizado (e ecumenicamente se soma a setores da Igreja Cat&oacute;lica)." Al&eacute;m da "linguagem pseudorreligiosa" usada por candidatos "em competi&ccedil;&atilde;o para provar quem tem mais f&eacute;", ela critica como a "pior mistura" de religi&atilde;o e pol&iacute;tica ver "uma elite pol&iacute;tica e cat&oacute;lica do Sudeste que busca os setores evang&eacute;licos mais conservadores para colocar em quest&atilde;o a f&eacute; pessoal na disputa eleitoral".<a name="tx85"></a><a href="#nt85"><sup>85</sup></a> Ap&oacute;s a assinatura da carta, os evang&eacute;licos praticamente desaparecem da cobertura das elei&ccedil;&otilde;es, faltando ainda 11 dias para o segundo turno. &Eacute; poss&iacute;vel interpretar que, tendo conseguido o compromisso, eles recuam da frente da cena. Esse protagonismo com press&atilde;o sobre o candidato pode representar certo estilo de fazer pol&iacute;tica, caracter&iacute;stico da Igreja Universal do Reino de Deus, que ser&aacute; analisado adiante (Oro, 2003). A cobertura da imprensa tamb&eacute;m parece se esquecer dos evang&eacute;licos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Telhado de vidro: a acusa&ccedil;&atilde;o de aborto contra M&ocirc;nica Serra</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A den&uacute;ncia de um fato na vida pessoal do candidato Serra &eacute; uma exce&ccedil;&atilde;o no foco cont&iacute;nuo sobre sua advers&aacute;ria. Em 17 de outubro, <I>O Dia</I> traz, na primeira p&aacute;gina, a manchete "Ex-aluna diz que mulher de Serra fez um aborto. Para tucanos, &eacute; 'jogo sujo'". Conforme a mat&eacute;ria, Monica Serra, que acusou Dilma Rousseff de ser a favor de "matar criancinhas" por sua posi&ccedil;&atilde;o favor&aacute;vel ao aborto, teria confidenciado a alunas ter feito um aborto quando o marido estava exilado no Chile. Sheila Ribeiro, a ex-aluna, divulgou o relato no site de relacionamentos Facebook. O jornal tamb&eacute;m publica nota da assessoria de imprensa da campanha de Jos&eacute; Serra que desmente a acusa&ccedil;&atilde;o e remete a acusa&ccedil;&atilde;o semelhante feita a Lula na elei&ccedil;&atilde;o de 1989.<a name="tx86"></a><a href="#nt86"><sup>86</sup></a> Segundo Ramos (2012), a acusa&ccedil;&atilde;o de M&ocirc;nica Serra contra Dilma teria acontecido durante campanha eleitoral na Baixada Fluminense em setembro de 2010, ainda no primeiro turno. No primeiro debate do segundo turno, em 10 de outubro, Dilma Rousseff acusou Jos&eacute; Serra de campanha de difama&ccedil;&atilde;o e citou a acusa&ccedil;&atilde;o feita por sua esposa. A ex-aluna, motivada pelo debate, teria divulgado a confid&ecirc;ncia. Ainda segundo Ramos (2012), Jos&eacute; Serra teria sido v&iacute;tima do "efeito fariseu" (Pierucci, 2011): ao construir uma imagem de corre&ccedil;&atilde;o moral e ades&atilde;o a valores religiosos, questionando-os em sua advers&aacute;ria, abriu espa&ccedil;o para o exame de sua pr&oacute;pria vida pessoal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>A &uacute;ltima ofensiva dos religiosos antiaborto: o protagonismo cat&oacute;lico</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na edi&ccedil;&atilde;o dominical de <I>O Globo</I> de 17 de outubro, a coluna de Caetano Veloso, de t&iacute;tulo "Aborto e casamento gay", compara a atitude honesta e franca de Marina Silva, notoriamente religiosa, e critica Jos&eacute; Serra e Dilma Rousseff por se agarrarem "nos aspectos mais prim&aacute;rios da marola religiosa". Lamenta ver a candidata do PT ao lado de crentes que querem lhe arrancar o compromisso de n&atilde;o fazer casamento gay e legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto.<a name="tx87"></a><a href="#nt87"><sup>87</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na mesma data, <I>o Dia</I> publica uma entrevista com Dom Fillipo Santoro, bispo de Petr&oacute;polis. Indagado sobre a posi&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria de v&aacute;rios setores da Igreja &agrave; candidatura de Dilma Rousseff, o bispo alega, primeiramente, a participa&ccedil;&atilde;o da Igreja Cat&oacute;lica no processo que levou &agrave; aprova&ccedil;&atilde;o da Lei da Ficha Limpa, n&atilde;o havendo o povo ficado indiferente aos "esc&acirc;ndalos" (sic) na vida pol&iacute;tica do pa&iacute;s, e como segundo motivo a defesa da vida desde a concep&ccedil;&atilde;o. O bispo critica tamb&eacute;m o Programa Nacional de Direitos Humanos (PNDH 3), considerando um "remendo" (sic) insuficiente a retirada da quest&atilde;o do aborto do PNDH 3, "falaciosamente considerada 'quest&atilde;o de sa&uacute;de p&uacute;blica'". Ressalta que o Estado &eacute; "leigo, mas n&atilde;o ateu", e "deve respeitar a religiosidade das pessoas e das agrega&ccedil;&otilde;es sociais".<a name="tx88"></a><a href="#nt88"><sup>88</sup></a> O jornal tamb&eacute;m publica uma mat&eacute;ria com Dom Orani Tempesta, arcebispo do Rio de Janeiro, revelando sua inten&ccedil;&atilde;o de proibir a distribui&ccedil;&atilde;o de panfletos pol&iacute;ticos em igrejas e sua cr&iacute;tica &agrave; propaganda nas missas.<a name="tx89"></a><a href="#nt89"><sup>89</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Not&iacute;cia em 19 de outubro comenta nota da Regional Leste 1 da CNBB: "Bispos recomendam voto em quem defenda a vida. Em nota, religiosos fluminenses repudiam uni&atilde;o gay e aborto; arquidiocese do Rio ratifica".<a name="tx90"></a><a href="#nt90"><sup>90</sup></a> Apenas em 21 de outubro &eacute; vista uma rea&ccedil;&atilde;o &agrave; mat&eacute;ria de <I>O Dia</I>, que acusa a esposa de Jos&eacute; Serra de ter feito um aborto. Analisando a agressividade que tomou conta da campanha eleitoral, Merval Pereira, em sua coluna, comenta que ativistas da campanha petista estariam espalhando pela Internet "cal&uacute;nias contra a mulher do candidato Jos&eacute; Serra a respeito de aborto". Segundo o colunista, a quest&atilde;o do aborto teria entrado no debate pol&iacute;tico por conta do PNDH 3, o que gerou rea&ccedil;&atilde;o de setores religiosos. Comenta o documento da CNBB com a lista das medidas e compromissos assumidos pelo governo Lula de legalizar o aborto com a recomenda&ccedil;&atilde;o de escolher candidatos "a favor da vida".<a name="tx91"></a><a href="#nt91"><sup>91</sup></a> &Eacute; importante observar que o PNDH 3 foi alterado em maio de 2010, quatro meses antes da cobertura da campanha eleitoral aqui analisada, tendo sido retirado o item referente ao aborto, que propunha: "Apoiar a aprova&ccedil;&atilde;o do projeto de lei que descriminaliza o aborto, considerando a autonomia das mulheres para decidir sobre seus corpos". Foi mantido o item que previa monitoramento dos servi&ccedil;os e acesso ao aborto "legalmente autorizado". A decis&atilde;o foi uma vit&oacute;ria dos grupos antiaborto (Luna, 2014). A despeito disso, o programa continua sendo citado como argumento por algumas lideran&ccedil;as religiosas que constam na cobertura jornal&iacute;stica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No domingo, 24 de outubro, <I>O Estado de S. Paulo</I> traz na primeira p&aacute;gina: "'PT &eacute; partido da morte' acusa bispo de Guarulhos". Segundo D. Luiz Gonzaga Bergonzini, que mandou fazer dois milh&otilde;es de c&oacute;pias do folheto "Apelos a todos os brasileiros e brasileiras", o PT "&#91;...&#93; aceita o aborto at&eacute; o nono m&ecirc;s de gravidez. Isso &eacute; assassinato de ser humano que n&atilde;o tem nem o direito de se defender". Segundo a reportagem, ele seria a voz dentro da Igreja Cat&oacute;lica que coloca Dilma Rousseff no centro da pol&ecirc;mica sobre o aborto.<a name="tx92"></a><a href="#nt92"><sup>92</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 25 de outubro, dois artigos da p&aacute;gina de Opini&atilde;o de <I>O Globo</I> tematizam o aborto. O artigo de Denis Lerrer Ronsenfield, fil&oacute;sofo e professor da UFRGS, comenta a irrup&ccedil;&atilde;o "dogm&aacute;tica" (sic) da quest&atilde;o do aborto na elei&ccedil;&atilde;o presidencial e, por isso, pretende colocar seu significado em termos racionais. O argumento favor&aacute;vel ao aborto estaria baseado no princ&iacute;pio da liberdade de escolha da mulher, mas uma escolha que opera "sobre um 'ser', que em um sentido &eacute; ela e em outro n&atilde;o o &eacute;". O problema consistiria em "determinar onde come&ccedil;a o 'humano'". A liberdade de escolha da mulher encontraria um limite na liberdade "de um ser humano no processo de vir a ser". Rosenfield aplica esse princ&iacute;pio aos dois casos de aborto permitidos pela legisla&ccedil;&atilde;o brasileira e, em seguida, questiona como deveriam ser tratados os casos concretos de mulheres que recorreram ao aborto em contradi&ccedil;&atilde;o com a lei. Seguindo a lei, elas "deveriam ser criminosas, julgadas e presas". O autor considera a situa&ccedil;&atilde;o de mulheres que chegam a um hospital p&uacute;blico com complica&ccedil;&otilde;es decorrentes de um aborto clandestino, ou que morrem sem buscar atendimento por medo de serem consideradas infratoras, que s&atilde;o mais frequentemente pessoas de baixa renda. Por envolver conflito de princ&iacute;pios, implicando consequ&ecirc;ncias para as mulheres, o aborto n&atilde;o deveria ser decidido no calor de um embate eleitoral.<a name="tx93"></a><a href="#nt93"><sup>93</sup></a> O artigo da psicanalista Glaucia Dunley considera que a pr&aacute;tica do aborto envolve "o direito &agrave; vida e o direito &agrave; liberdade". Segundo Dunley, o debate trazido pela m&iacute;dia em torno dos candidatos estaria "&#91;...&#93; tentando acorrent&aacute;-los com os grilh&otilde;es manique&iacute;stas e excludentes da apropria&ccedil;&atilde;o moral, religiosa ou tecnocrata em termos de sa&uacute;de". Em sua chave psicanal&iacute;tica, a autora considera uma decis&atilde;o tr&aacute;gica que cada mulher &eacute; obrigada a tomar sozinha. A "&#91;...&#93; quest&atilde;o pol&iacute;tica levantada pela possibilidade de uma pr&aacute;tica descriminalizada do aborto solicita a elabora&ccedil;&atilde;o de leis que tenham como ideal 'um direito justo'", o qual seria capaz de considerar a conviv&ecirc;ncia problem&aacute;tica entre seres humanos.<a name="tx94"></a><a href="#nt94"><sup>94</sup></a> Um &uacute;ltimo artigo de opini&atilde;o, no dia 28 de outubro, reta final da campanha, do administrador de empresas Jo&atilde;o Luiz Mauad tamb&eacute;m comenta o lugar de destaque que o aborto ocupou no segundo turno das elei&ccedil;&otilde;es. Ele qualifica de utilitarista o argumento apresentado pela ent&atilde;o ministra Dilma Rousseff, segundo a qual o aborto seria uma quest&atilde;o de sa&uacute;de p&uacute;blica, porque uma quantidade enorme de mulheres brasileiras morre ao realizar um aborto em condi&ccedil;&otilde;es prec&aacute;rias, comparando-o a legalizar pr&aacute;ticas de risco como o roubo ou o homic&iacute;dio. Coloca o debate "s&eacute;rio, laico e racional" em termos da soberania da mulher sobre o pr&oacute;prio corpo e de estabelecer o momento de in&iacute;cio da vida humana. Recomenda que, na d&uacute;vida, se "... poupe a vida, afinal existe a possibilidade real de que o aborto provocado seja equivalente a um homic&iacute;dio".<a name="tx95"></a><a href="#nt95"><sup>95</sup></a> Os tr&ecirc;s &uacute;ltimos artigos de opini&atilde;o encontrados no levantamento abordam o aborto em termos morais como uma quest&atilde;o de liberdade de escolha, contrastada ao direito &agrave; vida, sendo que o de Mauad e o de Rosenfeld claramente tomam partido do direito do feto. Nesse sentido, eles continuam a tend&ecirc;ncia manifesta ao longo da controv&eacute;rsia de n&atilde;o considerar a situa&ccedil;&atilde;o do aborto no Brasil a partir da an&aacute;lise dos dados sobre as consequ&ecirc;ncias do aborto clandestino. As feministas estiveram praticamente ausentes dessa discuss&atilde;o, e os especialistas em religi&atilde;o comentaram a apropria&ccedil;&atilde;o de conservadores e de religiosos do aborto para suas estrat&eacute;gias eleitorais, mas n&atilde;o discutiram a situa&ccedil;&atilde;o do aborto em si.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fato de maior impacto, nas v&eacute;speras do segundo turno, foi um discurso do Papa Bento XVI, manchete de primeira p&aacute;gina de <I>O Globo,</I> em 29 de outubro: "Press&atilde;o de bispos d&aacute; certo e Papa interfere na elei&ccedil;&atilde;o; Dilma diz que n&atilde;o ser&aacute; prejudicada; para Serra, orienta&ccedil;&atilde;o &eacute; leg&iacute;tima". O Papa declarou, para bispos da Regional Nordeste 5, que o episcopado tem o dever de emitir ju&iacute;zo moral mesmo em mat&eacute;rias pol&iacute;ticas e criticou propostas de descriminaliza&ccedil;&atilde;o do aborto e da eutan&aacute;sia. A posi&ccedil;&atilde;o do Papa seria resultado da mobiliza&ccedil;&atilde;o de bispos conservadores.<a name="tx96"></a><a href="#nt96"><sup>96</sup></a> Respondendo &agrave; demanda dos segmentos mais conservadores do episcopado cat&oacute;lico, o Papa se manifesta contra o aborto e pela responsabilidade da Igreja de intervir no processo pol&iacute;tico. Sua argumenta&ccedil;&atilde;o contraria o pressuposto moderno que separar Igreja e Estado sup&otilde;e o n&atilde;o envolvimento da religi&atilde;o na pol&iacute;tica (Giumbelli, 2002a). Esse envolvimento foi registrado pela grande imprensa ao longo da campanha apenas com respeito &agrave; posi&ccedil;&atilde;o do lado conservador da Igreja, de modo que as manifesta&ccedil;&otilde;es dos progressistas a favor da candidatura do PT foram divulgadas em outros espa&ccedil;os midi&aacute;ticos, conforme identificado por Machado (2012).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><B>O segundo turno: a posi&ccedil;&atilde;o dos analistas sobre aborto e religi&atilde;o</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No dia do segundo turno, tanto <I>O Globo</I> como <I>O Estado de S. Paulo</I> inclu&iacute;ram o aborto entre os t&oacute;picos marcantes da elei&ccedil;&atilde;o, associado &agrave; press&atilde;o de grupos cat&oacute;licos e evang&eacute;licos.<a name="tx97"></a><a href="#nt97"><sup>97</sup></a> A primeira p&aacute;gina de <I>O Estado de S. Paulo</I> trazia a manchete "Religi&atilde;o e moral dominam campanha de modo in&eacute;dito". A reportagem continua com o t&iacute;tulo "A mais religiosa de todas as campanhas: por press&atilde;o principalmente das igrejas, quest&otilde;es como aborto e a uni&atilde;o est&aacute;vel homossexual ganharam este ano relev&acirc;ncia nunca vista em elei&ccedil;&otilde;es anteriores".<a name="tx98"></a><a href="#nt98"><sup>98</sup></a> O texto, de car&aacute;ter anal&iacute;tico, apresenta a posi&ccedil;&atilde;o de diversos especialistas. O soci&oacute;logo Reginaldo Prandi conclui que o debate em torno dos temas religiosos foi um elemento desestabilizador para Dilma Rousseff n&atilde;o ter vencido no primeiro turno.  A soci&oacute;loga da religi&atilde;o Maria das Dores Campos Machado destaca o surgimento do ativismo religioso de grupos em defesa da vida, condenando o aborto, que vetaram candidatos e partidos, com &ecirc;nfase no tema moral, o que levou a disputas entre bispos da Igreja Cat&oacute;lica, e entre l&iacute;deres evang&eacute;licos, disputas marcadas pela troca de favores por apoio eleitoral. O soci&oacute;logo Luiz Alberto Gomez de Souza considera que houve instrumentaliza&ccedil;&atilde;o da quest&atilde;o religiosa sem precedentes, em especial ao se cobrar dos candidatos uma defini&ccedil;&atilde;o pessoal sobre o aborto. Para o padre, te&oacute;logo e historiador Jos&eacute; Oscar Beozzo, a novidade da campanha foi a entrada de um <I>lobby</I> contra o aborto "fazendo dele a quest&atilde;o &uacute;nica". Beozzo recorda a posi&ccedil;&atilde;o do presidente da CNBB, D. Geraldo Lyrio, para quem o aborto n&atilde;o poderia ter ficado fora do debate eleitoral, aconselhando os cat&oacute;licos a escolherem pessoas comprometidas com valores &eacute;ticos e a defesa da vida, sem citar nomes de candidatos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sentido dessa presen&ccedil;a dos cientistas sociais na pol&ecirc;mica, com maior representatividade dos estudiosos de religi&atilde;o, &eacute; um elemento a se considerar na cobertura. Um exemplo do engajamento desses pesquisadores no debate &eacute; o artigo do soci&oacute;logo Ant&ocirc;nio Fl&aacute;vio Pierucci publicado na se&ccedil;&atilde;o opini&atilde;o de um peri&oacute;dico cient&iacute;fico (2011), comentando o resultado do segundo turno logo ap&oacute;s o fim das elei&ccedil;&otilde;es. O autor denuncia a quebra da expectativa de a elei&ccedil;&atilde;o ser decidida por uma onda de votos religiosos no segundo turno:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Contrariando as expectativas de quem apostara nessa t&aacute;tica divinamente apoiada e frustrando as expectativas dos que haviam botado a boca no trombone da internet contra um futuro iminente de aborto permitido, homofobia recha&ccedil;ada e PNDH 3 aprovado e sancionado, o tratamento eleitoreiro de quest&otilde;es de teor moralista com fundamento religioso n&atilde;o conseguiu se segurar como um eixo em torno do qual se decidisse um n&uacute;mero importante de votos. Sua relativa capacidade de persuadir durou pouco, mesmo para um jogo pol&iacute;tico de curt&iacute;ssima dura&ccedil;&atilde;o (Pierucci, 2011, p. 14).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; importante a ressalva que, embora n&atilde;o tenha decidido o segundo turno das elei&ccedil;&otilde;es, essa curta dura&ccedil;&atilde;o foi a oportunidade de mobiliza&ccedil;&atilde;o de grupos religiosos antiaborto para se afirmarem na cena p&uacute;blica, a ponto de arrancar um compromisso da candidata do PT de que o Poder Executivo n&atilde;o enviaria ao Congresso Nacional projeto legislativo sobre a mat&eacute;ria. Tal acordo &eacute; relevante, pois contrasta com o governo Lula, que constituiu uma comiss&atilde;o tripartite de revis&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o punitiva sobre o aborto (Gomes; Menezes, 2008). V&aacute;rios outros especialistas foram chamados pela imprensa para elucidar o dito fen&ocirc;meno do "voto religioso" e passaram a integrar o debate p&uacute;blico que analisaram. Giumbelli (2002a, p. 426) afirma que os cientistas sociais s&atilde;o chamados a "fixar o religioso". Retomando a defini&ccedil;&atilde;o de Giumbelli (2002b, p. 97), "&#91;...&#93; a controv&eacute;rsia &eacute; uma esp&eacute;cie de drama social, que revela mas tamb&eacute;m reconfigura defini&ccedil;&otilde;es de realidade, explicitando o conflito que existe em torno dessas defini&ccedil;&otilde;es". Na cobertura da campanha eleitoral, a &ecirc;nfase na mobiliza&ccedil;&atilde;o dos agentes religiosos e em seus padr&otilde;es de vota&ccedil;&atilde;o sugere que a posi&ccedil;&atilde;o dos religiosos &eacute; a dimens&atilde;o problem&aacute;tica e que o aborto, aparentemente o cerne da controv&eacute;rsia, era s&oacute; um sinal diacr&iacute;tico acerca da moral dos candidatos, posto que o debate sobre a situa&ccedil;&atilde;o do aborto no Brasil, em si, praticamente esteve ausente tanto da cobertura jornal&iacute;stica como dos artigos de opini&atilde;o. Essa conclus&atilde;o foi alcan&ccedil;ada tamb&eacute;m por Fontes (2012, p. 1811-1812), que identificou "&#91;...&#93; um sil&ecirc;ncio praticamente absoluto em rela&ccedil;&atilde;o aos aspectos da sa&uacute;de da mulher, da criminaliza&ccedil;&atilde;o e das consequ&ecirc;ncias sanit&aacute;rias e legais a serem enfrentadas por pol&iacute;ticas p&uacute;blicas". A despeito do aumento exponencial das men&ccedil;&otilde;es ao aborto nas mat&eacute;rias da grande imprensa, principalmente no m&ecirc;s de outubro, tend&ecirc;ncia registrada desde o final de setembro, o conjunto da cobertura revela n&atilde;o uma controv&eacute;rsia centrada nos discursos sobre o aborto, objetivo primeiro do presente artigo, mas um retrato do conservadorismo moral espelhado na din&acirc;mica de acusa&ccedil;&otilde;es presentes na campanha eleitoral. Os protagonistas seriam os religiosos conservadores, tema de muitos artigos de opini&atilde;o e da an&aacute;lise de especialistas. N&atilde;o s&atilde;o representados como integrantes dessa controv&eacute;rsia atores engajados no debate sobre aborto: as feministas e os profissionais da &aacute;rea de sa&uacute;de que investigam o tema e suas implica&ccedil;&otilde;es, pois sua apari&ccedil;&atilde;o foi bastante escassa na cobertura da grande imprensa. A &ecirc;nfase &eacute;, antes, na participa&ccedil;&atilde;o de lideran&ccedil;as religiosas e de pol&iacute;ticos de sustenta&ccedil;&atilde;o da base de Dilma, praticamente todas constitu&iacute;das de evang&eacute;licos, tecendo alian&ccedil;as e arrancando um compromisso, e, na oposi&ccedil;&atilde;o, quase sempre personagens da hierarquia cat&oacute;lica que consideravam o aborto personificado na candidatura &agrave; presid&ecirc;ncia pelo PT. No segundo turno, representam-se Dilma Rousseff e Jos&eacute; Serra buscando o apoio desses religiosos e ostentando sinais de f&eacute;, ponto de dar margem ao "efeito fariseu": "&#91;...&#93; quando a ventila&ccedil;&atilde;o eleitoral de temas, crit&eacute;rios e apelos religiosos obt&eacute;m do eleitor conservador resposta contr&aacute;ria &agrave; esperada" (Pierucci, 2011, p. 9), com o reconhecimento do uso eleitoral da religi&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O tema do aborto n&atilde;o &eacute; muito frequente na cobertura da m&iacute;dia no Brasil, considerando os jornais de circula&ccedil;&atilde;o nacional. No per&iacute;odo da campanha presidencial, em particular nas v&eacute;speras do primeiro turno e no segundo turno, o n&uacute;mero de men&ccedil;&otilde;es &agrave; palavra cresceu em propor&ccedil;&atilde;o elevad&iacute;ssima: quase metade das cita&ccedil;&otilde;es do ano de 2010 ocorreu no m&ecirc;s de outubro. O pico da frequ&ecirc;ncia das mat&eacute;rias com refer&ecirc;ncia a aborto, quase di&aacute;ria, est&aacute; nas duas primeiras semanas de outubro, o que coincide com a v&eacute;spera do primeiro turno, e os dez primeiros dias do segundo turno. Depois, a frequ&ecirc;ncia de not&iacute;cias cai. Por outro lado, nas entrevistas de candidatos ao Legislativo e ao Executivo, foi constante a pergunta sobre a posi&ccedil;&atilde;o quanto ao aborto, mesmo antes de a pol&ecirc;mica se armar nas v&eacute;speras do segundo turno, o que leva a indagar qual o interesse jornal&iacute;stico na posi&ccedil;&atilde;o pessoal de candidatos. No tocante aos atores citados nas mat&eacute;rias ou suas fontes, constatou-se presen&ccedil;a reduzida de especialistas, em sua maioria pesquisadores de religi&atilde;o, com poucas refer&ecirc;ncias a outros que investigam o aborto. A men&ccedil;&atilde;o a lideran&ccedil;as feministas foi m&iacute;nima. Verificou-se n&uacute;mero muito pequeno de mat&eacute;rias de exame da situa&ccedil;&atilde;o do aborto no Brasil, em geral repetindo os resultados da pesquisa de aborto no Brasil procedente da UnB e a pesquisa sobre aborto como problema de sa&uacute;de p&uacute;blica promovida pelo Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de. Quanto aos artigos de opini&atilde;o, raros foram os de autores com pesquisa sobre aborto ou na &aacute;rea de religi&atilde;o, embora os especialistas sobre religi&atilde;o tenham sido citados como fontes em v&aacute;rios artigos, em contraste com os pesquisadores sobre aborto. A maior parte das mat&eacute;rias descreveu o jogo pol&iacute;tico com &ecirc;nfase especial nos atores religiosos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cobertura destacou a participa&ccedil;&atilde;o da Igreja Cat&oacute;lica, quase sempre na figura de seus representantes mais conservadores, voltados para a defesa da vida e publicamente contr&aacute;rios &agrave; elei&ccedil;&atilde;o da candidata do PT. A novidade foi o amplo enfoque nos evang&eacute;licos durante o per&iacute;odo imediatamente anterior e posterior ao primeiro turno, no exemplo de pol&iacute;ticos com cargos parlamentares e das lideran&ccedil;as de diversas igrejas nessa por&ccedil;&atilde;o fragmentada do campo religioso. Com respeito aos candidatos &agrave; presid&ecirc;ncia, a cobertura mostra os evang&eacute;licos divididos desde o primeiro turno no apoio a Marina Silva, Jos&eacute; Serra ou Dilma Rousseff. No segundo turno, a articula&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da campanha do PT para arrebanhar apoio dos religiosos e superar o tema do aborto como acusa&ccedil;&atilde;o foi descrita pela imprensa como chantagem por parte dos evang&eacute;licos, que buscavam o compromisso de campanha de n&atilde;o alterar a legisla&ccedil;&atilde;o sobre o aborto. Das lideran&ccedil;as religiosas da parte cat&oacute;lica, quase todos os citados s&atilde;o bispos contr&aacute;rios a Dilma Rousseff, com destaque para D. Luiz Gonzaga Bergonzini, de Guarulhos. Entre os evang&eacute;licos, a cobertura frisa o oposto: quase todos os mencionados est&atilde;o na campanha do PT e poucos contr&aacute;rios aparecem. As lideran&ccedil;as evang&eacute;licas citadas s&atilde;o praticamente as mesmas: na oposi&ccedil;&atilde;o a Dilma Rousseff, o pastor Silas Malafaia. Mas os apoiadores aparecem mais vezes sendo os mais citados: Manoel Ferreira (presidente da Conven&ccedil;&atilde;o das Assembl&eacute;ias de Deus do Minist&eacute;rio Madureira), identificado como coordenador da campanha entre os evang&eacute;licos, senador Marcelo Crivella, deputado Robson Rodovalho, bispo da Igreja Sara Nossa Terra, deputado Eduardo Cunha. O bispo Edir Macedo &eacute; citado apenas no primeiro turno. O destaque dado &agrave;s lideran&ccedil;as e a pol&iacute;ticos evang&eacute;licos na campanha contrasta com a prefer&ecirc;ncia do eleitorado evang&eacute;lico, que foi o segmento religioso em que a candidata do PT obteve desempenho mais fraco: pesquisa do IBOPE no dia do segundo turno, considerando voto e afilia&ccedil;&atilde;o religiosa, "&#91;...&#93; revelou que Dilma venceu por larga margem entre os eleitores cat&oacute;licos (58%), mas praticamente empatou com o seu advers&aacute;rio entre os evang&eacute;licos (52 a 48% dos votos)" (Machado, 2012, p. 40).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Considerando o conjunto das mat&eacute;rias, pouco se exp&ocirc;s sobre a situa&ccedil;&atilde;o do aborto no Brasil, embora os autores dos artigos de opini&atilde;o, os especialistas, os religiosos e os pol&iacute;ticos consultados tivessem opini&atilde;o a respeito. O tema do aborto, retratado na cobertura da imprensa em termos nitidamente estigmatizantes, foi associado, em propor&ccedil;&atilde;o bem maior, &agrave; candidata do PT. As refer&ecirc;ncias &agrave; normatiza&ccedil;&atilde;o do aborto legal no SUS feita por Jos&eacute; Serra, quando Ministro da Sa&uacute;de, ou mesmo as acusa&ccedil;&otilde;es referentes &agrave; sua vida privada foram pouco apresentadas, em contraste com a retomada de entrevistas da ent&atilde;o ministra Dilma Rousseff, ou da presen&ccedil;a do tema legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto no programa do PT, suas conven&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias ou no PNDH-3, pontos sistematicamente repetidos em v&aacute;rias mat&eacute;rias. As cr&iacute;ticas &agrave; exposi&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica de atividades religiosas com prop&oacute;sitos eleitoreiros foram dirigidas a ambos os candidatos. Entre os artigos de opini&atilde;o, esteve mais presente a cr&iacute;tica &agrave; explora&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do tema aborto do que uma an&aacute;lise da situa&ccedil;&atilde;o do aborto no Brasil. Nesses textos, foi mais frequente a reflex&atilde;o abstrata em termos filos&oacute;ficos, ou quanto aos valores que op&otilde;em o direito &agrave; liberdade e o direito &agrave; vida, do que um panorama da situa&ccedil;&atilde;o concreta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Concordando com Machado (2012), verificou-se que os grandes ve&iacute;culos de comunica&ccedil;&atilde;o nacional exploraram mais os ataques dos segmentos religiosos conservadores ao PT e a sua candidata do que as posi&ccedil;&otilde;es favor&aacute;veis dos progressistas. O levantamento do material de imprensa permitiu tais constata&ccedil;&otilde;es. &Eacute; necess&aacute;rio, agora, um esfor&ccedil;o anal&iacute;tico na dire&ccedil;&atilde;o de uma abordagem que interprete esses resultados, em particular a &ecirc;nfase da cobertura na dimens&atilde;o religiosa e em seus atores.<a name="tx99"></a><a href="#nt99"><sup>99</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Duas dimens&otilde;es podem ser consideradas: uma delas &eacute; a atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de lideran&ccedil;as das igrejas e parlamentares religiosos nesse debate. Outra diz respeito &agrave;s cren&ccedil;as e valores religiosos e laicos que cercam o t&oacute;pico aborto. Enfoco, primeiramente, a dimens&atilde;o institucional e seus atores. Em artigo sobre a inser&ccedil;&atilde;o da Igreja Universal do Reino de Deus na pol&iacute;tica nacional e seus efeitos no campo religioso e pol&iacute;tico, Oro (2003) comenta sobre o efeito mim&eacute;tico produzido pela IURD sobre outras igrejas evang&eacute;licas quanto &agrave; imita&ccedil;&atilde;o de seu modo de fazer pol&iacute;tica. Isso p&ocirc;de ser observado nas v&eacute;speras do primeiro turno, com o apoio p&uacute;blico e a den&uacute;ncia por pol&iacute;ticos e lideran&ccedil;as religiosas de uma campanha de boatos contra Dilma Rousseff. Esse modo de fazer pol&iacute;tica foi constatado tamb&eacute;m no momento posterior ao segundo turno, com a assinatura da "Mensagem de Dilma", em cerim&ocirc;nia p&uacute;blica, cercada de lideran&ccedil;as religiosas e parlamentares evang&eacute;licos, que assegurava a n&atilde;o interfer&ecirc;ncia do Executivo com projetos que alterassem a legisla&ccedil;&atilde;o do aborto. Essa din&acirc;mica de press&atilde;o e trocas tamb&eacute;m foi verificada por Machado (2006) na pesquisa sobre atua&ccedil;&atilde;o de parlamentares evang&eacute;licos do RJ.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Igreja Cat&oacute;lica foi outro ator fundamental em todos os momentos da cobertura, desde o debate promovido pela CNBB, quando esse estopim se acendeu pela primeira vez, at&eacute; a v&eacute;spera do segundo turno, com a declara&ccedil;&atilde;o do Papa recomendando evitar candidatos favor&aacute;veis ao aborto. Pronunciamentos de representantes de sua hierarquia perduraram em todo o processo, em contraste com o foco da imprensa nos evang&eacute;licos, que cessou ap&oacute;s a candidata Dilma Rousseff assinar a "Carta aos brasileiros".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A esse respeito, &eacute; poss&iacute;vel concluir, como Oro (2003), que, malgrado a separa&ccedil;&atilde;o oficial entre Igreja e Estado, n&atilde;o se observa a autonomia entre os campos religioso e pol&iacute;tico, mas diversas &aacute;reas de tr&acirc;nsito e passagem. A presente an&aacute;lise do &uacute;ltimo processo eleitoral sugere uma "... luta por ampliar a dimens&atilde;o religiosa do espa&ccedil;o p&uacute;blico e n&atilde;o laiciz&aacute;-lo" (J.J. Carvalho <I>apud </I>Oro, 2003, p.64). Essa situa&ccedil;&atilde;o &eacute; relativa &agrave; cultura brasileira e ao lugar que nela ocupa a dimens&atilde;o religiosa, como afirma o pr&oacute;prio Oro (2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse aspecto leva ao ponto referente &agrave;s cren&ccedil;as e aos valores que afetaram o processo eleitoral. Entre v&aacute;rios exemplos registrados na imprensa, destaca-se o v&iacute;deo anti-PT, produzido pelo pastor Paschoal Piragine J&uacute;nior, e sua ampla veicula&ccedil;&atilde;o pela Internet, al&eacute;m da dita fuga de eleitores religiosos, o que tirou de Dilma Rousseff a chance de elei&ccedil;&atilde;o no primeiro turno, por conta de sua posi&ccedil;&atilde;o favor&aacute;vel &agrave; legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto. Quando valores religiosos assumem tal relev&acirc;ncia no espa&ccedil;o p&uacute;blico, questiona-se a interpreta&ccedil;&atilde;o mais consagrada da teoria da seculariza&ccedil;&atilde;o, segundo a qual a religi&atilde;o, com o advento da modernidade, &eacute; confinada &agrave; esfera do privado (Berger, 1985). Autores como Giumbelli (2002a), embora reconhecendo processo hist&oacute;rico da seculariza&ccedil;&atilde;o, questionam o potencial heur&iacute;stico desse conceito para a pesquisa. H&aacute; diferen&ccedil;as entre as posi&ccedil;&otilde;es assumidas por institui&ccedil;&otilde;es e por sujeitos individuais no tocante &agrave; seculariza&ccedil;&atilde;o. Segundo Berger (2001, p. 12), a Igreja Cat&oacute;lica estaria em rota cheia de nuances entre rejeitar e adaptar-se ao processo de seculariza&ccedil;&atilde;o. Ainda conforme esse autor, a posi&ccedil;&atilde;o da Igreja Cat&oacute;lica sobre aborto e contracep&ccedil;&atilde;o baseia-se em uma l&oacute;gica religiosa. Para al&eacute;m das institui&ccedil;&otilde;es, Berger (2011, p. 10) afirma que a seculariza&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel social n&atilde;o est&aacute; relacionada &agrave; seculariza&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel da consci&ecirc;ncia individual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com Duarte (2006), considerando a hist&oacute;ria das institui&ccedil;&otilde;es religiosas no mundo ocidental moderno e das pr&aacute;ticas p&uacute;blicas e privadas associadas, a vida familiar e a vida religiosa foram alocadas no mundo privado. O regime moral permite distinguir as congrega&ccedil;&otilde;es laicas e as religiosas. Igrejas e congrega&ccedil;&otilde;es teriam firmado pactos impl&iacute;citos com a modernidade para lidar com os valores subjetivistas da escolha e os valores naturalistas da racionalidade cient&iacute;fica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A restri&ccedil;&atilde;o do fen&ocirc;meno religioso a uma esfera &eacute; uma inven&ccedil;&atilde;o ocidental moderna, em contraste com contextos tradicionais em que a religi&atilde;o regula a totalidade c&oacute;smica e social (Giumbelli, 2002a). Com respeito &agrave; observa&ccedil;&atilde;o de Berger (2011) sobre a diferen&ccedil;a entre o processo de seculariza&ccedil;&atilde;o e a seculariza&ccedil;&atilde;o das consci&ecirc;ncias, no contexto brasileiro, a religiosidade dos candidatos &eacute; atributo valorizado no imagin&aacute;rio pol&iacute;tico, conforme se depreende de <I>survey</I> realizado em 1998 (Machado, 2006, p. 80). A explicita&ccedil;&atilde;o de pr&aacute;ticas religiosas foi um elemento bastante acionado pelos candidatos Jos&eacute; Serra e Dilma Rousseff no segundo turno, conforme o registro das not&iacute;cias. Retomando a pol&ecirc;mica sobre o aborto nas elei&ccedil;&otilde;es, uso uma declara&ccedil;&atilde;o obtida por Machado (2006) de um pol&iacute;tico evang&eacute;lico da base aliada ao presidente Lula no primeiro mandato. O deputado evang&eacute;lico pretendia alertar suas comunidades contra falsos boatos da &eacute;poca de campanha, como, por exemplo, que Lula iria perseguir evang&eacute;licos, fazer o primeiro casamento homossexual e permitir o aborto indiscriminado. Esse deputado tamb&eacute;m criticou a posi&ccedil;&atilde;o da Igreja Cat&oacute;lica quanto ao planejamento familiar. Os itens referidos na entrevista desse pol&iacute;tico revelam os temores por parte dos evang&eacute;licos quanto &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o de um regime moral considerado dissoluto, como o denunciado no v&iacute;deo do pastor batista Pascoal Piragine J&uacute;nior, moralidade ainda mais rigorosa nos grupos pentecostais (Berger, 2001; Machado, 2000). Em um pa&iacute;s onde se assinala o descr&eacute;dito pela pol&iacute;tica tradicional (Machado, 2006), as opini&otilde;es sobre aborto provenientes de uma pessoa investida de um cargo p&uacute;blico de dire&ccedil;&atilde;o importam porque foram travestidas em &iacute;ndices de sua moralidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Analisando a cobertura da imprensa sobre a campanha eleitoral de 2010, pode-se afirmar que a posi&ccedil;&atilde;o pessoal de candidatos acerca do aborto e sua atua&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica em quest&otilde;es que envolveram o tema, bem como as posi&ccedil;&otilde;es de partidos pol&iacute;ticos foram levantadas em uma din&acirc;mica de acusa&ccedil;&otilde;es que remete &agrave;s pesquisas cl&aacute;ssicas sobre bruxaria (Evans-Pritchard, 2005). Essa constata&ccedil;&atilde;o leva a perguntar por que essa din&acirc;mica se forma a partir de coloca&ccedil;&otilde;es sobre o aborto. Qual a import&acirc;ncia do aborto como signo nessa controv&eacute;rsia?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Artigo de Machado (2000) aponta o aborto como tema-chave na disputa religiosa, comparando a abordagem dos peri&oacute;dicos publicados pela IURD e pela Assembleia de Deus no tocante ao tema, no contexto da visita do Papa ao Brasil em 1997 e da vota&ccedil;&atilde;o na Comiss&atilde;o de Constitui&ccedil;&atilde;o de Justi&ccedil;a da C&acirc;mara dos Deputados do projeto de lei sobre a obrigatoriedade de atendimento pelo SUS dos casos de aborto previsto em lei. Diversos l&iacute;deres da IURD fizeram declara&ccedil;&otilde;es favor&aacute;veis ao aborto legal, com cr&iacute;ticas &agrave; inger&ecirc;ncia cat&oacute;lica sobre interrup&ccedil;&atilde;o de gravidez e planejamento familiar. E, mesmo na Assembleia de Deus, igreja mais tradicional e conservadora do campo pentecostal, verificou-se certa flexibiliza&ccedil;&atilde;o das posi&ccedil;&otilde;es, sendo publicados artigos de posi&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria ao aborto em qualquer situa&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m de artigos com defesa da interrup&ccedil;&atilde;o de gravidez prevista em lei como um direito de atendimento &agrave; sa&uacute;de que beneficiaria as mulheres pobres.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Pesquisas quantitativas verificam a exist&ecirc;ncia de oposi&ccedil;&atilde;o ao aborto disseminada entre todas as religi&otilde;es pesquisadas no Brasil, conforme dados do Estudo Eleitoral Brasileiro de 2002. A concord&acirc;ncia com a afirmativa "o aborto deve ser proibido em qualquer situa&ccedil;&atilde;o" &eacute; maior nos grupos neocrist&atilde;os, 65,4% (m&oacute;rmons, adventistas e Testemunhas de Jeov&aacute;), seguida pelos evang&eacute;licos pentecostais 46,8%, cat&oacute;licos 37,6% e evang&eacute;licos n&atilde;o pentecostais 32,1% (Nishimura, 2004). A partir dos dados do <I>survey</I> "Novo Nascimento", realizado entre evang&eacute;licos da regi&atilde;o metropolitana do Rio de Janeiro, Mariz (1998) sugere que as vari&aacute;veis renda e n&iacute;vel de instru&ccedil;&atilde;o afetam significativamente esses resultados: quanto maior a renda, maior a aceita&ccedil;&atilde;o do aborto, e, principalmente, quanto maior o n&iacute;vel de instru&ccedil;&atilde;o, em particular entre os que atingem o n&iacute;vel superior de educa&ccedil;&atilde;o. Valores mais individualistas s&atilde;o favorecidos entre os de maior instru&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Artigo de Duarte e outros (2006), partindo do subjetivismo e do naturalismo como valores estruturantes de um ethos privado n&atilde;o confessional, aponta para as dificuldades de se compreenderem as declara&ccedil;&otilde;es e atos a respeito do aborto no mundo moderno: o aborto amea&ccedil;aria os valores cosmol&oacute;gicos da natureza e da vida. Haveria o confronto entre o subjetivismo, que consideraria a dimens&atilde;o da escolha por parte da mulher, com o direito de decis&atilde;o sobre seu pr&oacute;prio corpo, e o naturalismo, na resist&ecirc;ncia ao aborto decorrente de um respeito gen&eacute;rico &agrave; vida. A rejei&ccedil;&atilde;o ao aborto como atentado ao car&aacute;ter sagrado da vida pode estar associada a uma preval&ecirc;ncia do valor da natureza sobre o valor da subjetividade entre segmentos menos individualizados da sociedade. Do ponto de vista do nascituro, o subjetivismo o definiria como pessoa desde o momento da concep&ccedil;&atilde;o, o que representaria um recobrimento do subjetivismo sobre o naturalismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, &eacute; poss&iacute;vel concluir que, por seu aspecto dram&aacute;tico, envolvendo dilemas morais quanto &agrave; liberdade do sujeito e o direito &agrave; vida, o aborto se torna um &iacute;cone manipul&aacute;vel em disputas como a campanha presidencial, e foi um elemento fundamental na defini&ccedil;&atilde;o de parte de diversos eleitores sobre em quem confiar para dirigir os destinos do pa&iacute;s.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARDAILLON, Danielle. O lugar do &iacute;ntimo na cidadania de corpo inteiro. <I>Estudos Feministas</I>, Florion&oacute;polis, UFSC, v.5, n.2, p.376-388, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4979201400020001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BERGER, Peter. A desseculariza&ccedil;&atilde;o do mundo: uma vis&atilde;o global. <I>Religi&atilde;o e Sociedade</I>, Rio de Janeiro, v.21, n.1, p.9-23, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-4979201400020001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <I>O dossel sagrado: </I>elementos para uma teoria sociol&oacute;gica da religi&atilde;o. S&atilde;o Paulo: Paulus, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-4979201400020001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DUARTE, Luiz Fernando Dias. Ethos privado e modernidade: o desafio das religi&otilde;es entre indiv&iacute;duo, fam&iacute;lia e congrega&ccedil;&atilde;o. In: DUARTE, L.F.D; HEILBORN, Maria Luiza; BARROS, Myriam Lins de; PEIXOTO, Clarice (Org.) <I>Fam&iacute;lia e religi&atilde;o</I>. Rio de Janeiro: Contracapa. 2006. p.51-87.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4979201400020001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DUARTE, Luiz Fernando Dias; GOMES, Edlaine de Campos; JABOR, Juliana; LUNA, Naara. Fam&iacute;lia, reprodu&ccedil;&atilde;o e ethos religioso &#150; subjetivismo e naturalismo como valores estruturantes. In: DUARTE, Luiz F.D.;HEILBORN, Maria Luiza; BARROS, Myriam Lins de; PEIXOTO, Clarice (Org.) <I>Fam&iacute;lia e religi&atilde;o</I>. Rio de Janeiro: Contracapa. 2006. p.15-49.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4979201400020001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">EVANS-PRITCHARD, E.E. <I>Bruxaria, or&aacute;culos e magia entre os Azande</I>. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4979201400020001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FONTES, Maria Lucineide Andrade. O enquadramento do aborto na m&iacute;dia impressa brasileira nas elei&ccedil;&otilde;es 2010: a exclus&atilde;o da sa&uacute;de p&uacute;blica do debate. <I>Ci&ecirc;ncia e Sa&uacute;de Coletiva</I>, Rio de Janeiro, v.17, n.7, p.1805-1812. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4979201400020001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GIUMBELLI, Emerson. <I>O fim da religi&atilde;o: </I>dilemas da liberdade religiosa no Brasil e na Fran&ccedil;a. S&atilde;o Paulo: Attar, 2002a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4979201400020001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Para al&eacute;m do "trabalho de campo": reflex&otilde;es supostamente malinowiskianas. <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>,S&atilde;o Paulo, v.17, n.48, p.91-107, 2002b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4979201400020001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOMES, Edlaine de Campos. A religi&atilde;o em discurso: a ret&oacute;rica parlamentar sobre o aborto. In: DUARTE, L.F.D.; GOMES, E. C. MENEZES, R. A.; NATIVIDADE, M. (Org.) <I>Valores religiosos e legisla&ccedil;&atilde;o no Brasil: </I>a tramita&ccedil;&atilde;o de projetos de lei sobre temas morais controversos. Rio de Janeiro: Garamond/FAPERJ, 2009. p.45-70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4979201400020001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOMES, Edlaine de Campos; MENEZES, Rachel Aisengart. Aborto e eutan&aacute;sia: dilemas contempor&acirc;neos sobre os limites da vida. <I>Physis: Revista de Sa&uacute;de Coletiva</I>, Rio de Janeiro, v.17, n.1, p.77-103, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4979201400020001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LOPES, Cristiano Aguiar. A manipula&ccedil;&atilde;o do aborto. <I>Observat&oacute;rio da Imprensa, </I>v.18, n.812, 2010. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.observatoriodaimprensa.com.br/news/view/a-manipulacao -do-aborto" target="_blank">http://www.observatoriodaimprensa.com.br/news/view/a-manipulacao -do-aborto</a>&gt;. Acesso em: 30 nov. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-4979201400020001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LUNA, Naara. A pol&ecirc;mica do aborto e o 3º Programa Nacional de Direitos Humanos. <I>Dados: </I>revista de Ci&ecirc;ncias Sociais, Rio de Janeiro, v.57, n.1, p. 239-277, 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-4979201400020001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MACHADO, Lia Zanotta. <I>Feminismo em movimento</I>. S&atilde;o Paulo: Francis, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-4979201400020001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MACHADO, Maria das Dores Campos.<I> Pol&iacute;tica e religi&atilde;o: </I>a participa&ccedil;&atilde;o dos evang&eacute;licos nas elei&ccedil;&otilde;es. Rio de Janeiro: FGV, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-4979201400020001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. O tema do aborto na m&iacute;dia pentecostal: notas de uma pesquisa. <I>Estudos Feministas</I>,  Florionopolis, v. 8, n.1, p.200-211, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4979201400020001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Aborto e ativismo religioso nas elei&ccedil;&otilde;es de 2010. <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica</I>, Bras&iacute;lia, n.7, p.25-54. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4979201400020001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARIZ, Cecilia Loreto. A opini&atilde;o dos evang&eacute;licos sobre o aborto. In: FERNANDES, Rubem C&eacute;sar et al. (Org.) <I>Novo nascimento; </I>os evang&eacute;licos em casa, na igreja e na pol&iacute;tica. Rio de Janeiro: Mauad, 1998. p.211-223.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4979201400020001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MELO, Jacira. A pol&ecirc;mica do aborto na imprensa. <I>Estudos Feministas</I>, Florion&oacute;polis, v.5, n.2, p.406-412. 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-4979201400020001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. A cobertura da imprensa com rela&ccedil;&atilde;o ao tema do aborto. Anota&ccedil;&otilde;es. In: PEREIRA, Irotildes G. (Org.) <I>Aborto legal: </I>implica&ccedil;&otilde;es &eacute;ticas e religiosas. S&atilde;o Paulo: Loyola, 2002. p.125-128. (Cadernos Cat&oacute;licas pelo Direito de Decidir).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-4979201400020001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NISHIMURA, Katia Mika. Conservadorismo social: opini&otilde;es e atitudes no contexto da elei&ccedil;&atilde;o de 2002. <I>Opini&atilde;o P&uacute;blica</I>, Campinas, v.9, n.2, p.339-367, out. 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4979201400020001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ORO, Ari Pedro. A pol&iacute;tica da Igreja Universal e seus reflexos nos campos religioso e pol&iacute;tico brasileiros. <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>, S&atilde;o Paulo, v.17, n.53, p.53-69, out. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4979201400020001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PIERUCCI, Ant&ocirc;nio Fl&aacute;vio. Elei&ccedil;&atilde;o 2010: desmoraliza&ccedil;&atilde;o eleitoral do moralismo religioso. <I>Novos Estudos CEBRAP</I>, S&atilde;o Paulo, v.89, p.5-15, mar. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4979201400020001000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAMOS, Jair de Souza. Toma que o aborto &eacute; teu: a politiza&ccedil;&atilde;o do aborto em jornais e na web durante a campanha presidencial de 2010. <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica</I>, Bras&iacute;lia, n.7, p.55-82, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4979201400020001000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROCHA, Maria Isabel Baltar da. A discuss&atilde;o pol&iacute;tica sobre aborto no Brasil: uma s&iacute;ntese. <I>Revista Brasileira de Estudos de Popula&ccedil;&atilde;o, Rio de Janeiro, v.23, n.2, p.369-374, jul./dez. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-4979201400020001000025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </I></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 07 de fevereiro de 2012    <br>   Aceito em 05 de agosto de 2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Artigo baseado na comunica&ccedil;&atilde;o "A pol&ecirc;mica do aborto na campanha eleitoral de 2010: um estudo sobre representa&ccedil;&otilde;es na imprensa", apresentada na IX Reuni&atilde;o de Antropologia do Mercosul, 10 a 13 de julho de 2011 &#150; Curitiba.    <br> <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> No quadri&ecirc;nio de 2007-2010, dos 278 discursos proferidos com a palavra aborto, 70,1% (195) foram antiaborto, 17,3% (48) pr&oacute;-escolha e 12,6% (35) n&atilde;o definiram posi&ccedil;&atilde;o; das proposi&ccedil;&otilde;es legislativas, houve 35 antiaborto e 9 pr&oacute;-escolha, segundo resultados do projeto "Do aborto &agrave; pesquisa com c&eacute;lulas-tronco embrion&aacute;rias: o estatuto de embri&otilde;es e fetos e o debate sobre direitos humanos no Brasil", financiado pelo aux&iacute;lio APQ1 da Funda&ccedil;&atilde;o de Apoio &agrave; Pesquisa do Rio de Janeiro (FAPERJ).    <br> <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> N&atilde;o faz parte do objetivo desse artigo, mas, em r&aacute;pida busca pela internet, encontraram-se indaga&ccedil;&otilde;es relativas aos posicionamentos de candidatos sobre o aborto em diversas disputas eleitorais. Entre os exemplos, est&aacute; o de Maluf questionando Covas em debate do primeiro turno da elei&ccedil;&atilde;o presidencial de 1989, al&eacute;m das acusa&ccedil;&otilde;es da ex-namorada de Lula j&aacute; no segundo turno daquela elei&ccedil;&atilde;o (exemplo que ser&aacute; analisado adiante).    <br> <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Em janeiro: a palavra aborto foi mencionada em 25 not&iacute;cias; fevereiro, 19; mar&ccedil;o, 35; abril, 23; maio, 40; junho, 25; julho, 36; agosto, 21; setembro, 33; outubro, 203; novembro, 46; dezembro, 25. A m&eacute;dia de n&uacute;mero de artigos com a palavra foi de 44.25 por m&ecirc;s; a moda foi 25 e a mediana entre 25 e 33.    <br> <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Em janeiro, a palavra aborto foi mencionada em 70 not&iacute;cias; fevereiro, 21; mar&ccedil;o, 50; abril, 40; maio, 56; junho, 53; julho, 49; agosto, 43; setembro, 74; outubro, 583; novembro, 63; dezembro, 32.    <br> <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.observatoriodaimprensa.com.br/news/view/a-manipulacao-do-aborto" target="_blank">http://www.observatoriodaimprensa.com.br/news/view/a-manipulacao-do-aborto</a>&gt; Acesso em: 30/11/2011.    <br> <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> S&eacute;rgio Roxo. Marina diz que advers&aacute;rios mudam de posi&ccedil;&atilde;o sobre aborto e casamento gay.  O Globo, 01 set 2010. Publicada em 01/09/2010 &agrave;s 13h23. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/eleicoes2010/mat/ 2010/09/01/marina-diz-que-adversarios-mudam-de-posicao-sobre-aborto-casamento-gay-917526086.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/eleicoes2010/mat/ 2010/09/01/marina-diz-que-adversarios-mudam-de-posicao-sobre-aborto-casamento-gay-917526086.asp</a>&gt;. Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Hudson Corr&ecirc;a. Pl&iacute;nio de Arruda prev&ecirc; caos no pa&iacute;s com a sua elei&ccedil;&atilde;o. Folha.com, 01 set 2010 &#150; 10h51. Dispon&iacute;vel em &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/792188-plinio-de-arruda-preve-caos-no-pais-com-sua-eleicao.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/792188-plinio-de-arruda-preve-caos-no-pais-com-sua-eleicao.shtml</a>&gt; Acesso em: 26/05/2011.    <br> <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Marina afirma que n&atilde;o daria 'audi&ecirc;ncia' a Ahmadinejad. Folha.com, 2/09/2010 &#150; 1h00. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha. uol.com.br/poder/792706-marina-afirma-que-nao-daria-audiencia-a-ahmadinejad.shtml" target="_blank">http://www1.folha. uol.com.br/poder/792706-marina-afirma-que-nao-daria-audiencia-a-ahmadinejad.shtml</a>&gt; Acesso em: 26/05/2011.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Tatiana Farah.  Em entrevista ao GLOBO, Pl&iacute;nio de Arruda ataca 'pol&iacute;ticas capitalistas', al&eacute;m de Dilma, Serra e Marina. O Globo, Publicada em 05/09/2010 &agrave;s 23h48m. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/ eleicoes2010/mat/2010/09/05/em-entrevista-ao-globo-plinio-de-arruda-ataca-politicas-capitalistas-alem-de-dilma-serra-marina-917563215.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/ eleicoes2010/mat/2010/09/05/em-entrevista-ao-globo-plinio-de-arruda-ataca-politicas-capitalistas-alem-de-dilma-serra-marina-917563215.asp</a>&gt;Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> 'Lula n&atilde;o deu satisfa&ccedil;&atilde;o ao povo, apenas defendeu sua candidata', diz Marina sobre esc&acirc;ndalo da Receita. O Globo. Publicada em 09/09/2010 &agrave;s 13h12. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/eleicoes2010/mat/ 2010/09/09/lula-nao-deu-satisfacao-ao-povo-apenas-defendeu-sua-candidata-diz-marina-sobre-escandalo-da-receita-917588194.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/eleicoes2010/mat/ 2010/09/09/lula-nao-deu-satisfacao-ao-povo-apenas-defendeu-sua-candidata-diz-marina-sobre-escandalo-da-receita-917588194.asp</a>&gt; Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Carter Anderson e Natanael Damasceno. Waguinho: 'Prioridade &eacute; aumentar a recupera&ccedil;&atilde;o de drogados'. O Globo, publicada em 20/09/2010 &agrave;s 16h11. Dispon&iacute;vel em:  &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/eleicoes2010/mat/ 2010/09/20/waguinho-prioridade-aumentar-recuperacao-de-drogados-919580450.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/eleicoes2010/mat/ 2010/09/20/waguinho-prioridade-aumentar-recuperacao-de-drogados-919580450.asp</a>&gt; Acesso em 17/02/2011.    <br> <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Carter Anderson e Elenilce Bottari. Crivella defende parceria com Lula e diz que, se reeleito, quer fazer CPI sobre fronteiras para coibir tr&aacute;fico de drogas. O Globo, publicada em 21/09/2010 &agrave;s 23h21. Dispon&iacute;vel em:&lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/eleicoes2010/mat/2010/09/21/crivella-defende-parceria-com-lula-diz-que-se-reeleito-quer-fazer-cpi-sobre-fronteiras-para-coibir-trafico-de-drogas-921047766.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/eleicoes2010/mat/2010/09/21/crivella-defende-parceria-com-lula-diz-que-se-reeleito-quer-fazer-cpi-sobre-fronteiras-para-coibir-trafico-de-drogas-921047766.asp</a>&gt;Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Em sabatina, Osmar Dias diz que metr&ocirc; n&atilde;o &eacute; solu&ccedil;&atilde;o indicada para transporte no PR. Folha.com, 01/09/2010 - 13h00. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/po...ada-para-transporte-no-pr.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/po...ada-para-transporte-no-pr.shtml</a>&gt;. Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Em sabatina, Richa promete, se eleito, modernizar e ampliar Porto de Paranagu&aacute;. Folha.com. 02/09/2010 - 12h55. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/po...mpliar-porto-de-paranagua.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/po...mpliar-porto-de-paranagua.shtml</a>. Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Italo Nogueira, Pl&iacute;nio Fraga. Maia se diz candidato para evitar 'kit-chavista' do PT. Folha.com, 28/09/2010 - 10h56. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/po...evitar-kit-chavista-do-pt.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/po...evitar-kit-chavista-do-pt.shtml</a>&gt; Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Evandro Spinelli. Aloysio Nunes lamenta sa&iacute;da de Qu&eacute;rcia e diz fazer campanha sozinho ao Senado. Folha.com, 25/09/2010 - 07h02. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/po...ampanha-sozinho-ao-senado.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/po...ampanha-sozinho-ao-senado.shtml</a>&gt;. Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Italo Nogueira, Pl&iacute;nio Fraga. Lindberg prega 'distensionamento pol&iacute;tico' com o PSDB. Folha.com, 24/09/2010 - 10h46. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/po...mento-politico-com-o-psdb.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/po...mento-politico-com-o-psdb.shtml</a>&gt;  Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Daniela Lima; Evandro Spinelli. 'Sou um cara que deu certo', diz Netinho de Paula. Folha.com, 22/09/2010 - 07h45. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/po...erto-diz-netinho-de-paula.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/po...erto-diz-netinho-de-paula.shtml</a>&gt; Acesso em: 17/02/2011.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Ventura, Zuenir. O fator Marina. O Globo, 15 set 2010. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/moreno/posts/2010/09/15/o-fator-marina-324525.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/moreno/posts/2010/09/15/o-fator-marina-324525.asp</a>&gt; Acesso em: 19/02/2011.    <br> <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Larissa Guimar&atilde;es; M&aacute;rcio Falc&atilde;o. Regras para debate da CNBB impedem confronto entre presidenci&aacute;veis. Folha.com, 22/09/2010 &#150; 12h58. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/802903-regras-para-debate-da-cnbb-impedem-confronto-entre-presidenciaveis.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/802903-regras-para-debate-da-cnbb-impedem-confronto-entre-presidenciaveis.shtml</a>&gt; Acesso em 26/05/2011.    <br> <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Presidenci&aacute;veis evitam temas espinhosos em debate e focam em propostas. Folha.com, 23/09/2010 &#150; 22h57. Dispon&iacute;vel em:  &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/803952-presidenciaveis-evitam-temas-espinhosos-em-debate-e-focam-em-propostas.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/803952-presidenciaveis-evitam-temas-espinhosos-em-debate-e-focam-em-propostas.shtml</a>&gt; Acesso em: 26/05/2011.    <br> <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> S&iacute;lvia Freire. Contra a libera&ccedil;&atilde;o do aborto, arcebispo de Bel&eacute;m divulga carta antipetista. Folha.com, 23/09/2010 - 18h15. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/803726-contra-a-liberacao-do-aborto-arcebispo-de-belem-divulga-carta-antipetista.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/803726-contra-a-liberacao-do-aborto-arcebispo-de-belem-divulga-carta-antipetista.shtml</a>&gt;. Acesso em: 26/05/2011.    <br> <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Pereira, Merval. Raz&otilde;es. O Globo, 24 set 2010. Dispon&iacute;vel em:  &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/ noblat/posts/ 2010/09/24/razoes-327133.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/ noblat/posts/ 2010/09/24/razoes-327133.asp</a>&gt; Acesso em: 19/02/2011    <br> <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Adriana Vasconcelos. Pastor prega voto contra o PT e vira fen&ocirc;meno no Youtube. O Globo, Caiu na rede, 22/09/2010, 12h30. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/moreno/diarioreporter/posts/2010/09/22/caiu-na-rede-pastor-prega-voto-contra-pt-vira-fenomeno-no-youtube-326549.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/moreno/diarioreporter/posts/2010/09/22/caiu-na-rede-pastor-prega-voto-contra-pt-vira-fenomeno-no-youtube-326549.asp</a>&gt; Acesso em 17/02/2010.    <br> <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> Lima, Maria; Vasconcelos, Adriana; Gois, Chico de e Jungblut, Cristiane. Aborto: Marina e Dilma confrontadas em debate. O Globo, 24 set. 2010, O Pa&iacute;s, p.10.    <br> <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> Ortiz, F&aacute;tima da Silva Grave. Um assunto delicado. O Globo, 27 set 2010, Opini&atilde;o, p. 7. A autora erra um dos permissivos para o aborto, citando "comprovada exist&ecirc;ncia de anomalia fetal" no lugar de risco de vida para a m&atilde;e.    <br> <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> Noblat, Ricardo. Parte do voto religioso come&ccedil;a a abandonar Dilma. O Globo, Blog do Noblat, 28/09/2010, enviado em 21h55. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/noblat/posts/2010/09/28/parte-do-voto-religioso-comeca-abandonar-dilma-328314.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/noblat/posts/2010/09/28/parte-do-voto-religioso-comeca-abandonar-dilma-328314.asp</a>&gt; Acesso em: 17/02/2011    <br> <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> Bernardo Mello Franco; Catia Seabra. L&iacute;der evang&eacute;lico ataca Marina e anuncia apoio a Serra. Folha.com, 28/09/2010 - 08h47. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/805644-lider-evangelico-ataca-marina-e-anuncia-apoio-a-serra.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/805644-lider-evangelico-ataca-marina-e-anuncia-apoio-a-serra.shtml</a>&gt; Acesso em: 26/05/2011.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> Taquari, Fernando. Edir Macedo divulga carta em defesa de Dilma. O Globo, 29/09/2010 &agrave;s 20h23. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://oglobo.globo.com/pais/mat/2010/09/29/edir-macedo-divulga-carta-em-defesa-de-dilma-922662192.asp" target="_blank">http://oglobo.globo.com/pais/mat/2010/09/29/edir-macedo-divulga-carta-em-defesa-de-dilma-922662192.asp</a>&gt;. Acesso em: 17/02/2011.    <br> <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> Edir Macedo divulga carta em apoio a candidatura de Dilma. Folha.com, 29/09/2010, &agrave;s 18h23. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/806780-edir-macedo-divulga-carta-em-apoio-a-candidatura-de-dilma.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/806780-edir-macedo-divulga-carta-em-apoio-a-candidatura-de-dilma.shtml</a>&gt; Acesso em: 26/05/2011.    <br> <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> Valdo Cruz; Ranier Bragon; M&aacute;rcio Falc&atilde;o. Risco de 2º turno leva Dilma a acionar Lula. Folha.com, 29/09/2010, &agrave;s 08h29. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www1.folha.uol. com.br/poder/806219-risco-de-2-turno-leva-dilma-a-acionar-lula.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol. com.br/poder/806219-risco-de-2-turno-leva-dilma-a-acionar-lula.shtml</a>. Acesso em: 26/05/2011.    <br> <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> Valdo Cruz; Ranier Bragon. Em v&iacute;deo, Lula rebate boatos contra Dilma sobre religi&atilde;o. Folha.com, 29/09/2010, &agrave;s 16h17. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/806621-em-video-lula-rebate-boatos-contra-dilma-sobre-religiao.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/806621-em-video-lula-rebate-boatos-contra-dilma-sobre-religiao.shtml</a>&gt;. Acesso em: 26/05/2011.    <br> <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> M&aacute;rcio Falc&atilde;o. Dilma faz reuni&atilde;o com evang&eacute;licos e cat&oacute;licos para desmentir boatos. Folha.com, 29/09/2010, &agrave;s 15h23. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/806590-dilma-faz-reuniao-com-evangelicos-e-catolicos-para-desmentir-boatos.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/806590-dilma-faz-reuniao-com-evangelicos-e-catolicos-para-desmentir-boatos.shtml</a>&gt;. Acesso em: 26/05/2011.    <br> <a name="nt35"></a><a href="#tx35">35</a> Bernardo Mello Franco. Marina acusa Dilma de mudar discurso sobre aborto para ganhar votos. Folha.com, 29/09/2010, &agrave;s 19h08. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/806807-marina-acusa-dilma-de-mudar-discurso-sobre-aborto-para-ganhar-votos.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/806807-marina-acusa-dilma-de-mudar-discurso-sobre-aborto-para-ganhar-votos.shtml</a>&gt;. Acesso em: 26/05/2011.    <br>   <a name="nt36"></a><a href="#tx36">36</a> Aborto op&otilde;e Marina a Dilma e esquenta guerra de candidatas: petista muda de posi&ccedil;&atilde;o e verde a acusa de agir por conveni&ecirc;ncia eleitoral. O Globo, 30 set p.1, 2010. Celestino, Miguel. Marina, Dilma e o aborto: candidata do PV acusa a petista de fazer discurso de conveni&ecirc;ncia para agradar ao eleitor; Serra: 'eu n&atilde;o tenho duas caras'. O Globo, 30 set p.3, 2010.  Camarotti, Gerson. Dilma: 'acho que plebiscito divide o pa&iacute;s: na reta final, petista, com ajuda de Lula, tenta ant&iacute;doto contra guerrilha virtual. O Globo, 30 set p.3, 2010.    <br> <a name="nt37"></a><a href="#tx37">37</a> Pereira, Merval. Diferen&ccedil;as e tend&ecirc;ncias. O Globo, 30 set p.4, 2010.    <br> <a name="nt38"></a><a href="#tx38">38</a> Desta se&ccedil;&atilde;o em diante, este artigo vai se pautar pela vers&atilde;o impressa do jornal O Globo, complementada pela vers&atilde;o impressa de outros jornais e revistas de grande circula&ccedil;&atilde;o que abordaram o tema. Os outros ve&iacute;culos foram localizados principalmente atrav&eacute;s de mat&eacute;rias de primeira p&aacute;gina ou de capa.    <br> <a name="nt39"></a><a href="#tx39">39</a> Sales, D. Eug&ecirc;nio. O voto cat&oacute;lico. O Globo, 2 out. 2010. Opini&atilde;o, p. 7.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt40"></a><a href="#tx40">40</a> Dilma far&aacute; ofensiva religiosa para atrair voto conservador. O Globo, 5 out. 2010. p. 1.    <br> <a name="nt41"></a><a href="#tx41">41</a> Ot&aacute;vio, Chico. Para evang&eacute;licos, PT subestimou boatos: l&iacute;deres acreditam que reposta mais r&aacute;pida para acusa&ccedil;&otilde;es feitas a Dilma garantiria 'pontinhos que faltaram'. O Globo, 5 out. 2010. O Pa&iacute;s, p. 9.    <br> <a name="nt42"></a><a href="#tx42">42</a> Suwwan, Leila. Ofensiva contra o PT: cat&oacute;licos e evang&eacute;licos se op&otilde;em a Dilma. O Globo, 5 out. 2010. O Pa&iacute;s, p. 9.    <br> <a name="nt43"></a><a href="#tx43">43</a> PT j&aacute; puniu quem &eacute; contra aborto. O Globo, 6 out. 2010, p.1. Camarotti, Gerson. PT j&aacute; puniu deputado contr&aacute;rio ao aborto. Hoje no PV, Luiz Bassuma diz que mudan&ccedil;a de posi&ccedil;&atilde;o de Dilma Rousseff sobre o tema &eacute; casu&iacute;smo eleitoral. O Globo, 6 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 9.    <br> <a name="nt44"></a><a href="#tx44">44</a> Moraes, Marcelo de. 'Se mentir sobre o aborto, ela vai dar um tiro no pr&oacute;prio p&eacute;'. O Estado de S. Paulo, 6 out. 2010, Nacional, p. A9.    <br> <a name="nt45"></a><a href="#tx45">45</a> Lima, Maria. No papel, PT defendeu legaliza&ccedil;&atilde;o. Ap&oacute;s pol&ecirc;mica, aborto foi retirado no Plano Nacional de Direitos Humanos. O Globo, 6 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 9.    <br> <a name="nt46"></a><a href="#tx46">46</a> Sob press&atilde;o, Dilma fala em 'valoriza&ccedil;&atilde;o da vida': objetivo &eacute; recuperar votos ap&oacute;s pol&ecirc;mica do aborto. O Estado de S. Paulo, 6 out. 2010, p. 1.    <br> <a name="nt47"></a><a href="#tx47">47</a> Rosa, Vera; Andrade, Renato. Na TV, Dilma ter&aacute; novo tom sobre o aborto: tem&aacute;tica da reestr&eacute;ia da propaganda eleitoral faz parte da estrat&eacute;gia para recuperar os votos perdidos ap&oacute;s pol&ecirc;mica. O Estado de S. Paulo, 6 out. 2010, Nacional, p. A8.    <br> <a name="nt48"></a><a href="#tx48">48</a> Maia, Lucas de Abreu. Manifesto critica Dilma por posi&ccedil;&atilde;o sobre aborto. Movimento ataca petista por declara&ccedil;&otilde;es 'oportunistas, amb&iacute;guas e eleitoreiras'. O Estado de S. Paulo, 6 out. 2010, Nacional, p. A9.    <br> <a name="nt49"></a><a href="#tx49">49</a> Mayrink, Jos&eacute; Maria. Bispos divergem sobre como tratar a candidata: o de Guarulhos sugere Serra dizendo 'de dois males o menor'. O de Jales fala em 'cal&uacute;nias' e a CNBB fica na doutrina. O Estado de S. Paulo, 6 out. 2010, Nacional, p. A9.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt50"></a><a href="#tx50">50</a> Leal, Luciana Nunes. Para evang&eacute;lico, sa&iacute;da &eacute; a petista condenar o aborto. Pastor do Rio pede que a candidata fa&ccedil;a 'manifesta&ccedil;&otilde;es claras contra o aborto e de valoriza&ccedil;&atilde;o da vida'. O Estado de S. Paulo, 6 out. 2010, Nacional, p. A9.    <br> <a name="nt51"></a><a href="#tx51">51</a> Vasconcelos, Adriana. Aborto em pauta. O Globo, 6 out. 2010, Caiu na rede,  p. 4.    <br> <a name="nt52"></a><a href="#tx52">52</a> Lima, Maria. Agora, programa do PT ser&aacute; contra aborto: Campanha de Dilma volta atr&aacute;s e n&atilde;o vai mais esperar fim do segundo turno para divulgar seu plano de governo. O Globo, 7 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 10.    <br> <a name="nt53"></a><a href="#tx53">53</a> Jungblut, Cristiane; Souza, Andr&eacute;. Serra se confunde ao falar sobre aborto: 'Nunca disse que sou contra, porque sou a favor', disse tucano para depois se corrigir; ele afirmou que o chamam de 'atrasado'.  O Globo, 7 out. 2010, O Pa&iacute;s, p.11.    <br> <a name="nt54"></a><a href="#tx54">54</a> Aborto ofusca debate sobre quest&otilde;es femininas. O Globo, 7 out. 2010, p. 1. Duarte, Alessandra; Victor, Dulio. Aborto ofusca debate sobre mulheres: Temas como a falta de creches e ingresso no mercado de trabalho est&atilde;o fora da pauta eleitoral. O Globo, 7 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 14.    <br> <a name="nt55"></a><a href="#tx55">55</a> Garcia, Luiz. A d&iacute;vida com elas. O Globo, 8 out. 2010, Opini&atilde;o, p. 7.    <br> <a name="nt56"></a><a href="#tx56">56</a> Opini&atilde;o. Fundamentalismo nas elei&ccedil;&otilde;es. O Globo, 8 out. 2010, Opini&atilde;o, p. 6.    <br> <a name="nt57"></a><a href="#tx57">57</a> Votos de f&eacute;. O Globo, 8 out. 2010, p. 1. Herdy, Thiago; Galdo, Rafael; Remigio, Marcelo. Dilma visita capela e fala contra aborto. O Globo, 8 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 12. Braga, Isabel; Jungblut, Cristiane; Lima, Maria. Vice de Dilma busca apoio de Garotinho. O Globo, 8 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 13. PT reage a 'agenda negativa'. O Globo, 8 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 13.  Suwwan, Leila. Uma central de defesa no site: Campanha do PT agora nega posi&ccedil;&atilde;o pr&oacute;-aborto e pede que milit&acirc;ncia denuncie cal&uacute;nias. O Globo, 8 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 13.    <br> <a name="nt58"></a><a href="#tx58">58</a> Amorim, S&iacute;lvia; Freire, Fl&aacute;vio. &Iacute;ndio pede a pastores discurso anti-Dilma: vice de Serra recomendou a associa&ccedil;&atilde;o de petista a ideias condenadas pela Igreja. O Globo, 8 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 12.    <br> <a name="nt59"></a><a href="#tx59">59</a> Lima, Maria; Camarotti, Gerson; Amorim, Silvia. Na volta &agrave; TV, Dilma e Serra 'defender&atilde;o a vida'. O Globo, 8 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 14.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt60"></a><a href="#tx60">60</a> PT pede direito de resposta em TV cat&oacute;lica. O Globo, 8 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 13. Arcebispo de S&atilde;o Paulo defende manifesta&ccedil;&atilde;o de bispos sobre elei&ccedil;&otilde;es: Dom Odilo &eacute; contra punir religiosos que pedirem a fi&eacute;is para n&atilde;o votar no PT. O Globo, 8 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 14.    <br> <a name="nt61"></a><a href="#tx61">61</a> Candidatos invocam Deus e se atacam na propaganda da TV. O Globo, 9 out. 2010, p. 1. Jungblut, Cristiane. Atr&aacute;s de Deus e de Marina: na reestreia na TV, Serra e Dilma fazem discurso religioso e confrontam anos FH e Lula. O Globo, 9 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 3.    <br> <a name="nt62"></a><a href="#tx62">62</a> Pereira, Merval. Voto religioso reavaliado. O Globo, 9 out. 2010, p. 4.    <br> <a name="nt63"></a><a href="#tx63">63</a> Victor, Dulio. Especialistas: tema religioso &eacute; exagerado. Para historiador, aumento do n&uacute;mero de evang&eacute;licos criou tend&ecirc;ncia em que posi&ccedil;&atilde;o moral do candidato conta. O Globo, 9 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 18.    <br> <a name="nt64"></a><a href="#tx64">64</a> Galdo, Rafael. Crivella articula apoio evang&eacute;lico a Dilma: bancada aliada defender&aacute; a petista em temas como aborto e homofobia, alvos de boatos contra a candidata. O Globo, 9 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 16.    <br> <a name="nt65"></a><a href="#tx65">65</a> Em dois eventos, Dilma volta a falar de aborto. O Globo, 9 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 16.    <br> <a name="nt66"></a><a href="#tx66">66</a> Aborto ilegal mata uma mulher a cada dois dias: Entre 1995 e 2007, SUS fez 3 milh&otilde;es de curetagens no Brasil. O Globo, 10 out. 2010, p. 1.    <br> <a name="nt67"></a><a href="#tx67">67</a> Benevides, Carolina; Farah, Tatiana. Mortes em sil&ecirc;ncio: tema de &uacute;ltima hora da campanha, aborto mata uma brasileira a cada dois dias. O Globo, 10 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 3. Uma em cada cinco brasileiras de at&eacute; 40 anos j&aacute; fez aborto: pesquisa aponta tamb&eacute;m que 48% das mulheres recorreram a abortivos. O Globo, 10 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 3. Depois, d&aacute; um vazio danado': Sem recursos, mulheres recorrem a rem&eacute;dios e cl&iacute;nicas clandestinas. O Globo, 10 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 3.    <br> <a name="nt68"></a><a href="#tx68">68</a> Amorim, S&iacute;lvia. Dilma diz que existe hipocrisia na discuss&atilde;o sobre o aborto: Ao falar sobre o tema em visita a maternidade, petista cita a B&iacute;blia. O Globo, 10 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 15.    <br> <a name="nt69"></a><a href="#tx69">69</a> Gaspari, Elio. O debate do aborto, Miriam Cordeiro 2.0. O Globo, 10 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 11.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt70"></a><a href="#tx70">70</a> Dilma muda estrat&eacute;gia e parte para o ataque direto a Serra. No primeiro debate do segundo turno, um duelo sobre aborto e privatiza&ccedil;&atilde;o. O Globo, 11 out. 2010, p.1.    <br> <a name="nt71"></a><a href="#tx71">71</a> Dilma e Serra trocam acusa&ccedil;&otilde;es sobre aborto em debate na TV. 10/10/2010 &#150; 22h42min. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www1.folha.uol.com.br/poder/812820-dilma-e-serra-trocam-acusacoes-sobre-aborto-em-debate-na-tv.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/poder/812820-dilma-e-serra-trocam-acusacoes-sobre-aborto-em-debate-na-tv.shtml</a>&gt; Acesso em: 16 nov. 2013.    <br> <a name="nt72"></a><a href="#tx72">72</a> Opini&atilde;o: planejamento familiar &eacute; mais relevante. O Globo, 12 out. 2010, O pa&iacute;s, p. 6.    <br> <a name="nt73"></a><a href="#tx73">73</a> Vasconcelos, Adriana. Arcebispo ataca Dilma e PT na internet: Dom Aldo Pagotto diz que petista e partido se comprometeram com a 'cultura da morte'; religioso faz cr&iacute;ticas a Lula. O Globo, 12 out. 2010, O pa&iacute;s, p.13.    <br> <a name="nt74"></a><a href="#tx74">74</a> Pereira, Merval. T&aacute;tica arriscada. O Globo, 12 out. 2010, O pa&iacute;s, p.4.    <br> <a name="nt75"></a><a href="#tx75">75</a> Coutinho, Leonardo; Cabral, Ot&aacute;vio; Segalla, Vin&iacute;cius. Antes; depois. Veja, ano 43, n. 41, 13 out. 2010, p. 62-67. Lopes, Adriana Dias; Ming, Laura. Voltamos &agrave; pergunta: quando come&ccedil;a a vida. Veja, ano 43, n. 41, 13 out. 2010, p. 68-70.    <br> <a name="nt76"></a><a href="#tx76">76</a> Martins, Ivan; Rocha, Leonel. A f&eacute; entrou na campanha. Como o debate sobre Deus e o aborto interfere no segundo turno das elei&ccedil;&otilde;es &#150; e pode inaugurar uma nova fase na pol&iacute;tica brasileira. &Eacute;poca, n. 647, 11 out. 2010, p. 40-45.    <br> <a name="nt77"></a><a href="#tx77">77</a> Menezes, Cynara. Na Idade M&eacute;dia. Sem qualquer rela&ccedil;&atilde;o com o problema que leva milhares de mulheres &agrave; morte todos os anos, o debate sobre o aborto virou uma arma dos conservadores. Carta Capital, ano XVI, N. 617, 13 out. 2010, p. 20-25. &Eacute; abomin&aacute;vel. Nunes, Maria Jos&eacute; Rosado; L&iacute;rio, Sergio. Carta Capital, ano XVI, N. 617, 13 out. 2010, p. 25.    <br> <a name="nt78"></a><a href="#tx78">78</a> Ventura, Zuenir. Pacto sobre o aborto. O Globo, 13 out. 2010, Opini&atilde;o, p. 7.    <br> <a name="nt79"></a><a href="#tx79">79</a> Dilma lan&ccedil;ar&aacute; 'Carta' contra o aborto e o casamento gay: 'N&atilde;o mandarei ao Congresso nenhuma legisla&ccedil;&atilde;o que impacte na religi&atilde;o'. O Globo, 14 out. 2010, p. 1. Menezes, Maia. A carta de Dilma: Pressionada por evang&eacute;licos, petista aceita assinar texto contra aborto e casamento gay. O Globo, 14 out. 2010, p. 14.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt80"></a><a href="#tx80">80</a> Em meio &agrave; pol&ecirc;mica, ministro defende PNDH: em nota, Vanucchi diz que Programa de Direitos Humanos, que mudou, n&atilde;o prev&ecirc; legaliza&ccedil;&atilde;o do aborto. O Globo, 15 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 15.    <br> <a name="nt81"></a><a href="#tx81">81</a> Lima, Maria. Campanha petista busca agenda positiva: ideia &eacute; evitar pol&ecirc;micas como aborto e outras quest&otilde;es religiosas. O Globo, 15 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 17.    <br> <a name="nt82"></a><a href="#tx82">82</a> Macgado, Maria das Dores C. Religi&atilde;o e elei&ccedil;&otilde;es. O Globo, 15 out. 2010, Opini&atilde;o, p.7.    <br> <a name="nt83"></a><a href="#tx83">83</a> Farah, Tatiana; Suwwan, Leila. Dilma e a 'premissa do Evangelho': petista cede &agrave; press&atilde;o de grupos religiosos e assina carta, que ser&aacute; distribu&iacute;da nas igrejas, dizendo-se contra aborto. O Globo, 16 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 11. A &iacute;ntegra da carta. O Globo, 16 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 11.    <br> <a name="nt84"></a><a href="#tx84">84</a> Braga, Jo&atilde;o Ximenes. Jogo de tabuleiro. O Globo, 16 out. 2010, Ela, p. 2.    <br> <a name="nt85"></a><a href="#tx85">85</a> Novaes, Regina (entrevista). 'H&aacute; competi&ccedil;&atilde;o para provar quem tem mais f&eacute;': pesquisadora da &aacute;rea de religi&atilde;o e pol&iacute;tica aponta retrocessos no discurso que tomou conta da campanha eleitoral. O Globo, 17 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 17.    <br> <a name="nt86"></a><a href="#tx86">86</a> Ex-aluna diz que mulher de Serra fez um aborto. Para tucanos, &eacute; 'jogo sujo'. O Dia, 17 out. 2010, p.1. Nascimento, Cristina; No&eacute;, Jo&atilde;o. Ex-aluna afirma que Monica Serra contou que fez um aborto.  "Core&oacute;grafa publicou na Internet que mulher de candidato falava da experi&ecirc;ncia traum&aacute;tica na sala de aula". O Dia, 17 out. 2010, Especial, p. 8. Para PSDB: 'jogo sujo'. O Dia, 17 out. 2010, Especial, p. 8.    <br> <a name="nt87"></a><a href="#tx87">87</a> Veloso, Caetano. Aborto e casamento gay. O Globo, 17 out. 2010, Segundo Caderno, p. 2.    <br> <a name="nt88"></a><a href="#tx88">88</a> Molica, Fernando. Entrevista Dom Fillipo, Bispo de Petr&oacute;polis: 'Tirar aborto do plano &eacute; remendo'. O Dia, 17 out. 2010, Especial, p. 7.    <br> <a name="nt89"></a><a href="#tx89">89</a> Alves, Francisco Edson. Arcebispo do Rio quer fim da guerra religiosa. Dom Orani Tempesta pro&iacute;be distribui&ccedil;&atilde;o de panfletos pol&iacute;ticos em igrejas cat&oacute;licas e critica propaganda nas missas. O Dia, 17 out. 2010, Especial, p. 6.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt90"></a><a href="#tx90">90</a> Galdo, Rafael. Bispos recomendam voto em quem defenda a vida; em nota, religiosos fluminenses repudiam uni&atilde;o gay e aborto; arquidiocese do Rio ratifica. O Globo, 19 out. 2010, O Pa&iacute;s, p. 17.    <br> <a name="nt91"></a><a href="#tx91">91</a> Pereira, Merval. Baixos instintos. O Globo, 21 de outubro de 2010, O Pa&iacute;s, p. 4.    <br> <a name="nt92"></a><a href="#tx92">92</a> Macedo, Fausto. Bispo diz que 'PT &eacute; o partido da morte': para D. Bergonzini, que mandou fazer 2 milh&otilde;es de c&oacute;pias do folheto 'apelos a todos brasileiros e brasileiras', PT aceita aborto at&eacute; 9º m&ecirc;s de gravidez. O Estado de S. Paulo, 24 out. 2010, Nacional, p. A12.    <br> <a name="nt93"></a><a href="#tx93">93</a> Ronsenfield, Denis Lerrer. Aborto. O Globo, 25 out. 2010, Opini&atilde;o, p. 6.    <br> <a name="nt94"></a><a href="#tx94">94</a> Dunley, Glaucia. Em busca de um direito justo. O Globo, 25 out. 2010, Opini&atilde;o, p. 7.    <br> <a name="nt95"></a><a href="#tx95">95</a> Mauad, Jo&atilde;o Luiz. Um assunto muito s&eacute;rio. O Globo, 28 out. 2010, Opini&atilde;o p.7.    <br> <a name="nt96"></a><a href="#tx96">96</a> Press&atilde;o de bispos d&aacute; certo e Papa interfere na elei&ccedil;&atilde;o; Dilma diz que n&atilde;o ser&aacute; prejudicada; para Serra, orienta&ccedil;&atilde;o &eacute; leg&iacute;tima. O Globo, 29 out. 2010, p. 1. Camarotti, Gerson. Interfer&ecirc;ncia papal: mobiliza&ccedil;&atilde;o de bispos faz Bento XVI defender participa&ccedil;&atilde;o do episcopado em quest&otilde;es pol&iacute;ticas. O Globo, 29 out. 2010, p. 3.    <br> <a name="nt97"></a><a href="#tx97">97</a> Da campanha para a Hist&oacute;ria. O Globo, 31 out. 2010, O Pa&iacute;s, p.45. Manzano, Gabriel. Mem&oacute;rias de campanha. O Estado de S. Paulo, 31 out. 2010, Especial, p. H20.    <br> <a name="nt98"></a><a href="#tx98">98</a> Religi&atilde;o e moral dominam campanha de modo in&eacute;dito. O Estado de S. Paulo. 31 out. 2010, p. 1. Mayrink, Jos&eacute; Maria. A mais religiosa de todas as campanhas. O Estado de S. Paulo. 31 out. 2010, Especial, p. H15    <br> <a name="nt99"></a><a href="#tx99">99</a> Embora n&atilde;o tenha sido o objetivo inicial deste artigo, ao fazer o levantamento na imprensa, a pesquisa coincide com a proposta de Giumbelli sobre um estudo da religi&atilde;o que n&atilde;o toma grupos religiosos concretos como objeto (2002a, p. 18).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B><I>Naara Luna </I></B>&#150; Doutora e p&oacute;s-doutora em Antropologia. Professora adjunta do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais e Extens&atilde;o Rural (DCS) do Instituto de Ci&ecirc;ncias Humanas e Sociais da Universidade Federal Rural Rio de Janeiro (UFRRJ) e da (rec&eacute;m-criada) P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais da UFRRJ. Suas &aacute;reas de interesse s&atilde;o:  Natureza e Cultura, Antropologia da Pessoa, do Corpo e da Sa&uacute;de, Antropologia do Parentesco, Antropologia da Ci&ecirc;ncia, Antropologia da Religi&atilde;o. Publica&ccedil;&otilde;es recentes: <I>Aborto no Congresso Nacional: o enfrentamento de atores religiosos e feministas em um Estado laico</I>. Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica (Impresso), p. 83-109, 2014; <I>A constru&ccedil;&atilde;o do fato cient&iacute;fico: as representa&ccedil;&otilde;es sobre c&eacute;lulas-tronco</I>. Revista de Antropologia (USP. Impresso), v. 56, p. 321-358, 2013; <I>O direito &agrave; vida no contexto do aborto e da pesquisa com c&eacute;lulas-tronco embrion&aacute;rias: disputas de agentes e valores religiosos em um estado laico.</I> Religi&atilde;o &amp; Sociedade (Impresso), v. 33, p. 71-97, 2013.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARDAILLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Danielle]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O lugar do íntimo na cidadania de corpo inteiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Feministas]]></source>
<year>1997</year>
<volume>v.5</volume>
<numero>n.2</numero>
<issue>n.2</issue>
<page-range>376-388</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florionópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFSC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A dessecularização do mundo: uma visão global]]></article-title>
<source><![CDATA[Religião e Sociedade]]></source>
<year>2001</year>
<volume>v.21</volume>
<numero>n.1</numero>
<issue>n.1</issue>
<page-range>9-23</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O dossel sagrado: elementos para uma teoria sociológica da religião]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paulus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Fernando Dias]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ethos privado e modernidade: o desafio das religiões entre indivíduo, família e congregação]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.F.D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HEILBORN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Luiza]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Myriam Lins de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEIXOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clarice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Família e religião]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>51-87</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contracapa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Fernando Dias]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edlaine de Campos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JABOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juliana]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LUNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Naara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Família, reprodução e ethos religioso - subjetivismo e naturalismo como valores estruturantes]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz F.D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HEILBORN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Luiza]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Myriam Lins de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEIXOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clarice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Família e religião]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>15-49</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contracapa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EVANS-PRITCHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bruxaria, oráculos e magia entre os Azande]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Lucineide Andrade]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O enquadramento do aborto na mídia impressa brasileira nas eleições 2010: a exclusão da saúde pública do debate]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência e Saúde Coletiva]]></source>
<year>2012</year>
<volume>v.17</volume>
<numero>n.7</numero>
<issue>n.7</issue>
<page-range>1805-1812</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIUMBELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O fim da religião: dilemas da liberdade religiosa no Brasil e na França]]></source>
<year>2002</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Attar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIUMBELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Para além do "trabalho de campo": reflexões supostamente malinowiskianas]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>2002</year>
<month>b</month>
<volume>v.17</volume>
<numero>n.48</numero>
<issue>n.48</issue>
<page-range>91-107</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edlaine de Campos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A religião em discurso: a retórica parlamentar sobre o aborto]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.F.D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MENEZES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NATIVIDADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Valores religiosos e legislação no Brasil: a tramitação de projetos de lei sobre temas morais controversos]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>45-70</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Garamond/FAPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edlaine de Campos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MENEZES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rachel Aisengart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aborto e eutanásia: dilemas contemporâneos sobre os limites da vida]]></article-title>
<source><![CDATA[Physis: Revista de Saúde Coletiva]]></source>
<year>2008</year>
<volume>v.17</volume>
<numero>n.1</numero>
<issue>n.1</issue>
<page-range>77-103</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristiano Aguiar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A manipulação do aborto]]></article-title>
<source><![CDATA[Observatório da Imprensa]]></source>
<year>2010</year>
<volume>v.18</volume>
<numero>n.812</numero>
<issue>n.812</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Naara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A polêmica do aborto e o 3º Programa Nacional de Direitos Humanos]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados: revista de Ciências Sociais]]></source>
<year>2014</year>
<volume>v.57</volume>
<numero>n.1</numero>
<issue>n.1</issue>
<page-range>239-277</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lia Zanotta]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminismo em movimento]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Francis]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria das Dores Campos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política e religião: a participação dos evangélicos nas eleições]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria das Dores Campos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O tema do aborto na mídia pentecostal: notas de uma pesquisa]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Feministas]]></source>
<year>2000</year>
<volume>v. 8</volume>
<numero>n.1</numero>
<issue>n.1</issue>
<page-range>200-211</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florionopolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria das Dores Campos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aborto e ativismo religioso nas eleições de 2010]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciência Política]]></source>
<year>2012</year>
<numero>n.7</numero>
<issue>n.7</issue>
<page-range>25-54</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cecilia Loreto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A opinião dos evangélicos sobre o aborto]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rubem César]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Novo nascimento; os evangélicos em casa, na igreja e na política]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>211-223</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mauad]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A polêmica do aborto na imprensa]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Feministas]]></source>
<year>1997</year>
<volume>v.5</volume>
<numero>n.2</numero>
<issue>n.2</issue>
<page-range>406-412</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florionópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A cobertura da imprensa com relação ao tema do aborto. Anotações]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Irotildes G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aborto legal: implicações éticas e religiosas]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>125-128</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NISHIMURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Katia Mika]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Conservadorismo social: opiniões e atitudes no contexto da eleição de 2002]]></article-title>
<source><![CDATA[Opinião Pública]]></source>
<year>out.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>v.9</volume>
<numero>n.2</numero>
<issue>n.2</issue>
<page-range>339-367</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ari Pedro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A política da Igreja Universal e seus reflexos nos campos religioso e político brasileiros]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>out.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>v.17</volume>
<numero>n.53</numero>
<issue>n.53</issue>
<page-range>53-69</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIERUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Flávio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Eleição 2010: desmoralização eleitoral do moralismo religioso]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos CEBRAP]]></source>
<year>mar.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<volume>v.89</volume>
<page-range>5-15</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jair de Souza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Toma que o aborto é teu: a politização do aborto em jornais e na web durante a campanha presidencial de 2010]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciência Política]]></source>
<year>2012</year>
<numero>n.7</numero>
<issue>n.7</issue>
<page-range>55-82</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Isabel Baltar da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A discussão política sobre aborto no Brasil: uma síntese]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos de População]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>v.23</volume>
<numero>n.2</numero>
<issue>n.2</issue>
<page-range>369-374</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
