<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141997000100015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141997000100015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La revolución informática y los procesos de lectura y escritura]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emilia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Instituto Politécnico Nacional do México Centro de Pesquisa e Estudos Avançados ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1997</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1997</year>
</pub-date>
<volume>11</volume>
<numero>29</numero>
<fpage>277</fpage>
<lpage>285</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141997000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141997000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141997000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">TEXTOS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="4">La revoluci&oacute;n    inform&aacute;tica y los procesos de lectura y escritura</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Emilia    Ferreiro</font></b></p>      <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">NO HACEN FALTA muchos argumentos para convencer    al p&uacute;blico letrado de una vivencia cotidiana: la aparici&oacute;n y r&aacute;pida    diseminaci&oacute;n de las computadoras de uso personal est&aacute; transformando    r&aacute;pidamente nuestros modos de producir y leer textos. La expresi&oacute;n <i>computer literacy</i> esconde m&aacute;s de lo que explicita: una buena parte de la poblaci&oacute;n, supuestamente letrada, resulta iletrada en relaci&oacute;n a esta nueva tecnolog&iacute;a.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Los que ya hab&iacute;an llegado a la <i>galaxia Gutenberg</i> deben reciclarse r&aacute;pidamente. Pero &iquest;que haremos com los que ni siquiera llegaron al libro impreso? Com la aparici&oacute;n de las computadoras el abismo que ya separaba a los no alfabetizados de los alfabetizados se h&aacute; ensanchado a&uacute;n m&aacute;s: algunos ni siquiera llegaron a los peri&oacute;dicos, los libros y las bibliotecas, mientras otros corren detr&aacute;s de hipertextos, correo electr&oacute;nico y p&aacute;ginas virtuales de libros inexistentes.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">&iquest;Qu&eacute; desaf&iacute;os plantea esto para la educaci&oacute;n p&uacute;blica? &iquest;Qu&eacute; pasa com la gran mayor&iacute;a de los maestros en la gran mayor&iacute;a de los pa&iacute;ses perif&eacute;ricos (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>)? En esos pa&iacute;ses (donde est&aacute; la mayor&iacute;a de la poblaci&oacute;n mundial) el conjunto de los individuos que llamamos <i>elementary teachers</i> y el conjunto de aqu&eacute;llos que han accedido a <i>computer literacy</i> tienen una intersecci&oacute;n nula (o casi nula).</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">&iquest;De qu&eacute; alfabetizaci&oacute;n hablamos,    en t&eacute;rminos escolares? En las aulas escolares est&aacute;n ahora los    ciudadanos del siglo XXI. &iquest;Los estamos preparando para la alfabetizaci&oacute;n    del pr&oacute;ximo siglo o para la del siglo XIX?</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Para entender lo que est&aacute; pasando ahora,    y lo que puede pasar, hay que hacer un poco de historia, ya que lo que llamamos    <i>leer</i> y <i>escribir</i> h&aacute; ido cambiando en el transcurso de los    siglos. Por razones de espacio nos limitaremos a la historia occidental (haciendo    espor&aacute;dicas referencias a lo que ocurr&iacute;a, mientras tanto, en lo    que llamamos &#150; de manera marcadamente egoc&eacute;ntrica &#150; el oriente).</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3">Un poco    de historia</font></b></p>      <p><font face="Verdana" size="2">En un libro ya cl&aacute;sico, William Harris (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>) trata de responder a la siguiente pregunta: &iquest;cu&aacute;ntas personas pod&iacute;an leer, y cu&aacute;ntas pod&iacute;an escribir en el mundo greco-romano? La pregunta no es banal, porque el origen del alfabeto se identific&oacute;, durante d&eacute;cadas, com la invenci&oacute;n de una tecnolog&iacute;a simple, eficiente y f&aacute;cil de aprender, ligada desde sus or&iacute;genes a la ciencia y la filosof&iacute;a contempor&aacute;nea y a la idea de democracia occidental. En un denso libro de 383 p&aacute;ginas, Harris analiza todo tipo de evidencias hist&oacute;ricas (desde la invenci&oacute;n del alfabeto hasta el siglo v despu&eacute;s de Cristo) y concluye que en ning&uacute;n per&iacute;odo hubo algo parecido a alfabetizaci&oacute;n masiva. Como m&aacute;ximo, estima que el 20% de los hombres urbanos estaban alfabetizados en el 70 a.c. Todos los estudios hist&oacute;ricos recientes muestran que ninguno de los pueblos antiguos que crearon y utilizaron escrituras (inclu&iacute;da mesoam&eacute;rica) eran "sociedades alfabetizadas" seg&uacute;n los est&aacute;ndares contempor&aacute;neos (que consisten en contar la cantidad de adultos mayores de 15 a&ntilde;os que declaran saber leer y escribir y/o que han completado como m&iacute;nimo cuatro a&ntilde;os de escolaridad primaria o elemental). El alfabeto, <i>de per si</i>, no cambi&oacute; esta situaci&oacute;n.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Aqu&iacute; hay varias historias que se superponen pero que no deben confundirse: por ejemplo, la historia del alfabeto no es lo mismo que la historia de los objetos portadores de escrituras y de sus significados sociales (monumentos p&uacute;blicos, tabletas de arcilla cocida, rollos de papiro o pergamino, d&oacute;dices, libros etc.); la historia de los tipos de soportes materiales sobre los cuales se escribi&oacute; y la historia de los instrumentos de escritura es totalamente distinta de la historia de los textos que fueron escritos (registros, cartas, genealog&iacute;as, contratos, or&aacute;culos, decretos y leyes, obras religiosas, cient&iacute;ficas o did&aacute;cticas, &eacute;pica y poes&iacute;a); la historia de las pr&aacute;cticas de escritura, ya que se trata de dos actividades disociadas durante siglos; la historia de los libros que atribu&iacute;mos, com raz&oacute;n, a un mismo autor no debe confundirse com la historia de la idea de autor, que es una idea muy moderna (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>); la historia de las pr&aacute;cticas did&aacute;cticas vinculadas com la alfabetizaci&oacute;n es solidaria pero diferente de la historia de las ideas sociales acerca del accesso a <i>lo letrado</i>; y a&iacute; siguiendo.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">La disociaci&oacute;n de funciones que hoy d&iacute;a nos parecen solidarias fue la norma durante los siglos pasados: el autor no era el ejecutor material de las marcas; los escribas no eran lectores autorizados; la escritura se exhibi&oacute; durante siglos delante de poblaciones incapaces de leer lo exhibido, porque era un s&iacute;mbolo de poder entre otros (s&iacute;mbolo del detentor absoluto del poder, quien pod&iacute;a ser, a su vez, analfabeto).</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Para los romanos de la &eacute;poca cl&aacute;sica, leer era devolver su voz al texto. La lectura en voz alta era una real interpretaci&oacute;n del texto, producto de un cuidadoso trabajo previo. Por lo tanto, la lectura de un texto desconocido, colocado de improviso en las manos de um lector para que lo oralizara, se consideraba un absurdo. &iquest;C&oacute;mo podr&eacute; leer lo que no entiendo?, argumenta un romano en esas circunstancias (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>). El lector era un int&eacute;rprete, en el mismo sentido en que ahora concebimos al int&eacute;rprete de una partitura musical. Es obvio que un lector entrenado puede leer en silencio una partitura musical; pero entendemos que la partitura es un texto hecho <i>para ser sonado</i>, y no para dar lugar a lecturas silenciosas.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">La comunidad de lectores era reducida y los textos    tambi&eacute;n. Esos textos se copiaban y recopiaban, de preferencia en un tipo    de escritura continua, que hoy d&iacute;a se nos antoja aberrante: sin espacios    entre las palabras y sin signos de puntuaci&oacute;n. La distinci&oacute;n de    las palabras y la introducci&oacute;n de la puntuaci&oacute;n quedaba a cargo    del lector, era parte de sua tarea de int&eacute;rprete (5, 6). Es importante    se&ntilde;alar que la falta de separaci&oacute;n entre palabras no era asunto    de imposibilidad sino de preferencia: pod&iacute;an escribir de las dos maneras    &#150; como hoy d&iacute;a lo hacemos en cursiva o com caracteres separados    &#150; y ninguna de ellas se consideraba err&oacute;nea, pero prefer&iacute;an    la <i>scriptio continua</i>.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Siguieron prefiriendo la <i>scriptio continua</i> a pesar de las ambig&uuml;edades que ella pod&iacute;a generar. Los romanos sab&iacute;an muy bien que la secuencia <i>incultoloco</i> pod&iacute;a dar lugar a dos interpretaciones contradictorias: <i>inculto loco</i> (lugar inculto) o bien <i>in culto loco</i> (en lugar culto). Y no siempre el contexto permit&iacute;a decidir entre una o outra interpretaci&oacute;n. Un gran lector como Plinio comete un gran error de interpretaci&oacute;n, leyendo nada menos que a Arist&oacute;teles. En su <i>Historia natural</i>, Plinio habla de una rata marina que vive en el agua y pone sus huevos en la costa, por segmentar inadecuadamente el texto de Arist&oacute;teles (<i>Historia de los animales</i>), que habla de la tortuga marina: <i>hdemus</i>, <i>emus</i> = tortuga; <i>mus</i> = <i>rata</i> (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>).</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">&iquest;Por qu&eacute; prefer&iacute;an los romanos de la &eacute;poca cl&aacute;sica la escritura sin espacios entre palabras? Hay varias razones: como dijimos, los lectores eran pocos y su entrenamiento supon&iacute;a una educaci&oacute;n especial; una actitud elitista estar&iacute;a en la base de este deseo de dificultar el acceso al texto. Pero recientemente Parkes (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>) h&aacute; propuesto outra interpretaci&oacute;n, mucho m&aacute;s interesante: los lectores prefer&iacute;an un texto <i>no marcado</i>, frente al cual la competencia del lector se manifestaba m&aacute;s plenamente. El efecto, un texto com separadores (incluida la puntuaci&oacute;n) indica al lector qu&eacute; es lo que deve procesar junto (porque forma parte de una misma unidad) y lo que debe procesar aparte. El texto <i>no marcado</i> expressa la confianza hacia el lector, hacia sua inteligencia para restitu&iacute;r la significaci&oacute;n del original (<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>).</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Muchos historiadores consideran que la separaci&oacute;n    sistem&aacute;tica entre palabras, junto com los procedimientos de <i>mise en    page</i> a los que estamos acostumbrados, constituye la verdadera revoluci&oacute;n    en la historia de la lectura, antes de la imprenta occidental y superior en    profundidad a los cambios producidos por el libro impreso. &iquest;Qui&eacute;nes    introdujeron la separaci&oacute;n sistem&aacute;tica entre las palabras? No    fueron los escribas de los grandes centros de cultura medieval. Fueron copistas    irlandeses, hacia mediados del siglo VIII, en las fronteras geogr&aacute;ficas    de la cristiandad medieval. Y esa invenci&oacute;n tard&oacute; siglos en imponerse.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3">Un poco    de futuro</font></b></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Tenemos tendencia a imaginar que cualquier tecnolog&iacute;a introduce cambios psicol&oacute;gicos sustanciales. Sin embargo, no siempre es as&iacute;: una serie de cambios que durante d&eacute;cadas fueron atribu&iacute;dos a la imprenta, seg&uacute;n ahora sabemos, fueron <i>difundidos</i> por la imprenta pero tuvieron su origen en cambios mucho m&aacute;s sutiles que le precedieron, y que no fueron cambios propiamente tecnol&oacute;gicos: los cambios que dieron lugar a esa "gram&aacute;tica de la legibilidad" (seg&uacute;n la feliz expresi&oacute;n de Parkes), a esa visi&oacute;n de la textualidad que hoy d&iacute;a nos resulta familiar (un texto com t&iacute;tulo y autor claramente visible al comienzo, com p&aacute;ginas numeradas, com &iacute;ndice, com divisi&oacute;n en cap&iacute;tulos, secciones y par&aacute;grafos, com un ordenamiento num&eacute;rico o alfab&eacute;tico, com letras ampliadas para indicar comienzo o titulaci&oacute;n, com una puntuaci&oacute;n que ayuda al lector a encontrar los l&iacute;mites externos e internos de cierta parte del discurso argumentativo) (<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>).</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">La tecnologia que permiti&oacute; la lectura silenciosa, la b&uacute;squeda r&aacute;pida y la citaci&oacute;n es anterior a la imprenta. Pero la imprenta introdujo un cambio total y completo en un aspecto crucial: la idea de <i>copia</i> de un <i>mismo</i> texto. Antes de la imprenta, la idea de ejemplares id&eacute;nticos del mismo texto era un ideal nunca alcanzado. Despu&eacute;s de la imprenta, se convirti&oacute; en una banalidad.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">El autor del texto, que ya se hab&iacute;a convertido    en autor material de las marcas (el productor del <i>manuscrito</i>) tuvo que    disputar su autor&iacute;a com la de los editores. En no pocos casos los editores    &#150; personas cultas y no simplemente comerciantes &#150; ten&iacute;an su    propia idea de la ortograf&iacute;a y la puntuaci&oacute;n y los autores no    siempre tuvieron &eacute;xito en lograr que la versi&oacute;n editada correspondiera    a su pr&oacute;prio manuscrito (com los <i>editing</i> actuales suele pasar    algo similar).</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">La m&aacute;quina de escribir (mec&aacute;nica    o el&eacute;ctrica) permiti&oacute; una variaci&oacute;n en la idea del manuscrito:    el susodicho manuscrito (= escrito de propia mano) pod&iacute;a ser mecanografiado    (= grafado por medios mec&aacute;nicos). La marca personal del autor &#150;    su propia letra &#150; quedava limitada a la firma. Pero la ausencia de lo <i>grafado    a mano</i> no imped&iacute;a la manifestaci&oacute;n de una marca personal menos    visible pero m&aacute;s profunda: su estilo como escritor.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">La computadora permite una nueva aglutinaci&oacute;n:    el autor de las marcas puede ser su propio editor. En el teclado tiene a su    disposici&oacute;n una gran cantidad de tipos de caracteres. Antes ten&iacute;a    cuatro opciones: may&uacute;scula/min&uacute;scula, subrayado o no. Ahora puede    variar el tama&ntilde;o y el tipo de los caracteres, puede insertar dibujos    o recuadros... y puede enviar directamente su diskette a la imprenta. En otras    palabras: el autor intelectual y el autor material se completan ahora com el    editor material. La posici&oacute;n frente a lo que escribimos h&aacute; cambiado.    La posibilidad de transponer, a voluntad, p&aacute;rrafos enteros, o de traer    hacia la pantalla partes de otros textos, da al productor grados de libertad    antes inimaginables (digamos, de paso, que toda una especialidad, vinculada    com la cr&iacute;tica textual moderna, est&aacute; amenazada de extinci&oacute;n:    quienes se ocupan del an&aacute;lisis de los manuscritos de autor &#150; y su    comparaci&oacute;n com las versiones impresas &#150; corren el serio riesgo    de no contar m&aacute;s com la materia prima de su quehacer profesional. Los    autores modernos ya no dejan traza de sus correcciones sobre el papel) (<a name="9not"></a><a href="#not9">9</a>).</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Lo innegable es que la pantalla se h&aacute;    convertido en una superficie priveligiada. &iquest;Es la existencia de la pantalla    &#150; de TV o de computadora &#150; lo realmente innovador? Com el auge de    la TV y la posibilidad de transmisi&oacute;n instant&aacute;nea de im&aacute;genes    a distancia, se habl&oacute; de la muerte de la escritura, del reemplazo de    lo escrito por la imagen directa de los hechos. En t&eacute;rminos educativos,    se hicieron fabulosas proyecciones: los cursos a distancia, por TV, reemplazar&iacute;an    al cara a cara tradicional. Pero la computadora personal, en su uso m&aacute;s    banal de instrumento sofisticado para escribir e imprimir, tanto como en sus    usos m&aacute;s recientes de convertir al usuario en un <i>navegante</i> en    redes inform&aacute;ticas, reintrodujo el poder de la escritura, aunque r&aacute;pidamente    vinculado al de la imagen, en un nuevo tipo de interacci&oacute;n.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Es por ahora pura especulaci&oacute;n el imaginar cu&aacute;les de los aspectos de las nuevas tecnolog&iacute;as tendr&aacute;n el mayor impacto. Lo que es imposible creer es que las <i>autopistas inform&aacute;ticas</i> y la proliferaci&oacute;n de redes est&eacute;n abriendo realmente el camino hacia la democracia. Ya nos dijeron durante d&eacute;cadas que el alfabeto era la escritura m&aacute;s democr&aacute;tica de todas, y hoy sabemos que se trataba de una visi&oacute;n puramente ideol&oacute;gica de la historia.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">En una conferencia reciente, un soci&oacute;logo    atento a los cambios en el comportamiento lector (<a name="9not"></a><a href="#not9">9</a>)    propuso que el verdadero instrumento revolucionador de las pr&aacute;cticas    no es la pantalla sino el aparatito de control remoto. Este aparatito h&aacute;    creado una "cultura de la interrupci&oacute;n y de la impaciencia" que conduce    hacia la fragmentaci&oacute;n del texto. Yuxtaponer, privilegiar los "tiempos    fuertes" en detrimento de las transiciones, cambiar continuamente antes de tener    el tiempo de analizar; todo ello constituye un conjunto de comportamientos de    la nueva generaci&oacute;n (la que naci&oacute; conviviendo com el televisor)    que se transladan com la mayor facilidad a la outra pantalla de la vida contempor&aacute;nea:    la de la computadora. Podemos suponer, com fundamento, que el modo de actuar    frente a estas dos pantallas puede afectar la relaci&oacute;n com lo impreso,    no s&oacute;lo en frecuencia de uso sino, lo que es m&aacute;s importante, en    el modo de relaci&oacute;n com lo impresso.. "La manera de circular <i>entre</i>    las im&aacute;genes (y no s&oacute;lo <i>en</i> la imagen) cambia la manera    de circular en el texto", dice Barbier Bouvet. Y yo agregar&iacute;a: cambia    tambi&eacute;n la manera de circular <i>entre</i> los textos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3">&iquest;Y    la escuela qu&eacute;?</font></b></p>      <p><font face="Verdana" size="2">La escuela, siempre depositaria de cambios que    ocurren fuera de sus fronteras, debe cuando menos tomar conciencia del desfasaje    entre lo que ense&ntilde;a y lo que se practica fuera de sus fronteras. No es    posible que siga privilegiando la copia &#150; oficio de monjes medievales &#150;    como prototipo de escritura, en la &eacute;poca de Xerox &amp; Co. No es posible    que siga privilegiando la lectura en voz alta de textos desconocidos (mera oralizaci&oacute;n    com escasa comprensi&oacute;n) en la era de la lectura veloz y de la necesidad    de aprender a elegir la informaci&oacute;n pertinente dentro del flujo de mensajes    impresos que llegan de forma desordenada, ca&oacute;tica e invasora.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">No es posible que a&uacute;n se instauren debates    acalorados pro y contra las virtudes/inconvenientes de tal o cual tipo de graf&iacute;as    (continuas o discontinuas) en una &eacute;poca en que lo &uacute;nico urgente    es introducir a los estudiantes al teclado. El teclado de una computadora y    el de una m&aacute;quina de escribir no h&aacute; sido a&uacute;n percibida    como un instrumento did&aacute;ctico por la instituci&oacute;n escolar (<a name="10not"></a><a href="#not10">10</a>).    En un trabajo reciente sobre condiciones de alfabetizaci&oacute;n en medio rural    (<a name="11not"></a><a href="#not11">11</a>) pusimos de manifiesto la posibilidad    y la utilidad de introducir viejas m&aacute;quinas de escribir mec&aacute;nicas    en escuelas de comunidades rurales aisladas. La posibilidad: esas viejas m&aacute;quinas    mec&aacute;nicas se encuentran en dep&oacute;sitos de instituciones p&uacute;blicas    y privadas que se han <i>reciclado</i> hacia m&aacute;quinas el&eacute;ctricas    o, m&aacute;s recientemente, hacia computadoras personales. Basta com la voluntad    de recuperarlas y una m&iacute;nima inversi&oacute;n para repararlas (<a name="12not"></a><a href="#not12">12</a>).    La utilidad: los ni&ntilde;os pueden iniciar sus primeros intentos por escribir    com todos los medios materiales a su disposici&oacute;n. La m&aacute;quina de    escribir es uno de ellos, que no compite com el l&aacute;piz sino que es complementario.    Pero escribir a m&aacute;quina tiene un prestigio y una <i>nitidez</i> que la    escritura de un escritor principiante no logra. Mas a&uacute;n: en un pa&iacute;s    donde todav&iacute;a los escribientes p&uacute;blicos gozan de una aureola de    prestigio ligada a una supuesta tecnicidad del oficio, poner a disposici&oacute;n    de ni&ntilde;os de 6 a&ntilde;os (y de culquier edad) ese instrumento es contribuir    a desmistificar ese oficio y, simult&aacute;neamente, es contribuir a dar acceso    al teclado (medio moderno por excelencia de producci&oacute;n de escrituras...    y de acceso al mercado laboral) (<a name="13not"></a><a href="#not13">13</a>).    No s&oacute;lo eso: cuando un texto h&aacute; sido producido a mano, h&aacute;    sido discutido en grupo y luego se lo pasa a m&aacute;quina, surgen preguntas    y discusiones sobre problemas ortogr&aacute;ficos que dificilmente surgen en    otros contextos. El texto pasado a m&aacute;quina adquiere, por su misma naturaleza,    un car&aacute;cter <i>p&uacute;blico</i>, y entonces se justifican preguntas    sobre si va <i>junto o separado</i>, si va <i>com o sin hache</i>, si <i>lleva    may&uacute;scula</i>, y otras semejantes (el rol de la m&aacute;quina de escribir    en el surgimiento de problematizaciones ortogr&aacute;ficas no es nada despreciable,    ya que la escuela nunca h&aacute; encontrado situaciones funcionales para hacer    surgir la duda ortogr&aacute;fica).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v11n29/29a15f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">&iquest;De qu&eacute; lectura estamos hablando    en el contexto escolar? Aprender a obtener informaci&oacute;n de distintas fuentes,    valorarlas y dudar de su veracidad no es &#150; admit&aacute;moslo &#150; un    ejercicio escolar frecuente. Hablamos mucho del <i>placer de la lectura</i>,    placer que muchos docentes nunca han experimentado de primera mano. Los hijos    de padres alfabetizados y lectores suelen tener la primera experiencia de ese    placer (que, en realidad, es menos placer que problematizaci&oacute;n, ingreso    a lo deseable desconocido) en edades muy tempranas: a los dos o tres a&ntilde;os,    cuando les leyeron por primera vez un libro y luego pidieron insistentemente    que se los volvieran a leer (<a name="14not"></a><a href="#not14">14</a>). Pero    la mayor&iacute;a de los ni&ntilde;os que asisten a las escuelas p&uacute;blicas    no han tenido esa experiencia, y tampoco la tendr&aacute;n al ingresar a la    escuela. Mal que les pese, parece que la maestra no est&aacute; all&iacute;    para leer a nadie, sino para ense&ntilde;ar <i>la mec&aacute;nica de la lectura</i>.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Lo sorprendente e inquietante es que, al mismo tiempo en que aumentan los requerimientos de lectura para la poblaci&oacute;n demandante de empleos, la investigaci&oacute;n pone de manifiesto que aprender a leer no es simplesmente una cuesti&oacute;n t&eacute;cnica. Durante d&eacute;cadas nos acostumbramos a pensar que la escritura es una invenci&oacute;n puramente t&eacute;cnica, que permite pasar del registro audible al visual, transformando la temporalidad en simultaneidad, convirtiendo el orden secuencial oral en un orden visual lineal. Consecuentemente, aprender a leer no ser&iacute;a m&aacute;s que aprender a asociar formas gr&aacute;ficas a unidades f&oacute;nicas que est&aacute;n inmediatamente a disposici&oacute;n del hablante (o que este podr&iacute;a reconocer gracias a outro entrenamiento t&eacute;cnico complementario y relativamente sencillo).</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Ahora sabemos que esta visi&oacute;n tradicional    no s&oacute;lo sobre-simplifica el problema sino que lo deforma: esas asociaciones    sonoro-visivas y gr&aacute;fico-auditivas son apenas uno de los aspectos (y    no el m&aacute;s relevante) del ingreso a la cultura letrada. Aprender a leer    y escribir es mucho m&aacute;s que eso: es constru&iacute;r un nuevo objeto    conceptual (la lengua escrita) y entrar en outro tipo de intercambios ling&uuml;&iacute;sticos    y culturales (<a name="15not"></a><a href="#not15">15</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3">A modo    de conclusion provisional</font></b></p>      <p><font face="Verdana" size="2">No se trata de reinstaurar el ya viejo debate    entre TV <i>versus</i> pizarr&oacute;n; o sea, no se trata de lamentar las horas    que los ni&ntilde;os pasan frente a una TV que poco o nada tiene de interactiva    y mucho de consumismo pasivo. Tampouco se trata de idealizar las horas pasadas    frente al pizarr&oacute;n, como si fueran, por definici&oacute;n, m&aacute;s    provechosas que las otras.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">De lo que se trata es de estar alertas a los    cambios que est&aacute;n ocurriendo &#150; que puedem involucrar cambios profundos    en la relaci&oacute;n de los ya letrados com los textos, y en el modo en que    se alfabeticen las nuovas generaciones &#150; y de reconocer que los cambios    necesarios a nivel educativo son muy dr&aacute;sticos, precisamente porque ya,    ahora, la escuela p&uacute;blica est&aacute; tremendamente desactualizada. Si    la tecnolog&iacute;a inform&aacute;tica llegara a servir, como circunstancia    disparadora, para repensar lo que ocurre en la escuela, bienvenida sea.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3">Notas</font></b></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a> Esos mismos pa&iacute;ses que antes eran subdesarrollados, que despu&eacute;s fueron <i>en v&iacute;as de desarrolo</i>, pero como nunca llegaron al desarrollo prometido parec&iacute;a mejor hablar de ellos como <i>tercer mundo</i>, pero ahora no est&aacute; tan claro d&oacute;nde est&aacute; el <i>segundo mundo</i> y de nuevo no se sabe c&oacute;mo llamarlos, ya que la escueta denominaci&oacute;n <i>Sur</i> ofende, en su uso pol&iacute;tico, a la Geograf&iacute;a.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> W. Harris. <i>Ancient literacy</i>, Harvard University Press, 1989.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a> R. Chartier. <i>Libros, lecturas y lectores en la edad moderna</i>. Barcelona, Alianza Universidad, 1992.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a> F. Desbordes. <i>Id&eacute;es romaines sur l'&eacute;criture</i>. Presses Universitaires de Lille, 1990. Traducci&oacute;n: <i>Concepciones sobre la escritura en la antig&uuml;edad romana</i>. Barcelona, Gedisa, 1995.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">5 P. Saenger. The separation of words and the    physiology of reading. <i>In</i>: D. Olson &amp; N. Torrance (eds.) <i>Literacy    and orality</i>. Cambridge University Press, 1991. Traducci&oacute;n: <i>Cultura    escrita y oralidad</i>. Barcelona, Gedisa, 1995.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a> M. Parkes. <i>Pause and effect. An introduction to the history of punctuation in te West</i>. Hants, uk, Scolar Press, 1992.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a> En esse sentido, la multiplicaci&oacute;n de marcas de los modernos procedimientos de edici&oacute;n expresan una desconfianza creciente hacia el lector. V&eacute;anse, por ejemplo, todos los recursos que utilizan los libros y revista did&aacute;ticas (recuadros, colores, flechas etc.) para facilitar la lectura (o sea, para que un lector en el cual no se tiene confianza encuentre ya agrupado y senalado lo que debe leer prioritariamente, como un &uacute;nico bloque).</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a> Varios    de esos recursos textuales que el occidente tard&oacute; siglos en desarrollar    eran ya bien conocidos por los impresores chinos, alrededor del siglo V y VI.    Eso es lo que demuestra la extraordinaria colecci&oacute;n de libros impresos    hallados en el valle de Turfan (regi&oacute;n que corresponde actualmente al    Turkest&aacute;n chino). T. Carter, <i>The invention of printing in China</i>.    New York, Columbia University Press, 1925; edici&oacute;n revisada, 1931.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not9"></a><a href="#9not">9</a> J.F.    Barbier Bouvet. Lire la page comme une image. In: A. Bentolila (comp.) <i>Parole,    ecrit, image</i>. Paris, Nathan, 1993, p. 225. I. Castro. La mano que habla    al cerebro, <i>Substratum</i>, II, 65, 1995.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not10"></a><a href="#10not">10</a> Algo    diferente ocurri&oacute; com las calculadoras de bolsillo, gracias a lo reducido    de su tama&ntilde;o y la ca&iacute;da acelerada de sus precios de compra. Hoy    d&iacute;a es habitual ver trabajos en did&aacute;ctica de las matem&aacute;ticas    que toman en cuenta a esas calculadoras como instrumentos did&aacute;cticos.    Hace varios a&ntilde;os hicimos el elogio de las calculadoras como instrumentos    que permit&iacute;an instaurar la racionalidad del c&aacute;lculo aproximado    en el contexto escolar, ve&aacute;se E. Ferreiro, <i>Procesos de alfabetizaci&oacute;n.    La alfabetizaci&oacute;n en proceso</i>, cap. II. Buenos Aires, Centro Editor    de Am&eacute;rica Latina, 1986.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not11"></a><a href="#11not">11</a> E. Ferreiro, B. Rodr&iacute;guez <i>et al. Las condiciones de alfabetizaci&oacute;n en medio rural</i>. Cinvestav &amp; Kellogg Foundation, 1994.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><a name="not12"></a><a href="#12not">12</a> Por ahora son viejas pero no antig&uuml;as. Eso equivale a decir que son objeto de desecho y no antig&uuml;edades. Cuando se conviertan en antig&uuml;edades ya no ser&aacute; posible rescatarlas a costo nulo o casi nulo.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not13"></a><a href="#13not">13</a> Lo que decimos se aplica, a&uacute;n com mayor raz&oacute;n, a la educaci&oacute;n de adultos.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not14"></a><a href="#14not">14</a> E. Ferreiro. Acerca de la necesaria coordinaci&oacute;n entre semejanzas y diferencias. In: J. Castorina, E. Ferreiro, D. Lerner &amp; M. Kohl. <i>Piaget-Vigotsky: contribuciones para replantear el debate</i>. Buenos Aires, Paidos, 1996.</font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="not15"></a><a href="#15not">15</a> Imposible    desarrollar lo que corresponde a veinte a&ntilde;os de trabajo sobre la psicog&eacute;nesis    de la lengua escrita. Ve&aacute;se, por ejemplo, E. Ferreiro &amp; A. Teberosky.    <i>Los sistemas de escritura en el desarrollo del ni&ntilde;o</i>. M&eacute;xico,    Siglo XXI, 1979, 12 edici&oacute;n en 1991; E. Ferreiro. La complejidad conceptual    de la escritura. <i>In</i>: L.F. Lara &amp; F. Garrido (comps.) <i>Escritura    y alfabetizaci&oacute;n</i>. M&eacute;xico, Ed. Del Ermita&ntilde;o, 1986; E.    Ferreiro, L'&eacute;criture avant la lettre. <i>In</i>: H. Sinclair (comp.).    <i>La production de notations chez le jeune enfant</i>. Paris, University de    France, 1988; E. Ferreiro. Psychological and epistemological problems on written    representation of language. <i>In</i>: M. Carretero, M. Pope, R. Simons &amp;    J. Pozo (eds.). <i>Learning and instruction. European research in an international    context</i>, v. 3. Oxford, Pergamon Press, 1991.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana" size="2"><i>Emilia Ferreiro</i> formou-se em Psicologia    Social na Universidade de Buenos Aires e obteve seu doutorado na Universidade    de Genebra, Su&iacute;&ccedil;a, sob a orienta&ccedil;&atilde;o de Jean Piaget.    &Eacute; professora titular do Centro de Pesquisa e Estudos Avan&ccedil;ados    do Instituto Polit&eacute;cnico Nacional do M&eacute;xico, desde 1979. Atua    como professora visitante e conferencista junto &agrave;s mais importantes universidade    do mundo, al&eacute;m de assessorar projetos de alfabetiza&ccedil;&atilde;o    e ensino em diversos pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina, incluindo o Brasil.    Tem oito livros publicados, al&eacute;m de cap&iacute;tulos em livros e artigos    em revistas.    <br>   Texto publicado na revista <i>Avance y Perspectiva</i> &#150; &Oacute;rgano    de difusi&oacute;n del Centro de Investigaci&oacute;n y de Estudios Avanzados    del I.P.N., M&eacute;xico &#150; v. 15, set./out. 1996.    <br>   No dia 30 de outubro de 1996, a autora fez a palestra <i>A diversidade: um tema    para a pesquisa psicoling&uuml;&iacute;stica e para repensar a educa&ccedil;&atilde;o    do pr&oacute;ximo mil&ecirc;nio</i>, no Audit&oacute;rio da Escola de Aplica&ccedil;&atilde;o    da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da USP, dentro do Ciclo Comemorativo    do d&eacute;cimo anivers&aacute;rio do IEA-USP.</font></p>      ]]></body>
</article>
