<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332011000100016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332011000100016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Islam y Mujer: a propósito de dos obras de Fátima Mernissi]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mohomed]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carimo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Nova de Lisboa Faculdade de Ciências Sociais e Humanas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Núcleo de Estudos em Contextos Islâmicos Centro em Rede de Investigação em Antropologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<numero>36</numero>
<fpage>395</fpage>
<lpage>403</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332011000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332011000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332011000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>Islam y Mujer: a prop&oacute;sito de dos obras de    F&aacute;tima Mernissi<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title="">*</a></b></font></p>        <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>        <p><font face="Verdana" size="2"><b>Carimo Mohomed</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Doutorando em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica na Faculdade de    Ci&ecirc;ncias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa (FCSH-UNL), Membro    do NECI – N&uacute;cleo de Estudos em Contextos Isl&acirc;micos, do Centro em Rede de Investiga&ccedil;&atilde;o    em Antropologia, e investigador do Instituto de Hist&oacute;ria Contempor&acirc;nea, na mesma    faculdade, E-mail: <a href="mailto:mohomed.carimo@gmail.com">mohomed.carimo@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana" size="3"><b>Introducci&oacute;n</b></font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Uno      de los t&oacute;picos que se suele asociar al Islam es el de la condici&oacute;n de la mujer,      y, de acuerdo con &eacute;l, la mujer en el Islam estar&iacute;a en una situaci&oacute;n de inferioridad      y bajo las peores condiciones, siendo el velo, u otra prenda semejante, el      s&iacute;mbolo mayor de esa condici&oacute;n, simbolizando todo un mundo de humillaciones      y crueldad, y siempre que alguien pretende liberar a la mujer musulmana empieza      por pedir que se quite el velo.</font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Sin embargo, estos y otros prejuicios son muy    reductores y simplificadores, pues como dijo Zoreh Sefaty, una ayatol&aacute; iran&iacute;    mujer, en una entrevista al peri&oacute;dico <b><i>El Pa&iacute;s</i></b>, el Occidente desconoce    que el Islam no hace diferencias entre mujeres y hombres.<a href="#_ftn3" name="_ftnref3" title=""><sup>1</sup></a> Por supuesto que hay que considerar esta declaraci&oacute;n    con alguna cautela, pero es un buen punto de partida para abordar el tema que    tenemos ahora en manos, pues como ella tambi&eacute;n ha dicho, en Europa y en el mundo    entero tambi&eacute;n las mujeres tienen problemas, porque una mujer es una mujer y    un hombre es un hombre o como ha dicho John Lennon en una de sus canciones,    'la mujer es el negro del mundo'. Como ejemplo refiramos las noticias que casi    diariamente salen a la luz y que hablan de la violencia de g&eacute;nero, sea en Espa&ntilde;a,    en la India o en otras partes del mundo.</font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Seg&uacute;n datos disponibles, entre el 40 y el 50%    de las mujeres de los pa&iacute;ses de la Uni&oacute;n Europea experimentan insinuaciones    sexuales, contactos f&iacute;sicos no deseados u otras formas de acoso sexual en el    lugar de trabajo. De acuerdo con las estad&iacute;sticas, entre el 12 y el 15% de las    mujeres en Europa sufren violencia dom&eacute;stica y algunas de ellas mueren en manos    de sus compa&ntilde;eros, o ex compa&ntilde;eros afectivos.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4" title=""><sup>2</sup></a>    La egipcia Leila Ahmed<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" title=""><sup>3</sup></a>    ha denunciado la pr&aacute;ctica del Occidente de utilizar la imagen de opresi&oacute;n de    la mujer en el Islam para justificar sus objetivos pol&iacute;ticos: como el Islam    oprime a la mujer, y esto no va a cambiar, el abandono del Islam es el &uacute;nico    camino para lograr la liberaci&oacute;n de la mujer musulmana.</font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Lo que el feminismo isl&aacute;mico defiende es la posibilidad    de que las mujeres musulmanas logren la plenitud de sus derechos en el marco    del Islam, oponi&eacute;ndose tanto al Islam patriarcal como al feminismo laicista    que es contra el hecho religioso. Como ejemplo de esta &uacute;ltima tendencia, tenemos    otra egipcia, Nawal El Saadawi<a href="#_ftn6" name="_ftnref6" title=""><sup>4</sup></a> que califica de oprimidas a las mujeres    musulmanas que se ponen ellas mismas el velo. Adem&aacute;s, esta posici&oacute;n feminista    de inspiraci&oacute;n occidental, en lugar de ayudar a las mujeres musulmanas, les    complica la vida, como ha referido Asifa Quraishi hace algunos a&ntilde;os en un encuentro    en EE.UU.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7" title=""><sup>5</sup></a></font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Curiosamente      en el mundo llamado occidental hay ahora un debate sobre qu&eacute; es el feminismo      y qu&eacute; es ser feminista. Si las primeras sufragistas lucharon para que la mujer      saliera de su rol tradicional y que entrara en el mundo del trabajo, hoy en      d&iacute;a una nueva escuela de pensamiento insiste que abrazar el papel de ser una      madre que se queda en casa tambi&eacute;n es feminismo, siempre que eso sea lo que      escoja.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">El      mundo al que se suele llamar de isl&aacute;mico es una entidad con una extensi&oacute;n      geogr&aacute;fica planetaria, con sociedades tan diversas y dispares a nivel cultural,      &eacute;tnico, hist&oacute;rico, de tradiciones y costumbres etc. As&iacute;, hablar de mujer en      el Islam es una abstracci&oacute;n que no explica nada: ¿de qu&eacute; mujer(es) hablamos?      ¿De qu&eacute; Islam? ¿D&oacute;nde? ¿Cu&aacute;ndo? ¿Por qu&eacute;? Por otro lado, muchos son aquellos      y muchas son aquellas que consideran al Islam como base para la liberaci&oacute;n      de la mujer y que utilizan al Cor&aacute;n como instrumento a favor de esa liberaci&oacute;n.</font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Ya en el siglo XIX dos hombres, Sayyid Mumtaz    Ali (1860-1935)<a href="#_ftn8" name="_ftnref8" title=""><sup>6</sup></a> en    la India y Qasim Amin (1865-1908)<a href="#_ftn9" name="_ftnref9" title=""><sup>7</sup></a>    en Egipto, defend&iacute;an en sus corrientes reformistas isl&aacute;micas el elevar la condici&oacute;n    de la mujer, denunciando el monopolio tradicional de los hombres, en particular    de los ulemas, respecto a la lectura e interpretaci&oacute;n patriarcal y machista    del Cor&aacute;n. Esas corrientes se han desarrollado en los &uacute;ltimos a&ntilde;os y defienden    el derecho de las mujeres a acceder directamente a los textos y a interpretarlos    desde una perspectiva de g&eacute;nero.</font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">En estas dos obras de F&aacute;tima Mernissi que ahora    analizamos, <i>Sue&ntilde;os en el umbral: memorias de una ni&ntilde;a del har&eacute;n </i>(2008)    y <i>El har&eacute;n en Occidente </i>(2006), se aborda la problem&aacute;tica del Islam y    del feminismo. F&aacute;tima Mernissi, soci&oacute;loga de renombre, investigadora de la Universidad    Mohammed V, en Rabat (Marruecos), y una de las voces m&aacute;s fuertes del feminismo    en el mundo musulm&aacute;n, nos habla de sus recuerdos a trav&eacute;s de los sue&ntilde;os y de    las fantas&iacute;as de las mujeres que con ella compartieron su infancia, y de la    perplejidad que fue la constataci&oacute;n, mientras viajaba por Europa y EE.UU. para    promover su libro <i>Sue&ntilde;os en el umbral</i>, de que para la mayor&iacute;a de los    hombres occidentales la simple menci&oacute;n de la palabra 'har&eacute;n' provocaba las m&aacute;s    voluptuosas fantas&iacute;as sexuales en las cuales el hombre consegu&iacute;a dominar mujeres    vulnerables cuyo &uacute;nico objetivo era satisfacer sus deseos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana" size="3"><b>So&ntilde;ando</b></font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">En      <i>Sue&ntilde;os en el umbral</i>, F&aacute;tima Mernissi habla de su infancia en la casa      de Fez, donde viv&iacute;an su abuelo paterno, las esposas de &eacute;ste, t&iacute;os, primos      y otros familiares adem&aacute;s de su padre y madre, y en la granja de su abuelo      materno, donde viv&iacute;an su abuela materna Yasmina adem&aacute;s de otras co-esposas.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Adem&aacute;s,      habla de c&oacute;mo su madre la educ&oacute; e influy&oacute; para que no fuese una mujer sumisa.      Al rev&eacute;s, la incitaba a que fuera fuerte. Como inspiraci&oacute;n hab&iacute;a los personajes      de las <i>Mil y una Noches</i> como Scheherazade, que con su inteligencia      y dominio de la palabra supo dominar al rey, su marido y hombre, o la princesa      Budur que, disfraz&aacute;ndose inteligentemente de hombre, pudo sobrevivir y afirmarse      delante los dem&aacute;s. Hace tambi&eacute;n referencia a la situaci&oacute;n hist&oacute;rica que Marruecos      viv&iacute;a en esa &eacute;poca, con la presencia de espa&ntilde;oles y franceses y la divisi&oacute;n      del pa&iacute;s, as&iacute; como la situaci&oacute;n hist&oacute;rica de la Segunda Gran Guerra. </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Las      <i>hudud</i>, o fronteras, eran muy importantes pues para ser feliz hab&iacute;a      que respetarlas. Pod&iacute;an ser las fronteras f&iacute;sicas que empezaban en la puerta      de casa o pod&iacute;an ser las sociales que pon&iacute;an los hombres en un sitio y las      mujeres en otro. Sin embargo, desde joven F&aacute;tima Mernissi ten&iacute;a anhelo en      romper con las fronteras, ciertamente inspirada por su madre, su t&iacute;a Habiba      y por la abuela Yasmina, que hac&iacute;a referencia al Profeta Mahoma y al hecho      de que &eacute;l nunca hab&iacute;a hecho diferenciaci&oacute;n entre hombres y mujeres o entre      ricos y pobres.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Por      otro lado, la autora se refiere a la ilusi&oacute;n que hab&iacute;a en los a&ntilde;os 40 y 50, del siglo XX, sobre el movimiento nacionalista marroqu&iacute;      que defend&iacute;a una nueva &eacute;poca con nuevas leyes en las que las mujeres ser&iacute;an      iguales a los hombres ante la ley, similar a lo que hab&iacute;a ocurrido en Egipto      y Turqu&iacute;a, y donde la modernidad, simbolizada, por ejemplo, por el idioma      franc&eacute;s, podr&iacute;a coexistir con la tradici&oacute;n, simbolizada por todo lo que era      &aacute;rabe. Pero, casi cincuenta a&ntilde;os despu&eacute;s, la situaci&oacute;n segu&iacute;a igual, o incluso      peor, en lo que a la poligamia y divorcio se refer&iacute;a.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Respecto      al har&eacute;n, que etimol&oacute;gicamente deriva del &aacute;rabe <i>haram</i>, o sea, prohibido,      sagrado o tab&uacute;, la autora describe las distintas situaciones: la vida en la      ciudad era diferente de la del campo, pues aqu&iacute;, donde viv&iacute;a Yasmina y otras      co-esposas como Tamu y Yaya, hab&iacute;a mayor libertad y mayor contacto con la      naturaleza, adem&aacute;s de no haber todas las reglas que hab&iacute;a en la casa y el      har&eacute;n de Fez.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Por      otro lado, las mujeres ten&iacute;an opiniones diferentes y opuestas en lo que se      refer&iacute;a a la separaci&oacute;n de hombres y mujeres y al papel del har&eacute;n: hab&iacute;a las      que los defend&iacute;an y hab&iacute;a las que estaban en contra, como la madre de F&aacute;tima,      que intentaba crear un futuro diferente del suyo para sus hijas a trav&eacute;s,      por ejemplo, de la prohibici&oacute;n de usar el pa&ntilde;uelo, o velo, y fomentando la      utilizaci&oacute;n de prendas occidentales, consideradas como signo de modernidad.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Esta      divisi&oacute;n entre las mujeres era motivo para que se hablase de la solidaridad      femenina, asunto sensible para algunas que consideraban que la falta de tal      v&iacute;nculo hac&iacute;a con que las mujeres estuviesen en la situaci&oacute;n en que estaban      y, por lo tanto, las mujeres eran las peores enemigas de ellas mismas. </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Yasmina,      que consideraba que las mujeres eran blanco de leyes crueles porque &eacute;stas      eran hechas por los hombres y que solo cambiar&iacute;an cuando ellas las hicieran,      tambi&eacute;n ten&iacute;a una opini&oacute;n negativa sobre la forma como las mujeres eran tratadas      pero cre&iacute;a en un futuro mejor para sus nietas. Tambi&eacute;n tenemos una descripci&oacute;n      de c&oacute;mo las mujeres, sea en la ciudad sea en el campo, ocupaban su tiempo:      en la ciudad trabajaban en el hogar e intentaban divertirse con historias,      idas al cine, que no sol&iacute;an ser muchas y que cuando ocurr&iacute;an eran motivo para      que las mujeres se arreglasen de la mejor manera posible; escuchaban la radio.      Sobresal&iacute;a la cantante libanesa Asmahan, que era motivo para que se hiciesen      representaciones teatrales de su vida, considerada como modelo de lo que deber&iacute;a      ser la moderna mujer &aacute;rabe; adem&aacute;s, hac&iacute;an representaciones de la vida de      mujeres famosas, particularmente las pioneras del feminismo &aacute;rabe, como Aisha      Taymur y Huda Sha'raui, egipcias, o Zaynab Fawwaz, libanesa, que defend&iacute;an      que la liberaci&oacute;n de la mujer conducir&iacute;a a la revitalizaci&oacute;n del Islam; en      el campo hab&iacute;a un gran contacto con la naturaleza.</font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Sin embargo, el har&eacute;n no es el &uacute;nico asunto en    el libro pues Mernissi igualmente aborda otros temas como las relaciones entre    los diferentes 'cristianos', la guerra entre los alemanes y los franceses, la    separaci&oacute;n racial entre blancos y negros americanos o la felicidad que fue cambiar    de una escuela cor&aacute;nica para una moderna al estilo franc&eacute;s. Pero el tema central    es el ansia de libertad, simbolizada por las alas y por el vuelo.</font></p>        <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>El otro mira a la otra</b></font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">En      <b><i>El har&eacute;n en Occidente</i></b>, F&aacute;tima Mernissi habla de la sorpresa que      fue para ella la constataci&oacute;n, mientras viajaba por Europa y EE.UU. para promover su libro anterior, de que para la mayor&iacute;a de los      hombres occidentales la simple menci&oacute;n de la palabra 'har&eacute;n' provocaba las      m&aacute;s voluptuosas fantas&iacute;as sexuales, en las cuales el hombre consegu&iacute;a dominar      mujeres vulnerables cuyo &uacute;nico objetivo era satisfacerle sus deseos.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Este      t&oacute;pico ya hab&iacute;a sido tratado, por lo menos, desde el siglo XVIII, cuando algunos      ilustrados ten&iacute;an semejante actitud para con el Islam. Como ejemplo hagamos      referencia a Montesquieu que, a pesar de nunca haber estado en Persia/Ir&aacute;n,      hizo en sus <i>Cartas Persas</i> referencias al har&eacute;n, a la poligamia, al      erotismo, a la promiscuidad sexual, o sea, aspectos que tanto deleite causaron      y siguen causando en la imaginaci&oacute;n europea y occidental, como F&aacute;tima Mernissi      pudo constatar.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Por      otro lado, en esas mismas <i>Cartas Persas</i>, las mujeres son retratadas      como fr&iacute;volas, tienen que obedecer al marido, su jefe y amo, y llevan una      vida enclaustrada, prisionera, infeliz, son brutalizadas, vistas como objeto,      permanentemente vigiladas por los eunucos pues se considera que ellas solo      piensan en buscar el placer sexual y que son perversas, con pensamientos sucios.      O sea, todo lo contrario de la actitud que F&aacute;tima Mernissi cre&iacute;a, y sigue      creyendo, que los hombres musulmanes tienen a respecto de las mujeres: estas      son inteligentes y, por lo tanto, peligrosas.</font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Por supuesto que las referencias al velo tambi&eacute;n    existen en las <i>Cartas Persas<b>,</b></i>, lo que hac&iacute;a que ning&uacute;n hombre    pudiera colocar la mirada en ellas, pues quien lo hiciese se arriesgaba a perder    la vida. Para finalizar, las mujeres, de acuerdo a la &oacute;ptica de Montesquieu,    para los musulmanes, eran inferiores y no ten&iacute;an lugar en el Para&iacute;so. Sin embargo,    F&aacute;tima Mernissi en <i>El har&eacute;n en Occidente</i> dirige su mirada y atenci&oacute;n    hacia la cultura femenina del Occidente, en un reto al t&oacute;pico de que las mujeres    aqu&iacute; tienen sus derechos m&aacute;s asegurados que en cualquier otra parte del mundo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana" size="3"><b>Conclusi&oacute;n</b></font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">La      condici&oacute;n de la mujer en el Islam no es simple ni se puede reducir a unas      pocas palabras, pues es una problem&aacute;tica muy rica y multifac&eacute;tica. Si es verdad      que en algunas situaciones geogr&aacute;ficas y culturales la mujer est&aacute; en una situaci&oacute;n      de inferioridad y bajo las peores condiciones, la verdad es que muchas son      aquellas y muchos son aquellos que intentan elevar su condici&oacute;n, respectando      sus tradiciones, cultura y religi&oacute;n, o sea, aquello a que se suele llamar      feminismo isl&aacute;mico, que defiende la posibilidad de que las mujeres musulmanas      logren la plenitud de sus derechos en el marco del Islam, oponi&eacute;ndose tanto      al Islam patriarcal como al feminismo laicista.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">La      verdad es que hay muchas formas de ser feminista, de defender la elevaci&oacute;n      de la condici&oacute;n de la mujer, sea en Occidente, en Oriente, en el Norte o en      el Sur, pero ¿cu&aacute;l es la mejor forma o la verdadera? Para muchas, usar el      velo u otra prenda semejante, no es s&iacute;mbolo de inferioridad, al contrario,,      es una forma de afirmar sus creencias, cultura e identidad, al mismo tiempo      que defienden la liberaci&oacute;n de la mujer de las pr&aacute;cticas machistas.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Curiosamente,      en los &uacute;ltimos tiempos, la industria de la moda respecto al <i>hiyab </i>est&aacute;      creciendo adem&aacute;s que el velo no tiene porque significar opresi&oacute;n. Por otro      lado, se puede constatar que el t&oacute;pico de que el har&eacute;n es un almac&eacute;n de mujeres      para que los hombres se satisfagan sigue en vigencia en Occidente, cuando      en la realidad el har&eacute;n es el lugar d&oacute;nde est&aacute;n las mujeres de una casa, siendo      esta como las antiguas <i>oikos</i> griegas o <i>domus</i> romanas. Tambi&eacute;n      hemos podido ver que muchas son las mujeres que defienden el <i>status quo</i>,      no porque tienen recelo de los hombres sino porque as&iacute; han sido educadas,      provocando conflictos con las mujeres que piensan de otra manera.</font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Para finalizar hay que subrayar que F&aacute;tima Mernissi    se depar&oacute; en Occidente con actitudes y pr&aacute;cticas que, si en la forma son diferentes,    en la esencia son iguales a lo que muchos acusan al Islam: la dominaci&oacute;n de    las mujeres por los hombres. La realidad de las culturas isl&aacute;micas es diametralmente    opuesta y la investigaci&oacute;n de Mernissi denuncia una sucesi&oacute;n de equ&iacute;vocos y    malentendidos. La misoginia, sea occidental sea oriental, limita y dificulta    la comunicaci&oacute;n entre culturas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias      bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Ahmed, Leila. <i>Women and Gender in Islam: The Historical Roots of a Modern Debate. </i>New Haven, Yale University Press, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000046&pid=S0104-8333201100010001600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Mumtaz Ali, Sayyid. <i>Huquq un-Niswan. </i>Lahore,    Dar ul-Isha'iat-e-Punjab, 1898.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000048&pid=S0104-8333201100010001600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>           <p><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="">*</a>      Resenha de Mernissi, F&aacute;tima. <i>Sue&ntilde;os en el umbral: memorias de una ni&ntilde;a del    har&eacute;n. </i>Barcelona, El Aleph, 2008, e <i>El har&eacute;n en Occidente. </i>Madrid,    Espasa-Calpe, 2006. Recebida para publica&ccedil;&atilde;o em fevereiro de 2011, aceita em    mar&ccedil;o de 2011.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="">1</a>     Entrevista disponible en <a href="http://www.elpais.com/articulo/internacional/islam/%20hace/diferencias/mujeres/hombres/elpepuint/20060612elpepuint_1/Tes" target="_blank">http://www.elpais.com/articulo/internacional/islam/    hace/diferencias/mujeres/hombres/elpepuint/20060612elpepuint_1/Tes    <br>   </a></font><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="">2</a>     M&aacute;s informaciones en <a href="http://www.saynotoviolence.org/es/el-tema/datos-y-cifras" target="_blank">http://www.saynotoviolence.org/es/el-tema/datos-y-cifras</a>    <br>   </font><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="">3</a>     De entre las obras de esta profesora de Estudios de Mujer en Religi&oacute;n, en la    Harvard Divinity School, destacamos su <i>Women and Gender in Islam: The Historical    Roots of a Modern Debate<b> </b></i>(1992).    <br>   </font><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref6" name="_ftn6" title="">4</a>     Para m&aacute;s informaciones sobre esta feminista egipcia nacida en 1931 - adem&aacute;s    de escritora, tambi&eacute;n es psiquiatra y ha sido activista pol&iacute;tica a lo largo    de los &uacute;ltimos 60 a&ntilde;os -  v&eacute;ase su p&aacute;gina web <a href="http://www.nawalsaadawi.net/" target="_blank">http://www.nawalsaadawi.net/</a>.    <br>   </font><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref7" name="_ftn7" title="">5</a>     M&aacute;s informaciones en <a href="http://www.stanforddaily.com/2006/05/26/%20feminism-cant-solve-all-muslim-speaker-advises/" target="_blank">http://www.stanforddaily.com/2006/05/26/    feminism-cant-solve-all-muslim-speaker-advises/</a>    <br>   </font><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref8" name="_ftn8" title="">6</a>     Despu&eacute;s de la Rebeli&oacute;n de 1857-58, que puso fin al poder pol&iacute;tico del Islam    en la India e introdujo el gobierno brit&aacute;nico directo, muchos fueron los musulmanes    que intentaron reformar al Islam en la India como un todo. Las propuestas fueron    variadas y una de ellas fue la de Sayyid Mumtaz Ali que se interes&oacute; por los    derechos de las mujeres y que en su obra <i>Huquq un-Niswan </i>&#91;<i>Derechos    de las Mujeres</i>&#93;<i> </i>(1898) abogaba por una mejora de sus condiciones.    <br>   </font><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref9" name="_ftn9" title="">7</a>     Jurista, uno de los fundadores de la Universidad del Cairo y activista pol&iacute;tico    en el movimiento nacional egipcio, Qasim Amin dedic&oacute; gran parte de su labor    a la defensa de las mujeres, abogando por sus derechos, sobre todo con las obras    <i>Tahrir al mara'a</i> &#91;<i>La liberaci&oacute;n de las mujeres</i>&#93; y <i>Al-Mara'a    al-Jadida </i>&#91;<i>La Nueva Mujer </i>&#93;, publicadas en 1899 y 1900 respectivamente.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ahmed]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Women and Gender in Islam: The Historical Roots of a Modern Debate]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mumtaz Ali]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sayyid]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Huquq un-Niswan]]></source>
<year>1898</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lahore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dar ul-Isha'iat-e-Punjab]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
