<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2013000300028</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2013000300028</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estratégias de resistência na construção das estratégias de enfrentamento: o complexo contexto de mulheres envolvidas em relações conjugais violentas]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lolatto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simone]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Catarina  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>1238</fpage>
<lpage>1240</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2013000300028&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2013000300028&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2013000300028&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RESENHAS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estrat&eacute;gias de resist&ecirc;ncia na constru&ccedil;&atilde;o   das estrat&eacute;gias de enfrentamento: o complexo contexto de mulheres envolvidas em   rela&ccedil;&otilde;es conjugais violentas</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Simone   Lolatto </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade   Federal de Santa Catarina</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Espacios de libertad: mujeres, violencia   domestica y resistencia    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   FERRER, Diana Valle.<br />   Buenos Aires: Espacio Editorial, 2011,   232p.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse livro &eacute; resultado de investiga&ccedil;&otilde;es da   autora com 76 mulheres, sobreviventes de viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica, que procuraram os   servi&ccedil;os governamentais de Porto Rico apresentando mais de duas agress&otilde;es no   mesmo ano. Destas, nove tiveram entrevistas mais longas e aprofundadas, e tr&ecirc;s   foram analisadas detalhadamente no livro por concentrarem a s&iacute;ntese e jun&ccedil;&atilde;o de   muitas caracter&iacute;sticas comuns nos contextos de viol&ecirc;ncias dom&eacute;sticas e   conjugais. Apesar de n&atilde;o constar o per&iacute;odo exato da pesquisa, h&aacute; a indica&ccedil;&atilde;o   de informa&ccedil;&otilde;es acerca da metodologia em publica&ccedil;&otilde;es anteriores. &Eacute; importante   ressaltar que Diana Valle Ferrer presidiu a Casa Protegida Julia de Burgos, o   primeiro albergue (equivalente a casa abrigo) para mulheres sobreviventes de   viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica em Porto Rico, e &eacute; pesquisadora e doutora em Trabalho   Social e Estudos das Mulheres e G&ecirc;nero.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Subsidiando-se principalmente em Patricia   Hill Collins e Marcela Lagarde, al&eacute;m de outras te&oacute;ricas, como Gl&oacute;ria Anzald&uacute;a,   Bell Hooks, Talpade Mohanty, Ann Russo e Lourdes Torres, entre outras,<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> que s&atilde;o utilizadas no decorrer do texto para dar-lhe sustenta&ccedil;&atilde;o, a autora   explicita, j&aacute; nas primeiras linhas, que adota a perspectiva feminista   reconhecendo a </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">[...] opress&atilde;o contra as mulheres a     partir de uma perspectiva te&oacute;rica sobre a intersec&ccedil;&atilde;o entre os sistemas de     opress&atilde;o, de g&ecirc;nero, classe e ra&ccedil;a e como se entrecruzam e confluem num     contexto s&oacute;cio-hist&oacute;rico espec&iacute;fico e em cada mulher em particular [...] (p.     10). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ferrer, no decurso de seu texto, se empenha   em apresentar o longo processo de envolvimento e liberta&ccedil;&atilde;o das mulheres que   sobrevivem a rela&ccedil;&otilde;es de viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica e conjugal. Avalia a complexidade   da din&acirc;mica desses relacionamentos conjugais: hist&oacute;rias cujos enredos possuem   v&aacute;rias etapas comuns entre elas, e enfatiza a import&acirc;ncia de compreendermos   melhor e valorizar as estrat&eacute;gias de enfrentamento que as mulheres adotam   principalmente a partir do momento em que tomam consci&ecirc;ncia dos danos   causados para si e suas crian&ccedil;as diante do contexto de viol&ecirc;ncia e maus-tratos   que vivem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Espacios   de libertad: mujeres, viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica y resist&ecirc;ncia</i> apresenta-se dividido em duas grandes partes, por quatro cap&iacute;tulos.   Nos dois primeiros, a autora centra-se na fundamenta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica e defini&ccedil;&otilde;es   com as quais compartilha, estabelecendo um debate com autoras/es acerca da   viol&ecirc;ncia na fam&iacute;lia, sua preval&ecirc;ncia e incid&ecirc;ncia a n&iacute;vel internacional,   principalmente nos Estados Unidos e em Porto Rico. Dialoga tamb&eacute;m com as teorias   feministas &ndash; radical, socialista, p&oacute;s-moderna, afroc&ecirc;ntrica e de cor &ndash;,   mostrando como cada uma dessas teorias reflete sobre a opress&atilde;o contra as   mulheres e a viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica. Com base nesse di&aacute;logo te&oacute;rico, analisa o   envolvimento das mulheres em teias nas quais permanecem por anos numa complexa   situa&ccedil;&atilde;o de viol&ecirc;ncia com v&aacute;rias etapas e graus de maus-tratos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os cap&iacute;tulos III e IV cont&ecirc;m a explana&ccedil;&atilde;o da   pesquisa, as impress&otilde;es, an&aacute;lises e contextualiza&ccedil;&otilde;es que Diana Valle Ferrer   faz com uma riqueza de detalhes impressionante, dos quais facilmente emergem   cenas que fazem brotar emo&ccedil;&otilde;es junto ao/&agrave; leitor/a. Fica vis&iacute;vel o envolvimento   da autora durante os anos de estudos e trabalhos em espa&ccedil;os de atendimento a   mulheres envolvidas em viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica. Sobressai a problematiza&ccedil;&atilde;o no   processo pelo qual se instauram e se mant&ecirc;m o poder e o controle atrav&eacute;s da   viol&ecirc;ncia, as estrat&eacute;gias utilizadas tanto no per&iacute;odo de sedu&ccedil;&atilde;o como na fase   de resist&ecirc;ncia ao poder e ao controle. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ponto alto do livro &eacute; o terceiro cap&iacute;tulo,   em que as hist&oacute;rias de Ramona, Dolores e Ol&iacute;via s&atilde;o apresentadas e analisadas,   cada qual em seu contexto, por&eacute;m com quatro etapas comuns que se estabelecem   nos relacionamentos conjugais:<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> 1) o in&iacute;cio da rela&ccedil;&atilde;o ou o engate,   2) a li&ccedil;&atilde;o, 3) a consolida&ccedil;&atilde;o, e 4) o desapego ou o desengate. Ramona vem de   uma fam&iacute;lia em que o pai era agressor de sua m&atilde;e e das crian&ccedil;as, viveu 18 anos   numa rela&ccedil;&atilde;o violenta; numa &quot;situa&ccedil;&atilde;o limite&quot;, ao fitar os olhos de uma das   suas duas filhas, viu-se menina, pequena, e buscou alternativas para construir   a sa&iacute;da diante da viol&ecirc;ncia que se repetia na inf&acirc;ncia das filhas. Dolores,   tr&ecirc;s filhos, estava envolvida numa rela&ccedil;&atilde;o violenta h&aacute; 16 anos. Nunca sofreu   viol&ecirc;ncia na fam&iacute;lia de origem; no casamento, viveu viol&ecirc;ncia f&iacute;sica, sexual,   econ&ocirc;mica e psicol&oacute;gica. Diante de um contexto que julga ser o momento   adequado, Dolores planeja o rompimento e vai viver com seus filhos num   albergue. Com Olivia aparece, de forma significativamente forte, o peso da   d&iacute;vida pela &quot;ajuda&quot; no passado, num momento de debilidade dela ao findar o   primeiro casamento, no qual tamb&eacute;m sofria viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica. A falta de   autonomia financeira influenciou tanto a perman&ecirc;ncia na rela&ccedil;&atilde;o violenta   anterior quanto na atual. Desde o princ&iacute;pio, encontra-se numa posi&ccedil;&atilde;o de   desigualdade no relacionamento. Tem uma filha do primeiro casamento e uma do   atual. A filha mais velha sofre com amea&ccedil;as e viol&ecirc;ncia f&iacute;sica; a mais nova,   com superprote&ccedil;&atilde;o e vigil&acirc;ncia constante. Por sentir medo, pena, culpa e   vergonha, Ol&iacute;via ainda se mant&eacute;m junto do agressor: o segundo marido, o segundo   agressor; mas j&aacute; come&ccedil;a a pensar a possibilidade de viver sem ele, por&eacute;m,   sente-se perdida e impotente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para an&aacute;lise das situa&ccedil;&otilde;es, Ferrer   fundamenta-se em Michel Foucault, Marcela Lagarde, Michelle Fine<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a> e   outras/os te&oacute;ricas/os, ao trabalhar com as categorias de resist&ecirc;ncia,   enfrentamento e poder. Para ela, o conceito de resist&ecirc;ncia &eacute; mais amplo do que   o de enfrentamento: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A resist&ecirc;ncia ocorre no lugar em que     ocorre o poder, ou seja na rela&ccedil;&atilde;o de casamento, na fam&iacute;lia ou na comunidade.     Enquanto o enfretamento &eacute; a resposta a um incidente espec&iacute;fico de viol&ecirc;ncia, a     resist&ecirc;ncia se exerce atrav&eacute;s de toda a rela&ccedil;&atilde;o de viol&ecirc;ncia onde quer que se     exer&ccedil;a o poder (p. 67). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ferrer argumenta que as mulheres se   transformam em fortalezas ao se verem envolvidas em relacionamentos   afetivos-violentos: &quot;a humilha&ccedil;&atilde;o e degrada&ccedil;&atilde;o se convertem em coragem, a   coragem as energiza. O medo e o desejo de sobreviv&ecirc;ncia as impulsiona. Planejam   sua sa&iacute;da, seja de forma imediata ou esperando o momento apropriado para elas   e seus filhos&quot; (p. 105). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; no cap&iacute;tulo IV, a novidade &eacute; a dedica&ccedil;&atilde;o   da autora ao sugerir &agrave;s/aos profissionais que trabalham diretamente no   atendimento das mulheres envolvidas em rela&ccedil;&otilde;es violentas dois modelos que   visam facilitar um processo de empoderamento das mulheres, considerando &quot;[...]   as dimens&otilde;es pessoais, interpessoais e sociopol&iacute;ticas assim como manifesta&ccedil;&otilde;es   de empoderamento que demonstram atrav&eacute;s de todo o processo de envolvimento&quot; (p.   113). O primeiro modelo &eacute; para &quot;entender e intervir com mulheres sobreviventes   de viol&ecirc;ncia at&eacute; a pr&aacute;tica do empoderamento&quot; (p. 114), e o segundo &eacute; um modelo   para o &quot;processo de empoderamento rec&iacute;proco: estrat&eacute;gias e t&eacute;cnicas&quot; (p. 116),   aliando sempre a esfera do particular no rumo do coletivo e tratando de   esclarecer, com uma frequ&ecirc;ncia cuidadosa, que o que &eacute; pessoal &eacute; tamb&eacute;m   pol&iacute;tico, e as quest&otilde;es estruturantes de um sistema patriarcal determinam a   constitui&ccedil;&atilde;o sociocultural de padr&otilde;es/costumes que justificam os comportamentos   &quot;normais&quot; ou &quot;naturais&quot; para homens e para mulheres. Ao aprofundar a an&aacute;lise   desses dois modelos/matrizes para a interven&ccedil;&atilde;o profissional junto &agrave;s mulheres   sobreviventes de viol&ecirc;ncias, Ferrer, ao tratar da categoria de empoderamento,   subsidia-se na teoria do estresse e do enfrentamento, de Richard S. Lazarus e   Susan Folkman, e nos conceitos de poder e resist&ecirc;ncia de Michel Foucault, assim   como em defini&ccedil;&otilde;es de Margaret Schuler e Lorraine Guti&eacute;rrez.<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> Considera, ainda, que integram o contexto cotidiano das pessoas institui&ccedil;&otilde;es   como a fam&iacute;lia, a Igreja, o Estado, a escola, como potencializadoras de   barreiras no processo de rompimento de rela&ccedil;&otilde;es violentas ou apoiadoras desse   rompimento. Para tanto, a autora busca em Mich&egrave;le Barrett e em Pierre Bourdieu<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a> a justificativa de que tais institui&ccedil;&otilde;es, majoritariamente, contribuem para a   manuten&ccedil;&atilde;o social e cultural da opress&atilde;o contra as mulheres e o dom&iacute;nio dos   homens.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para sua an&aacute;lise, a autora n&atilde;o descarta   nenhuma das diversas teorias feministas (radical, socialista, p&oacute;s-moderna,   afroc&ecirc;ntrica e de cor), reconhecendo em cada uma&nbsp; contribui&ccedil;&otilde;es significativas   para a multiplicidade das opress&otilde;es e discrimina&ccedil;&otilde;es que vivem as mulheres.   Considera que, com essas teorias feministas, foi poss&iacute;vel tra&ccedil;ar estrat&eacute;gias de   interven&ccedil;&atilde;o e transforma&ccedil;&otilde;es sociais, dos indiv&iacute;duos, institui&ccedil;&otilde;es e   estruturas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro de Diana Valle Ferrer ganha   ineditismo ao abordar como quest&atilde;o-chave as estrat&eacute;gias de resist&ecirc;ncia e   enfrentamento utilizadas pelas mulheres nessas situa&ccedil;&otilde;es de viol&ecirc;ncia e o   complexo processo que envolve a consolida&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia, a tomada de   consci&ecirc;ncia dos danos e o planejamento da sa&iacute;da/rompimento, que pode durar   meses, ou at&eacute; mesmo anos. Tais estrat&eacute;gias sempre estiveram presentes na vida   das mulheres ao longo da hist&oacute;ria, argumenta a autora, com posturas   questionadoras, transgressoras, ativas e propositivas, e, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;   viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica e conjugal, n&atilde;o tem sido diferente. No decorrer do texto,   s&atilde;o apresentadas as estrat&eacute;gias que as mulheres envolvidas em situa&ccedil;&atilde;o de   viol&ecirc;ncia utilizam para resistir, enfrentar e romper rela&ccedil;&otilde;es danosas para elas   e suas crian&ccedil;as. Tais mulheres tornam-se, segundo traz esse livro,   sobreviventes de rela&ccedil;&otilde;es violentas, sobreviventes de uma sociedade opressora,   que ainda as trata como objetos e propriedade. Muitas resistem, enfrentam,   sobrevivem, por&eacute;m h&aacute; que lembrar das muitas que n&atilde;o sobreviveram!</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A leitura desse livro &eacute; recomendada a   estudantes, pesquisadoras/es, militantes e principalmente &agrave;s/aos   profissionais que trabalham nos servi&ccedil;os de atendimentos a mulheres que passam   ou passaram por situa&ccedil;&otilde;es de viol&ecirc;ncia conjugal, em raz&atilde;o de sua excelente   reflex&atilde;o te&oacute;rica, contextualizadora e sugest&otilde;es de interven&ccedil;&atilde;o profissional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Ver: <i>Black feminist   thought: Knowledge, consciousness, and the politics of empowerment</i>, 1991, de Patricia Hill Collins; <i>Los cautiverios de las mujeres:     madres, esposas, monjas, putas, presas y locas</i>,   2006, de Marcela Lagarde; <i>Making     Faces, Making Soul: Haciendo Caras</i>, 1990, de Gl&oacute;ria   Anzald&uacute;a; v&aacute;rios textos de Bell Hooks (1984, 1990 e 1994), e a obra <i>Thrid world women and     the politics of </i>feminism, 1991, de Talpade Mohanty,   Ann Russo e Lourdes Torres.<br />   <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> Em   rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s etapas dos relacionamentos violentos, a autora trabalha com os   seguintes textos: <i>Mujeres     maltradas: los mecanismos de la violenca en la pareja</i>, de Marie-france Hirogoyen, 2006; <i>Leaving abusive partners, </i>de Catherine Kirkwood, 1997; e <i>A process of entrampment in and       recovery from an abusive relationship,</i> de K&auml;ren   Landendurger, 1989.<br />   <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> Ver: <i>Puerto     Rican batterede woemen redefining gender, sexuality, culture, violence and     resistance</i>, de Michelle Fine et al., 2006; e <i>The history of       sexuality</i>, v. 1, 1980, e <i>Power/Knowledge:         selected interviews &amp; other writings 1972-1977</i>,   publicado em 1981, de Michel Foucault.<br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> Ver: <i>Stress,     appraisal and coping</i>, de Richard Lazarus e Susan   Folkman, publicado em New York, em 1984, pela Springer Publishing Company; <i>Um di&aacute;logo sobre el     poder y otras conversaciones</i>, de&nbsp; Foucault, publicado   em 2001 pela Alianza Editoral S.A. de Madrid; <i>Los drechos de las mujeres son     derechos humanos</i>, de Margaret Schuler, 1997,   publicado em Bogot&aacute; pela Terceiro Mundo; e <i>Working with women of color: na     empowerment perspective</i>, de Lorraine M. Guti&eacute;rrez,   publicado em 1990, no volume 35, n&uacute;mero 2, p. 149-153 da Social Work.<br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> Ver: <i>Women&acute;s     oppression today: The marxist/feminist encounter</i>,   de Mich&egrave;le Barrett, publicado em 1988, em Londres, pela Veso; e <i>La dominaci&oacute;n     masculina</i>, de Pierre Bourdieu, publicado em 2000,   em Barcelona, pela Anagrama.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
