<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452000000100013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452000000100013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Filosofía y drama nacional en la cultura argentina]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Philosophy and national drama in Argentine]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rinesi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Buenos Aires  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<numero>49</numero>
<fpage>241</fpage>
<lpage>247</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452000000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452000000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452000000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Comentário crítico do mais recente livro do conhecido ensaísta argentino Horacio Gonzales, Restos pampeanos, que trata do pensamento e da cultura argentinas no século XX.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[A critical commentary of the most recent book by the well-known Argentine essayist Horacio Gonzales, Restos pampeanos, which deals with Argentine thought and culture in the 20th century.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Argentina]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Argentina]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Argentina]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Argentina]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>AM&Eacute;RICA LATINA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><a name="tx"></a><b>Filosofía y drama nacional    en la cultura argentina<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Philosophy and national drama in Argentine</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Eduardo Rinesi</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor na Universidade de Buenos Aires - UBA    e doutorando em Filosofía na USP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Comentário crítico do mais recente livro do conhecido    ensaísta argentino Horacio Gonzales, <i>Restos pampeanos, </i>que trata do pensamento    e da cultura argentinas no século XX.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Argentina, pensamento;    Argentina, intelectuais.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">A critical commentary of the most recent book    by the well-known Argentine essayist Horacio Gonzales, <i>Restos pampeanos,    </i>which deals with Argentine thought and culture in the 20<sup>th</sup> century.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Argentina, thought; Argentina,    intelectuais.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Extraídas del arcón de las palabras "de sabor    antiguo" con las que se imaginó una vez, entre nosotros, el futuro de una comunidad    emancipada, una colección de viejas frases argentinas son convocadas a comparecer,    con su invicta capacidad para estremecernos y para perturbarnos, en las páginas    del último libro de Horacio González. Entre ellas, luce especialmente aquella,    muy famosa, en la que John William Cooke se mofaba de "los so&ntilde;adores    de la revolución perfecta, con escuadra y tiralíneas", contra quienes advertía    que la espesura de las sociedades históricas y la densidad de los procesos políticos    reales son refractarias a la ilusión geometrizante de una política que pudiera    desplegarse sobre una tela virgen de símbolos confusos y de mitos nebulosos,    de relatos que nunca dicen la verdad, toda la verdad y nada más que la verdad    de las luchas sobre las que se levantan, de identidades que son inexorablemente    -siempre- opacas, inciertas e incompletas. Agudo lector de los Manuscritos de    1844, interlocutor epistolar privilegiado del exiliado General Perón, Cooke    sabía de que, hablaba. Conocía -cito el libro de Horacio, tal vez el más militantemente    "cookista" de los que haya escrito-"la disparidad entre las criaturas sociales    efectivas y el ideal histórico-épico", sabía "que ningún momento de la historia    es igual a la Historia desplegada en su verdad taimada". A&ntilde;os atrás,    le había escrito a Ernesto Guevara que "en la Argentina los comunistas somos    nosotros, los peronistas", condensando en esa frase celebérrima (que repetiría    muchas otras veces) una de sus obsesiones recurrentes y una de sus ideas más    originales: la de que las palabras, en la historia efectiva de los pueblos,    sólo por excepción coinciden con las cosas, la de que el mundo está siempre    desencajado, <i>out of joint, </i>la de que, en fin, la alienación (para el    caso, la doble alienación, "el doble desajuste entre lo que se producía en la    historia y el nombre propiciador que cada uno llevaba: comunistas alienados    de la revolución pero no del nombre; peronistas alienados del nombre y de las    palabras balsámicas pero no de la revolución") no es algo que podría descartarse    como el provisorio lado malo de la historia, porque constituye en realidad su    misma carne, y por lo tanto es exactamente aquello que -y dentro de lo que-    es necesario pensar.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&Eacute;sta es quizás la más insistente invitación    de <i>Restos pampeanos: </i>la invitación a pensar -digamos así, juguemos un    poco- (en) la alienación. Esto es -apunto dos de los temas centrales del libro    que nos ocupa-: a pensar (en) la nación, y a pensar (en) el mito. Pensar pues    -primero- (en) la nación, que no puede ser considerada apenas -aunque sin duda    debe ser considerada, también- una sustracción al ser genérico del hombre, una    pérdida, una amenaza o un obstáculo para la realización plena de una humanidad    emancipada, porque ese "obstáculo" es tambien, al mismo tiempo, la forma espontánea    de organización de la historia y el marco en el que cualquier proyecto liberador    tiene sentido. De otro modo: que la nación es un obstáculo, sí, pero que la    historia misma tiene la forma de ese obstáculo. Pensar -segundo- (en) el mito,    o (en) los grandes mitos políticos argentinos. El mito de la pampa y el del    gaucho, desde luego, pero también el "mito peronista" y el mito de la revolución,    las diversas combinaciones de los cuales son cuidadosamente exploradas en el    recorrido que hace González por los autores y los textos que componen lo que    en los a&ntilde;os sesenta se llamó la "izquierda nacional". Es que toda la    discusión del siglo "que ya concluye" (dice González, pero nosotros ya debemos    escribir: "pasado") "puede pensarse como un debate en torno del mito". Siendo    esto así, no se trata entonces de optar -como tienden a hacer las tradiciones    ilustradas- "por el mero laicismo y la cáustica razón", persiguiendo a los mitos,    los mitólogos y las mitologías como a los peores enemigos del verdadero saber,    sino de penetrar en el "corazón de las tinieblas" de la historia para pensar.    Porque pensar es algo que siempre hacemos en el interior de los pliegues míticos    del tiempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Es con este espíritu que <i>Restos pampeanos    </i>dirige sus dardos críticos contra lo que González considera dos corolarios    del sue&ntilde;o iluminista de un mundo sin opacidades ni zonas secretas. Por    un lado, la hipótesis -de sabor foucaultiano y fuerte presencia en la vida académica    argentina de los últimos diez o quince a&ntilde;os- de que la identidad nacional    fue compulsivamente definida (al mismo tiempo que controlada la peligrosa materialidad    de sus anomalías y de sus desviaciones) por una serie de dispositivos estatales    (médicos, criminológicos: disciplinarios) de los que un conjunto notorio de    textos científicos y literarios nos habrían quedado como testimonio, como expresión    y como metáfora. Nuevamente, entonces, la historia como un suelo blanco y liso,    sobre el que se levanta la acción creadora de un conjunto de individuos o de    instituciones. Pero además, Â¿no es injusta con los propios textos, y con sus    autores, una perspectiva de lectura que los reduzca a unos y a otros a meros    efectos de una serie de tácticas de dominación? Â¿No hay acaso siempre "algo    que de todos modos permanece inasimilable al 'dispositivo'"? Algo en la historia,    claro, pero también algo en los textos mismos, a los que no hay por qué "reducir"    al cómodo casillero que este "determinismo dispositivista" -como lo llama González-    ha preparado para él. Así, ese "algo" que siempre "sobra" en los textos es,    al mismo tiempo, lo que permite calificar de unilateral al enfoque que González    critica y lo que permite "salvar" a esos textos de su inmersión obligatoria    en una determinada serie, en un determinado "corpus", permitiendo de ese modo    "que no se cierren las puertas de la interpretación de lo que las obras dejan    al margen de su época, de su texto, de su literalidad y de su intención política".    Una interpretación semejante debería operar, entonces, "desviando", "rescatando",    o incluso más fuerte: "arrancando" esas obras (en el mismo sentido en que Masotta    decía que había que arrancarle a la derecha la idea de destino) de los medios    en los que las han inscripto las convenciones de la crítica. Releyéndolas "de    otro modo": iluminando los quiebres, las vacilaciones y las ambivalencias que    todavía nos permiten ser justos con esos textos o con esos autores, es decir:    que todavía nos permiten asombrarnos con ellos. Difuminando de esta manera "los    anaqueles establecidos" y permitiendo así "trazar un atlas distinto de la cultura    nacional". La puesta en cuestión -verbigracia- de una serie de lugares comunes    sobre José María Ramos Mejía, sobre José Ingenieros y sobre las relaciones que    es posible establecer entre ambos, así como el acercamiento que se propone entre    el estilo del autor de <i>Las multitudes argentinas </i>y el aguafuertismo de    Roberto Arlt por un lado, o el "hipnotismo" de Ezequiel Martínez Estrada por    el otro, deben ser valorados sobre el telón de fondo de este ambicioso propósito    que anima todo el libro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La segunda de las "modas académicas" que a González    le interesa discutir es la que, asociada al doble propósito de producir pensamientos    "sin ontologias" (que, teme González, "sobre todo en nuestro ambiente intelectual    paupérrimo y vicario", pueden "preparar el camino para despojar al conocimiento    de sus responsabilidades") y de reescribir la historia de los países bajo el    signo del "fin de las identidades", hace de la tradición y de la cultura de    un país el producto de una "invención" ideológica o literaria. Pero esas unidades    lingüísticas y culturales que son las naciones -objeta González en polémica    con quienes han querido ver en ciertas famosas conferencias de Leopoldo Lugones    un capítulo especialmente significativo de esta "operación"- no son algo que    pueda simplemente "inventarse" desde arriba del escenario del Odeón ni desde    ninguna parte, sino algo dentro de lo cual se vive. Una malla de significaciones,    un horizonte de experiencia dentro del cual se vive. Â¿Pensamiento "de derecha"?    Pensamiento -digamos mejor- que ha sido abonado, a lo largo de los dos últimos    siglos, por autores a los que es fácil calificar bajo ese rótulo, pero que es    necesario -de nuevo- "arrancar", "recuperar", "salvar" de sí mismo, de su propias    connotaciones eventualmente antidemocráticas y antipopulares. Así, en <i>Restos    pampeanos </i>encontramos por ejemplo un Renán que, si en su culturalismo espiritualista    y deshistorizante anticipa o prepara -vía Barr&egrave;s- el elitismo de las    derechas tradicionalistas argentinas (del propio Lugones, sin ir más lejos),    al mismo tiempo no deja de anunciar el tema -democrático-popular e historicista-    de la "situación moral e intelectual" de una nación, que reaparecer por ejemplo    -via Sorel y Gramsci- en <i>La formación de la conciencia nacional, </i>el "libro    viviente", la Bildungsroman, la work in progress de Juan José Hernández Arregui.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Hernández Arregui, Carlos Astrada y su búsqueda    de una filosofía de la nación y del Estado, José Ingenieros y su cientificismo    se&ntilde;orial, alucinado y juguetón, Juan Perón y su pedagogía de militar    y de político: Son algunos de los protagonistas principales de este poderoso    ejercicio de lectura que es <i>Restos pampeanos, </i>que hace aparecer entre    las obras de estos protagonistas del drama intelectual de la Argentina (pero    también entre la de Sarmiento y la de Ramos Mejía, o entre la de Martínez Estrada    y la de León Rozitchner, o aún entre la "gauchipolítica" jauretcheana y el "neoaguafuertismo"    de David Vi&ntilde;as) familiaridades inesperadas, resonancias de diverso tipo,    vibraciones comunes, "ecos": ecos sarmientinos en el higienismo finisecular,    ecos positivistas en el arte peronista de la conducción. Y al final entendemos    que, para González, una nación (que no es un carácter ni un valor, sino una    praxis) es exactamente ese conjunto de ecos, de resonancias y de familiaridades.    Ese conjunto de textos "que debaten entre si" y que reclaman una interpretación    que les haga justicia, que no los convierta en meras funciones derivadas de    tal o cual dispositivo de control y que nos vuelva a nosotros capaces de volver    a oír lo que esos textos tenían para decir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre esos muchos textos que González, como suele    decirse, "rescata del olvido" y hace "hablar de nuevo", entre esos muchos textos    que forman la urdimbre secreta, espesa, contradictoria y oscura de la nación    argentina (y esta segunda palabra, "argentina", también es reivindicada, en    <i>Restos pampeanos, </i>como pertinente y como necesaria), los de Juan Perón    son inspeccionados con un especial empe&ntilde;o. Y lo que resulta de esa inspección    es un Perón partidario -qué novedad- del orden, pero no de un orden que pudiera    pensarse como el resultado de una ideología simplemente "ordenancista", sino    de un orden que deberá alcanzarse (Perón pensaba y escribía en un mundo de masas    movilizadas, agitadas: después de Octubre y después de la República espa&ntilde;ola)    a través de una razón capaz de contener en sí misma la capacidad para producir    el caos. Perón llamó "conducción", escribe González, a ese procedimiento, a    esta técnica combinatoria de las pasiones que parte de entender que el orden    está dentro del desorden y no fuera o por encima de él, descubrimiento fundamental    que está en el corazón trágico del peronismo, que una y otra vez "amenaza con    actos irreparables para que se comprenda que viene justamente a conjurar lo    irremisible", y que por fin se ve obligado a hacer lo que nunca habría querido    (llamar a la resistencia) sólo porque quienes debían entenderlo no entendían.    El orden dentro del desorden. El peronismo hablaba de revolución para impedir    la revolución. De acuerdo. Pero no puede dejar de advertirse el riesgo de la    apuesta. El peronismo hablaba de revolución para impedirla, pero, para impedirla,    no hacía más que hablar de ella. El peronismo se configuraba así -escribe González-    como "un lugar de escisión, de quiebre, que anulaba lo que él mismo representaba,    y representaba anulando lo que decía tener voluntad de hacer". Y si es posible,    por supuesto, considerar esa aventura desde el punto de vista del orden que    finalmente vendría así a ser conquistado, también lo es hacerlo desde la perspectiva    de la capacidad desarregladora que la crispación política de la realidad que    así se producía tenía sobre ese orden, aun cuando nada en esa crispación permitiera    anunciar alguna forma de "superación" del mismo. Si hacemos lo primero, estamos    en el terreno de lo que González llama la "pre-dialéctica" de las pasiones de    Perón; si hacemos lo otro, estamos -claro- ante la figura cookiana (que implica    también una dialéctica trunca, una dialéctica mocha, "que persevera en su ser    inacabada") del peronismo como "hecho maldito" del país burgués.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La maldición, entonces, como gradación menor    de la dialéctica, como momento de bullicio y de desesperación del presente.    Â¿Es tan diferente esa desesperación de la del alma trotskista, enfrentada a    un mundo objetivo que, sometido a fuerzas contradictorias y a leyes inefables,    siempre está (como el de Perón, como el de Cooke) "en la inminencia de una crisis    resolutiva", y al mismo tiempo en la imposibilidad de superar dialécticamente    su propia inmovilidad? No, y a tal punto no lo es que González define al cookismo,    en las páginas finales de su libro, como un trotskismo sin entrismo (es claro:    el problema de Cooke no era cómo entrar a ningún lado, sino como no salir de    donde siempre había estado), pero con el mismo interés por los "nudos de excitación"    en la historia que caracterizaba a los herederos de Nahuel Moreno. Son esos    nudos de excitación, esos puntos de crispación, esos momentos de densificación    de la historia, los que han dado los grandes pensamientos trágicos (es decir:    antidialécticos, es decir: políticos) que este libro sobre la tragedia argentina    se ha propuesto volver a oír. A la luz de este esfuerzo enorme, y de su estimulante    resultado, revela toda su torpeza el fácil gesto de desprecio con el que la    academia se ha acostumbrado a declarar a todos estos pensamientos y problemas    el producto de no sé qué "malentendido" que el progreso natural de las Luces,    o las edificantes contribuciones de dos o tres cazadores de mitologías, habrían    conseguido felizmente despejar. Esta pretensión no sólo es absurda (no hay malentendidos    en la historia, o, mejor -es apenas otro modo de decirlo-, sólo hay malentendidos),    sino que además es injusta, porque vacía retrospectivamente de sentido (y esta    expropiación brutal es una que nadie tiene derecho a cometer) las acciones,    los sue&ntilde;os y las vidas de miles de hombres declarando apenas, con supremo    desdén, que habían vivido equivocados. Pero nadie vive equivocado, o mejor -es    apenas otro modo de decirlo-, todos lo hacemos. Esta convicción -me parece entender-    es la que hace de <i>Restos pampeanos </i>un libro clemente. Crítico y clemente.    Que no quiere sacar a nadie de ningún error del que el autor estaría a salvo    o habría conseguido por fin librarse, sino darles una nueva oportunidad a las    voces que nos llegan desde los más intrincados atolladeros del pasado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">NOTA DO EDITOR. O presente texto trata do mais    recente livro de Horácio Gonzales, intelectual argentino que viveu anos (demasiado    poucos) no Brasil, até quando a aguda consciência dos compromissos que sentía    em relação à sua sociedade saída da ditadura o levou de volta a su Buenos Aires    querida. Publicou aqui títulos preciosos nas coleções "Encanto Radical" e "Primeiros    Passos" da editora Brasiliense, cuja reedição se anuncia; entre eles livros    sobre Camus, Evita, Marx (o "semeador de sinais"), a Comuna de Paris, além de    outros cuja autoria contestará, se lhe perguntarem. Neste exato momento acaba    se de sair texto seu, na coletânea organizada por Afrânio Mendes Catani, <i>América    Latina: impasses e alternativas </i>(Humanitas/FFLCH/USP, 2000). Vale a pena    ler essas bem pouco cartesianas "Meditaciones brasile&ntilde;as" sobre intelectuais,    sociologia e cultura, publicadas no seu idioma original por feliz decisão do    organizador. Aliás, também vai no original o comentário de Eduardo Rinesi, colaborador    de Gonzales na edição em Buenos Aires da excelente revista <i>El Ojo Mocho </i>(na    qual os debates são como se imagina ser um debate porte&ntilde;o: absolutamente    intermináveis). Com isso <i>Lua Nova </i>quer ampliar o espaço para os temas    latino-americanos, para além da análise no registro mais político que se encontra    neste número.    <!-- ref --><br>   <a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Acerca de de Horacio González, <i>Restos    pampeanos. Ciencia, ensayo y política en la cultura argentina del siglo xx.    </i>Colihue, Buenos Aires, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000032&pid=S0102-6445200000010001300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[González]]></surname>
<given-names><![CDATA[Horacio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Restos pampeanos: Ciencia, ensayo y política en la cultura argentina del siglo xx]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Colihue]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
