<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092002000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092002000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Para além do "trabalho de campo": reflexões supostamente malinowskianas]]></article-title>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Para além do "trabalho de campo": reflexões supostamente malinowskianas]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Besides the "fieldwork": supposedly malinowski reflections]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Au-delà du "travail sur le site": réflexions supposées de malinowski]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Giumbelli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<volume>17</volume>
<numero>48</numero>
<fpage>91</fpage>
<lpage>107</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092002000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092002000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092002000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O trabalho propõe uma releitura, confessadamente interessada e irônica, dos célebres esclarecimentos prestados por Malinowski no capítulo de abertura dos Argonautas do pacífico ocidental. Nesse texto, Malinowski expõe suas justificativas para o tipo de aproximação que realizou para estudar uma população melanésia da década de 1910, aproximação desde então consagrada na antropologia mediante a idéia de "trabalho de campo". Pretendo, de minha parte, demonstrar que as mesmas justificativas, colocadas dentro dos quadros propiciados por objetos bem diversos, podem fundamentar uma outra aproximação metodológica. Nesse sentido, continuar "fiel" a Malinowski significa relê-lo (e mesmo subvertê-lo) de forma a explorar certas virtualidades de seu texto, acionadas com base em situações de pesquisa com que os antropólogos se deparam atualmente, permitindo adequar à disciplina metodologias que não se definem estritamente como "trabalho de campo". Essas reflexões assentam-se sobre uma trajetória pessoal caracterizada exatamente por pesquisas que privilegiaram materiais arquivísticos e fontes textuais.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article proposes a re-reading (confessed to be interested and ironic) of the well-known explanations rendered by Malinowski in the opening chapter of the Argonauts of the Western Pacific. In this text, Malinowski explains the reasons for the type of approach adopted to study a Melanesian population in the 1910s, which has ever since become the consecrated approach in Anthropology known by the idea of "fieldwork". The author intends to show that the same reasons used by Malinowski, placed within the propitiated framework by different objects, are able to base a different methodological approach. In this sense, to continue "faithful" to Malinowski means to re-read (or even to subvert it) in ordet to explore certain vital aspects of the text, based on real research situations that anthropologists have come across at present time. This should allow the adequation of methodologies in the field that do not need to be strictly defined as "fieldwork". These reflections were defined after a personal trajectory characterized by researches using archive materials and textual sources.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Ce travail propose une relecture délibérément intéressée et ironique des célèbres éclaircissements faits par Malinowski dans le chapitre qui ouvre les Argonautes du Pacifique Occidental. Dans ce texte, Malinowski expose ses justificatives pour le genre d'approche qu'il entrepris afin d'étudier une population de Mélanésie dans les années 1910. Depuis, cette approche a été consacrée dans l'anthropologie par l'idée de &laquo;travail sur le site&raquo;. Dans une première partie, nous démontrons que les mêmes justificatives, insérées dans un contexte propre par des objets divers, peuvent servir de fondement à une autre approche méthodologique. Ainsi, continuer "fidèle" à Malinowski signifie le relire (et même le corrompre) de manière à explorer certaines virtuosités de son texte, employées comme fondement dans des situations de recherche auxquelles les anthropologues font face actuellement. Cela permet d'adapter à la discipline des méthodologies qui ne se définissent pas strictement comme un "travail sur le site". Ces réflexions s'appuient sur une trajectoire personnelle caractérisée exactement par des recherches qui privilégient le matériel provenant d'archives et de sources textuelles.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Antropologia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Etnografia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho de campo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Malinowski]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Anthropology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[etnography]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[fieldwork]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Malinowski]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Anthropologie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Ethnographie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Travail de champs]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Malinowski]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[   <B></B>    <P><FONT SIZE=4><B><A NAME="astop"></A>Para al&eacute;m do "trabalho de campo":    <BR> reflex&otilde;es supostamente malinowskianas</b></font><A HREF="#astback"><B><SUP><FONT SIZE=4>*</font></sup></B></A></P> <B>    <P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P>Emerson Giumbelli</P> </font></B>    <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P>     <P>Este texto procura refletir sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre antropologia e trabalho de campo ao propor uma releitura dos c&eacute;lebres esclarecimentos prestados por Bronislaw Malinowski no cap&iacute;tulo de abertura dos <I>Argonautas do pac&iacute;fico ocidental</I>, livro originalmente publicado em 1922. Considerando tanto a amplitude da quest&atilde;o quanto a import&acirc;ncia do escrito a ser comentado, tentarei, antes de mais nada, deixar claro o que este texto <I>n&atilde;o</I> pretende ser. Como se sabe, naquele cap&iacute;tulo, Malinowski apresenta "uma descri&ccedil;&atilde;o dos m&eacute;todos utilizados na coleta do material etnogr&aacute;fico" (1978, p. 18) referente ao "trabalho de campo" que realizou entre os nativos das Ilhas Trobriand, uma popula&ccedil;&atilde;o de 1200 melan&eacute;sios da costa nordeste da Nova Guin&eacute;, durante a d&eacute;cada de 1910. Pouco tempo depois, essa apresenta&ccedil;&atilde;o passou a ter lugar paradigm&aacute;tico na antropologia, al&ccedil;ada ora a marco de uma verdadeira revolu&ccedil;&atilde;o nos referenciais te&oacute;ricos e nos objetivos gerais da disciplina, ora a padr&atilde;o original e exemplar em termos metodol&oacute;gicos. Pois bem, meu prop&oacute;sito n&atilde;o &eacute; discutir o lugar ou as contribui&ccedil;&otilde;es de Malinowski para a antropologia, nem analisar a produ&ccedil;&atilde;o de sua pesquisa tendo como par&acirc;metro o contexto espec&iacute;fico ou geral em que se insere, nem me posicionar sobre a quest&atilde;o de se ele efetivamente criou o "trabalho de campo", nem, enfim, incursionar pelos modos pelos quais Malinowski construiu a "autoridade etnogr&aacute;fica de suas fic&ccedil;&otilde;es" ou como "convenceu" seus leitores do que disse.</P>     <P>O prop&oacute;sito deste texto &eacute; realizar uma leitura de Malinowski, reconhecendo assim sua centralidade na disciplina, que consiga problematizar a associa&ccedil;&atilde;o privilegiada que costumamos fazer entre trabalho de campo e antropologia. Admito que h&aacute; algo de disparatado entre os meios e os fins de minha empreitada. Afinal, Malinowski, independentemente das controv&eacute;rsias em torno de quest&otilde;es de preced&ecirc;ncia quanto ao m&eacute;todo e de fidelidade quanto ao ideal, &eacute; considerado refer&ecirc;ncia obrigat&oacute;ria em se tratando do "modo padr&atilde;o da pesquisa etnogr&aacute;fica" (Kuper, 1996); aquele que estabeleceu a "estrat&eacute;gia b&aacute;sica que &eacute; fundamento comum entre antrop&oacute;logos" (Salzman, 1996, p. 364). Ele &eacute; o "etn&oacute;grafo do etn&oacute;grafo", protagonista da "viagem paradigma para o outro-lugar-qualquer paradigma" (Geertz, 1988: pp. 4 e 75). &Eacute; o "her&oacute;i" de um mito, o "trabalho de campo", e o cap&iacute;tulo de abertura dos <I>Argonautas</I>, esp&eacute;cie de "mapa" ou "roteiro" m&iacute;ticos para os antrop&oacute;logos (Stocking, 1992, pp. 16 e 56; ver tamb&eacute;m Carrithers, 1996, p. 230; Young, 1979, p. 1). Uma de suas alunas refere-se exatamente a uma das qualidades das etnografias de Malinowski, a saber, transmitir ao leitor a sensa&ccedil;&atilde;o de estar l&aacute;, passando ele mesmo pela experi&ecirc;ncia do contato com remotos nativos (Richards, 1971). Esse, no entanto, era apenas parte do fasc&iacute;nio que exerceu na antropologia; outra dimens&atilde;o muito importante &eacute; o fato de Malinowski, por meio de seus textos e de suas aulas, ter se tornado refer&ecirc;ncia fundamental para monografias hoje consideradas "cl&aacute;ssicas", igualmente baseadas em "trabalho de campo" (Kuper, 1996; Urry, 1984; Kilani, 1990; Boon, 1982).</P>     <P>N&atilde;o &eacute; por acaso, portanto, que o (re)nome de Malinowski consista em um elemento imprescind&iacute;vel da associa&ccedil;&atilde;o, j&aacute; mencionada, entre antropologia e trabalho de campo. Urry, em um texto dedicado a tra&ccedil;ar a "hist&oacute;ria dos m&eacute;todos de campo", indica que "em torno dos anos de 1930, o ideal do trabalho de campo individual em uma &uacute;nica cultura havia se tornado a norma aceita da investiga&ccedil;&atilde;o antropol&oacute;gica" (1984, p. 54). Stocking, que, por sua vez, acompanha a elabora&ccedil;&atilde;o desse ideal na antropologia brit&acirc;nica, termina sua an&aacute;lise com Malinowski, confirmando que "o trabalho de campo mediante observa&ccedil;&atilde;o participante, preferivelmente em um grupo social de dimens&otilde;es reduzidas bem diferente daquele ao qual pertence o investigador, &eacute; o marco da antropologia social/cultural" (1992, 16). Estes e outros autores apontam tamb&eacute;m o papel que Malinowski desempenhou na constitui&ccedil;&atilde;o da antropologia como disciplina cient&iacute;fica aut&ocirc;noma (L'Estoile, 1998; Richards, 1971). E, embora seja geralmente admitido que desde os tempos de Malinowski at&eacute; agora muita coisa mudou na antropologia, a opini&atilde;o de que o trabalho de campo seja o m&eacute;todo privilegiado da antropologia e a sobreposi&ccedil;&atilde;o entre etnografia e trabalho de campo parecem hegem&ocirc;nicas (ver Maanen, 1996; Salzman, 1996; Sanjek, 1996a). Para muitos, o "trabalho de campo" consiste em um ritual de passagem obrigat&oacute;rio na forma&ccedil;&atilde;o de um antrop&oacute;logo. A esse prop&oacute;sito, &eacute; bastante significativo que George Stocking, ele mesmo um "n&atilde;o iniciado", admita que tenha aconselhado estudantes interessados em se empregarem como antrop&oacute;logos a "escrever uma tese baseada em trabalho de campo" (1992, p. 14).<A NAME="top1"></A><A HREF="#back1"><SUP>1</SUP></A></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Fica ent&atilde;o a pergunta: existe antropologia sem trabalho de campo? O volume e a variedade de pesquisas conduzidas no &acirc;mbito de espa&ccedil;os e institui&ccedil;&otilde;es referidos &agrave; antropologia que se utilizam de fontes (&agrave;s vezes exclusivamente) hist&oacute;ricas e de t&eacute;cnicas distintas da observa&ccedil;&atilde;o participante n&atilde;o deixam margens &agrave; d&uacute;vida. O que, a meu ver, resta por fazer &eacute; encontrar argumentos que fundamentem essa possibilidade. Minha contribui&ccedil;&atilde;o vai no sentido de conceber uma rela&ccedil;&atilde;o entre antropologia e trabalho de campo que n&atilde;o exclua outras possibilidades metodol&oacute;gicas, utilizando um texto e um autor que sempre apareceram e aparecem para sustentar o contr&aacute;rio. O material que alimenta meus esfor&ccedil;os n&atilde;o vem da extensa revis&atilde;o bibliogr&aacute;fica que o tema demandaria; seu resultado tamb&eacute;m n&atilde;o realiza um debate sistem&aacute;tico com as refer&ecirc;ncias e posi&ccedil;&otilde;es pertinentes. Consultei alguns estudos sobre "metodologia", "trabalho de campo", "etnografia", al&eacute;m de textos sobre e do pr&oacute;prio Malinowski. As in&uacute;meras lacunas derivadas do modo como realizei minhas buscas bibliogr&aacute;ficas foram, em parte, sanadas pelo recurso a um material "de refer&ecirc;ncia": verbetes de enciclop&eacute;dias de ci&ecirc;ncias sociais ou de antropologia. &Eacute; preciso ainda dizer que uma das motiva&ccedil;&otilde;es para este texto nasce de uma necessidade de refletir sobre minha curta trajet&oacute;ria na antropologia, pensando as pesquisas que realizei em termos de problemas que n&atilde;o seriam apenas meus. Dentro dessas condi&ccedil;&otilde;es, este trabalho adquire as fei&ccedil;&otilde;es de um <I>ensaio</I> (no duplo sentido da palavra), e espera despertar interesse pelas provoca&ccedil;&otilde;es que coloca.</P> <B>    <P>&nbsp;</P> </B><FONT SIZE=4>    <P ALIGN="CENTER">I</P> </FONT>    <P>O fato de que o trabalho de campo apare&ccedil;a freq&uuml;entemente como essencial &agrave; antropologia n&atilde;o significa que haja muita clareza a seu respeito. Desde as orienta&ccedil;&otilde;es que Rivers emitiu em 1913 &amp;shy; exigindo que os pequenos grupos pelos quais a antropologia se interessava fossem estudados durante um ano ou mais, em cada detalhe de sua vida e cultura, por meio do contato pessoal com cada membro da comunidade e com conhecimento do idioma nativo (ver Young, 1979; Stocking, 1992) &amp;shy;, as defini&ccedil;&otilde;es do trabalho de campo antropol&oacute;gico frustram ora pela car&ecirc;ncia, ora pelo excesso. De um lado, encontram-se defini&ccedil;&otilde;es que perpetuam o modo pelo qual o trabalho de campo originalmente se constitui, ou seja, por oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; pesquisa conduzida em laborat&oacute;rio ou no gabinete (Clammer, 1984; Borgatta, 1992; <I>Oxford dictionnary apud</I> Garber <I>et al.</I>, 1996), ou que investem na clivagem entre as ci&ecirc;ncias humanas e as ci&ecirc;ncias naturais, ou seja, enfatizando a rela&ccedil;&atilde;o de "intimidade", a "conviv&ecirc;ncia" com as pessoas, a "imers&atilde;o" em outra cultura (Wax, 1971; Clammer, 1984; Lawless <I>et al.</I>, 1983). De outro lado, h&aacute; descri&ccedil;&otilde;es que parecem ut&oacute;picas ou ao menos idealizadas quando aproximadas das condi&ccedil;&otilde;es que presidem a maior parte das experi&ecirc;ncias de trabalho de campo. Um exemplo: "sua meta crucial &eacute; ouvir e mover-se t&atilde;o rapidamente quanto poss&iacute;vel nos cen&aacute;rios naturais da vida social, os lugares onde as pessoas estariam, fazendo o que estariam fazendo, como se o etn&oacute;grafo n&atilde;o estivesse l&aacute;" (Sanjek, 1996a, p. 196; ver tamb&eacute;m Salzman, 1996).</P>     <P>N&atilde;o surpreende ent&atilde;o que, apesar da abundante e variada literatura (surgida especialmente depois dos anos de 1960, cf. Lawless <I>et al</I>., 1983 e Carrithers, 1996) dedicada a refletir sobre a pr&aacute;tica antropol&oacute;gica &amp;shy; antes, durante e ap&oacute;s a elabora&ccedil;&atilde;o de seus textos &amp;shy;, continuem a se ouvir lamentos e queixas em torno da aus&ecirc;ncia do que Malinowski denominou "sinceridade metodol&oacute;gica" (1978, p. 18, igualmente exigida por Sanjek, 1996a, p. 198). Enquanto alguns reclamam da falta de reflex&atilde;o sobre a maneira de coletar e analisar dados e de construir interpreta&ccedil;&otilde;es (Kilani, 1990), outros apontam certos pressupostos empiricistas na tradi&ccedil;&atilde;o do trabalho de campo (Boon, 1982), outros ainda notam que a pr&aacute;tica antropol&oacute;gica continua pouco codificada e normatizada (Maanen, 1996). Stocking (1992), aludindo a certas caracter&iacute;sticas da forma&ccedil;&atilde;o dos antrop&oacute;logos, d&aacute; &ecirc;nfase ao fato de que o "trabalho de campo" n&atilde;o se sustenta sobre um treinamento formal &amp;shy; o que parece dar raz&atilde;o &agrave; observa&ccedil;&atilde;o de Salzman: "Bem poucos pesquisadores dominam realmente quaisquer m&eacute;todos de coleta de informa&ccedil;&atilde;o, para al&eacute;m de acompanhar o pessoal e buscar elocubrar o que est&aacute; se passando" (1996, p. 335). &Eacute; claro que, nesse assunto, estamos tratando de algo muito mais complicado do que "sinceridade metodol&oacute;gica" e as supostas regras que ela solicita. Essas quest&otilde;es precisam ser discutidas no contexto de uma <I>malaise</I> epistemol&oacute;gica com a qual a antropologia (felizmente) convive &amp;shy; e para a qual a literatura p&oacute;s-1960 contribuiu em muito para alimentar. Resta, no entanto, a constata&ccedil;&atilde;o de que o que fazemos como pesquisadores e cientistas assenta-se em algo (a "magia do etn&oacute;grafo"?) que n&atilde;o se traduz em c&oacute;digos expl&iacute;citos e disciplinamento estrito.</P>     <P>Um outro ponto que merece ser mencionado n&atilde;o deixa de ter v&iacute;nculos com o que se acabou de tratar. Refiro-me &agrave;s varia&ccedil;&otilde;es no trabalho de campo, reconhecidas por muitos comentaristas e praticantes. Carrithers (1996, p. 229) chega a afirmar que "o trabalho de campo pode assumir tantas formas quanto forem os antrop&oacute;logos, os projetos e as circunst&acirc;ncias", dando como exemplos tr&ecirc;s situa&ccedil;&otilde;es bastante diversas quanto &agrave; dist&acirc;ncia (geogr&aacute;fica e cultural) que precisa ser vencida para o antrop&oacute;logo chegar aos seus "nativos". Vale tamb&eacute;m lembrar a distin&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel entre observador integral, observador participante e participante observador (<I>apud</I> Bogatta, 1992). Clammer (1984) encontra v&aacute;rios "estilos" de pesquisa etnogr&aacute;fica, relacionando-os com uma s&eacute;rie de t&eacute;cnicas de investiga&ccedil;&atilde;o. Neste aspecto, parece haver um reconhecimento geral de que a pr&aacute;tica antropol&oacute;gica vem abrindo, j&aacute; h&aacute; algum tempo, espa&ccedil;o para uma pluralidade de t&eacute;cnicas de pesquisa (Sanjek, 1996a e 1996b; Holy, 1984; Urry, 1984). H&aacute; aqueles que conseguem classificar essa pluralidade de acordo com a tradicional divis&atilde;o quantitativo/qualitativo, cientificismo/humanismo (Clammer, 1984; Salzman, 1996), enquanto outros a consideram ultrapassada e tentam encontrar formas alternativas de aproxima&ccedil;&atilde;o ao objeto (Rapport, 2000). Seja como for, parece-me significativo que o verbete "metodologia" de uma enciclop&eacute;dia de antropologia (Salzman, 1996) traga uma lista disparatada de itens, na qual encontramos diversas t&eacute;cnicas (arquivos, entrevistas, mensura&ccedil;&otilde;es, amostras, <I>surveys</I>, testes), v&aacute;rias abordagens (estudo de caso, hist&oacute;ria de vida, <I>network analysis</I>), coisas que parecem compostos de t&eacute;cnicas e abordagens (observa&ccedil;&atilde;o em contextos naturais, estudo de caso quantitativo), e at&eacute; mesmo algo que se pode considerar um princ&iacute;pio geral (an&aacute;lise comparativa).</P>     <P>Feita essa observa&ccedil;&atilde;o, o que parece estranho &eacute; o fato de esse mesmo verbete se iniciar com a men&ccedil;&atilde;o a Malinowski e a refer&ecirc;ncia &agrave; "observa&ccedil;&atilde;o participante" e ao "trabalho de campo etnogr&aacute;fico" como algo geral &agrave; antropologia. Trata-se, a meu ver, de um exemplo de como a evoca&ccedil;&atilde;o do "trabalho de campo" funciona como um sin&ocirc;nimo de antropologia, no sentido de que designaria a sua metodologia privilegiada ou apropriada. Se pensamos em termos hist&oacute;ricos, essa opera&ccedil;&atilde;o despreza que o "trabalho de campo" n&atilde;o tenha surgido apenas na antropologia (Wax, 1971; Sanjek, 1996b) e que a antropologia tenha se desenvolvido tamb&eacute;m gra&ccedil;as a intelectuais que fizeram pouco ou nada de "trabalho de campo" (Mauss e L&eacute;vi-Strauss s&atilde;o talvez os mais c&eacute;lebres). Em rela&ccedil;&atilde;o propriamente a quest&otilde;es metodol&oacute;gicas, a mesma opera&ccedil;&atilde;o pode ter implica&ccedil;&otilde;es que considero igualmente problem&aacute;ticas. Uma possibilidade &eacute; que o "trabalho de campo" acabe, em vez de abrigar ou traduzir, subsumindo um conjunto geralmente plural de t&eacute;cnicas e abordagens. Essa subsun&ccedil;&atilde;o tende a dispensar uma reflex&atilde;o sobre as pr&oacute;prias t&eacute;cnicas e abordagens, v&aacute;rias delas n&atilde;o exclusivas &agrave; antropologia. Outra possibilidade &eacute; que, quando se trata de "antropologia das sociedades complexas" (ou qualquer de seus equivalentes), a metodologia acabe pensada como uma composi&ccedil;&atilde;o entre t&eacute;cnicas antropol&oacute;gicas (o "trabalho de campo") e t&eacute;cnicas <I>n&atilde;o</I> antropol&oacute;gicas (tudo que n&atilde;o implique um contato direto e intens(iv)o com os nativos) &amp;shy; como se esse pesquisador fosse "menos antrop&oacute;logo" do que aqueles que se dedicaram integralmente ao "trabalho de campo".</P>     <P>Reencontramos assim a associa&ccedil;&atilde;o entre antropologia e trabalho de campo. &Eacute; curioso como essa associa&ccedil;&atilde;o foi pouco questionada mesmo nas reflex&otilde;es recentes sobre a pr&aacute;tica antropol&oacute;gica, as mesmas que proclamaram a exist&ecirc;ncia de uma crise na disciplina e questionaram a rela&ccedil;&atilde;o entre sujeito e objeto de conhecimento. Limito-me a evocar uma celebridade, Clifford Geertz, tamb&eacute;m um dos antrop&oacute;logos que recorreu, em seu trabalho de campo, a t&eacute;cnicas n&atilde;o t&atilde;o convencionais de pesquisa (cf. Sanjek, 1996b) e autor de um dos textos sempre citados nas discuss&otilde;es sobre a pr&aacute;tica antropol&oacute;gica. Neste texto, Geertz empreende uma an&aacute;lise da obra de quatro autores que toma como "fundadores de discursividade" na antropologia, Malinowski entre eles. A partir dela, tece algumas considera&ccedil;&otilde;es mais gerais acerca da antropologia: como descrever "aqui" o que viveu "l&aacute;", levando em conta que hoje, em fun&ccedil;&atilde;o dos resultados da descoloniza&ccedil;&atilde;o e da crise da id&eacute;ia de representa&ccedil;&atilde;o, "l&aacute;" e "aqui" est&atilde;o mais pr&oacute;ximos e implicados? Nessa quest&atilde;o, h&aacute; o pressuposto de que "estar l&aacute;" &eacute; fazer "trabalho de campo" e que a etnografia "escrita aqui" deve se apresentar como "um relato aut&ecirc;ntico elaborado por algu&eacute;m pessoalmente familiarizado com o modo pelo qual a vida ocorre em algum lugar, em algum tempo, entre algum grupo " (1988, p. 143). O livro de Geertz &eacute; interessante tamb&eacute;m por tra&ccedil;ar uma continuidade entre alguns experimentos etnogr&aacute;ficos tidos como "p&oacute;s-modernos" e o modelo "realista" deixado por Malinowski em seu trabalho de campo, ambos igualmente desembocando em textos <I>author-saturated</I> (1988, p. 97). O que procurarei fazer aqui &eacute; produzir um "outro Malinowski", um que sirva ao meu j&aacute; declarado prop&oacute;sito de questionar a associa&ccedil;&atilde;o direta entre antropologia e trabalho de campo.</P>     <P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P ALIGN="CENTER">II</P> </FONT>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Mas antes de prosseguir com Malinowski, &eacute; preciso que conte algo sobre minha trajet&oacute;ria de antr&oacute;pologo. O termo "antrop&oacute;logo", nesse caso, n&atilde;o tem maior significado e nem maiores bases do que aqueles devidos a uma inser&ccedil;&atilde;o institucional. Tiro as conseq&uuml;&ecirc;ncias do fato de ter cursado minha p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o (mestrado e doutorado) em um programa de "antropologia social". Devo ser, por essa raz&atilde;o, "antrop&oacute;logo". E &eacute; &agrave;s experi&ecirc;ncias de pesquisa pelas quais passei durante o mestrado e o doutorado que meu relato faz refer&ecirc;ncia. Trata-se, evidentemente, de uma trajet&oacute;ria singular, mas espero que algumas de suas fei&ccedil;&otilde;es correspondam a situa&ccedil;&otilde;es bem mais gerais compartilhadas por outros antrop&oacute;logos e antrop&oacute;logas. Al&eacute;m disso, lembro que meu objetivo &eacute; fundamentar a cidadania plena das pesquisas antropol&oacute;gicas que n&atilde;o recorrem a experi&ecirc;ncias can&ocirc;nicas de "trabalho de campo". Confesso que a motiva&ccedil;&atilde;o para isso vem, sobretudo, de um certo inc&ocirc;modo com a marginalidade do "trabalho de campo" em minhas pr&oacute;prias pesquisas. Desse modo, trata-se, antes de mais nada, de convencer a mim mesmo de que "sou antrop&oacute;logo" em um sentido diferente daquele derivado de uma mera inser&ccedil;&atilde;o institucional. S&oacute; espero que o modo de argumenta&ccedil;&atilde;o escolhido seja convincente para outros tamb&eacute;m.</P>     <P>Minha disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado (Giumbelli, 1997) explora basicamente material hist&oacute;rico. Tem como objeto o processo de defini&ccedil;&atilde;o e legitima&ccedil;&atilde;o do espiritismo, levando em considera&ccedil;&atilde;o v&aacute;rios campos emp&iacute;ricos: de um lado, a trajet&oacute;ria de uma institui&ccedil;&atilde;o importante naquele processo, a Federa&ccedil;&atilde;o Esp&iacute;rita Brasileira, fundada em 1884 no Rio de Janeiro; de outro, uma s&eacute;rie de discursos e interven&ccedil;&otilde;es, de natureza diversa (jur&iacute;dica, m&eacute;dica, jornal&iacute;stica, policial, assistencial), cujo ponto em comum era o interesse pelo espiritismo. O trabalho cobre um per&iacute;odo que vai das d&eacute;cadas finais do s&eacute;culo XIX at&eacute; a d&eacute;cada de 1940. As fontes s&atilde;o basicamente documentais: publica&ccedil;&otilde;es esp&iacute;ritas, processos judiciais, textos jur&iacute;dicos, m&eacute;dicos, jornal&iacute;sticos etc. O interesse pelo passado n&atilde;o decorreu de nenhuma avers&atilde;o ao presente; ao contr&aacute;rio, havia o esfor&ccedil;o em tratar de quest&otilde;es que demonstrassem atualidade e em desenvolver uma perspectiva de an&aacute;lise que pudesse ser aplicada &agrave; situa&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea do espiritismo. A incurs&atilde;o exclusivamente hist&oacute;rica justifica-se pela natureza do problema que me interessava, definindo dois marcos cruciais: a condena&ccedil;&atilde;o legal do espiritismo no C&oacute;digo Penal de 1890 e as configura&ccedil;&otilde;es estabelecidas na d&eacute;cada de 1940 (quando aquela vers&atilde;o do c&oacute;digo &eacute; substitu&iacute;da por outra). O curioso &eacute; que a aus&ecirc;ncia de um "trabalho de campo" antropol&oacute;gico n&atilde;o me causou ent&atilde;o inc&ocirc;modo maior, talvez porque estivesse estudando um tema tradicional como "religi&atilde;o" e a dimens&atilde;o estritamente hist&oacute;rica da pesquisa tornasse imposs&iacute;vel o "contato com os nativos".</P>     <P>O inc&ocirc;modo surgiu durante meu doutorado (Giumbelli, 2000). Desde o in&iacute;cio havia escolhido uma situa&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea, que se desenrolava diante de meus olhos. Ap&oacute;s alguns ajustes, defini como objeto de pesquisa as controv&eacute;rsias em torno da Igreja Universal do Reino de Deus, igreja pentecostal que se destaca no surto recente de crescimento evang&eacute;lico no Brasil, crescimento que, como se sabe, extrapola em muito o plano religioso para se manifestar nos terrenos da m&iacute;dia e da pol&iacute;tica. A expans&atilde;o da Igreja Universal trouxe consigo o interesse e as desconfian&ccedil;as de uma s&eacute;rie de segmentos sociais: aparatos policiais e judici&aacute;rios, imprensa, a Igreja Cat&oacute;lica, outras igrejas e lideran&ccedil;as evang&eacute;licas, al&eacute;m dos pr&oacute;prios intelectuais. Ao problematizar esse conjunto de discursos e suas intera&ccedil;&otilde;es, o prop&oacute;sito era refletir sobre os canais e as formas de defini&ccedil;&atilde;o do lugar e do estatuto do "religioso" no Brasil. N&atilde;o faltariam ocasi&otilde;es, pensava, para fazer "trabalho de campo". Essa expectativa foi sucessivamente desmentida. Primeiro, quando percebi que j&aacute; passara o momento no qual a controv&eacute;rsia tinha gerado suas manifesta&ccedil;&otilde;es mais interessantes. Isso ocorrera no segundo semestre de 1995, sendo que eu come&ccedil;ara a reunir material apenas em meados de 1996. Os debates p&uacute;blicos, o interesse da imprensa em todos os seus ramos, as rea&ccedil;&otilde;es da Igreja Cat&oacute;lica e de outras igrejas evang&eacute;licas, os pronunciamentos da pr&oacute;pria Igreja Universal &amp;shy; os lances mais importantes do jogo que gostaria de acompanhar j&aacute; haviam se dado quando iniciei minha pesquisa. &Eacute; claro que procurei, &agrave;s vezes sem sucesso, conversar com algumas pessoas que participaram desse momento, mas considerei que o material mais valioso estaria nos registros textuais das interven&ccedil;&otilde;es daquelas v&aacute;rias personagens.</P>     <P>Tive uma segunda oportunidade de realizar um "trabalho de campo". Foi quando, por conta das condi&ccedil;&otilde;es propiciadas por uma bolsa-sandu&iacute;che na &Eacute;cole des Hautes &Eacute;tudes en Sciences Sociales, em Paris, resolvi transformar a pesquisa em um empreendimento comparativo. Na Fran&ccedil;a encontrei tamb&eacute;m uma forte controv&eacute;rsia que permitia refletir sobre canais e formas de defini&ccedil;&atilde;o do "religioso". L&aacute;, o problema era o que se chama de "seitas", termo utilizado sempre em tom francamente acusat&oacute;rio e que &eacute; aplicado a uma mir&iacute;ade de grupos de natureza diversa, embora a maior parte se apresente como uma proposta "religiosa". Tendo a participa&ccedil;&atilde;o da Igreja Cat&oacute;lica, da imprensa e de intelectuais, as principais personagens na controv&eacute;rsia s&atilde;o, de um lado, aparatos estatais e, de outro, associa&ccedil;&otilde;es civis, ambos voltados especificamente para o "combate &agrave;s seitas". Embora tenha acompanhado algo do cotidiano dessas associa&ccedil;&otilde;es anti-seitas, que funcionam como centros de documenta&ccedil;&atilde;o e de recebimento e difus&atilde;o de den&uacute;ncias, esses contatos n&atilde;o atingiram a intensidade que se pode esperar de um "trabalho de campo". Resolvi prosseguir na estrat&eacute;gia mais geral de pesquisa, que era determinar a resultante da intera&ccedil;&atilde;o entre as v&aacute;rias personagens da controv&eacute;rsia acerca das "seitas" na Fran&ccedil;a. Isso me levou, mais uma vez, a privilegiar os registros textuais: relat&oacute;rios oficiais, material de imprensa, publica&ccedil;&otilde;es das associa&ccedil;&otilde;es e da Igreja Cat&oacute;lica etc.</P>     <P>Lembro que minha preocupa&ccedil;&atilde;o fundamental era a conforma&ccedil;&atilde;o social do "religioso". Nessa dire&ccedil;&atilde;o, a compreens&atilde;o de certas defini&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas revelou-se crucial no caso franc&ecirc;s. Por isso &eacute; que procurei inserir, com a ajuda da bibliografia j&aacute; existente, a situa&ccedil;&atilde;o atual que se delineia atrav&eacute;s da controv&eacute;rsia acerca das "seitas" nas configura&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas que assumem as rela&ccedil;&otilde;es entre Estado e religi&atilde;o na Fran&ccedil;a. Essa preocupa&ccedil;&atilde;o com a dimens&atilde;o hist&oacute;rica rebateu sobre o caso brasileiro. Quando voltei ao Brasil, incorporei &agrave; pesquisa a mesma tentativa de rela&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, o que me levou a levantar uma s&eacute;rie de fontes documentais acerca do processo de defini&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es Estado/Igreja ap&oacute;s a proclama&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica. Noto que, no caso do Brasil, esse recurso a fontes documentais sobre o passado juntou-se ao privil&eacute;gio que j&aacute; havia concedido ao mesmo tipo de fontes para tratar do presente. Feitas todas as contas, nada ou muito pouco de "trabalho de campo" na Fran&ccedil;a e no Brasil. Mas, como se p&ocirc;de perceber, devido a raz&otilde;es distintas. No Brasil, n&atilde;o fiz "trabalho de campo" porque a situa&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea de que tratava logo se deslocou para o passado, recente ou remoto. Na Fran&ccedil;a, o pouco "trabalho de campo" que fiz, em fun&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es do tema e da pesquisa e de minhas op&ccedil;&otilde;es gerais de investiga&ccedil;&atilde;o, dissolveu-se em meio a outras formas de produ&ccedil;&atilde;o de dados.</P>     <P>Para terminar esse relato, aponto para um tra&ccedil;o comum &agrave;s pesquisas do mestrado e do doutorado, a saber, o foco sobre certas controv&eacute;rsias sociais. N&atilde;o &eacute; tamb&eacute;m sem import&acirc;ncia que em ambas as pesquisas o tema esteja relacionado &agrave; religi&atilde;o, o que permitiu em determinados momentos estabelecer algumas complementaridades e continuidades entre as duas an&aacute;lises. Mas o que gostaria mesmo de fazer &eacute; precisar o modo como considero a id&eacute;ia de <I>controv&eacute;rsia</I>. Quando se observa uma pol&ecirc;mica, na qual, acerca de um dado assunto, interv&eacute;m uma s&eacute;rie de agentes sociais, pode-se trat&aacute;-la apenas como uma convuls&atilde;o ef&ecirc;mera, fadada a arrefecer t&atilde;o logo outros assuntos ganhem o centro das aten&ccedil;&otilde;es. De fato, &eacute; assim que se passa com a maioria das controv&eacute;rsias. No entanto, sem negar sua ocorr&ecirc;ncia passageira, pode-se consider&aacute;-las como um momento de express&atilde;o e redefini&ccedil;&atilde;o de pontos e problemas, os quais permanecem importantes, &agrave;s vezes at&eacute; cruciais, na constitui&ccedil;&atilde;o de uma sociedade, mesmo quando n&atilde;o despertam interesse generalizado ou intenso. Se &eacute; apenas em determinadas ocasi&otilde;es que se polemiza sobre "religi&atilde;o", isso n&atilde;o quer dizer que essa no&ccedil;&atilde;o n&atilde;o seja essencial para entender tra&ccedil;os constitutivos da sociedade de que fazem parte as personagens da controv&eacute;rsia. A controv&eacute;rsia &eacute; uma esp&eacute;cie de drama social, que revela mas tamb&eacute;m reconfigura defini&ccedil;&otilde;es de realidade, explicitando o conflito que existe em torno dessas defini&ccedil;&otilde;es.</P>     <P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P ALIGN="CENTER">III</P> </FONT>    <P>Para Malinowski, o "trabalho de campo" deveria produzir uma "vis&atilde;o aut&ecirc;ntica da vida tribal" (1978). Sua adequa&ccedil;&atilde;o media-se pela capacidade de ultrapassar alguns obst&aacute;culos e de satisfazer certas regras. Do lado dos obst&aacute;culos, haveria tanto a falta de dom&iacute;nio da l&iacute;ngua nativa, sem o qual n&atilde;o se atingiria o "significado intr&iacute;nseco da vida tribal", quanto os "preconceitos e opini&otilde;es" dos "outros homens brancos" que viviam na regi&atilde;o. Do lado das regras, o "trabalho de campo", devidamente integrado a problematiza&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas, ao propiciar um "contato o mais &iacute;ntimo poss&iacute;vel" com o grupo estudado e permitir ao etn&oacute;grafo "tomar parte na vida da aldeia", forneceria os dados que cumpririam os objetivos da pesquisa etnogr&aacute;fica atrav&eacute;s de seus "tr&ecirc;s caminhos": a documenta&ccedil;&atilde;o estat&iacute;stica por evid&ecirc;ncia concreta, a aten&ccedil;&atilde;o aos imponder&aacute;veis da vida real e a elabora&ccedil;&atilde;o de um <I>corpus inscriptorum</I>. Cada um dos caminhos correspondia a uma tarefa determinada e &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de registros espec&iacute;ficos: as regras sociais, a tradi&ccedil;&atilde;o, apresentadas por meio de quadros sin&oacute;ticos, recenseamentos, mapas; os comportamentos reais, detalhada e minuciosamente descritos nos di&aacute;rios etnogr&aacute;ficos; a "mentalidade nativa", por meio da transcri&ccedil;&atilde;o, preservando-se o idioma nativo, de palavras e asser&ccedil;&otilde;es caracter&iacute;sticas, narrativas t&iacute;picas, f&oacute;rmulas m&aacute;gicas.</P>     <P>A partir dessa primeira apresenta&ccedil;&atilde;o do texto de Malinowski, que procura consider&aacute;-lo na sua generalidade e que respeita sua seq&uuml;&ecirc;ncia original, seria poss&iacute;vel explorar uma segunda, desenvolvendo em certas dire&ccedil;&otilde;es algumas de suas pistas. A apreens&atilde;o das regras, dos comportamentos e das categorias de pensamento apenas distinguem "tr&ecirc;s caminhos", tr&ecirc;s tarefas e mesmo tr&ecirc;s registros distintos do trabalho antropol&oacute;gico &agrave;s custas de certos deslocamentos ou entendimentos question&aacute;veis dentro da pr&oacute;pria l&oacute;gica do texto. Malinowski apresenta a primeira tarefa por refer&ecirc;ncia a um "princ&iacute;pio geral", mas logo o transforma em um dos aspectos da etnografia, j&aacute; que se trataria apenas da dimens&atilde;o "legal", o que "&eacute; permanente e fixo" (1978, p. 24). Por isso, exige em seguida que apreendamos a forma como os nativos vivem suas tradi&ccedil;&otilde;es por meio de exemplos bem concretos, convertendo logo a tarefa no registro de sua "vida real" (1978, p. 29). Por fim, sugere uma aten&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica quanto ao acesso aos "estados mentais" dos nativos, mas o encaminhamento que confere ao problema parece interessar mais ao fil&oacute;logo do que ao antrop&oacute;logo (1978, p. 33). Ou seja, pode-se mesmo duvidar que esses mandamentos conduzam todos &agrave; mesma dire&ccedil;&atilde;o. O modo como o pr&oacute;prio Malinowski formula a id&eacute;ia de um conjunto &uacute;nico &amp;shy; o esqueleto, a carne e o sangue, o esp&iacute;rito &amp;shy; sugere, mais do que a imagem de um ser org&acirc;nico, a sobreposi&ccedil;&atilde;o de camadas que n&atilde;o perdem cada qual sua constitui&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria.</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>O interessante &eacute; que, em certo momento, Malinowski aponta para uma possibilidade anal&iacute;tica que conseguiria articular simultaneamente as tr&ecirc;s dimens&otilde;es da etnografia. As "leis e regularidades que regem a vida tribal", afirma ele, n&atilde;o est&atilde;o registradas sen&atilde;o nos "pr&oacute;prios seres humanos"; mesmo assim, n&atilde;o &eacute; na forma de "leis", ou seja, "regras gerais e abstratas", que os nativos expressam sua "tradi&ccedil;&atilde;o" ao etn&oacute;grafo. Para chegar at&eacute; elas, Malinowski sugere que interpelemos os nativos "sobre a solu&ccedil;&atilde;o que dariam a determinados problemas" (1978, p. 24), imagin&aacute;rios ou, melhor ainda, reais. As opini&otilde;es emitidas manifestariam "uma grande variedade de pontos de vista" e os coment&aacute;rios levariam a descobrir o "mecanismo social ativado" em certas situa&ccedil;&otilde;es (1978, p. 25). O que Malinowski n&atilde;o percebe &eacute; que, dessa forma, o recurso elaborado para se ter acesso &agrave; "estrutura social" e &agrave; "organiza&ccedil;&atilde;o da tribo" permitiria apreender tamb&eacute;m as categorias coletivas que forjam a "mentalidade nativa" e, em se tratando de um caso real, os pr&oacute;prios comportamentos com seus "imponder&aacute;veis". Al&eacute;m de conseguir articular os tr&ecirc;s mandamentos da etnografia malinowskiana, esse artif&iacute;cio det&eacute;m as condi&ccedil;&otilde;es para produzir uma an&aacute;lise antropol&oacute;gica que destoa claramente do resultado atingido pelo funcionalismo. Em vez de culturas ou sociedades org&acirc;nicas, estavelmente equilibradas em estruturas ou com suas necessidades funcionalmente supridas por institui&ccedil;&otilde;es, o que vislumbramos s&atilde;o ordena&ccedil;&otilde;es inst&aacute;veis caracterizadas por regras que precisam ser perpetuamente efetivadas e negociadas. Em suma, uma sociedade em permanente controv&eacute;rsia.<A NAME="top2"></A><A HREF="#back2"><SUP>2</SUP></A></P>     <P>Isso, no entanto, ainda n&atilde;o &eacute; o mais importante. Pouco antes de propor o recurso para resolver a dificuldade com que se defronta, Malinowski esbo&ccedil;a uma analogia curiosa: "Da mesma forma que os membros mais humildes de qualquer institui&ccedil;&atilde;o moderna &amp;shy; seja o Estado, a Igreja, o Ex&eacute;rcito etc. &amp;shy; <I>pertencem</I> a ela e <I>nela</I> se encontram, sem ter a vis&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o integral do todo e, menos ainda, sem poder fornecer detalhes de sua organiza&ccedil;&atilde;o, seria in&uacute;til interpelar o nativo em termos sociol&oacute;gicos abstratos" (1978, p. 24). O que essa aproxima&ccedil;&atilde;o sugere &eacute; que n&atilde;o haveria diferen&ccedil;a substancial entre o <I>funcionamento</I> de uma "institui&ccedil;&atilde;o moderna" e o de uma institui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o-"moderna". O mesmo se aplicaria ao que Malinowski considera como o "princ&iacute;pio geral" da antropologia, formulado nos seguintes termos: "o objetivo fundamental da pesquisa etnogr&aacute;fica &eacute; [...] estabelecer o contorno firme e claro da constitui&ccedil;&atilde;o tribal" (1978, p. 24). Para ele, esse objetivo estava relacionado a um ideal hol&iacute;stico, que exigia do etn&oacute;grafo uma aten&ccedil;&atilde;o voltada &agrave; articula&ccedil;&atilde;o entre os v&aacute;rios aspectos de uma cultura. Malinowski lan&ccedil;a m&atilde;o, em 1922, de uma no&ccedil;&atilde;o que foi recentemente utilizada para nomear a pr&oacute;pria voca&ccedil;&atilde;o antropol&oacute;gica. Refiro-me ao texto em que Latour descreve a "constitui&ccedil;&atilde;o" dos "modernos", pretendendo assim revelar seu "dispositivo central". Para tanto, Latour elege a ci&ecirc;ncia, em sua pr&aacute;tica atual e em seus fundamentos filos&oacute;ficos, como objeto de estudo. Uma de suas inspira&ccedil;&otilde;es &eacute; exatamente a antropologia, que, segundo ele, "enviada aos tr&oacute;picos" acostumou-se a apreender integralmente uma sociedade ou a investigar seus elementos centrais (1994, pp. 91-102).</P>     <P>A partir dessas observa&ccedil;&otilde;es, o que deveria fazer Malinowski se lhe ped&iacute;ssemos para aplicar seu "princ&iacute;pio geral" ao estudo de uma institui&ccedil;&atilde;o "moderna"? &Eacute; um pouco essa a provoca&ccedil;&atilde;o que faz Latour ao criticar a antropologia repatriada, cuja culpa seria se contentar na maioria das vezes em "estudar os aspectos marginais de sua pr&oacute;pria cultura" (1994, p. 100). O mesmo lamento &eacute; encontrado no texto de Kilani: "&eacute; a partir da pertin&ecirc;ncia postulada do olhar antropol&oacute;gico e do texto etnogr&aacute;fico cl&aacute;ssico que essa antropologia procura hoje fundar e legitimar a nova pr&aacute;tica" (1990, p. 104). A refer&ecirc;ncia que ocorre &agrave; no&ccedil;&atilde;o de "cl&aacute;ssico" presta-se a um coment&aacute;rio crucial. Parece que se prefere entend&ecirc;-lo, quando se trata de fazer a antropologia dizer diretamente algo sobre o universo a que ela pr&oacute;pria pertence, n&atilde;o pela necessidade de reavaliar t&eacute;cnicas e objetos de pesquisa de acordo com um "princ&iacute;pio geral", mas como a replica&ccedil;&atilde;o de suas metodologias tradicionais ou como a manuten&ccedil;&atilde;o dos temas cuja an&aacute;lise se exercitou junto &agrave;s sociedades "primitivas". Da&iacute; o predom&iacute;nio dos "aspectos marginais", seja no sentido de algo ex&oacute;geno ou anacr&ocirc;nico em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sociedade "moderna" ou "complexa", seja no sentido de algo que remeta metaforicamente &agrave;s caracter&iacute;sticas associadas ao "tradicional" ou ao "simples" (isolamento, pequena escala etc.). Maneira curiosa de continuar fiel ao fasc&iacute;nio pela alteridade &amp;shy; a antropologia estuda o "outro" onde quer que esteja &amp;shy; e que arrisca nos transformar, pelo menos aos olhos dos colegas cientistas e do p&uacute;blico leigo, em "folcloristas do ex&oacute;tico" (Jackson, 1987, p. 8; ver tamb&eacute;m Herzfeld, 1996).</P>     <P>Nesse sentido, &eacute; esclarecedor apreciar, mesmo superficialmente, o conte&uacute;do de dois verbetes sobre o assunto em pauta (Goldenschmidt, 1968; Hannerz, 1996).<A NAME="top3"></A><A HREF="#back3"><SUP>3</SUP></A> Impressiona, apesar da dist&acirc;ncia temporal e da mudan&ccedil;a terminol&oacute;gica, a semelhan&ccedil;a entre eles. Goldenschmidt trata do "estudo antropol&oacute;gico da sociedade moderna", campo cujas origens est&atilde;o localizadas entre as d&eacute;cadas de 1930 e 1940. Destaco a classifica&ccedil;&atilde;o com a ajuda da qual descreve as caracter&iacute;sticas do campo: 1) estudos de comunidades (que inclui n&atilde;o s&oacute; cidades interioranas, mas tamb&eacute;m grupos raciais, comunidades &eacute;tnicas e <I>gangs</I> urbanas); 2) campesinato; 3) institui&ccedil;&otilde;es (f&aacute;bricas, hospitais, escolas); 4) car&aacute;ter nacional; 5) culturas tribais transformadas pelo mundo moderno. Uma primeira observa&ccedil;&atilde;o a ser feita permite reagrupar ou relacionar esses subcampos. Enquanto o estudo de sociedades tribais aculturadas remete para uma antropologia que procura acompanhar as mudan&ccedil;as em seu objeto tradicional, os demais subcampos, com exce&ccedil;&atilde;o dos estudos de car&aacute;ter nacional, identificam situa&ccedil;&otilde;es bem circunscritas (institui&ccedil;&otilde;es e cidades interioranas) ou coletivos socialmente perif&eacute;ricos ou marginais (grupos e camponeses). Mas esses dois blocos n&atilde;o deixam de estar relacionados sob uma outra perspectiva: ao estudarem grupos urbanos e rurais em sua pr&oacute;pria sociedade, "antrop&oacute;logos norte-americanos se depararam com muitos dos problemas encontrados por seus colegas brit&acirc;nicos contempor&acirc;neos na &Aacute;frica" (Urry, 1984, p. 59; ver tamb&eacute;m Sanjek, 1996b). Uma segunda observa&ccedil;&atilde;o salienta o fato de que, em pelo menos dois daqueles subcampos, haveria, segundo Goldenschmidt, a id&eacute;ia de que micrositua&ccedil;&otilde;es de algum modo seriam "representativas" das configura&ccedil;&otilde;es encontradas na sociedade abrangente.</P>     <P>O artigo publicado aproximadamente trinta anos mais tarde n&atilde;o esbo&ccedil;a um quadro muito diferente (Hannerz, 1996). A terminologia agora muda para "sociedade complexa", mas a hist&oacute;ria contada &eacute; praticamente a mesma. A continuidade tamb&eacute;m &eacute; &oacute;bvia na classifica&ccedil;&atilde;o apresentada por Hannerz: estudos de comunidade, pesquisa de v&aacute;rios tipos de organiza&ccedil;&atilde;o informal (amizade, media&ccedil;&atilde;o, redes sociais), grupos cuja forma de vida diverge de padr&otilde;es hegem&ocirc;nicos ou valorizados (cada vez mais analisados mediante conceito de etnicidade). Essa &uacute;ltima classe de situa&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m aparece no verbete "antropologia urbana", publicado na mesma enciclop&eacute;dia (Sanjek, 1996b). As v&aacute;rias esp&eacute;cies arroladas por Hannerz t&ecirc;m em comum o fato de demandarem an&aacute;lises de "unidades de pequena escala". Como ele explica: "Sem d&uacute;vida influenciada pelas tradi&ccedil;&otilde;es de estudo de campo etnogr&aacute;fico local, a pesquisa antropol&oacute;gica tem freq&uuml;entemente se ocupado de unidades de an&aacute;lise de pequena escala no interior de sociedades complexas" (1996, p. 122). Em contraste com linhas de investiga&ccedil;&atilde;o bem estabelecidas, o estudo do Estado e o da globaliza&ccedil;&atilde;o aparecem como pistas recentes e pouco cristalizadas. No geral, considerando que pesquisas sobre "car&aacute;ter nacional" foram abandonadas, nota Hannerz: "os antrop&oacute;logos t&ecirc;m dado comparativamente pouca aten&ccedil;&atilde;o ao desenvolvimento de marcos de an&aacute;lise macroantropol&oacute;gica para sociedades complexas como 'todos'" (1996, p. 123). Note-se a contraposi&ccedil;&atilde;o entre o micro e o macro. A observa&ccedil;&atilde;o parece aplicar-se tamb&eacute;m &agrave; "antropologia urbana", com a particularidade de que no caso dessa especialidade esfor&ccedil;os de macroan&aacute;lise ficam associados a teorias do urbano que geralmente devem pouco &agrave;s tradi&ccedil;&otilde;es conceituais da antropologia.</P>     <P>Um coment&aacute;rio geral poderia tentar organizar esse conjunto de investimentos de pesquisa afirmando simplesmente que a antropologia estuda "grupos",<A NAME="top4"></A><A HREF="#back4"><SUP>4</SUP></A> objetivo que encontra correspondentes seja no &acirc;mbito de uma sociedade inteira, seja de segmentos no seu interior. Ambas as alternativas t&ecirc;m seus problemas. Por um lado, estudar sociedades inteiras (o que &eacute; diferente de apreender integralmente uma sociedade) tende a alimentar modelos baseados em algum dos "grandes divisores" (tradicional ou moderna, simples ou complexa etc.),<A NAME="top5"></A><A HREF="#back5"><SUP>5</SUP></A> que funcionam exatamente para solapar a desejada repatria&ccedil;&atilde;o da antropologia. Al&eacute;m disso, essa alternativa torna dif&iacute;cil transpor t&eacute;cnicas e no&ccedil;&otilde;es geradas em condi&ccedil;&otilde;es bastante distintas daquelas que ser&atilde;o exigidas por uma macroantropologia, e o mais prov&aacute;vel &eacute; que esta passe a depender dos recursos de outras disciplinas. Por outro lado, estudar segmentos de uma sociedade tende a favorecer a escolha de grupos em situa&ccedil;&otilde;es que permitam transpor automaticamente t&eacute;cnicas e no&ccedil;&otilde;es j&aacute; presentes na antropologia. Da&iacute; o privil&eacute;gio a grupos pequenos ou perif&eacute;ricos e a dimens&otilde;es que evocam fatores invis&iacute;veis ou esquecidos. Os objetos acabam sendo restringidos &agrave;queles que obedecem a essas condi&ccedil;&otilde;es e a microantropologia da&iacute; derivada pode se converter em uma ci&ecirc;ncia menor. Por fim, &eacute; claro que se pode apelar para a id&eacute;ia, j&aacute; evocada, de que um grupo possa "representar" a sociedade toda e de que estud&aacute;-lo significaria conhecer a totalidade dessa sociedade. O problema, nesse caso, consiste em encontrar crit&eacute;rios que indiquem quais aspectos seriam os mais "representativos".</P>     <P>Creio que Malinowski aponta para uma outra alternativa ao se preocupar com os "pontos de vista" e os "mecanismos sociais" pelos quais se alcan&ccedil;aria a "constitui&ccedil;&atilde;o da vida tribal". Seria assim poss&iacute;vel afirmar algo sobre uma sociedade em sua totalidade sem precisar partir de uma de suas partes, mas acompanhando as intera&ccedil;&otilde;es e os fluxos resultantes da atividade de v&aacute;rios de seus elementos. Livramo-nos das imposi&ccedil;&otilde;es correspondentes &agrave; marginalidade dos grupos (para se adequar a t&eacute;cnicas ou no&ccedil;&otilde;es tradicionais) e &agrave; representatividade das situa&ccedil;&otilde;es (canal para manter a pretens&atilde;o de estudar a sociedade inteira), sem nos render a macrounidades de an&aacute;lise. Analisar "pontos de vista" e "mecanismos sociais" para afirmar algo sobre uma sociedade em sua totalidade tem ainda como vantagem escapar &agrave; dicotomia entre micro e macro, sem precisarmos compartilhar do pressuposto de que h&aacute; entre eles uma rela&ccedil;&atilde;o especular. A id&eacute;ia, portanto, n&atilde;o &eacute; que a antropologia deixe de estudar "grupos", mas chegar a um entendimento a respeito de seu "princ&iacute;pio geral" que consiga justificar esse estudo em termos mais amplos, de modo que outras possibilidades de enfoque da realidade n&atilde;o estejam exclu&iacute;das. Finalmente, penso que a aten&ccedil;&atilde;o aos "dispositivos centrais" de uma sociedade n&atilde;o obriga a uma delimita&ccedil;&atilde;o de objetos supostamente "centrais", mas uma articula&ccedil;&atilde;o entre micro e macro na qual o ponto de partida permanece em aberto, podendo ser mesmo a mais perif&eacute;rica das situa&ccedil;&otilde;es.</P>     <P>Retrospectivamente em rela&ccedil;&atilde;o ao mestrado e mais deliberadamente no caso do doutorado, creio que &eacute; essa a perspectiva que sustenta meus trabalhos. Estudei "religi&atilde;o" n&atilde;o por ser um tema tradicional da antropologia, ele mesmo referenciado a um aspecto "tradicional" das "sociedades modernas"; ao contr&aacute;rio, busquei inspira&ccedil;&atilde;o fora da "antropologia da religi&atilde;o" e procurei exatamente questionar a "tradicionalidade" da religi&atilde;o enfatizando suas rela&ccedil;&otilde;es intr&iacute;nsecas com a modernidade, sua natureza como categoria moderna. Tamb&eacute;m n&atilde;o foi para me fixar apenas em algum grupo espec&iacute;fico; ao contr&aacute;rio, a Federa&ccedil;&atilde;o Esp&iacute;rita Brasileira e a Igreja Universal do Reino de Deus foram analisados do mesmo modo que outros atores sociais igualmente envolvidos nas controv&eacute;rsias, estes n&atilde;o religiosos, ou seja, em fun&ccedil;&atilde;o das caracter&iacute;sticas e das implica&ccedil;&otilde;es de seus discursos e pr&aacute;ticas. Estudei "religi&atilde;o", portanto, com o objetivo de destrinchar as controv&eacute;rsias que a seu prop&oacute;sito ocorriam. E as controv&eacute;rsias, ao mobilizarem v&aacute;rias institui&ccedil;&otilde;es e dispositivos importantes, revelam algo sobre determinadas sociedades e sobre certas transforma&ccedil;&otilde;es que nelas ocorrem.</P> <B>    <P>&nbsp;</P> </B><FONT SIZE=4>    <P ALIGN="CENTER">IV</P> </FONT>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Gostaria de voltar &agrave; dimens&atilde;o metodol&oacute;gica para tecer mais alguns coment&aacute;rios sobre e a partir de Malinowski. &Eacute; verdade que, como afirma Holy, "a concep&ccedil;&atilde;o da observa&ccedil;&atilde;o participante como a maneira <I>standard</I> pela qual o trabalho de campo antropol&oacute;gico &eacute; conduzido deriva diretamente da natureza da pesquisa antropol&oacute;gica t&iacute;pica em uma sociedade pr&eacute;-industrial" (1984). Malinowski, no pr&oacute;prio cap&iacute;tulo de abertura dos <I>Argonautas</I>, descreve sua chegada solit&aacute;ria a "uma praia tropical pr&oacute;xima a uma aldeia nativa" (1978, p. 19).<A NAME="top6"></A><A HREF="#back6"><SUP>6</SUP></A> Holy acrescenta que n&atilde;o se pode entender o modelo malinowskiano de trabalho de campo sem passar pelo seu v&iacute;nculo com uma perspectiva funcionalista. E Malinowski &eacute; bastante expl&iacute;cito quanto a isso no ponto em que se refere &agrave; cultura nativa como um "todo coerente" (1978, p. 24). Leach revela outro aspecto interessante ao atribuir parte da popularidade de Malinowski, para al&eacute;m dos c&iacute;rculos antropol&oacute;gicos, aos seus investimentos intelectuais sobre a vida sexual dos trobriandeses (1966). A liga&ccedil;&atilde;o entre a antropologia e o ex&oacute;tico manifesta-se, de maneira efetiva, no vocabul&aacute;rio ocasionalmente evolucionista e nos coment&aacute;rios sobre a "alma selvagem" de Malinowski. A quest&atilde;o que fica &eacute; se as observa&ccedil;&otilde;es metodol&oacute;gicas de Malinowski podem ser lidas de modo que se encontre nelas algo mais do que as condi&ccedil;&otilde;es de pesquisa em uma sociedade pr&eacute;-industrial, a perspectiva funcionalista e o interesse pelo ex&oacute;tico e o selvagem.</P>     <P>Retornemos aos dois obst&aacute;culos assinalados na introdu&ccedil;&atilde;o dos <I>Argonautas</I>: falta de dom&iacute;nio do idioma nativo e pouca valia das informa&ccedil;&otilde;es prestadas por "outros homens brancos". Essas foram dificuldades sentidas pessoalmente por Malinowski em seu primeiro trabalho de campo, durante alguns meses entre os magi da Nova Guin&eacute;, conduzido basicamente com a ajuda de int&eacute;rpretes e com o etn&oacute;grafo morando fora da aldeia (Young, 1988). Em <I>Argonautas</I>, o autor &eacute; taxativo: &eacute; preciso aprender o idioma nativo, afastar-se dos homens brancos e transferir-se para dentro de uma aldeia. A partir disso, se configurariam as condi&ccedil;&otilde;es para um "relacionamento natural" entre o etn&oacute;grafo e os nativos, a tal ponto que o primeiro deixaria de "representar um elemento perturbador na vida tribal que devia estudar" (1978, p. 21). Tais condi&ccedil;&otilde;es propiciariam ainda ao etn&oacute;grafo uma vis&atilde;o a um tempo integral e exaustiva do cotidiano nativo: "Tudo o que se passava no decorrer do dia estava plenamente ao meu alcance e n&atilde;o podia, assim, escapar &agrave; minha observa&ccedil;&atilde;o" (1978, p. 22). Lembremos que essas orienta&ccedil;&otilde;es se proclamavam constituir um "relato das condi&ccedil;&otilde;es sob as quais foram feitas as observa&ccedil;&otilde;es e coletadas as informa&ccedil;&otilde;es", cumprindo uma exig&ecirc;ncia da metodologia cient&iacute;fica (1978, p. 18), mas que tamb&eacute;m se destinavam a mostrar que o etn&oacute;grafo "entrara realmente em contato com os nativos" (1978, p. 22). &Eacute; a tens&atilde;o, nem sempre tranq&uuml;ila, entre essas pretens&otilde;es que, segundo Geertz (1988), marca o estilo de Malinowski.</P>     <P>N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida de que ambas as pretens&otilde;es podem ser questionadas. H&aacute; alternativas ao ideal cient&iacute;fico abra&ccedil;ado ent&atilde;o por Malinowski e sabe-se que o contato que manteve com os nativos n&atilde;o passava sem problemas ou limita&ccedil;&otilde;es e que n&atilde;o foram cortadas as rela&ccedil;&otilde;es com o mundo dos "outros homens brancos" (seja em um sentido estrutural &amp;shy; a situa&ccedil;&atilde;o colonial &amp;shy;, seja naquele sentido que se depreende da lista de agradecimentos de um autor). O texto de Stocking (1992), talvez mais do que os di&aacute;rios pessoais de Malinowski publicados postumamente, revela o ritmo e as condi&ccedil;&otilde;es efetivas em que se realizou seu trabalho de campo nas Ilhas Trobriand. Por meio dele sabemos que nosso her&oacute;i nunca navegou nas canoas com a ajuda das quais ocorriam as expedi&ccedil;&otilde;es conhecidas como <I>kula</I>; que o tabaco que os nativos obtinham dele nem sempre eram propriamente "doa&ccedil;&otilde;es"; que em v&aacute;rias ocasi&otilde;es preferiu a companhia de comerciantes, mission&aacute;rios e outros europeus l&aacute; estabelecidos; que a tenda &agrave; qual com orgulho se referia era uma maneira de "viver entre os nativos" sem morar com eles. Nada disso invalida a experi&ecirc;ncia de Malinowski, mas dificilmente se pode acreditar que ela dependeu de um "relacionamento natural" com os nativos.</P>     <P>Entretanto, o ideal de "observa&ccedil;&atilde;o" defendido por Malinowski talvez tenha algo al&eacute;m da pretens&atilde;o desmesurada e ilus&oacute;ria que o levava a achar que o etn&oacute;grafo poderia <I>ver</I> tudo. Para ele, o etn&oacute;grafo n&atilde;o conseguiria "observar" simplesmente vagando por uma aldeia: o que juntaria seria um "material 'morto', que n&atilde;o podia levar a entender a verdadeira mentalidade e comportamento dos nativos" (1978, p. 20). O imperativo do aprendizado da l&iacute;ngua nativa n&atilde;o &eacute; um objetivo em si,<A NAME="top7"></A><A HREF="#back7"><SUP>7</SUP></A> mas a melhor forma de acesso ao "significado intr&iacute;nseco da vida tribal" (1978, p. 20). Em v&aacute;rias ocasi&otilde;es, Malinowski foi enf&aacute;tico quanto &agrave;s limita&ccedil;&otilde;es dos m&eacute;todos de questionamento direto e de perguntas-e-respostas. O crucial seria poder observar os nativos conversando entre si, em situa&ccedil;&otilde;es cotidianas, e poder discutir com eles a partir de acontecimentos concretos.<A NAME="top8"></A><A HREF="#back8"><SUP>8</SUP></A> Isso, por outro lado, n&atilde;o quer dizer que o "ponto de vista dos nativos" se manifestasse diretamente nessas conversas ou nessas discuss&otilde;es. J&aacute; vimos a posi&ccedil;&atilde;o de Malinowski quanto a essa quest&atilde;o. A compreens&atilde;o viria da observa&ccedil;&atilde;o, e aqui recorro a uma express&atilde;o utlizada em <I>Coral Gardens</I>, de comportamentos integrais &amp;shy; "um composto de a&ccedil;&otilde;es verbais e manuais" (Malinowski, 1935). Os "dados concretos" que se mostravam limitados enquanto permaneciam "material morto" (1978, p. 20) agora serviriam para fornecer o contexto no qual os nativos expressam suas opini&otilde;es e concep&ccedil;&otilde;es (1978, p. 24). O trabalho de campo propiciaria, ent&atilde;o, exatamente as condi&ccedil;&otilde;es para realizar o que se poderia chamar de <I>observa&ccedil;&atilde;o compreensiva</I>.<A NAME="top9"></A><A HREF="#back9"><SUP>9</SUP></A></P>     <P>Malinowski d&aacute; indica&ccedil;&otilde;es de que sua pesquisa entre os trobriandeses lan&ccedil;ou m&atilde;o de diversas t&eacute;cnicas ou abordagens: algumas mais derivadas da mensura&ccedil;&atilde;o, como recenseamentos e mapeamentos; outras que contavam com a utiliza&ccedil;&atilde;o de questionamentos diretos, &agrave;s vezes com informantes privilegiados, algo que pode n&atilde;o estar muito distante do que chamar&iacute;amos de entrevista; outras, ainda, que anteciparam o m&eacute;todo da hist&oacute;ria de caso, como j&aacute; foi mencionado. Se n&atilde;o sabemos mais sobre essas t&eacute;cnicas e abordagens, talvez seja porque a "sinceridade metodol&oacute;gica" exigida pelo pr&oacute;prio Malinowski resulte em orienta&ccedil;&otilde;es voltadas mais para a organiza&ccedil;&atilde;o e a apresenta&ccedil;&atilde;o dos dados do que para a sua obten&ccedil;&atilde;o. Da&iacute; que Stocking encontre no estilo malinowskiano um fundamento para a falta de treinamento formal que reina na antropologia em se tratando de trabalho de campo: "O estilo de trabalho de campo que ele validou era menos uma quest&atilde;o de prescri&ccedil;&atilde;o concreta do que de se colocar em uma situa&ccedil;&atilde;o na qual se pode ter um certo tipo de experi&ecirc;ncia" (1992, p. 58). De minha parte, prefiro chamar a aten&ccedil;&atilde;o para uma aproxima&ccedil;&atilde;o que Malinowski realiza entre a hist&oacute;ria e a etnografia: "Na etnografia, o autor &eacute;, ao mesmo tempo, o seu pr&oacute;prio cronista e historiador; suas fontes de informa&ccedil;&atilde;o s&atilde;o, indubitavelmente, bastante acess&iacute;veis, mas tamb&eacute;m extremamente enganosas e complexas; n&atilde;o est&atilde;o incorporadas a documentos materiais fixos, mas sim ao comportamento e mem&oacute;ria de seres humanos" (1978, pp. 18-19).<A NAME="top10"></A><A HREF="#back10"><SUP>10</SUP></A></P>     <P>Somos assim conduzidos ao ponto que creio ser o mais importante nesta parte da discuss&atilde;o. A conclus&atilde;o que se pode tirar dessa &uacute;ltima passagem, assim como de todas as considera&ccedil;&otilde;es anteriores, &eacute; que o "objetivo fundamental da pesquisa etnogr&aacute;fica" deve ser buscado a partir de uma variedade de fontes, cuja pertin&ecirc;ncia &eacute; avaliada pelo acesso que propiciam aos "mecanismos sociais" e aos "pontos de vista" em suas "manifesta&ccedil;&otilde;es concretas". Ora, h&aacute; situa&ccedil;&otilde;es etnogr&aacute;ficas em que essas fontes s&atilde;o exatamente os "documentos materiais fixos" a que se refere Malinowski. Em se tratando de um objeto hist&oacute;rico, essas ser&atilde;o as &uacute;nicas fontes para o trabalho de um antrop&oacute;logo. Mas mesmo quando estivermos diante de um objeto contempor&acirc;neo, &eacute; poss&iacute;vel que a an&aacute;lise de fontes documentais seja mais indicada do que a busca de um "contato o mais &iacute;ntimo poss&iacute;vel com os nativos". Foi essa a conclus&atilde;o a que cheguei &agrave; medida que prosseguia na pesquisa do meu doutorado. Embora estivesse aberto para encontrar situa&ccedil;&otilde;es nas quais um trabalho de campo fosse necess&aacute;rio, considerei que o fundamental consistiria na sistematiza&ccedil;&atilde;o dos registros das interven&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas por parte das personagens que participavam das controv&eacute;rsias sociais. A fonte textual n&atilde;o ganha privil&eacute;gio por oposi&ccedil;&atilde;o ao trabalho de campo, mas pela raz&atilde;o de estarem nela inscritas as informa&ccedil;&otilde;es metodologicamente relevantes e socialmente significativas.</P>     <P>Isso me leva a fazer uma breve digress&atilde;o sobre o recurso a entrevistas como t&eacute;cnica de obten&ccedil;&atilde;o de dados. Trata-se de uma t&eacute;cnica bastante utilizada pelos antrop&oacute;logos, parecendo ganhar maiores cuidados e aplicabilidade justamente entre aqueles cuja situa&ccedil;&atilde;o de pesquisa impede a observa&ccedil;&atilde;o participante nos moldes de um trabalho de campo. Exatamente por essa raz&atilde;o, tenho a impress&atilde;o de que a entrevista assume, muitas vezes, o papel de simular o "trabalho de campo", ou seja, permite obter uma "informa&ccedil;&atilde;o" de natureza igual &agrave;quela que seria registrada pela observa&ccedil;&atilde;o participante. Penso, ao contr&aacute;rio, que &eacute; imprescind&iacute;vel bem distinguir os dois procedimentos, uma vez que a observa&ccedil;&atilde;o participante obriga a situar os dizeres em rela&ccedil;&atilde;o a "comportamentos integrais" (a express&atilde;o, lembro, &eacute; de Malinowski), enquanto a entrevista consiste em buscar a tradu&ccedil;&atilde;o de comportamentos em palavras. Nesse sentido, a an&aacute;lise de registros textuais considerados em seus efeitos sociais tem um parentesco com a l&oacute;gica da observa&ccedil;&atilde;o participante maior do que aquele que existe entre esta e a entrevista. Se na observa&ccedil;&atilde;o participante, o pesquisador deve deixar seus "nativos" falarem, no uso de fontes textuais ele deve lidar com o que j&aacute; foi dito. Nada disso invalida o recurso a entrevistas; afinal, h&aacute; situa&ccedil;&otilde;es em que &eacute; fundamental fazer certas personagens falarem, assim como &eacute; imprescind&iacute;vel fazer emergir vozes que, de outro modo, permaneceriam submersas. O que considero importante &eacute; pensar adequadamente a rela&ccedil;&atilde;o entre entrevista e trabalho de campo e n&atilde;o deixar de incluir nessa reflex&atilde;o o lugar das fontes textuais.</P>     <P>O estudo de controv&eacute;rsias que ocorrem na pr&oacute;pria sociedade permite ainda outras considera&ccedil;&otilde;es derivadas da leitura de Malinowski. Vimos que sua <I>observa&ccedil;&atilde;o compreensiva</I> permite romper com uma dicotomia entre "realidade" e "discursos". Quando se trata de controv&eacute;rsias, o que se tem diante de si &eacute; um conjunto, mais ou menos diverso, mais ou menos agon&iacute;stico, de discursos, os quais <I>constituem</I>, em si mesmos, a realidade a ser investigada. N&atilde;o h&aacute;, portanto, nesse aspecto, dicotomia, como n&atilde;o haver&aacute; tamb&eacute;m se esses discursos forem considerados <I>atos</I>, ou seja, o registro de interven&ccedil;&otilde;es analisadas pelos resultados que engendram, por si mesmas ou em fun&ccedil;&atilde;o da sua conjuga&ccedil;&atilde;o com as demais. Um outro ponto diz respeito &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es entre "etn&oacute;grafo", "outros homens brancos" e "nativos", figuras que, para Malinowski, poderiam ser claramente distinguidas e que acabam embaralhadas em situa&ccedil;&otilde;es que envolvem controv&eacute;rsias na pr&oacute;pria sociedade do antrop&oacute;logo. Afinal, os pr&oacute;prios antrop&oacute;logos ocupam a posi&ccedil;&atilde;o de personagens da controv&eacute;rsia, seja como objeto de interven&ccedil;&otilde;es sociais, seja como produtores de representa&ccedil;&otilde;es que interferem na situa&ccedil;&atilde;o geral. O problema que se vive n&atilde;o deriva da necessidade de deslocamento, mas de uma pol&iacute;tica do saber. Se quisermos manter a tr&iacute;ade malinowskiana, eu diria que o dilema consiste exatamente em como sustentar a autonomia do "etn&oacute;grafo" em uma configura&ccedil;&atilde;o na qual nenhuma opera&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica assegura, por si s&oacute;, a distin&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o aos demais "homens brancos" e aos seus "nativos".</P>     <P>Procurando encerrrar a discuss&atilde;o metodol&oacute;gica, retomo a id&eacute;ia de reconsiderar o v&iacute;nculo necess&aacute;rio entre etnografia e trabalho de campo. J&aacute; temos os elementos suficientes para entender por que, em um determinado momento, uma indissocia&ccedil;&atilde;o se firma; elementos que passam pela situa&ccedil;&atilde;o colonial, pela inspira&ccedil;&atilde;o em m&eacute;todos e exig&ecirc;ncias vigentes em outras disciplinas cient&iacute;ficas e pela crise das teorias evolucionistas (Stocking, 1992; Urry, 1984). Uma certa sacraliza&ccedil;&atilde;o do trabalho de campo obstacularizou, por exemplo, a discuss&atilde;o sobre as t&eacute;cnicas de pesquisa que efetivamente se combinavam na pr&aacute;tica etnogr&aacute;fica dos antr&oacute;pologos. Com isso, n&atilde;o desejo reduzir o trabalho de campo a um mero agregado de t&eacute;cnicas. Apesar dos problemas que temos de administrar em fun&ccedil;&atilde;o desse entendimento, n&atilde;o h&aacute; como eludir uma dimens&atilde;o experiencial do trabalho de campo, que sobrep&otilde;e o efeito sint&eacute;tico a qualquer decomposi&ccedil;&atilde;o anal&iacute;tica &amp;shy; coisa para a qual, como vimos, o estilo malinowskiano contribuiu decisivamente. Tamb&eacute;m n&atilde;o estaria sendo bem entendido se algu&eacute;m enxergasse nas minhas reflex&otilde;es um plano para invalidar o trabalho de campo como metodologia adequada &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es atuais da pr&aacute;tica antropol&oacute;gica. Ao contr&aacute;rio, penso que, em meu pr&oacute;prio caso, se tivesse outras condi&ccedil;&otilde;es de planejamento e realiza&ccedil;&atilde;o da pesquisa, o trabalho de campo ocuparia mais espa&ccedil;o no resultado final.</P>     <P>N&atilde;o se trata de dissolver ou de invalidar o trabalho de campo, mas de ter uma concep&ccedil;&atilde;o mais ampla e aberta da investiga&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica.<A NAME="top11"></A><A HREF="#back11"><SUP>11</SUP></A> Em parte, isso se torna uma necessidade diante da natureza dos problemas e das situa&ccedil;&otilde;es de pequisa com os quais os antrop&oacute;logos se deparam hoje. N&atilde;o surpreende que Maanen observe uma multiplica&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;neros etnogr&aacute;ficos, n&atilde;o mais organizados "por regi&atilde;o geogr&aacute;fica, sociedade ou comunidade" (1996, p. 264). Da&iacute; fazer sentido a conclus&atilde;o de Clammer, em seu texto sobre pesquisa etnogr&aacute;fica: "h&aacute; certos tipos de quest&otilde;es que simplesmente n&atilde;o se pode formular sobre dados derivados de trabalho de campo tradicional, uma vez que as t&eacute;cnicas inerentes a esse m&eacute;todo n&atilde;o s&atilde;o capazes de respond&ecirc;-las ou mesmo de descobri-las. O trabalho de campo n&atilde;o pode ser o &uacute;nico m&eacute;todo em antropologia, mas precisa ser complementado por outros" (1984, p. 84). Mas creio ser preciso tamb&eacute;m justificar uma concep&ccedil;&atilde;o mais ampla da etnografia com base n&atilde;o apenas nas limita&ccedil;&otilde;es do trabalho de campo &amp;shy; ou seja, na constata&ccedil;&atilde;o de que h&aacute; problemas e situa&ccedil;&otilde;es de pesquisa nas quais o "contato o mais &iacute;ntimo poss&iacute;vel" seja apenas parte ou at&eacute; mesmo n&atilde;o tenha nada a fazer no processo de produ&ccedil;&atilde;o dos dados. A leitura que proponho sobre as recomenda&ccedil;&otilde;es de Malinowski aponta para uma outra fundamenta&ccedil;&atilde;o, na medida em que procura entender o trabalho de campo como a solu&ccedil;&atilde;o para efetivar certas exig&ecirc;ncias colocadas pelo tipo de conhecimento que se deseja obter com a antropologia. Segundo essa concep&ccedil;&atilde;o, o trabalho de campo e v&aacute;rias outras t&eacute;cnicas n&atilde;o se op&otilde;em, mas aparecem como caminhos complementares ou alternativos para levar adiante tais exig&ecirc;ncias.</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P ALIGN="CENTER">V</P> </FONT>    <P>"Talvez, pela compreens&atilde;o de uma forma t&atilde;o distante e estranha da natureza humana, possamos entender nossa pr&oacute;pria natureza" (Malinowski, 1978, p. 34). De fato, a antropologia, mesmo antes do que afirmou Malinowski na pen&uacute;ltima linha da introdu&ccedil;&atilde;o aos <I>Argonautas</I>, representa um empreendimento que se sustenta sobre o encontro de dois mundos. O encontro tem sua vers&atilde;o edificante: acabamos aprendendo algo sobre n&oacute;s mesmo quando s&oacute; quer&iacute;amos desvendar a vida deles. E sua vers&atilde;o c&iacute;nica: quando nos interessamos pelos outros &eacute; sempre a n&oacute;s que desejamos encontrar. Al&eacute;m disso, ganha cada vez mais adeptos a impress&atilde;o de que "aqui" e "l&aacute;" n&atilde;o mais correspondem a lugares distantes entre si. Seja como for, o fato &eacute; que j&aacute; faz algum tempo que se aceitou repatriar a antropologia, faz&ecirc;-la dizer algo diretamente sobre n&oacute;s mesmos. A quest&atilde;o que permanece sem resposta definitiva pode receber uma dupla formula&ccedil;&atilde;o: como fazer falar sobre si um saber que se construiu, em termos de seu objeto e de sua metodologia, em um discurso sobre o outro? Ou: como a antropologia pode se manter fiel a si transformando o campo de aplica&ccedil;&atilde;o de seus conceitos e de suas t&eacute;cnicas?</P>     <P>N&atilde;o pretendo, evidentemente, responder a essas quest&otilde;es, mas apenas deixar mais claro a pista que sigo para enfrent&aacute;-las. Como se pode depreender de tudo que foi discutido at&eacute; aqui, acredito que a antropologia n&atilde;o pode ser definida nem em fun&ccedil;&atilde;o de determinados tipos de objetos, nem em fun&ccedil;&atilde;o de uma metodologia estrita. Hoje ningu&eacute;m saberia dizer o qu&ecirc; exatamente a antropologia estuda e creio que a postura mais interessante &eacute; tirar proveito da possibilidade de antropologizar tudo &amp;shy; inclusive a pr&oacute;pria antropologia. Concordo tamb&eacute;m com Salzman que o lado positivo da indefini&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica &eacute; a "liberdade de usar um amplo escopo de m&eacute;todos" (1996, p. 365) &amp;shy; inclusive aqueles que dispensam o trabalho de campo. E acho que Geertz tem raz&atilde;o em considerar a antropologia uma "disciplina indisciplinada" (1995, p. 97). Mas, afinal, o que a torna uma disciplina aut&ocirc;noma ou ao menos distinta em rela&ccedil;&atilde;o a outras (supondo, evidentemente, que ainda valha a pena considerar a antropologia com tal estatuto)? Se n&atilde;o possui um objeto e um m&eacute;todo pr&oacute;prios, o que pode definir a especificidade de sua perspectiva?</P>     <P>Para tanto, a proposta de uma "antropologia sim&eacute;trica" (Latour, 1994) talvez ajude a vislumbrar uma resposta. Nos termos aqui dispostos, significa, a meu ver, a exig&ecirc;ncia de que seja levado adiante o ideal do encontro entre mundos diversos, entre "n&oacute;s" e "eles". Ou seja, &eacute; necess&aacute;rio que as pesquisas sobre "eles" encontrem f&oacute;rmulas que consigam pensar sobre "n&oacute;s"; inversamente, &eacute; preciso que as pesquisas sobre "n&oacute;s" incorporem as no&ccedil;&otilde;es que foram e continuam a ser desenvolvidas para pensar sobre "eles". Conceber a antropologia como uma perspectiva, portanto, sup&otilde;e dois movimentos simult&acirc;neos. De um lado, negamos que se possa definir a disciplina seja pelo estudo de sociedades "primitivas", "tradicionais", "simples" etc., seja apenas por meio das aproxima&ccedil;&otilde;es metodol&oacute;gicas consagradas na no&ccedil;&atilde;o de "trabalho de campo". De outro, afirmamos ser imprescind&iacute;vel que se estabele&ccedil;a um di&aacute;logo entre o que produzimos hoje sobre uma infinidade de objetos e mediante uma variedade de t&eacute;cnicas e o que a antropologia elaborou quando estava restrita aos "primitivos" e ao "trabalho de campo". Essa seria uma maneira de continuar e de subverter o desejo malinowskiano: <I>s&oacute;</I> podemos entender nossa natureza considerando o que aprendemos e continuaremos a aprender sobre formas estranhas e distantes de vida humana, assim como <I>enriqueceremos</I> nosso conhecimento sobre essas formas estranhas e distantes se as pensarmos considerando nossa pr&oacute;pria natureza.</P>     <P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P ALIGN="CENTER">* * *</P> </FONT>    <P>Permito-me ainda duas observa&ccedil;&otilde;es finais. Estou ciente de que a releitura que proponho de Malinowski n&atilde;o toca e muito menos resolve nenhum dos problemas metodol&oacute;gicos, pol&iacute;ticos e &eacute;ticos de uma pesquisa antropol&oacute;gica que dispense ou relativize um trabalho de campo. Minha inten&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; sen&atilde;o desfazer o dilema que se cria quando se pretende exigir de um antrop&oacute;logo que realize "trabalho de campo". Desfeito o dilema, creio que podemos encarar, de uma perspectiva sim&eacute;trica, os problemas aos quais me referi acima, considerando, por exemplo, as especificidades estabelecidas por diferentes situa&ccedil;&otilde;es de pesquisa e por distintos contextos nacionais de constitui&ccedil;&atilde;o da disciplina. O caso do Brasil, ali&aacute;s, constitui um quadro bem interessante, bastando lembrar algumas caracter&iacute;sticas do modo pelo qual a antropologia aqui se desenvolveu. Ao lado das popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas, o outro objeto que est&aacute; associado &agrave;s origens da antropologia brasileira s&atilde;o os grupos negros. Como foram quase sempre estudados em ambientes urbanos, propiciaram o recurso a t&eacute;cnicas de pesquisa variadas. Mesmo na etnologia, at&eacute; a d&eacute;cada de 1970 predominava um estilo de trabalho de campo marcado por estadias relativamente curtas (comparadas, por exemplo, aos moldes da antropologia brit&acirc;nica). E &eacute; interessante notar o que ocorre com o desenvolvimento de estudos sobre o campesinato, entre o final dos anos de 1960 e os anos de 1980. A princ&iacute;pio, express&atilde;o do interesse pelas "margens", o tema do campesinato gera na antropologia brasileira linhas de trabalho dedicadas a pensar certos aspectos centrais de nossa sociedade, como suas estruturas econ&ocirc;micas e as formas do capitalismo.</P>     <P>Tenho tamb&eacute;m a convic&ccedil;&atilde;o de que a releitura de Malinowski para os fins aqui propostos, a despeito do que possa contribuir para enriquecer ou ponderar a vis&atilde;o que cultivamos sobre um dos "pais fundadores" da nossa disciplina, representa sobretudo uma opera&ccedil;&atilde;o ret&oacute;rica. Explico-me: no sentido de que haveria outras e melhores vias para problematizar a rela&ccedil;&atilde;o entre antropologia e trabalho de campo. Se, e n&atilde;o sem alguma ironia, escolhi Malinowski, foi para demonstrar que esse questionamento pode ser realizado mesmo atrav&eacute;s do mais improv&aacute;vel dos meios. Mas, sob outro ponto de vista, o procedimento afigura-se necess&aacute;rio. Assim como n&atilde;o se pode definir a especificidade da antropologia enquanto perspectiva sem fazer refer&ecirc;ncia a formas precedentes de delimita&ccedil;&atilde;o de objetos e de delineamentos metodol&oacute;gicos, &eacute; preciso constantemente remeter-se a autores e momentos que ocupam lugar crucial naquela delimita&ccedil;&atilde;o e naqueles delineamentos. Nesse caso, a id&eacute;ia de releitura se op&otilde;e &agrave; de mera desconstru&ccedil;&atilde;o, t&atilde;o em voga quando se pretende reconsiderar alguns dos "cl&aacute;ssicos" da antropologia, geralmente para deles se afastar. Pois se trata menos de vislumbrar (ou simplesmente anunciar) novas bases para a antropologia e mais de atualizar princ&iacute;pios que foram colocados em momentos anteriores da disciplina. E, em se tratando disso, permanecer fiel a Malinowski n&atilde;o impede a produ&ccedil;&atilde;o de leituras que subvertem planos originais.</P> <B>    <P>&nbsp;</P> </B><FONT SIZE=4>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>NOTAS</P> </FONT>    <P><A NAME="back1"></A><A HREF="#top1">1</A> &Eacute; tamb&eacute;m Stocking que admite: "Mesmo aqueles cuja pesquisa n&atilde;o correspondia (ou mesmo modelava-se sobre) &agrave;s prescri&ccedil;&otilde;es dele [Malinowski] eram apoiados por sua arquetipifica&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via" (1992, p. 59)</P>     <P><A NAME="back2"></A><A HREF="#top2">2</A> Richards encontra nas etnografias de Malinowski "uma forma primitiva do que hoje se chamaria 'o m&eacute;todo da hist&oacute;ria de caso'" (1971, p. 211). O uso anal&iacute;tico de "um conjunto de casos" j&aacute; est&aacute; anunciado nos <I>Argonautas</I> (Malinowski, 1978, p. 27). Ao ler o cap&iacute;tulo sobre trabalho de campo de <I>The Coral Gardens and their Magic</I>, em que Malinowski apresenta as v&aacute;rias doutrinas e os argumentos quanto &agrave; ocupa&ccedil;&atilde;o da terra entre os trobriandeses, &eacute; dif&iacute;cil n&atilde;o vislumbrar a imagem de uma sociedade em permanente controv&eacute;rsia &amp;shy; a despeito dos esfor&ccedil;os do autor em demonstrar a "harmonia" entre doutrinas e argumentos e da reedi&ccedil;&atilde;o da met&aacute;fora do esqueleto/carne (1935).</P>     <P><A NAME="back3"></A><A HREF="#top3">3</A> Considera&ccedil;&otilde;es baseadas em avalia&ccedil;&otilde;es mais gerais sobre a "antropologia das sociedades complexas" podem ser conferidas em Peirano, 1991 e Goldman, 1999.</P>     <P><A NAME="back4"></A><A HREF="#top4">4</A> Essa afirma&ccedil;&atilde;o &eacute; bastante comum, mesmo que se note, por parte dos seus autores, preocupa&ccedil;&otilde;es em relativiz&aacute;-la. Ver, por exemplo, Geertz (1988, em trecho j&aacute; citado). A opini&atilde;o aparece nos dois verbetes "etnografia" consultados: "o termo refere-se ao estudo da cultura que um determinado grupos de pessoas mais ou menos compartilha" (Maanen, 1996, p. 263); "uma etnografia se ocupa de uma popula&ccedil;&atilde;o, um lugar e um tempo particulares" (Sanjek, 1996a, p. 193).</P>     <P><A NAME="back5"></A><A HREF="#top5">5</A> Sobre os "grandes divisores" na antropologia, ver Goldman e Stolze, 1999.</P>     <P><A NAME="back6"></A><A HREF="#top6">6</A> Em "[...] min&uacute;sculas e inacess&iacute;veis ilhas", como diria, no mesmo esp&iacute;rito, Richards, 1971, p. 212.</P>     <P><A NAME="back7"></A><A HREF="#top7">7</A> Esse &eacute; um ponto que Malinowski procura deixar claro no cap&iacute;tulo sobre trabalho de campo em <I>Coral Gardens</I> (1935).</P>     <P><A NAME="back8"></A><A HREF="#top8">8</A> Essas orienta&ccedil;&otilde;es foram defendidas em outros textos por Malinowski (1994, p. 172 e 1935). Ver ainda os coment&aacute;rios de L'Estoile (1998), Young (1988 e 1979), Stocking (1992) e Richards (1971).</P>     <P><A NAME="back9"></A><A HREF="#top9">9</A> &Eacute; poss&iacute;vel encontar conex&otilde;es entre essa maneira de observar a vida social e teorias pragm&aacute;ticas da linguagem &amp;shy; n&atilde;o por acaso desenvolvidas pelo pr&oacute;prio Malinowski (cf. Tambiah, 1985).</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><A NAME="back10"></A><A HREF="#top10">10</A> Mais adiante, Malinowski afirma que a "&uacute;nica diferen&ccedil;a" entre nossas sociedades e aquelas que os etn&oacute;grafos estudavam residia em que as "institui&ccedil;&otilde;es da sociedade civilizada" possu&iacute;am "historiadores, arquivos e documentos" (1978, p. 24). O que n&atilde;o fica claro &eacute; se Malinowski confere aos arquivos e aos documentos a mesma complexidade que encontra no comportamento e na mem&oacute;ria dos indiv&iacute;duos.</P>     <P><A NAME="back11"></A><A HREF="#top11">11</A> Estou ciente de que a pr&oacute;pria no&ccedil;&atilde;o de "etnografia" passa por questionamentos. Ver, por exemplo, Thomas (1991) e o coment&aacute;rio de Peirano (1995). Acredito, no entanto, que as sugest&otilde;es que fa&ccedil;o contornam os problemas de que se culpa a no&ccedil;&atilde;o. Para outras tentativas de ampliar a concep&ccedil;&atilde;o de etnografia, ver Comaroff e Comaroff (1992), em que os autores se perguntam pela concep&ccedil;&atilde;o de antropologia necess&aacute;ria para compreender, inclusive na sua dimens&atilde;o hist&oacute;rica, os contatos de mission&aacute;rios europeus com popula&ccedil;&otilde;es africanas, e Clifford, <I>apud</I> Garber <I>et al</I>. (1996).</P> <B>    <P>&nbsp;</P> </B><FONT SIZE=4>    <P>BIBLIOGRAFIA</P> </FONT>      <!-- ref --><p>BOON, James. (1982), "Introduction: the exaggeration of cultures", <I>in</I>    _________. <I>Other tribes, other scribes</I>, Cambridge, Cambridge University    Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0102-6909200200010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>BORGATTA, Edgar (org.). (1992), <I>Encyclopedia of sociology</I>. Nova York,    Macmillan (verbete "Field research methods").    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0102-6909200200010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>CARRITHERS, Michael. (1996), "Fieldwork", <I>in</I> A. Barnard &amp; J. Spencer    (orgs.), <I>Encyclopedia of social and cultural anthropology</I>, Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0102-6909200200010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p>CLAMMER, John. (1984), "Approaches to ethnographic research", <I>in</I> R.    F. Ellen (org.). <I>Ethnographic research</I>, Londres, Academic Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0102-6909200200010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>COMAROFF, John e Jean. (1992), "Ethnography and the historical imagination",    <I>in</I> __________. <I>Ethnography and the historical imagination</I>, Boulder,    Westview Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0102-6909200200010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>ELLEN, R. F. (org.). (1984), <I>Ethnographic research</I>. Londres, Academic    Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0102-6909200200010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>GARBER, Marjorie <I>et al</I>. (1996), "Introduction: field work", <I>in</I>    M. Garber <I>et al</I>. (orgs.). <I>Field work &amp; sites in literary and cultural    studies</I>, Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0102-6909200200010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>GEERTZ, Clifford. (1988), <I>Works and lives &amp; the anthropologist as author.</I>    Standford, Standford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0102-6909200200010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p>__________. (1995), <I>After the fact: two countries, four decades, one anthropologist</I>.    Cambridge, Harvard University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0102-6909200200010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>GIUMBELLI, Emerson. (1997), <I>O cuidado dos mortos: uma hist&oacute;ria da    condena&ccedil;&atilde;o e legitima&ccedil;&atilde;o do espiritismo</I>. Rio    de Janeiro, Arquivo Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0102-6909200200010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>__________. (2000), <I>O fim da religi&atilde;o: controv&eacute;rsias acerca    das "seitas" e da "liberdade religiosa" no Brasil e na Fran&ccedil;a</I>. Tese    de doutorado, Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia    Social, Universidade Federal do Rio de Janeiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6909200200010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>GOLDENSCHMIDT, Walter. (1968), "Anthropology: the anthropological study of    modern society", <I>in International enciclopedia of social sciences</I>, vol.    1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6909200200010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>GOLDMAN, Marcio. (1999), "Antropologia contempor&acirc;nea, sociedades complexas    e outras quest&otilde;es", <I>in</I> M. Goldman, <I>Alguma antropologia</I>,    Rio de Janeiro, Relume Dumar&aacute;/NUAP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6909200200010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p>GOLDMAN, Marcio &amp; STOLZE, T&acirc;nia. (1999), "Como se faz um grande divisor",    <I>in</I> M. Goldman, <I>Alguma antropologia</I>, Rio de Janeiro, Relume Dumar&aacute;/NUAP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-6909200200010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>HANNERZ, Ulf. (1996), "Complex society", <I>in</I> A. Barnard &amp; J. Spencer    (orgs.), <I>Encyclopedia of social and cultural anthropology</I>, Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6909200200010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>HERZFELD, Michael. (1996), "Productive discomfort", <I>in</I> Garber <I>et    al</I>. (orgs.), <I>Field work &amp; sites in literary and cultural studies</I>,    Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6909200200010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>HOLY, Ladislav. (1984), "Theory, methodology and research process", <I>in</I>    R. F. Ellen (org.), <I>Ethnographic research</I>, Londres, Academic Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6909200200010000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>JACKSON, Anthony. (1987), "Reflections on ethnography at home and the ASA",    <I>in</I> __________ (org.), <I>Anthropology at home</I>, Londres, Tavistock.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6909200200010000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p>KILANI, Mondher. (1990), "Les anthropologues et leur savoir: du terrain au    texte", <I>in</I> Adam <I>et al</I>., <I>Le discours anthropologique</I>, Paris,    Meridiens Klincksieck.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6909200200010000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>KUPER, Adam. (1996), "Anthropology", <I>in The social science encyclopedia</I>,    Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6909200200010000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>LATOUR, Bruno. (1994), <I>Jamais fomos modernos</I>. Rio de Janeiro: Editora,    34v.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6909200200010000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>L'ESTOILE, Beno&icirc;t de. (1998), "L'invention du terrain". <I>Sciences Humaines</I>,    Hors-s&eacute;rie, 23: 12-16, dez.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6909200200010000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>LAWLESS, Robert; SUTLIVE JR., Vinson &amp; ZAMORA, Mario (orgs.). (1983), <I>Fieldwork:    the human experience.</I> Nova York, Gordon and Breach.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6909200200010000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p>LEACH, Edmund. (1966), "On the founding fathers". <I>Current Anthropology</I>,    7: 560-566.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6909200200010000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>MAANEN, John van. (1996), "Ethnography", <I>in The social science encyclopedia</I>,    Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6909200200010000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>MALINOWSKI, Bronislaw. (1998 [1922]), "Argonautas do Pac&iacute;fico Ocidental".    <I>Os Pensadores</I>, S&atilde;o Paulo, Abril Cultural.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6909200200010000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>__________. (1994 [1925]), "El mito en la psicolog&iacute;a primitiva", <I>in</I>    __________. <I>Magia, ciencia y religi&oacute;n</I>, Barcelona, Planeta-De Agostini.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6909200200010000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>__________. (1935), <I>Coral Gardens and their magic</I>. Londres: George Allen    &amp; Unwin, 1935.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-6909200200010000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p>PEIRANO, Mariza. (1991), "Etnocentrismo &agrave;s avessas", <I>in</I> __________.    <I>Uma antropologia no plural</I>, Bras&iacute;lia, Ed. UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-6909200200010000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>__________. (1995), "A favor da etnografia", <I>in</I> __________. <I>A favor    da etnografia</I>, Rio de Janeiro, Relume Dumar&aacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6909200200010000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</p>     <!-- ref --><p>RAPPORT, Nigel. (2000), "Qualitative and quantitative methodologies", <I>in</I>    N. Rapport &amp; Overing, <I>Social and cultural anthropology &amp; the key    concepts</I>, Londres, RKP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6909200200010000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>RICHARDS, Audrey. (1971), "Bronislaw Malinowski", <I>in</I> T. Raison (org.),    <I>Os precursores das ci&ecirc;ncias sociais</I>, Rio de Janeiro, Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6909200200010000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>SALZMAN, Philip. (1996), "Methodology", <I>in</I> A. Barnard &amp; J. Spencer    (orgs.), <I>Encyclopedia of social and cultural anthropology</I>, Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6909200200010000700033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p>SANJEK, Roger. (1996a), "Ethnography", <I>in</I> A. Barnard &amp; J. Spencer    (orgs.), <I>Encyclopedia of social and cultural anthropology</I>, Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6909200200010000700034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>__________. (1996b), "Urban anthropology", <I>in</I> A. Barnard &amp; J. Spencer    (orgs.). <I>Encyclopedia of social and cultural anthropology</I>, Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6909200200010000700035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>STOCKING JR., George. (1992), "The ethnographer's magic: fieldwork in british    anthrpology from Tylor to Malinowski", <I>in</I> George Stocking Jr., <I>The    Ethnographer's magic and other essays</I>, Madison, The University of Wisconsin    Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6909200200010000700036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>TAMBIAH, Stanley. (1985), <I>Culture, thought and social action.</I> Cambridge,    Harvard University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6909200200010000700037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>THOMAS, Nicholas. (1991), "Against ethnography". <I>Cultural Anthropology</I>,    6 (3): 306-321.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6909200200010000700038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p>URRY, James. (1984), "A history of field methods", <I>in</I> R. F. Ellen (org.),    <I>Ethnographic research</I>, Londres, Academic Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6909200200010000700039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>WAX, Rosalie. (1971), <I>Doing fieldwork</I>. Chicago, University of Chicago    Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6909200200010000700040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>YOUNG, Michael (org.). (1979), <I>The ethnography of Malinowski. The Trobriand    Islands 1915-1918</I>. Londres, RKP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6909200200010000700041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <!-- ref --><p>__________. (1988), "Introduction", <I>in</I> Bronislaw Malinowski, <I>Malinowski    between the magi (The natives of Mailu)</I>, Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6909200200010000700042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></p>     <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P> <B>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>RESUMOS / ABSTRACTS / R&Eacute;SUM&Eacute;S </P>     <P>Para al&eacute;m do "trabalho de campo": reflex&otilde;es supostamente malinowskianas</P> </B>    <P>Emerson Giumbelli</P>     <P><B>Palavras-chave    <BR> </b>Antropologia; Etnografia; Trabalho de campo, Malinowski</P>     <P>O trabalho prop&otilde;e uma releitura, confessadamente interessada e ir&ocirc;nica, dos c&eacute;lebres esclarecimentos prestados por Malinowski no cap&iacute;tulo de abertura dos <I>Argonautas do pac&iacute;fico ocidental</I>. Nesse texto, Malinowski exp&otilde;e suas justificativas para o tipo de aproxima&ccedil;&atilde;o que realizou para estudar uma popula&ccedil;&atilde;o melan&eacute;sia da d&eacute;cada de 1910, aproxima&ccedil;&atilde;o desde ent&atilde;o consagrada na antropologia mediante a id&eacute;ia de "trabalho de campo". Pretendo, de minha parte, demonstrar que as mesmas justificativas, colocadas dentro dos quadros propiciados por objetos bem diversos, podem fundamentar uma outra aproxima&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica. Nesse sentido, continuar "fiel" a Malinowski significa rel&ecirc;-lo (e mesmo subvert&ecirc;-lo) de forma a explorar certas virtualidades de seu texto, acionadas com base em situa&ccedil;&otilde;es de pesquisa com que os antrop&oacute;logos se deparam atualmente, permitindo adequar &agrave; disciplina metodologias que n&atilde;o se definem estritamente como "trabalho de campo". Essas reflex&otilde;es assentam-se sobre uma trajet&oacute;ria pessoal caracterizada exatamente por pesquisas que privilegiaram materiais arquiv&iacute;sticos e fontes textuais.</P>     <P>&nbsp;</P> <B>    <P>Besides the "fieldwork": supposedly malinowski reflections</P> </B>    <P>Emerson Giumbelli</P>     <P><B>Keywords    ]]></body>
<body><![CDATA[<BR> </b>Anthropology, etnography, fieldwork, Malinowski</P>     <P>The article proposes a re-reading (confessed to be interested and ironic) of the well-known explanations rendered by Malinowski in the opening chapter of the <I>Argonauts of the Western Pacific</I>. In this text, Malinowski explains the reasons for the type of approach adopted to study a Melanesian population in the 1910s, which has ever since become the consecrated approach in Anthropology known by the idea of "fieldwork". The author intends to show that the same reasons used by Malinowski, placed within the propitiated framework by different objects, are able to base a different methodological approach. In this sense, to continue "faithful" to Malinowski means to re-read (or even to subvert it) in ordet to explore certain vital aspects of the text, based on real research situations that anthropologists have come across at present time. This should allow the adequation of methodologies in the field that do not need to be strictly defined as "fieldwork". These reflections were defined after a personal trajectory characterized by researches using archive materials and textual sources.</P> <B>    <P>&nbsp;</P>     <P>Au-del&agrave; du "travail sur le site": r&eacute;flexions suppos&eacute;es de malinowski</P> </B>    <P>Emerson Giumbelli</P>     <P><B>Mots-cl&eacute;s    <BR> </b>Anthropologie; Ethnographie; Travail de champs; Malinowski.</P>     <P>Ce travail propose une relecture d&eacute;lib&eacute;r&eacute;ment int&eacute;ress&eacute;e et ironique des c&eacute;l&egrave;bres &eacute;claircissements faits par Malinowski dans le chapitre qui ouvre <I>les Argonautes du Pacifique Occidental.</I> Dans ce texte, Malinowski expose ses justificatives pour le genre d'approche qu'il entrepris afin d'&eacute;tudier une population de M&eacute;lan&eacute;sie dans les ann&eacute;es 1910. Depuis, cette approche a &eacute;t&eacute; consacr&eacute;e dans l'anthropologie par l'id&eacute;e de &amp;laquo;travail sur le site&amp;raquo;. Dans une premi&egrave;re partie, nous d&eacute;montrons que les m&ecirc;mes justificatives, ins&eacute;r&eacute;es dans un contexte propre par des objets divers, peuvent servir de fondement &agrave; une autre approche m&eacute;thodologique. Ainsi, continuer "fid&egrave;le" &agrave; Malinowski signifie le relire (et m&ecirc;me le corrompre) de mani&egrave;re &agrave; explorer certaines virtuosit&eacute;s de son texte, employ&eacute;es comme fondement dans des situations de recherche auxquelles les anthropologues font face actuellement. Cela permet d'adapter &agrave; la discipline des m&eacute;thodologies qui ne se d&eacute;finissent pas strictement comme un "travail sur le site". Ces r&eacute;flexions s'appuient sur une trajectoire personnelle caract&eacute;ris&eacute;e exactement par des recherches qui privil&eacute;gient le mat&eacute;riel provenant d'archives et de sources textuelles.</P>     <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><A NAME="astback"></A><A HREF="#astop">*</A> Trabalho apresentado no XXV Encontro Anual da Anpocs (Caxumbu, 2001), na programa&ccedil;&atilde;o do Semin&aacute;rio Tem&aacute;tico "A Antropologia e seus m&eacute;todos: o arquivo, o campo, os problemas". Ap&oacute;s a apresenta&ccedil;&atilde;o, introduzi algumas modifica&ccedil;&otilde;es na vers&atilde;o original, derivadas das discuss&otilde;es que mantivemos durante o evento &amp;shy; da&iacute; meus cr&eacute;ditos aos colegas de semin&aacute;rio.</P>     ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOON]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Introduction: the exaggeration of cultures"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Other tribes, other scribes]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BORGATTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edgar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encyclopedia of sociology]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARRITHERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Fieldwork"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Barnard]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Spencer]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encyclopedia of social and cultural anthropology]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLAMMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Approaches to ethnographic research"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Ellen]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnographic research]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Academic Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLAMMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Ethnography and the historical imagination"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnography and the historical imagination]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELLEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnographic research]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Academic Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marjorie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Introduction: field work"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Garber]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Field work & sites in literary and cultural studies]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clifford]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Works and lives & the anthropologist as author]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Standford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Standford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clifford]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[After the fact: two countries, four decades, one anthropologist]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIUMBELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O cuidado dos mortos: uma história da condenação e legitimação do espiritismo]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Arquivo Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIUMBELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O fim da religião: controvérsias acerca das "seitas" e da "liberdade religiosa" no Brasil e na França]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOLDENSCHMIDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Anthropology: the anthropological study of modern society"]]></article-title>
<source><![CDATA[International enciclopedia of social sciences]]></source>
<year>1968</year>
<volume>1</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOLDMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Antropologia contemporânea, sociedades complexas e outras questões"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Goldman]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alguma antropologia]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará/NUAP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOLDMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STOLZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tânia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Como se faz um grande divisor"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Goldman]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alguma antropologia]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará/NUAP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HANNERZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulf]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Complex society"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Barnard]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Spencer]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encyclopedia of social and cultural anthropology]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERZFELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Productive discomfort"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Garber]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Field work & sites in literary and cultural studies]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ladislav]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Theory, methodology and research process"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Ellen]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnographic research]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Academic Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ladislav]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Reflections on ethnography at home and the ASA"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anthropology at home]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tavistock]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KILANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mondher]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Les anthropologues et leur savoir: du terrain au texte"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Adam]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le discours anthropologique]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Meridiens Klincksieck]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KUPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Anthropology"]]></article-title>
<source><![CDATA[The social science encyclopedia]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LATOUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bruno]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jamais fomos modernos]]></source>
<year>1994</year>
<volume>34</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[L'ESTOILE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Benoît de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["L'invention du terrain"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sciences Humaines]]></source>
<year>1998</year>
<volume>23</volume>
<page-range>12-16</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAWLESS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUTLIVE JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vinson]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZAMORA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fieldwork: the human experience]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gordon and Breach]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEACH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edmund]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["On the founding fathers"]]></article-title>
<source><![CDATA[Current Anthropology]]></source>
<year>1966</year>
<volume>7</volume>
<page-range>560-566</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAANEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[John van]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Ethnography"]]></article-title>
<source><![CDATA[The social science encyclopedia]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALINOWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bronislaw]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Argonautas do Pacífico Ocidental]]></article-title>
<source><![CDATA[Os Pensadores]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abril Cultural]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALINOWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bronislaw]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["El mito en la psicología primitiva"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Magia, ciencia y religión]]></source>
<year>1994</year>
<month> [</month>
<day>19</day>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Planeta-De Agostini]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALINOWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bronislaw]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coral Gardens and their magic]]></source>
<year>1935</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[George Allen & Unwin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALINOWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bronislaw]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Etnocentrismo às avessas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma antropologia no plural]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALINOWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bronislaw]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A favor da etnografia"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A favor da etnografia]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAPPORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nigel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Qualitative and quantitative methodologies"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rapport]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social and cultural anthropology & the key concepts]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RKP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RICHARDS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Audrey]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Bronislaw Malinowski"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Raison]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os precursores das ciências sociais]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALZMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philip]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Methodology"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Barnard]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Spencer]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encyclopedia of social and cultural anthropology]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANJEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Ethnography"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Barnard]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Spencer]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encyclopedia of social and cultural anthropology]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANJEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Urban anthropology"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Barnard]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Spencer]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encyclopedia of social and cultural anthropology]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STOCKING JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[George]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The ethnographer's magic: fieldwork in british anthrpology from Tylor to Malinowski"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Stocking Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[George]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Ethnographer's magic and other essays]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madison ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Wisconsin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAMBIAH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Culture, thought and social action]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THOMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicholas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Against ethnography"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cultural Anthropology]]></source>
<year>1991</year>
<volume>6</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>306-321</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[URRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["A history of field methods"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[F. Ellen]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnographic research]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Academic Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WAX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rosalie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Doing fieldwork]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YOUNG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The ethnography of Malinowski]]></article-title>
<source><![CDATA[The Trobriand Islands]]></source>
<year>1979</year>
<page-range>1915-1918</page-range><publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RKP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YOUNG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Introduction"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Malinowski]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bronislaw]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Malinowski between the magi (The natives of Mailu)]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
