<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000100016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000100016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As cátedras do IEA]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Borelli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Darío Luis]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>14</numero>
<fpage>219</fpage>
<lpage>229</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>NOTICIÁRIO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>As cátedras    do IEA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Darío Luis Borelli</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em outubro de 1991,    dois meses depois de comemorar cinco anos de atividades ininterruptas, o Instituto    de Estudos Avançados (IEA) da USP fez o pré-lançamento da Cátedra Jaime Cortesão    com a palestra "Portugal como Objeto da (Sua) História Contemporânea",    do professor Fernando Catroga, da Universidade de Coimbra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Implantada no dia 8 de maio de 1991,    a cátedra foi oficialmente inaugurada em abril deste ano pelos professores Luís    Adão da Fonseca, da Universidade do Porto, e Jorge Couto, da Universidade de    Coimbra. Eles realizaram palestras no IEA sobre o imaginário dos navegantes    portugueses dos séculos 15 e 16 e a questão da territorialidade na expansão    portuguesa daquele período.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Cátedra Jaime Cortesão resulta de    um convênio entre a USP e a Comissão Nacional para as Comemorações dos Descobrimentos    Portugueses, presidida por Vasco Graça Moura, que esteve no País em companhia    do primeiro-ministro Aníbal Cavaco e Silva. De acordo com o protocolo, válido    até dezembro do ano 2000, a cátedra promoverá iniciativas culturais e científicas    centradas sobretudo no período dos descobrimentos. Neste posto circularão —    a exemplo de congêneres internacionais — pesquisadores, escritores e artistas    do mais alto padrão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"A partir    dessa cátedra um novo 'descobrimento' certamente virá a se produzir, nos mais    variados campos do saber", disse o historiador Carlos Guilherme Mota, coordenador    da cátedra no IEA. Acrescentou que a homenagem a Jaime Cortesão é justa, uma    vez que, além de historiador erudito, "foi brilhante geógrafo e homem de    literatura, teorizando sobre os descobrimentos e o império português, discutindo    temas cruciais como o bandeirismo e editando textos fundamentais como a carta    de Caminha, os <i>Diálogos sobre as Grandezas do Brasil </i>e os <i>Paulicea    Monumenta Histórica."</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Simón Bolívar</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este ano, por um    acordo entre a Fundação Memorial da América Latina (FMAL) e a USP, o IEA criou    a Cátedra Simón Bolívar. O documento que a instituiu foi assinado no dia 20    de março de 1992 pelo reitor da USP, Roberto Leal Lobo e Silva Filho, e pelo    presidente da FMAL, Paulo de Tarso Santos. Seu principal objetivo é desenvolver    pesquisas sobre relações culturais, históricas e políticas dos países da América    Latina e analisar seus problemas contemporâneos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a16f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O lançamento da cátedra decorre do entendimento    de que a integração econômica também depende de um número cada vez maior de    estudos sobre as relações culturais, históricas e políticas dos países da América    Latina.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Cátedra Simón Bolívar contará com    pesquisadores escolhidos por uma Comissão de Orientação, composta por representantes    da FMAL e do IEA. Os pesquisadores desenvolverão atividades por um período de    seis meses, renovável uma única vez por outros seis meses. A FMAL destinará    uma verba anual em cruzeiros equivalente a US$ 40 mil. O IEA terá a incumbência    de manter a infra-estrutura necessária ao seu funcionamento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os pesquisadores    escolhidos para a Cátedra Simón Bolívar deverão fazer um trabalho de pesquisa    original, pronunciar conferências sobre a pesquisa em andamento e participar    do programa de intercâmbio de jovens da FMAL. O primeiro titular da Cátedra    Simón Bolívar será o sociólogo peruano Aníbal Quijano, autor dos livros <i>Cultura    y Dominación </i>(1980) e <i>Modernidad, Identidad e Utopia en America Latina    </i>(1988), fundador do Centro de Investigaciones Sociales do Perú, professor    da Universidade do Estado de Nova York e da Universidad de San Marcos e professor    visitante do IEA (1991).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Dario Luis Borelli é </i>assistente    editorial da revista <i>Estudos Avançados.</i></font></p>      ]]></body>
</article>
