<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-3352</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciência Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Bras. Ciênc. Polít.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-3352</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Brasília. Instituto de Ciência Política]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-33522014000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-33522014000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desafios ativistas à democracia deliberativa]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Activist challenges to deliberative democracy]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Young]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iris Marion]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Chicago Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<numero>13</numero>
<fpage>187</fpage>
<lpage>212</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-33522014000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-33522014000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-33522014000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste artigo, Iris Young discute o papel dos protestos e da ação direta na democracia. Sua estratégia para avaliar os argumentos a favor e contra a ação direta é o diálogo hipotético entre duas personagens, uma ativista e uma democrata deliberativa. Considerando como ambas lidam com os conflitos e desigualdades nas democracias e como definem a boa cidadania, ela discute os limites e potenciais dessas abordagens teóricas e práticas. Revelando conflitos que não podem ser ultrapassados e possíveis continuidades entre elas, a autora destaca que os protestos são tão necessários às democracias quanto o diálogo e a persuasão. Faz, assim, a crítica ao potencial paralisante da democracia deliberativa, em sua busca por consensos amplos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In this article, Iris Young discusses the role of protests and direct action in democracy. Her strategy to evaluate arguments for and against direct action is a hypothetical dialogue between two characters, an activist and a deliberative democrat. Considering how both deal with conflicts and inequities in democracies and how they define good citizenship, she discusses limits and potentials of those theoretical approaches and practices. Revealing conflicts that cannot be bypassed and possible continuities between them, the author underlines that protests are needed in democracies as much as dialogue and persuasion. She criticises the paralyzing potencial of deliberative democracy, as it attempts to accomplish broad consensus.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ativismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[deliberacionismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[democracia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[protestos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ação política direta]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[activism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[deliberative democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[consensus]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[protests]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[direct action]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b>Desafios ativistas &agrave; democracia deliberativa</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Activist challenges to deliberative democracy</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Iris Marion Young</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Iris Marion Young (1949&#45;2006) foi professora de ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica da Universidade de Chicago, autora, entre outros livros, de Justice and the politics of difference (1990), Inclusion and democracy (2000) e Responsibility for justice (2011). Este artigo foi publicado originalmente na Political Theory, v. 29, n. 5, outubro de 2001, sob o t&iacute;tulo  "Activist challenges to deliberative democracy". Direitos autorais concedidos pela SAGE Publications. Tradu&ccedil;&atilde;o de Roberto Cataldo Costa. Revis&atilde;o da tradu&ccedil;&atilde;o por Fl&aacute;via Biroli. Nota da autora: Agrade&ccedil;o a David Alexander, Mick Burbules, Natasha Levinson, Emily Robertson e Stephen White, bem como a um revisor an&ocirc;nimo da Political Theory, pelos coment&aacute;rios &uacute;teis sobre uma vers&atilde;o anterior deste ensaio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo, Iris Young discute o papel dos protestos e da a&ccedil;&atilde;o direta na democracia. Sua estrat&eacute;gia para avaliar os argumentos a favor e contra a a&ccedil;&atilde;o direta &eacute; o di&aacute;logo hipot&eacute;tico entre duas personagens,  uma ativista e uma democrata deliberativa. Considerando como ambas lidam com os conflitos e desigualdades nas democracias e como definem a boa cidadania, ela discute os limites e potenciais dessas abordagens te&oacute;ricas e pr&aacute;ticas. Revelando conflitos que n&atilde;o podem ser ultrapassados e poss&iacute;veis continuidades entre elas, a autora destaca que os protestos s&atilde;o t&atilde;o necess&aacute;rios &agrave;s democracias quanto o di&aacute;logo e a persuas&atilde;o. Faz, assim, a cr&iacute;tica ao potencial paralisante da democracia deliberativa, em sua busca por consensos amplos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave: </b>ativismo, deliberacionismo, democracia, protestos, a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica direta.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">In this article, Iris Young discusses the role of protests and direct action in democracy. Her strategy to evaluate arguments for and against direct action is a hypothetical dialogue between two characters, an activist and a deliberative democrat. Considering how both deal with conflicts and inequities in democracies and how they define good citizenship, she discusses limits and potentials of those theoretical approaches and practices. Revealing conflicts that cannot be bypassed and possible continuities between them, the author underlines that protests are needed in democracies as much as dialogue and persuasion. She criticises the paralyzing potencial of deliberative democracy, as it attempts to accomplish broad consensus.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords: </b>activism, deliberative democracy, consensus, protests, direct action.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; foram cantados em prosa e verso os movimentos por justi&ccedil;a social que protestaram nas ruas, convencidos de que as institui&ccedil;&otilde;es existentes e os procedimentos normais s&oacute; refor&ccedil;avam o <i>status quo</i>. Muitos direitos foram conquistados nas sociedades democr&aacute;ticas, por meio de corajoso ativismo &#150; a jornada de oito horas, o voto feminino, o direito de se sentar em qualquer restaurante. No entanto, a teoria democr&aacute;tica contempor&acirc;nea raramente reflete sobre o papel da manifesta&ccedil;&atilde;o e da a&ccedil;&atilde;o direta<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. Na verdade, pode&#45;se imaginar que uma das principais linhagens da teoria democr&aacute;tica contempor&acirc;nea, a teoria da democracia deliberativa, seja cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o a t&aacute;ticas caracter&iacute;sticas do ativismo, como passeatas, boicotes ou ocupa&ccedil;&otilde;es, dado que essas s&atilde;o atividades de enfrentamento, em vez de debate, com as pessoas das quais os integrantes do movimento discordam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este ensaio constr&oacute;i um di&aacute;logo entre duas "personagens" com essas diferentes abordagens da a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica: uma democrata deliberativa e uma ativista. Um di&aacute;logo entre elas &eacute; &uacute;til porque suas receitas para a boa cidadania divergem em alguns aspectos. Com esste exerc&iacute;cio, pretendo apontar algumas das limita&ccedil;&otilde;es de, pelo menos, algumas vis&otilde;es sobre as normas deliberativamente democr&aacute;ticas, principalmente se s&atilde;o entendidas como pr&aacute;ticas orientadoras nas democracias existentes, em que as desigualdades estruturais est&atilde;o na base de significativas injusti&ccedil;as ou males sociais. Ao mesmo tempo, pretendo sublinhar algumas das virtudes de pr&aacute;ticas pol&iacute;ticas n&atilde;o deliberativas para a cr&iacute;tica democr&aacute;tica. As "personagens" da democrata deliberativa e da ativista s&atilde;o constru&iacute;das por mim como tipos ideais. Muitos te&oacute;ricos pol&iacute;ticos e cidad&atilde;os certamente simpatizam com ambos, e as posi&ccedil;&otilde;es costumam se alternar e se misturar no mundo pol&iacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da forma como estabele&ccedil;o sua personagem, a democrata deliberativa afirma que as partes do conflito pol&iacute;tico devem deliberar entre si e, por meio de argumenta&ccedil;&atilde;o razo&aacute;vel, tentar chegar a um acordo sobre as pol&iacute;ticas que seja satisfat&oacute;rio para todos. A ativista desconfia das exorta&ccedil;&otilde;es &agrave; delibera&ccedil;&atilde;o por acreditar que, no mundo real da pol&iacute;tica, onde as desigualdades estruturais influenciam procedimentos e resultados, processos democr&aacute;ticos que parecem cumprir as normas de delibera&ccedil;&atilde;o geralmente tendem a beneficiar os agentes mais poderosos. Ela recomenda, portanto, que aqueles que se preocupam com a promo&ccedil;&atilde;o de mais justi&ccedil;a devem realizar principalmente a atividade de oposi&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica, em vez de tentar chegar a um acordo com quem sustenta estruturas de poder existentes ou delas se beneficia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No di&aacute;logo que eu construo, as afirma&ccedil;&otilde;es da democrata deliberativa, de que a ativista visa apenas promover um interesse parcial, n&atilde;o parecem um ponto de vista razo&aacute;vel. Depois de responder, em nome da ativista, a essas acusa&ccedil;&otilde;es ouvidas com frequ&ecirc;ncia, examino quatro desafios que ela traz &agrave; recomenda&ccedil;&atilde;o de que os cidad&atilde;os respons&aacute;veis devem seguir as normas da democracia deliberativa como a melhor forma de envolvimento pol&iacute;tico. Considero os primeiros desafios mais f&aacute;ceis para a democrata deliberativa responder do que os &uacute;ltimos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo dessa dial&eacute;tica n&atilde;o &eacute; recomendar um lado em detrimento do outro, porque acho que ambas as abordagens s&atilde;o v&aacute;lidas e necess&aacute;rias para uma pr&aacute;tica democr&aacute;tica que vise promover a justi&ccedil;a. Estabelecer uma rela&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica entre as abordagens dessa forma, no entanto, ajuda a fazer uma advert&ecirc;ncia sobre a tentativa de colocar em pr&aacute;tica os ideais da democracia deliberativa em sociedades com desigualdades estruturais. Esse di&aacute;logo tamb&eacute;m revela tens&otilde;es que n&atilde;o podem ser completamente resolvidas entre as duas posi&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>As personagens</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No esfor&ccedil;o para associar &agrave;s personagens uma sensa&ccedil;&atilde;o corporificada, atribu&iacute; pronomes de g&ecirc;nero espec&iacute;ficos a cada uma delas. Essa decis&atilde;o revela um dilema perturbador: elas devem ser ambas do sexo masculino, ambas do sexo feminino ou um homem e uma mulher? Decidir que uma deve ser homem e a outra, mulher s&oacute; aumenta o dilema: qual delas deve ser o qu&ecirc;? Ao experimentar cada op&ccedil;&atilde;o, descubro que minha atribui&ccedil;&atilde;o evoca estere&oacute;tipos indesej&aacute;veis de qualquer maneira. Se o democrata deliberativo for homem, essa posi&ccedil;&atilde;o parece carregar o peso adicional da racionalidade e da calma, e a correspondente ativista feminina parece vol&uacute;vel e movida principalmente pela paix&atilde;o. Apesar do risco que permanece de estereotipar o ativista fazendo&#45;o parecer agressivo, decidi tornar a democrata deliberativa uma mulher e o ativista, um homem, pois, pelo menos essa atribui&ccedil;&atilde;o associa mais a mulher ao poder.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para os prop&oacute;sitos deste ensaio, entendo a democracia deliberativa como uma vis&atilde;o normativa das bases da legitimidade democr&aacute;tica e uma receita de como os cidad&atilde;os devem engajar&#45;se politicamente. A melhor e mais adequada maneira de conduzir a a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, influenciar e tomar decis&otilde;es p&uacute;blicas &eacute; a delibera&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica. Na delibera&ccedil;&atilde;o, as partes do conflito, da diverg&ecirc;ncia e da tomada de decis&otilde;es prop&otilde;em solu&ccedil;&otilde;es para seus problemas coletivos e oferecem raz&otilde;es para elas, criticam as propostas e as raz&otilde;es umas das outras e est&atilde;o abertas a ser criticadas. A democracia deliberativa difere de algumas outras atitudes e pr&aacute;ticas na pol&iacute;tica democr&aacute;tica por exortar os participantes n&atilde;o apenas a se preocuparem com seus pr&oacute;prios interesses, mas a ouvir e levar em conta os interesses dos outros, desde que sejam compat&iacute;veis com a justi&ccedil;a. Pr&aacute;ticas da democracia deliberativa tamb&eacute;m t&ecirc;m o objetivo de suspender a influ&ecirc;ncia das diferen&ccedil;as de poder nos resultados pol&iacute;ticos, pois o acordo entre os deliberadores deve ser alcan&ccedil;ado com base no argumento, e n&atilde;o como resultado de amea&ccedil;a ou for&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A teoria da democracia deliberativa expressa, portanto, um conjunto de ideais normativos, segundo o qual os processos pol&iacute;ticos reais s&atilde;o avaliados e geralmente considerados insuficientes. As decis&otilde;es pol&iacute;ticas devem ser tomadas por meio de processos que envolvam todas as partes potencialmente afetadas ou seus representantes em um processo de delibera&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica. Os deliberadores devem apelar &agrave; justi&ccedil;a e apresentar as raz&otilde;es para suas propostas em termos que consideram que os outros devam aceitar. Fazer isso exclui a afirma&ccedil;&atilde;o do simples interesse parcial ou a tentativa de obrigar a aceita&ccedil;&atilde;o por meio de amea&ccedil;as e san&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, da forma como a construo, a personagem da democrata deliberativa n&atilde;o apenas encontra, nos ideais da democracia deliberativa, meios para criticar processos pol&iacute;ticos, mas tamb&eacute;m defende processos e a&ccedil;&otilde;es para implementar procedimentos deliberativos na democracia realmente existente, com todo o seu conflito, diverg&ecirc;ncias e desigualdade econ&ocirc;mica, social e pol&iacute;tica. A democrata deliberativa considera que a melhor maneira de limitar a domina&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e a pura imposi&ccedil;&atilde;o do interesse parcial, e promover maior justi&ccedil;a social por meio de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, &eacute; fomentar a cria&ccedil;&atilde;o de espa&ccedil;os e processos de delibera&ccedil;&atilde;o entre elementos distintos e discordantes na comunidade pol&iacute;tica. Sendo assim, ela atribui v&aacute;rias disposi&ccedil;&otilde;es ao bom cidad&atilde;o. A cidad&atilde; politicamente engajada que quer promover a justi&ccedil;a social procura criticar e debater com aqueles de quem discorda ou com quem seus interesses inicialmente se chocam em situa&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, em que tenta convencer os outros de que algumas pol&iacute;ticas ou interesses t&ecirc;m consequ&ecirc;ncias ou aspectos injustos ou mal&eacute;ficos. Mediante argumenta&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica aberta ao ponto de vista dos outros, ela tem como objetivo chegar a conclus&otilde;es pol&iacute;ticas livremente aceit&aacute;veis por todos os envolvidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim como a democrata deliberativa, o ativista apresenta sua postura como modelo de virtude cidad&atilde;. Ele est&aacute; comprometido com justi&ccedil;a social e valor normativo, e com a ideia de que pessoas politicamente respons&aacute;veis devem tomar medidas concretas para promov&ecirc;&#45;los. Tamb&eacute;m acredita que o funcionamento normal das institui&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas da sociedade em que ele se situa gera ou reproduz problemas profundos &#150; algumas leis ou pol&iacute;ticas t&ecirc;m efeitos injustos, estruturas sociais e econ&ocirc;micas causam injusti&ccedil;a, animais n&atilde;o humanos e coisas s&atilde;o impropriamente amea&ccedil;ados, e assim por diante. Uma vez que as regras e as pr&aacute;ticas comuns dessas institui&ccedil;&otilde;es tendem a perpetuar esses problemas, n&atilde;o podemos corrigi&#45;los dentro dessas regras. O ativista se op&otilde;e a a&ccedil;&otilde;es ou pol&iacute;ticas espec&iacute;ficas de institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas ou privadas, bem como a sistemas de pol&iacute;ticas ou a&ccedil;&otilde;es, e quer que sejam mudados. &Agrave;s vezes, tamb&eacute;m exige pol&iacute;ticas e a&ccedil;&otilde;es concretas para reduzir injusti&ccedil;as ou males.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m de ser motivado por uma paix&atilde;o pela justi&ccedil;a, o ativista tamb&eacute;m &eacute; movido, muitas vezes, por raiva ou frustra&ccedil;&atilde;o com o que julga ser a intransig&ecirc;ncia das pessoas que est&atilde;o no poder nas institui&ccedil;&otilde;es existentes. Segundo ele, elas se comportam com arrog&acirc;ncia e indiferen&ccedil;a para com as injusti&ccedil;as que o ativista acha que elas perpetuam ou categoricamente negam, racionalizando como sendo ben&eacute;ficas suas decis&otilde;es e as institui&ccedil;&otilde;es &agrave;s quais servem. Uma vez que muitos dos seus concidad&atilde;os s&atilde;o ignorantes em rela&ccedil;&atilde;o a esses males institucionais ou os aceitam com indiferen&ccedil;a ou resigna&ccedil;&atilde;o, o ativista acredita que &eacute; importante expressar indigna&ccedil;&atilde;o diante da injusti&ccedil;a continuada, para motivar os outros a agir.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Normalmente, o ativista evita a delibera&ccedil;&atilde;o, especialmente a que acontece com pessoas brandindo poder pol&iacute;tico ou econ&ocirc;mico e representantes oficiais das institui&ccedil;&otilde;es que ele acredita perpetuarem injusti&ccedil;as ou males. Acha ris&iacute;vel a sugest&atilde;o de que ele e seus companheiros devem se sentar com aqueles a quem ele critica e cujas pol&iacute;ticas combate, para elaborar um acordo por meio de argumentos racionais que todos possam aceitar. Autoridades poderosas n&atilde;o t&ecirc;m motivo para se sentar com ele e, mesmo que concordassem em deliberar, teriam poder de direcionar injustamente o rumo da discuss&atilde;o. Assim, o ativista opta por outra a&ccedil;&atilde;o que considera mais eficaz para transmitir suas cr&iacute;ticas e promover os objetivos que ele acredita corretos: piquetes, panfletagem, guerrilha, manifesta&ccedil;&otilde;es de rua grandes e estrondosas, ocupa&ccedil;&otilde;es e outras formas de a&ccedil;&atilde;o direta, como boicotes. Com frequ&ecirc;ncia, os ativistas fazem barulho em p&uacute;blico do lado de fora quando a delibera&ccedil;&atilde;o supostamente vai acontecer no interior<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. &Agrave;s vezes, invadem os locais de delibera&ccedil;&atilde;o e interrompem o que est&aacute; em curso, desfraldando bandeiras, jogando bombas de mau cheiro ou correndo e gritando pelos corredores. Outras vezes, est&atilde;o convencidos de que uma institui&ccedil;&atilde;o produz ou perpetua tantos problemas que o mais apropriado moralmente &eacute; tentar parar seu funcionamento, por exemplo, bloqueando entradas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As t&aacute;ticas moralmente aceit&aacute;veis s&atilde;o muito discutidas pelos ativistas. Eles devem ser estritamente n&atilde;o violentos, e o que significa exatamente ser n&atilde;o violento? Ser irritante e insultante &eacute; aceit&aacute;vel ou o ativista deve ser respeitoso? &Eacute; aceit&aacute;vel destruir ou danificar propriedade, desde que n&atilde;o se firam pessoas ou animais? N&atilde;o desejo entrar nesses debates aqui. Para efeitos dessa caracteriza&ccedil;&atilde;o, pressuponho que o ativista acredite que a viol&ecirc;ncia intencional direcionada a outros n&atilde;o &eacute; moral nem politicamente aceit&aacute;vel, mas que ele tem direito de se defender fisicamente se for atacado fisicamente. Vou pressupor que o ativista rejeite t&aacute;ticas que causem intencionalmente danos graves &agrave; propriedade, tais como colocar bombas ou incendiar. Formas menos prejudiciais de destruir ou quebrar, principalmente como subprodutos de a&ccedil;&otilde;es de protesto, n&atilde;o precisam ser condenadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O julgamento deliberativo do ativismo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As teorias da democracia deliberativa raramente mencionam as atividades pol&iacute;ticas, como as que eu considerei t&iacute;picas do ativismo e, portanto, n&atilde;o podemos deduzir delas uma vis&atilde;o direta do grau em que a virtude pol&iacute;tica, como &eacute; entendida pelos democratas deliberativos, op&otilde;e&#45;se &agrave; virtude pol&iacute;tica como eu a caracterizei para o ativista. Contudo, sabemos que muitos participantes pol&iacute;ticos respons&aacute;veis costumam condenar os ativistas, considerando&#45;os niilistas irracionais que trazem uma imagem ruim para boas causas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista dos princ&iacute;pios da democracia deliberativa, que raz&otilde;es eles poderiam ter? Podemos reconstruir dois tipos de raz&otilde;es, eu sugiro. Alguns, que se consideram guiados por normas da democracia deliberativa, podem dizer que os ativistas se envolvem na pol&iacute;tica de grupos de interesse em vez de orientar seu compromisso a princ&iacute;pios que todos possam aceitar. Tamb&eacute;m podem dizer que a postura do ativista &eacute; simplesmente n&atilde;o razo&aacute;vel. Aqui, examino essas cr&iacute;ticas poss&iacute;veis ao ativismo do ponto de vista da democracia deliberativa e respondo a elas em nome do ativista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da forma como a construo para os prop&oacute;sitos deste encontro, a democrata deliberativa julga a abordagem da democracia assumida pelo ativista pouco diferente da pol&iacute;tica de grupos de interesse, baseada em press&atilde;o, que ela considera que deve ser superada para se alcan&ccedil;ar um acordo vi&aacute;vel e resultados leg&iacute;timos em termos de pol&iacute;ticas. Uma abordagem da pol&iacute;tica focada nos grupos de interesse incentiva as pessoas a organizar grupos para promover determinados fins atrav&eacute;s da pol&iacute;tica e de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, pressionando ou bajulando os formuladores dessas pol&iacute;ticas para atender &agrave;queles interesses. Fazendo lobby, comprando propagandas pol&iacute;ticas, contribuindo com fundos para partidos e candidatos e mobilizando votos a favor ou contra candidatos que defendam posi&ccedil;&otilde;es sobre determinadas quest&otilde;es, os grupos de interesse promovem seus objetivos e derrotam seus oponentes. Eles n&atilde;o sentem nenhuma obriga&ccedil;&atilde;o de discutir as quest&otilde;es com aqueles com quem seus interesses se chocam para chegar a um acordo que todos possam aceitar. Simplesmente visam conquistar o m&aacute;ximo para seu grupo e, para isso, exercem pol&iacute;tica baseada em poder.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A essa acusa&ccedil;&atilde;o, o ativista responde que sua postura &eacute; diferente da simples defesa de interesses, porque ele est&aacute; comprometido com uma causa universalista e n&atilde;o parcial. H&aacute; uma diferen&ccedil;a importante, segundo ele, entre interesse pr&oacute;prio ou de grupo e o interesse em reparar males e injusti&ccedil;as. O bom ativista cidad&atilde;o geralmente n&atilde;o &eacute; motivado por ganhos pessoais nem pelo ganho de grupos que defende em detrimento, injustamente, de outros. Ele sacrifica seu tempo, seu avan&ccedil;o profissional e seu dinheiro em nome de causas com as quais est&aacute; comprometido; busca, de fato, fazer press&atilde;o, usar o poder da a&ccedil;&atilde;o coletiva, da interrup&ccedil;&atilde;o e do constrangimento para realizar transforma&ccedil;&otilde;es que apontem no sentido de mais justi&ccedil;a. O poder que ele e seus companheiros exercem nas ruas, no entanto, costuma ser um mero Davi diante do Golias do poder exercido por atores estatais e corporativos a cujas pol&iacute;ticas ele se op&otilde;e e as quais pretende mudar. A democrata deliberativa que pensa que o poder pode ser atenuado pela suavidade das salas de reuni&otilde;es &eacute; ing&ecirc;nua.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora desconfie da alega&ccedil;&atilde;o de que deveria tomar parte da delibera&ccedil;&atilde;o com os poderosos agentes que ele acredita perpetuarem injusti&ccedil;as e males ou com quem os apoia, o ativista n&atilde;o rejeita completamente a discuss&atilde;o. A difus&atilde;o e a troca de informa&ccedil;&otilde;es e ideias s&atilde;o uma parte importante de seu trabalho pol&iacute;tico, tanto dentro de suas organiza&ccedil;&otilde;es ativistas quanto, mais amplamente, entre outros cidad&atilde;os a quem pretende convencer de que h&aacute; graves males e injusti&ccedil;as contra os quais deveriam protestar e resistir. Quando as institui&ccedil;&otilde;es sociais, econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas produzem desigualdades estruturais injustas e outros males sociais e ambientais graves, insiste o ativista, &eacute; importante que os cidad&atilde;os tentem evitar a cumplicidade com o funcionamento dessas institui&ccedil;&otilde;es. Atividades de protesto, boicote e interrup&ccedil;&atilde;o s&atilde;o as mais apropriadas para fazer com que os cidad&atilde;os pensem seriamente sobre o que at&eacute; ent&atilde;o podem ter considerado normal e aceit&aacute;vel. Atividades de delibera&ccedil;&atilde;o, ao contr&aacute;rio, tendem mais a conferir legitimidade a institui&ccedil;&otilde;es existentes e efetivamente silenciar a verdadeira dissid&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democrata deliberativa pode alegar que a postura do ativista <i>n&atilde;o &eacute; razo&aacute;vel</i>. O engajamento pol&iacute;tico razo&aacute;vel, segundo essa vis&atilde;o, consiste na vontade de ouvir aqueles que se acredita estarem errados, para demandar suas raz&otilde;es e apresentar argumentos para convenc&ecirc;&#45;los a mudar seus pontos de vista. Na maior parte do tempo, o ativista declina a intera&ccedil;&atilde;o com as pessoas de quem discorda. Em vez de basear&#45;se na raz&atilde;o, de acordo com essa democrata deliberativa o ativista se baseia em apelos emocionais, palavras de ordem, ironia e t&aacute;ticas de interrup&ccedil;&atilde;o para protestar e fazer suas reivindica&ccedil;&otilde;es.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Portanto, na vida pol&iacute;tica de muitas democracias, &eacute; comum rotular uma postura ativista de irracional e at&eacute; mesmo de "extremista". Podem&#45;se interpretar esses pr&oacute;prios r&oacute;tulos generalizantes como uma jogada de poder cuja fun&ccedil;&atilde;o &eacute; descartar todas as afirma&ccedil;&otilde;es que questionarem algo b&aacute;sico sobre as institui&ccedil;&otilde;es existentes e os termos em que elas apresentam alternativas pol&iacute;ticas. &Eacute; importante, portanto, considerar a resposta ativista &agrave; acusa&ccedil;&atilde;o que lhe fazem, de ser um extremista irracional: essa acusa&ccedil;&atilde;o se baseia em uma vis&atilde;o muito mais estreita do que &eacute; razo&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com "razo&aacute;vel", refiro&#45;me a ter um entendimento de uma gama de alternativas em termos de cren&ccedil;a e a&ccedil;&atilde;o e a julgar de maneira refletida para decidir entre elas. A pessoa razo&aacute;vel, portanto, tamb&eacute;m &eacute; capaz de justificar suas afirma&ccedil;&otilde;es e a&ccedil;&otilde;es aos outros e est&aacute; disposta a isso. Da forma como constru&iacute; sua postura, o ativista &eacute; uma pessoa de princ&iacute;pios e razo&aacute;vel nesse sentido. Ele reflete sobre alguns dos problemas que acometem pessoas e coisas n&atilde;o humanas e tem uma vis&atilde;o sobre algumas das causas sociais desses problemas que acredita serem alter&aacute;veis. Ele reflete sobre meios alternativos para chamar a aten&ccedil;&atilde;o a eles e conclama outros para que ajudem a corrigi&#45;los, e geralmente est&aacute; bastante preparado para justificar o uso de meios espec&iacute;ficos em ocasi&otilde;es espec&iacute;ficas, tanto a seus companheiros quanto a outros, por exemplo, rep&oacute;rteres de televis&atilde;o. Embora seus princ&iacute;pios muitas vezes o levem a protestar do lado de fora ou a interromper as reuni&otilde;es de pessoas poderosas de quem discorda, uma de suas principais raz&otilde;es para esse protesto &eacute; conscientizar um p&uacute;blico mais amplo dos problemas institucionais e convencer esse p&uacute;blico a se juntar a ele para pressionar pela mudan&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es. Apesar de n&atilde;o ser deliberativa, no sentido de participar da apresenta&ccedil;&atilde;o ordenada de argumentos, a maioria dos engajamentos pol&iacute;ticos ativistas pretende comunicar ideias espec&iacute;ficas a um p&uacute;blico amplo. Usam palavras de ordem, humor e ironia para isso porque os argumentos discursivos, apenas, n&atilde;o t&ecirc;m muita probabilidade de chamar aten&ccedil;&atilde;o nem de inspirar a&ccedil;&atilde;o (ver Young, 2000, cap. 2).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No mundo real da pol&iacute;tica, algumas pessoas niilistas e destrutivas se manifestam e protestam a partir da raiva cega ou porque sentem prazer na destrui&ccedil;&atilde;o, mas essa postura niilista descreve poucos ativistas. A maioria &eacute; mais autoconsciente do que outros atores pol&iacute;ticos quanto &agrave;s boas raz&otilde;es para fazer o que faz e disciplinar seus companheiros a seguir regras em suas a&ccedil;&otilde;es coletivas. A atitude ret&oacute;rica comum tomada pelos poderes oficiais para pintar toda a a&ccedil;&atilde;o de protesto com o piche do "extremismo" deve ser combatida por qualquer pessoa comprometida com a justi&ccedil;a social e a comunica&ccedil;&atilde;o razo&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Agora que o ativista respondeu &agrave; suspeita da democrata deliberativa de que n&atilde;o vale a pena falar com ele, podemos ouvir a cr&iacute;tica que ele faz &agrave;s recomenda&ccedil;&otilde;es deliberativas para o envolvimento pol&iacute;tico e a virtude cidad&atilde;. Apresentarei esses desafios em quatro passos, dando &agrave; democrata deliberativa a oportunidade de responder a cada um deles.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Os procedimentos deliberativos s&atilde;o excludentes</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo o ativista, exortar os cidad&atilde;os a participar de discuss&otilde;es respeitosas com outros de quem discordam &eacute; uma boa recomenda&ccedil;&atilde;o para o mundo ideal que a democrata deliberativa teoriza, onde todos est&atilde;o inclu&iacute;dos e s&atilde;o iguais politicamente uns aos outros. Contudo, este n&atilde;o &eacute; o mundo real da pol&iacute;tica, onde as elites poderosas que representam segmentos sociais estruturalmente dominantes t&ecirc;m uma influ&ecirc;ncia significativa sobre processos e decis&otilde;es pol&iacute;ticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A delibera&ccedil;&atilde;o, &agrave;s vezes, ocorre no mundo real. Autoridades e funcion&aacute;rios se re&uacute;nem o tempo todo para elaborar acordos. Suas reuni&otilde;es costumam ser bem organizadas, com procedimentos estruturados, e quem conhece as regras costuma conseguir fazer avan&ccedil;ar seus objetivos por meio delas, fazendo propostas e apresentando as raz&otilde;es para elas, examinadas e avaliadas criticamente pelos outros, os quais, por sua vez, apresentam suas pr&oacute;prias raz&otilde;es. A delibera&ccedil;&atilde;o, diz o ativista, &eacute; uma atividade de salas de reuni&otilde;es, comiss&otilde;es parlamentares e, &agrave;s vezes, at&eacute; dos pr&oacute;prios parlamentos. As elites exercem seu poder, em parte, por meio da gest&atilde;o de ambientes deliberativos. Entre si, participam do debate sobre as pol&iacute;ticas que sustentar&atilde;o seu poder e promover&atilde;o seus interesses coletivos. A entrada nesses ambientes deliberativos geralmente &eacute; controlada de forma bastante r&iacute;gida, e os interesses de muitos dos afetados pelas decis&otilde;es tomadas neles muitas vezes n&atilde;o t&ecirc;m voz nem representa&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m disso, os trabalhos dessas reuni&otilde;es n&atilde;o s&atilde;o abertos &agrave; observa&ccedil;&atilde;o geral e n&atilde;o h&aacute; registro p&uacute;blico. Observadores e imprensa s&oacute; comparecem por convite. A delibera&ccedil;&atilde;o &eacute; essencialmente uma atividade das elites pol&iacute;ticas que se tratam com respeito cordial e tentam resolver suas diferen&ccedil;as. Na medida em que a delibera&ccedil;&atilde;o &eacute; excludente nesse sentido e as decis&otilde;es tomadas nesses &oacute;rg&atilde;os deliberativos sustentam e perpetuam a desigualdade estrutural ou t&ecirc;m outras consequ&ecirc;ncias injustas e mal&eacute;ficas, diz o ativista, &eacute; errado recomendar a delibera&ccedil;&atilde;o a bons cidad&atilde;os comprometidos com o aprofundamento da justi&ccedil;a social. Nessas circunst&acirc;ncias de desigualdade estrutural e poder excludente, os bons cidad&atilde;os deveriam estar protestando do lado de fora dessas reuni&otilde;es, chamando a aten&ccedil;&atilde;o do p&uacute;blico para os pressupostos usados nelas, para o controle exercido e para as limita&ccedil;&otilde;es ou problemas geradas por seus resultados. Eles deveriam usar o poder de constranger e expor para pressionar os deliberadores a ampliar sua agenda e incluir a aten&ccedil;&atilde;o a mais interesses. Enquanto os procedimentos de reuni&otilde;es exercerem poder excludente em nome dos interesses das elites e contra os da maioria dos cidad&atilde;os, os cidad&atilde;os politicamente engajados que se preocupam com a justi&ccedil;a e a preserva&ccedil;&atilde;o ambiental t&ecirc;m raz&otilde;es at&eacute; mesmo para as a&ccedil;&otilde;es destinadas a impedir ou interromper as delibera&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muitas dos milhares de pessoas que encheram as ruas de Seattle em dezembro de 1999, parece&#45;me, tinham essa vis&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o entre delibera&ccedil;&atilde;o e protesto. Chefes de Estado ou outras autoridades importantes vieram do mundo todo a uma reuni&atilde;o da Organiza&ccedil;&atilde;o Mundial do Com&eacute;rcio (OMC) para deliberar e tentar chegar a um acordo sobre uma nova rodada de regras comerciais globais. Os manifestantes criticaram a reuni&atilde;o, e muitos pensavam que ela deveria simplesmente ser suspensa. Eles protestaram contra os m&eacute;todos excludentes da OMC, contra o fato de os trabalhos de sua comiss&atilde;o serem fechados e de que a pr&oacute;pria reuni&atilde;o de Seattle n&atilde;o fosse p&uacute;blica. Alegavam que a OMC &eacute; uma ferramenta do poder das grandes empresas transnacionais e que suas delibera&ccedil;&otilde;es d&atilde;o pouca aten&ccedil;&atilde;o aos efeitos do regime de livre com&eacute;rcio sobre os cidad&atilde;os comuns, principalmente as pessoas mais pobres do mundo. As delibera&ccedil;&otilde;es da OMC n&atilde;o s&atilde;o leg&iacute;timas e a agenda da organiza&ccedil;&atilde;o &eacute; moralmente errada. Enquanto escrevo isto, alguns dos meus concidad&atilde;os se preparam para protestar contra delibera&ccedil;&otilde;es semelhantes no acordo de livre com&eacute;rcio nas Am&eacute;ricas. N&atilde;o apenas as reuni&otilde;es s&atilde;o excludentes, mas nem mesmo o documento que elas ir&atilde;o discutir &eacute; p&uacute;blico. N&atilde;o h&aacute; alternativa ao protesto e &agrave; interrup&ccedil;&atilde;o, pensa o ativista, quando as decis&otilde;es que afetam tantas pessoas s&atilde;o tomadas por t&atilde;o poucos e quase em segredo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A defensora da democracia deliberativa como receita para os processos pol&iacute;ticos e para o comportamento de bons cidad&atilde;os tem uma resposta f&aacute;cil a essa cr&iacute;tica &agrave; delibera&ccedil;&atilde;o. Ela concorda com muitas coisas que o ativista diz. Sendo excludentes e n&atilde;o p&uacute;blicos, os trabalhos das reuni&otilde;es de elite n&atilde;o s&atilde;o democr&aacute;ticos, mesmo que sejam deliberativos. As normas da democracia deliberativa n&atilde;o pedem apenas discuss&atilde;o entre partes que usem s&oacute; a for&ccedil;a do argumento e tratem umas &agrave;s outras como iguais; elas tamb&eacute;m exigem divulga&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, responsabiliza&ccedil;&atilde;o e inclus&atilde;o<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>. Para ser democraticamente leg&iacute;timas, pol&iacute;ticas e a&ccedil;&otilde;es decididas por meio de delibera&ccedil;&atilde;o devem incluir a representa&ccedil;&atilde;o de todos os interesses e perspectivas afetados. As delibera&ccedil;&otilde;es nesses organismos inclusivamente representativos deveriam ser p&uacute;blicas em todos os sentidos. As pessoas que falam e votam nesses ambientes deliberativos, por fim, devem ser respons&aacute;veis por suas opini&otilde;es e decis&otilde;es perante os seus concidad&atilde;os. A democrata deliberativa provavelmente ir&aacute; se juntar ao ativista para protestar do lado de fora de reuni&otilde;es de delibera&ccedil;&atilde;o que sejam excludentes e privadas. Ela exorta o ativista a participar de sua exig&ecirc;ncia de delibera&ccedil;&otilde;es cujos processos sejam p&uacute;blicos, pass&iacute;veis de responsabiliza&ccedil;&atilde;o e inclusivos, e apoia o ativista ao considerar ileg&iacute;timos os processos deliberativos que n&atilde;o cumpram essas condi&ccedil;&otilde;es. Ela pode considerar os protestos ativistas como um meio saud&aacute;vel para o aprofundamento da democracia e para criar ambientes abertos e inclusivos de democracia deliberativa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Inclus&atilde;o formal n&atilde;o &eacute; suficiente</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cr&iacute;tica aos processos pol&iacute;ticos de discuss&atilde;o e tomada de decis&otilde;es que incluam apenas os j&aacute; membros e os poderosos, e aconte&ccedil;am a portas fechadas, &eacute; frequente e costuma ser eficaz na pol&iacute;tica democr&aacute;tica. Em resposta a essas cr&iacute;ticas, os organismos deliberativos oficiais, por vezes, tomaram medidas para tornar seus processos mais p&uacute;blicos e inclusivos. Abrem suas portas &agrave; observa&ccedil;&atilde;o por parte da imprensa e dos cidad&atilde;os, bem como publicam relat&oacute;rios de seus trabalhos e avalia&ccedil;&otilde;es de suas opera&ccedil;&otilde;es. Alguns organismos oficiais legislativos e de outros tipos j&aacute; discutiram e implementaram medidas destinadas a abrir suas sedes a uma maior diversidade de representantes, incluindo regulamenta&ccedil;&atilde;o do financiamento de campanha, reforma do processo eleitoral ou mesmo cotas nas listas partid&aacute;rias para grupos sub&#45;representados. Nos Estados Unidos, nos &uacute;ltimos 30 anos, as normas de inclus&atilde;o e divulga&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica t&ecirc;m sido levadas mais a s&eacute;rio do que antes. &Oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos e at&eacute; mesmo algumas institui&ccedil;&otilde;es privadas poderosas fazem audi&ecirc;ncias para discutir propostas de pol&iacute;ticas, nas quais os membros do p&uacute;blico s&atilde;o convidados a dar seu testemunho. Influenciadas pelas ideias de James Fishkin, algumas autoridades locais e organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais t&ecirc;m promovido "j&uacute;ris cidad&atilde;os", que pretendem ser amplamente representativos do perfil do eleitorado (Fishkin, 1995). Os membros desses pain&eacute;is ouvem e questionam candidatos a cargos pol&iacute;ticos sobre temas, e deliberam entre si, muitas vezes tamb&eacute;m recebendo contribui&ccedil;&otilde;es por telefone e e&#45;mail de cidad&atilde;os que acompanham os trabalhos pelo r&aacute;dio. Muitos estudiosos da democracia t&ecirc;m elogiado o processo amplamente participativo de delibera&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica que o estado do Oregon realizou na d&eacute;cada de 1990, no processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o de seu programa de sa&uacute;de para pessoas de baixa renda. Outro exemplo not&aacute;vel de esfor&ccedil;o heroico para tornar inclusiva a delibera&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica &eacute; o processo de consulta que o governo da &Aacute;frica do Sul fez para discutir a nova constitui&ccedil;&atilde;o que entrou em vigor em 1996. Os encarregados da elabora&ccedil;&atilde;o da constitui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o s&oacute; solicitaram coment&aacute;rios sobre o projeto por correio e email, mas tamb&eacute;m realizaram reuni&otilde;es p&uacute;blicas para quem n&atilde;o conseguisse l&ecirc;&#45;lo, explicando o seu conte&uacute;do aos participantes e solicitando opini&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democrata deliberativa apoia medidas como essas. Ela acha que o bom cidad&atilde;o deveria defender vigorosamente maneiras criativas de expandir a divulga&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica das delibera&ccedil;&otilde;es sobre os problemas e propostas de pol&iacute;ticas, e torn&aacute;&#45;las inclusivas. Se eles tiverem a oportunidade de participar desse tipo de processo deliberativo consultivo, devem faz&ecirc;&#45;lo, e, se forem convidados a ajudar a formul&aacute;&#45;los, devem aceitar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O ativista &eacute; mais desconfiado, mesmo em rela&ccedil;&atilde;o a esses processos deliberativos que afirmam dar oportunidade de expressar opini&otilde;es em um processo deliberativo a todos os afetados pelas pol&iacute;ticas projetadas ou, pelo menos, a representantes de todos eles. Em uma sociedade estruturada por profundas desigualdades sociais e econ&ocirc;micas, ele acredita que os processos deliberativos formalmente inclusivos ativam, apesar disso, vieses estruturais pelos quais os atores mais poderosos e socialmente favorecidos t&ecirc;m maior acesso ao processo deliberativo e, portanto, conseguem domin&aacute;&#45;lo com seus interesses e perspectivas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em condi&ccedil;&otilde;es de desigualdade estrutural, os processos normais de delibera&ccedil;&atilde;o frequentemente restringem, na pr&aacute;tica, o acesso aos agentes com mais recursos, conhecimentos ou conex&otilde;es com quem det&eacute;m maior controle sobre o f&oacute;rum. J&aacute; conhecemos as muitas manifesta&ccedil;&otilde;es dessa efetiva exclus&atilde;o da delibera&ccedil;&atilde;o. Onde o r&aacute;dio e a televis&atilde;o s&atilde;o os principais f&oacute;runs para ampliar a delibera&ccedil;&atilde;o, por exemplo, os cidad&atilde;os precisam de dinheiro ou conex&otilde;es para obter tempo de transmiss&atilde;o. Mesmo quando se anuncia uma s&eacute;rie de audi&ecirc;ncias p&uacute;blicas para tratar de um tema, as pessoas que talvez quisessem falar nelas precisam ficar sabendo delas, ser capazes de organizar seus hor&aacute;rios de trabalho e do cuidado com os filhos para poder participar, conseguir chegar at&eacute; l&aacute; e ter conhecimento suficiente do processo de audi&ecirc;ncia para participar. Cada uma dessas habilidades est&aacute; presente de forma desigual entre membros de uma sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguns j&aacute; argumentaram que esse acesso e essa participa&ccedil;&atilde;o diferenciados caracterizaram ambos os processos deliberativos p&uacute;blicos ostensivamente inclusivos que eu citei acima: o processo do Medicaid no Oregon e as delibera&ccedil;&otilde;es sobre a constitui&ccedil;&atilde;o sul&#45;africana. No primeiro caso, os participantes do processo de consulta acabaram sendo, em grande parte, pessoas brancas, de classe m&eacute;dia, saud&aacute;veis, embora o programa fosse voltado especificamente para as pessoas de baixa renda. Uma grande quantidade de cidad&atilde;os da &Aacute;frica do Sul entendia muito pouco sobre o significado de uma Constitui&ccedil;&atilde;o, ou suas vidas estavam muito ocupadas pela sobreviv&ecirc;ncia para se envolverem nesse processo deliberativo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desse modo, o ativista defende que os cidad&atilde;os que se preocupam com a justi&ccedil;a deveriam continuar a criticar, de fora, os processos de delibera&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, mesmo quando estes t&ecirc;m regras formais que visam gerar uma ampla participa&ccedil;&atilde;o. Na medida em que as desigualdades estruturais na sociedade operam de forma eficaz para restringir o acesso a esses processos deliberativos, suas delibera&ccedil;&otilde;es e conclus&otilde;es n&atilde;o s&atilde;o leg&iacute;timas. Cidad&atilde;os respons&aacute;veis devem permanecer, pelo menos parcialmente, do lado de fora, protestando contra o processo, a agenda e os resultados desses trabalhos e se manifestando contra as rela&ccedil;&otilde;es subjacentes de privil&eacute;gio e desvantagem que os condicionam. O objetivo desses cidad&atilde;os deve ser falar em nome dos realmente exclu&iacute;dos e tentar usar t&aacute;ticas como greves, boicotes e manifesta&ccedil;&otilde;es que interrompam o processo, para pressionar esses organismos a agir de forma que responda &agrave;s necessidades e aos interesses dos efetivamente exclu&iacute;dos. Se participarmos desses processos formalmente inclusivos, diz o ativista, ajudaremos a lhes conferir uma legitimidade que n&atilde;o merecem e deixaremos de falar por aqueles que permanecem na condi&ccedil;&atilde;o de outsiders.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As recentes reuni&otilde;es da OMC s&atilde;o outro exemplo de tentativa de fazer um processo mais includente que a maioria dos ativistas presentes rejeitava como ileg&iacute;tima. Em resposta a cr&iacute;ticas antecipadas &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o como f&oacute;rum excludente, dominado por interesses corporativos a servi&ccedil;o das economias do hemisf&eacute;rio norte, alguns de seus funcion&aacute;rios organizaram &agrave;s pressas uma reuni&atilde;o para o dia anterior ao encontro oficial da OMC, para a qual foram convidados representantes das organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais (ONGs). Muitos ativistas consideraram esse gesto uma tentativa absurda de cooptar e amortecer uma oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; reuni&atilde;o da OMC, oposi&ccedil;&atilde;o esta que, mesmo antes de come&ccedil;ar, tinha sido muito eficaz em levar as quest&otilde;es da transpar&ecirc;ncia e da desigualdade global diante de um p&uacute;blico mundial; eles fizeram manifesta&ccedil;&otilde;es fora das reuni&otilde;es das ONGs. Al&eacute;m disso, alguns dos representantes de ONGs que decidiram participar da reuni&atilde;o ficaram muito decepcionados. Eles encontraram a agenda j&aacute; decidida e se viram ouvindo passivamente o diretor da OMC, o secret&aacute;rio de com&eacute;rcio dos Estados Unidos e outras figuras poderosas, e tiveram um tempo m&iacute;nimo para questionar as falas deles ou fazer as suas pr&oacute;prias. Pelo que parece, ao tentar reformar os processos pol&iacute;ticos para que sejam mais publicamente inclusivos, os agentes da exclus&atilde;o passam longe de dar acesso a voz, de fato, &agrave;queles menos privilegiados nas estruturas sociais. Tendo em conta essas realidades, diz o ativista, a postura mais respons&aacute;vel para o cidad&atilde;o que se preocupa com a justi&ccedil;a &eacute; expor esse poder de manipula&ccedil;&atilde;o e expressar as demandas leg&iacute;timas daqueles que sofrem sob injusti&ccedil;as estruturais, independentemente de os poderosos os ouvirem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democrata deliberativa concorda com a argumenta&ccedil;&atilde;o do ativista e com sua cr&iacute;tica &agrave; maneira como as desigualdades estruturais efetivamente limitam o acesso de algumas pessoas a ambientes deliberativos formalmente inclusivos. Diferentemente do ativista, no entanto, ela acha que o cidad&atilde;o respons&aacute;vel deve participar e discutir com aqueles que formatam e implementam esses ambientes para convenc&ecirc;&#45;los de que eles devem dedicar reflex&atilde;o e recursos a atividades que ir&atilde;o tornar esses espa&ccedil;os mais inclusivos e representativos de todos os interesses e perspectivas potencialmente afetados pelo resultado das discuss&otilde;es sobre pol&iacute;ticas. Em uma comunidade pol&iacute;tica que se diz comprometida com a democracia, deve ser poss&iacute;vel convencer muitos membros de um p&uacute;blico deliberativo formalmente inclusivo de que pode ser preciso tomar medidas especiais para proporcionar voz e representa&ccedil;&atilde;o a segmentos da sociedade submetidos a desvantagens estruturais. Protestar e fazer exig&ecirc;ncias do lado de fora pode ser uma forma eficaz de chamar a aten&ccedil;&atilde;o para as injusti&ccedil;as que demandam solu&ccedil;&atilde;o, diz a democrata deliberativa, mas, por si s&oacute;, n&atilde;o impulsiona a transforma&ccedil;&atilde;o institucional positiva que produziria maior justi&ccedil;a. Aqueles que acreditam que essa mudan&ccedil;a &eacute; necess&aacute;ria devem entrar nos procedimentos deliberativos com aqueles que lhes s&atilde;o indiferentes ou hostis, em um esfor&ccedil;o para convencer um p&uacute;blico democr&aacute;tico de que est&atilde;o certos<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os dois primeiros desafios do ativista trataram da divulga&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica e do car&aacute;ter inclusivo do p&uacute;blico deliberativo, e n&atilde;o dos termos e do conte&uacute;do das delibera&ccedil;&otilde;es. At&eacute; agora, as perspectivas da democrata deliberativa e do ativista s&atilde;o bastante pr&oacute;ximas nas quest&otilde;es de processos pol&iacute;ticos moralmente leg&iacute;timos, j&aacute; que ambos criticam exclus&otilde;es formais e reais em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s delibera&ccedil;&otilde;es. A diferen&ccedil;a entre eles pode se reduzir a qu&atilde;o otimistas eles s&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; possibilidade de persuadir agentes pol&iacute;ticos de que h&aacute; injusti&ccedil;as estruturais, e a solu&ccedil;&atilde;o para elas deve ter a concord&acirc;ncia de um p&uacute;blico deliberativo inclusivo. Ao nos voltarmos &agrave; analise de quest&otilde;es relativas aos termos e ao conte&uacute;do das delibera&ccedil;&otilde;es, no entanto, vemos mais diverg&ecirc;ncia entre a democrata deliberativa e o ativista.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Alternativas restringidas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Suponhamos que, por alguma combina&ccedil;&atilde;o de agita&ccedil;&atilde;o ativista e persuas&atilde;o deliberativa, surjam alguns ambientes deliberativos que representem aproximadamente todos os afetados pelo resultado de certas decis&otilde;es a respeito de pol&iacute;ticas. Considerando&#45;se o mundo de desigualdade estrutural tal como o conhecemos, o ativista acredita que essas circunst&acirc;ncias ser&atilde;o raras, na melhor das hip&oacute;teses, mas est&aacute; disposto a cogitar a possibilidade para os fins deste debate. O ativista permanece desconfiado da exorta&ccedil;&atilde;o que a democrata deliberativa faz para que participe de discuss&otilde;es racionais e cr&iacute;ticas com pessoas de quem ele discorda, mesmo na suposi&ccedil;&atilde;o de que o p&uacute;blico no qual ele se engaja nessa discuss&atilde;o realmente inclua a diversidade de interesses e perspectivas potencialmente afetados pelas pol&iacute;ticas. Isso porque ele percebe que as estruturas sociais e econ&ocirc;micas existentes criaram restri&ccedil;&otilde;es inadmiss&iacute;veis aos termos da delibera&ccedil;&atilde;o e sua agenda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Problemas e diverg&ecirc;ncias no mundo real da pol&iacute;tica democr&aacute;tica aparecem e s&atilde;o abordados contra o pano de fundo de uma determinada hist&oacute;ria e sedimenta&ccedil;&atilde;o da desigualdade estrutural injusta que, diz o ativista, ajuda a estabelecer prioridades de agenda e restringe as alternativas que os atores pol&iacute;ticos podem cogitar em suas delibera&ccedil;&otilde;es. Quando &eacute; assim, tanto a agenda deliberativa quanto as restri&ccedil;&otilde;es institucionais que ela reflete devem ser alvo de cr&iacute;ticas, protestos e resist&ecirc;ncia<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. Sentar &agrave; mesa para se reunir com representantes desses interesses tipicamente servidos por rela&ccedil;&otilde;es institucionais existentes e discutir como lidar de forma mais justa com essas quest&otilde;es que pressup&otilde;em aquelas rela&ccedil;&otilde;es institucionais confere muita legitimidade &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es e ao processo deliberativo. Coopta a energia dos cidad&atilde;os comprometidos com a justi&ccedil;a, deixando pouco tempo &agrave; mobiliza&ccedil;&atilde;o de pessoas para combater a partir de fora as restri&ccedil;&otilde;es institucionais e o processo de tomada de decis&otilde;es. Assim, o cidad&atilde;o respons&aacute;vel deve se retirar da aceita&ccedil;&atilde;o impl&iacute;cita das restri&ccedil;&otilde;es estruturais e institucionais ao se recusar a deliberar sobre as pol&iacute;ticas do lado de dentro. Permitam&#45;me dar alguns exemplos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um grupo local que atua politicamente no combate &agrave; pobreza participou de muitas formas de agita&ccedil;&atilde;o e protestos nos anos que antecederam a aprova&ccedil;&atilde;o da Lei de Responsabilidade Pessoal e Concilia&ccedil;&atilde;o de Oportunidades de Trabalho (<i>Personal Responsibility and Work Opportunity Reconciliation Act</i>) pelo Congresso dos Estados Unidos, na primavera de 1996. Essa legisla&ccedil;&atilde;o modificou fundamentalmente os termos da pol&iacute;tica de assist&ecirc;ncia social e previd&ecirc;ncia no pa&iacute;s. Aboliu direitos &agrave; assist&ecirc;ncia p&uacute;blica pela primeira vez em 60 anos, permitindo que os estados negassem benef&iacute;cios quando as verbas se esgotassem. A lei exige que os benefici&aacute;rios da chamada Assist&ecirc;ncia Tempor&aacute;ria a Fam&iacute;lias Carentes trabalhassem em empregos depois de um certo per&iacute;odo e permite que os estados variem muito seus programas. Desde a aprova&ccedil;&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o, o grupo de combate &agrave; pobreza organizou benefici&aacute;rios e outros que se preocupam com a justi&ccedil;a social para protestar e pressionar o parlamento estadual a aumentar o financiamento para a assist&ecirc;ncia e incluir, como "atividade de trabalho", o servi&ccedil;o como defensor dos direitos &agrave; assist&ecirc;ncia social em escrit&oacute;rios locais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em seu desejo de fazer o melhor pelos clientes da assist&ecirc;ncia social, o departamento respons&aacute;vel no distrito prop&otilde;e a cria&ccedil;&atilde;o de um conselho consultivo, com influ&ecirc;ncia significativa sobre a implanta&ccedil;&atilde;o e administra&ccedil;&atilde;o de programas de assist&ecirc;ncia no munic&iacute;pio. Eles foram convencidos pelos defensores da democracia deliberativa de que os trabalhos desse conselho dever&atilde;o responder publicamente e ser organizados de modo a facilitar a discuss&atilde;o s&eacute;ria e a cr&iacute;tica de propostas diferentes. Eles acreditam que a justi&ccedil;a democr&aacute;tica exige que esse &oacute;rg&atilde;o seja amplamente inclusivo em rela&ccedil;&atilde;o aos cidad&atilde;os do distrito e acham que as delibera&ccedil;&otilde;es leg&iacute;timas ser&atilde;o bastante aprimoradas se inclu&iacute;rem os benefici&aacute;rios e seus defensores no conselho. Sendo assim, convidam o grupo de combate &agrave; pobreza a enviar representantes e lhes pedem para indicar representantes dos benefici&aacute;rios escolhidos entre os membros da organiza&ccedil;&atilde;o de defesa dos direitos sociais com a qual trabalham.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois de deliberar entre si por algumas semanas, os ativistas dos direitos sociais declinam da participa&ccedil;&atilde;o no conselho. As restri&ccedil;&otilde;es que as leis federal e estadual impuseram &agrave; pol&iacute;tica de assist&ecirc;ncia, eles afirmam, impossibilitam administrar uma pol&iacute;tica de bem&#45;estar social humana. Um conselho desse tipo ir&aacute; decidir se seria mais justo instalar escrit&oacute;rios locais de assist&ecirc;ncia aqui ou ali, mas n&atilde;o ter&aacute; poder para ampliar o n&uacute;mero desses escrit&oacute;rios. Eles v&atilde;o decidir a melhor forma de administrar a assist&ecirc;ncia no cuidado com as crian&ccedil;as, mas n&atilde;o ter&atilde;o poder para decidir quem &eacute; eleg&iacute;vel para essa assist&ecirc;ncia ou o total de verbas para sustentar o programa. As delibera&ccedil;&otilde;es do conselho de implementa&ccedil;&atilde;o de assist&ecirc;ncia do distrito enfrentam in&uacute;meras outras restri&ccedil;&otilde;es que tornar&atilde;o seus resultados inevitavelmente injustos, de acordo com o grupo ativista. Todos os cidad&atilde;os do distrito que concordam em que o marco das pol&iacute;ticas &eacute; injusto t&ecirc;m a responsabilidade de ficar de fora dessas delibera&ccedil;&otilde;es e, em lugar delas, pressionar o legislativo estadual para expandir as op&ccedil;&otilde;es de assist&ecirc;ncia, fazendo, por exemplo, ocupa&ccedil;&otilde;es no departamento estadual de servi&ccedil;os sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democrata deliberativa considera essa recusa e essa a&ccedil;&atilde;o de protesto n&atilde;o cooperativas e contraproducentes. Certamente, &eacute; melhor construir a forma mais justa de implementar a legisla&ccedil;&atilde;o do que perturbar legisladores e obstruir a rotina de funcion&aacute;rios sobrecarregados. O ativista responde que &eacute; errado cooperar com pol&iacute;ticas e processos que presumem restri&ccedil;&otilde;es institucionais injustas. O problema n&atilde;o &eacute; que os formuladores de pol&iacute;ticas e as delibera&ccedil;&otilde;es dos cidad&atilde;os n&atilde;o consigam apresentar argumentos, mas que suas premissas iniciais sejam inaceit&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Parece&#45;me que os defensores da democracia deliberativa que acreditam que processos deliberativos s&atilde;o a melhor maneira de conduzir as pol&iacute;ticas, mesmo nas condi&ccedil;&otilde;es de desigualdade estrutural que caracterizam as democracias de hoje, n&atilde;o t&ecirc;m resposta satisfat&oacute;ria a essa cr&iacute;tica. Muitos defensores de procedimentos deliberativos parecem n&atilde;o ver problema nas estruturas e restri&ccedil;&otilde;es institucionais que limitam as alternativas pol&iacute;ticas nas democracias reais, defendendo o debate pol&iacute;tico reflexivo dentro delas para combater tend&ecirc;ncias irracionais a reduzir as quest&otilde;es a declara&ccedil;&otilde;es midi&aacute;ticas e as decis&otilde;es prefer&ecirc;ncias agregadas. Em sua discuss&atilde;o detalhada sobre os termos da reforma da assist&ecirc;ncia social em <i>Democracy and disagreement</i>, por exemplo, Amy Gutmann e Dennis Thompson parecem aceitar como dado que as pol&iacute;ticas para responder &agrave;s necessidades das pessoas pobres devem vir na forma de apoio aos pobres, em vez de mudan&ccedil;as na pol&iacute;tica fiscal, na rela&ccedil;&atilde;o entre investimento p&uacute;blico e privado, no emprego em obras p&uacute;blicas e outras formas mais estruturadas de combater a priva&ccedil;&atilde;o e a desigualdade de renda (Guttman e Thompson, 1996, cap. 8)<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. O inovador f&oacute;rum de cidad&atilde;os de James Fishkin, que deliberava sobre quest&otilde;es nacionais em conex&atilde;o com a campanha pol&iacute;tica de 1996, para dar outro exemplo, parecia considerar como dadas todas as restri&ccedil;&otilde;es fiscais, de poder e institucionais a alternativas de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas que o Congresso dos Estados Unidos e a grande imprensa pressupunham. Na medida em que essas restri&ccedil;&otilde;es aceitam como dados padr&otilde;es existentes de desigualdade de classe, segrega&ccedil;&atilde;o residencial e divis&atilde;o de g&ecirc;nero no trabalho, a alega&ccedil;&atilde;o do ativista de que h&aacute; pouca diferen&ccedil;a entre as alternativas debatidas &eacute; plaus&iacute;vel, e ele sugere que o cidad&atilde;o respons&aacute;vel n&atilde;o deveria aceitar essas suposi&ccedil;&otilde;es, e sim agitar por uma cr&iacute;tica e uma transforma&ccedil;&atilde;o mais profundas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A atividade permanente de legisla&ccedil;&atilde;o e implementa&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas considerar&aacute; como dadas as institui&ccedil;&otilde;es existentes e suas prioridades, a menos que uma a&ccedil;&atilde;o articulada de grande porte trabalhe para alterar prioridades e metas. Assim sendo, na maior parte do tempo, a pol&iacute;tica ir&aacute; operar sob as alternativas restringidas que s&atilde;o geradas pelas desigualdades estruturais e as sustentam. Se tentar inserir pr&aacute;ticas de delibera&ccedil;&atilde;o em discuss&otilde;es existentes de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, a democrata deliberativa ser&aacute; for&ccedil;ada a aceitar a gama de alternativas permitida pelas restri&ccedil;&otilde;es estruturais existentes. Enquanto, duas d&eacute;cadas atr&aacute;s, havia poucas oportunidades para os te&oacute;ricos da democracia deliberativa tentarem influenciar o formato do processo de discuss&atilde;o p&uacute;blica nos Estados Unidos, hoje as coisas mudaram. Algumas autoridades p&uacute;blicas e funda&ccedil;&otilde;es privadas se convenceram de que a delibera&ccedil;&atilde;o inclusiva, fundamentada e ampla &eacute; boa para a democracia e desejam implementar esses ideais no processo de formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas. Como essa aplica&ccedil;&atilde;o deve pressupor alternativas restritas que n&atilde;o podem questionar as prioridades institucionais e as estruturas sociais existentes, a delibera&ccedil;&atilde;o tem tantas probabilidades de refor&ccedil;ar a injusti&ccedil;a quanto de combat&ecirc;&#45;la.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu acho que a democrata deliberativa n&atilde;o tem uma resposta adequada a esse desafio que n&atilde;o seja aceitar a desconfian&ccedil;a do ativista em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o de processos deliberativos dentro das institui&ccedil;&otilde;es que restringem seriamente as pol&iacute;ticas alternativas a ponto de, por exemplo, quase impossibilitar que os estruturalmente desfavorecidos proponham solu&ccedil;&otilde;es para problemas sociais que possam alterar as posi&ccedil;&otilde;es estruturais em que est&atilde;o situados. Somente se estiverem dispostas a sair do imediatismo da trajet&oacute;ria pol&iacute;tica j&aacute; dada, a teoria e a pr&aacute;tica da democracia deliberativa poder&atilde;o responder a esse desafio ativista. A democracia deliberativa deve ajudar a criar ambientes deliberativos inclusivos em que as estruturas sociais e econ&ocirc;micas b&aacute;sicas possam ser examinadas; esses ambientes, na maior parte, devem estar do lado de fora e mesmo oposto aos ambientes correntes da discuss&atilde;o oficial das pol&iacute;ticas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Discurso hegem&ocirc;nico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democrata deliberativa responde a esse desafio ativista propondo a cria&ccedil;&atilde;o de f&oacute;runs deliberativos afastados do imediatismo de imperativos econ&ocirc;micos e estruturas de poder dados, nos quais representantes de setores sociais diversos possam discutir criticamente esses imperativos e estruturas, visando &agrave; reforma do contexto institucional. Mesmo nesse momento, no entanto, o ativista continua desconfiado em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s pr&aacute;ticas deliberativas, por mais uma raz&atilde;o que remete &agrave;s desigualdades estruturais. Ele teme que a maioria dos participantes em um ambiente deliberativo t&atilde;o reflexivo venha a ser influenciada por um discurso comum que, em si, &eacute; produto complexo da desigualdade estrutural. Com "discurso", quero dizer um sistema de hist&oacute;rias e conhecimento especializado difundidos em toda a sociedade, que transmite as generaliza&ccedil;&otilde;es amplamente aceitas sobre como a sociedade funciona, teorizadas nesses termos, bem como as normas sociais e valores culturais a que a maioria das pessoas recorre ao discutir seus problemas sociais e pol&iacute;ticos e as solu&ccedil;&otilde;es propostas. Em uma sociedade com desigualdades estruturais antigas e numerosas, alguns desses discursos s&atilde;o, nos termos derivados de Gramsci, "hegem&ocirc;nicos": a maioria das pessoas na sociedade pensa sobre suas rela&ccedil;&otilde;es sociais nesses termos, seja qual for sua posi&ccedil;&atilde;o nas desigualdades estruturais. Quando esses sistemas discursivos embasam um processo deliberativo, as pessoas podem chegar a um acordo que &eacute;, no entanto, pelo menos em parte, condicionado por rela&ccedil;&otilde;es de poder injustas e que, por essa raz&atilde;o, n&atilde;o deve ser considerado um consensto realmente livre. Em alguns de seus trabalhos anteriores, Habermas teorizou sobre esse falso consenso como "comunica&ccedil;&atilde;o sistematicamente distorcida" (ver Habermas, 1970)<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. Quando esse discurso hegem&ocirc;nico opera, as partes envolvidas na delibera&ccedil;&atilde;o podem concordar sobre as premissas, aceitar uma teoria sobre sua situa&ccedil;&atilde;o e apresentar as raz&otilde;es para propostas que os outros aceitam, mas, mesmo assim, as premissas e as condi&ccedil;&otilde;es dessa vis&atilde;o mascaram a reprodu&ccedil;&atilde;o do poder e da injusti&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os democratas deliberativos se concentram na necessidade de acordo para dar legitimidade &agrave;s pol&iacute;ticas e teorizam sobre as condi&ccedil;&otilde;es para alcan&ccedil;ar esse acordo, mas a ideia de acordo falso ou distorcido parece estar fora dessa teoriza&ccedil;&atilde;o. Ao abrir a possibilidade de que algum consenso seja falso e alguma comunica&ccedil;&atilde;o seja sistematicamente distorcida pelo poder, n&atilde;o estou me referindo a um consenso obtido por meio da exclus&atilde;o de algumas pessoas afetadas ou que &eacute; extorquido por meio de amea&ccedil;a e coer&ccedil;&atilde;o. O fen&ocirc;meno da hegemonia ou da comunica&ccedil;&atilde;o sistematicamente distorcida &eacute; mais sutil do que isso. Refere&#45;se &agrave; forma como a estrutura conceitual e normativa dos membros de uma sociedade &eacute; profundamente influenciada por premissas e termos de discurso que dificultam pensar criticamente sobre os aspectos de suas rela&ccedil;&otilde;es sociais ou possibilidades alternativas de institucionaliza&ccedil;&atilde;o e a&ccedil;&atilde;o. A teoria e a pr&aacute;tica da democracia deliberativa n&atilde;o t&ecirc;m ferramentas para levantar a possibilidade de que as delibera&ccedil;&otilde;es possam ser fechadas e distorcidas dessa forma. Ela carece de uma teoria, chamemos assim, da ideologia, bem como de uma vis&atilde;o da genealogia dos discursos e sua maneira de ajudar a constituir a forma como as pessoas veem a si mesmas e seu mundo social. Para a maioria dos democratas deliberativos, o discurso parece ser mais "inocente".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A teoria deliberativa de James Bohman &eacute; uma importante exce&ccedil;&atilde;o a essa afirma&ccedil;&atilde;o. No centro da vis&atilde;o de Bohman sobre as normas da delibera&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica est&aacute; uma preocupa&ccedil;&atilde;o em identificar formas nas quais as desigualdades estruturais operam efetivamente para bloquear a influ&ecirc;ncia pol&iacute;tica de alguns, enquanto ampliam a dos outros, mesmo quando se aplicam as garantias formais da igualdade pol&iacute;tica. Sem distingui&#45;las do modo que eu fiz acima, Bohman analisa como as formas de exclus&atilde;o e domina&ccedil;&atilde;o da agenda que discuti at&eacute; agora inibem a delibera&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica na qual todos os interesses e perspectivas s&atilde;o devidamente considerados. Um teste importante da legitimidade deliberativa de um processo pol&iacute;tico, argumenta ele, &eacute; o grau em que os grupos n&atilde;o s&oacute; conseguem que suas opini&otilde;es sobre quest&otilde;es e propostas j&aacute; em discuss&atilde;o sejam ouvidas, mas tamb&eacute;m s&atilde;o capazes de iniciar a discuss&atilde;o de problemas e propostas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao analisar como discuss&otilde;es p&uacute;blicas reais podem ficar aqu&eacute;m das exig&ecirc;ncias normativas da discuss&atilde;o democr&aacute;tica leg&iacute;tima, Bohman invoca a no&ccedil;&atilde;o de comunica&ccedil;&atilde;o distorcida ou ideologia. Esse n&iacute;vel da influ&ecirc;ncia da desigualdade estrutural sobre a discuss&atilde;o p&uacute;blica &eacute; o mais insidioso por ser o menos evidente a todos os participantes. Est&aacute; relacionado ao marco conceitual e imag&eacute;tico da discuss&atilde;o, que muitas vezes cont&eacute;m falsifica&ccedil;&otilde;es, preconceitos, incompreens&otilde;es e at&eacute; mesmo contradi&ccedil;&otilde;es que passam sem ser percebidos nem criticados, em grande parte porque coincidem com os interesses hegem&ocirc;nicos ou refletem as realidades sociais existentes como se fossem inalter&aacute;veis. Por exemplo, um discurso pode distorcer a comunica&ccedil;&atilde;o por meio de uma ret&oacute;rica que apresente como universal uma perspectiva da experi&ecirc;ncia ou a sociedade derivada de uma posi&ccedil;&atilde;o social espec&iacute;fica (ver Bohman, 1996, esp. cap. 3; ver tamb&eacute;m Bohman, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apresentarei alguns exemplos de discursos hegem&ocirc;nicos que podem gerar falso consenso. O primeiro vem de discursos sobre a pobreza e as formas de combat&ecirc;&#45;la por meio de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Apesar de debates amplos e vigorosos sobre as causas e as solu&ccedil;&otilde;es para a pobreza, tanto nos Estados Unidos quanto, cada vez mais, em outras partes do mundo, h&aacute; um novo consenso importante sobre muitos termos do debate. Parece haver um consenso amplo de que a pobreza deve ser conceituada como uma fun&ccedil;&atilde;o do fracasso dos indiv&iacute;duos em desenvolver v&aacute;rias habilidades e capacidades necess&aacute;rias para a inclus&atilde;o nos mercados de trabalho modernos. H&aacute; muita diverg&ecirc;ncia sobre at&eacute; onde a responsabilidade por esse fracasso deve ser atribu&iacute;da a indiv&iacute;duos e suas fam&iacute;lias ou situada em institui&ccedil;&otilde;es sociais de educa&ccedil;&atilde;o, servi&ccedil;o social ou desenvolvimento econ&ocirc;mico. No entanto, &eacute; desnecess&aacute;rio dizer que essa pol&iacute;tica antipobreza deve acabar por transformar os indiv&iacute;duos para melhor adequ&aacute;&#45;los &agrave;s estruturas contempor&acirc;neas de emprego assalariado. Quase n&atilde;o h&aacute; outra maneira de pensar sobre pol&iacute;tica para a pobreza do que como uma pol&iacute;tica para o mercado de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Debates internacionais sobre emiss&otilde;es de gases do efeito estufa, para dar outro exemplo, cont&ecirc;m um forte desacordo sobre se e como essas emiss&otilde;es devem ser reduzidas e como os fardos de sua redu&ccedil;&atilde;o devem ser distribu&iacute;dos em todo o mundo. Os pa&iacute;ses industriais avan&ccedil;ados, mais ricos, devem ser obrigados a reduzir as emiss&otilde;es em propor&ccedil;&atilde;o maior do que os pa&iacute;ses menos desenvolvidos? Os mercados de direitos de polui&ccedil;&atilde;o s&atilde;o pol&iacute;ticas &uacute;teis? Os governos devem subsidiar o desenvolvimento de tecnologias "verdes" para a produ&ccedil;&atilde;o industrial e o transporte privado? Esses debates ocorrem no &acirc;mbito de termos de discuss&atilde;o que s&oacute; os ambientalistas marginalizados questionam. As discuss&otilde;es pressup&otilde;em que as economias de qualquer sociedade desenvolvida devam depender muito da queima de combust&iacute;veis f&oacute;sseis e que um alto padr&atilde;o de vida envolva edif&iacute;cios com ar condicionado e muitos bens de consumo, incluindo um autom&oacute;vel particular para cada fam&iacute;lia. As imagina&ccedil;&otilde;es sociais de pa&iacute;ses "desenvolvidos" e tamb&eacute;m dos "menos desenvolvidos" t&ecirc;m poucas ideias para formas alternativas de vida que n&atilde;o gerem grandes emiss&otilde;es de carbono.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Alguns ativistas preocupados com &aacute;reas espec&iacute;ficas da vida social pretendem identificar essas ideologias e discursos hegem&ocirc;nicos e o fazem de forma necessariamente parcial em rela&ccedil;&atilde;o a problemas sociais e quest&otilde;es pol&iacute;ticas, porque a cr&iacute;tica ideol&oacute;gica dessa natureza requer reflex&otilde;es e estudos consider&aacute;veis, mesmo para um &uacute;nico conjunto de quest&otilde;es. A teoria democr&aacute;tica que enfatiza a discuss&atilde;o como crit&eacute;rio de legitimidade exige uma teoria mais desenvolvida sobre os tipos e mecanismos de ideologia e m&eacute;todos para realizar a cr&iacute;tica de discuss&otilde;es pol&iacute;ticas espec&iacute;ficas. Essa cr&iacute;tica ideol&oacute;gica precisa ser capaz n&atilde;o apenas de analisar as intera&ccedil;&otilde;es e falas espec&iacute;ficas mas tamb&eacute;m de teorizar sobre como a m&iacute;dia contribui para naturalizar pressupostos e tornar dif&iacute;cil aos participantes de uma discuss&atilde;o falar fora de um determinado conjunto de conceitos e imagens<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>. Por desconfiar de que alguns acordos mascaram rela&ccedil;&otilde;es de poder injustas, o ativista acredita que &eacute; importante continuar a questionar esses discursos e os processos deliberativos que dependem deles, e, muitas vezes, tem que faz&ecirc;&#45;lo por meios n&atilde;o discursivos &#150; filmes, m&uacute;sica, imagens po&eacute;ticas e express&otilde;es de zombaria e desejo realizadas de forma turbulenta e at&eacute; mesmo l&uacute;dica, voltadas n&atilde;o a impor o consentimento, mas a incomodar a complac&ecirc;ncia. Uma meta do ativista &eacute; nos fazer pensar sobre o que estamos fazendo, romper uma corrente de pensamento, em vez de tecer um argumento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apresentei a democrata deliberativa e o ativista como dois personagens distintos, com diferentes recomenda&ccedil;&otilde;es sobre as melhores formas de engajamento pol&iacute;tico. Essa oposi&ccedil;&atilde;o excludente entre as posturas &eacute; artificial, claro. Muitas pessoas e organiza&ccedil;&otilde;es se deslocam de uma posi&ccedil;&atilde;o a outra em suas vidas pol&iacute;ticas, dependendo das quest&otilde;es em jogo, daqueles com quem est&atilde;o interagindo ou se defrontando e do que consideram como possibilidades de a&ccedil;&atilde;o e realiza&ccedil;&atilde;o. Coloquei as posi&ccedil;&otilde;es em di&aacute;logo entre si precisamente porque acho que ambas s&atilde;o importantes para a teoria e a pr&aacute;tica democr&aacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, separei as posi&ccedil;&otilde;es em duas personagens opostas para destacar a postura ativista mais do que a teoria democr&aacute;tica recente tem feito e lan&ccedil;ar um olhar cr&iacute;tico sobre algumas tend&ecirc;ncias da teoria e da pr&aacute;tica democr&aacute;ticas deliberativas. As acusa&ccedil;&otilde;es do ativista s&atilde;o s&eacute;rias e levantam algumas quest&otilde;es n&atilde;o debatidas na teoria deliberativa recente. A partir desse di&aacute;logo, tiro duas conclus&otilde;es sobre os rumos da teoria democr&aacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Primeiro, a teoria democr&aacute;tica deve manter uma dist&acirc;ncia das pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas nas atuais circunst&acirc;ncias estruturais. Embora os te&oacute;ricos devam aprender com os processos de discuss&atilde;o e tomada de decis&otilde;es em curso e, como cidad&atilde;os, participar deles de todas as maneiras que pare&ccedil;am mais justas e eficazes, n&oacute;s devemos resistir &agrave; tenta&ccedil;&atilde;o de considerar que os ideais da democracia deliberativa s&atilde;o postos em pr&aacute;tica quando autoridades ou funda&ccedil;&otilde;es constroem procedimentos influenciados por essas ideias. A teoria democr&aacute;tica, incluindo a teoria da democracia deliberativa, deve se ver principalmente como uma teoria <i>cr&iacute;tica</i>, que exp&otilde;e as exclus&otilde;es e restri&ccedil;&otilde;es em processos supostamente justos de tomada real de decis&otilde;es, o que torna suspeita a legitimidade de suas conclus&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, podemos negar que a democracia deliberativa recomende que os cidad&atilde;os estejam sempre dispostos a se envolver discursivamente com todos os interesses e segmentos sociais, expressando razoavelmente opini&otilde;es e criticando os outros. Podemos conceber a troca de ideias e processos de comunica&ccedil;&atilde;o que ocorre em uma democracia vibrante como sendo muito mais turbulenta, desordenada e descentrada, para usar a express&atilde;o de Habermas (1996, cap. 7). Nessa conceitua&ccedil;&atilde;o alternativa, processos de comunica&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica engajada e respons&aacute;vel incluem manifesta&ccedil;&otilde;es de rua e ocupa&ccedil;&otilde;es, obras musicais e desenhos animados, tanto quanto os discursos parlamentares e cartas ao editor. A comunica&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica normativamente emblem&aacute;tica, nesse caso, passa de uma simples disposi&ccedil;&atilde;o de dar motivos para nossas pr&oacute;prias reivindica&ccedil;&otilde;es e ouvir os outros para entender de forma mais ampla a gera&ccedil;&atilde;o e a influ&ecirc;ncia da opini&atilde;o p&uacute;blica. Neste entendimento mais amplo, os participantes formulam apelos razo&aacute;veis &agrave; justi&ccedil;a e tamb&eacute;m exp&otilde;em as origens e consequ&ecirc;ncias das desigualdades estruturais na lei, os termos hegem&ocirc;nicos do discurso e o ambiente da pr&aacute;tica cotidiana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mesmo que sigamos essas recomenda&ccedil;&otilde;es, contudo, a disson&acirc;ncia entre as posturas da democrata deliberativa e do ativista n&atilde;o se dissolve. Indiv&iacute;duos e organiza&ccedil;&otilde;es que procuram combater a injusti&ccedil;a e promover a justi&ccedil;a precisam de ambos para debater com os outros e convenc&ecirc;&#45;los de que h&aacute; injusti&ccedil;as que devem ser corrigidas e a protestar e participar de a&ccedil;&atilde;o direta. Mas, geralmente, os dois tipos de atividades n&atilde;o podem ocorrem em conjunto e, por esse motivo, um deles pode ofuscar o outro. As melhores teorias e pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas v&atilde;o afirmar os dois, ao mesmo tempo que reconhecem a tens&atilde;o entre eles.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOHMAN, John (1996). <i>Public deliberation</i>. Cambridge (MA): MIT Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0103-3352201400010000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2000). "Distorted communication: formal pragmatics as a critical theory", em HAHN, Lewis E. (ed.). <i>Perspectives on Habermas</i>. Indianapolis: Open Court.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-3352201400010000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COHEN, Jean &amp; ARATO, Andrew (1992). <i>Civil society and political theory</i>. Cambridge (MA): MIT Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-3352201400010000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DRYZEK, John (1996). <i>Democracy in capitalist times</i>. Oxford: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-3352201400010000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2000). <i>Deliberative democracy and beyound: liberals, critics, contestations</i>. Oxford: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-3352201400010000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FISHKIN, James Fishkin (1995). <i>The voice of the people</i>. New Haven: Yale University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-3352201400010000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUTTMAN &amp; THOMPSON (1996). <i>Democracy and disagreement</i>. Cambridge (MA): Harvard University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-3352201400010000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HABERMAS, J&uuml;rgen (1970). "On systematically distorted communication". <i>Inquiry</i>, n. 13, p. 205&#45;218.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-3352201400010000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (1996) <i>Between facts and norms</i>. Cambridge (MA): MIT Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-3352201400010000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SHAPIRO, Ian (1999). "Enough of deliberation: politics is about interests and power", em MACEDO, Stephen (ed.). <i>Deliberative politics: essays on democracy and disagreement</i>. Oxford: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-3352201400010000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">THOMPSON, John (1990) <i>Ideology and modern culture</i>. Stanford: Stanford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-3352201400010000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WALZER, Michael (1999). "Deliberation, and what else?", em MACEDO, Stephen (ed.). <i>Deliberative politics: essays on democracy and disagreement</i>. Oxford: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-3352201400010000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">YOUNG, Iris M. (1999). "Justice, inclusion and deliberative democracy", em MACEDO, Stephen (ed.). <i>Deliberative politics: essays on democracy and disagreement</i>. Oxford: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-3352201400010000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2000). <i>Inclusion and democracy</i>. Oxford: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-3352201400010000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> H&aacute; algumas exce&ccedil;&otilde;es. Jean Cohen e Andrew Arato (1992) teorizam o lugar dos movimentos sociais e da desobedi&ecirc;ncia civil no contexto da sociedade civil; Os argumentos de John Dryzek sobre a import&acirc;ncia dos movimentos de oposi&ccedil;&atilde;o da sociedade civil que est&atilde;o situados fora do Estado tamb&eacute;m se referem  &agrave; atividade de manifesta&ccedil;&atilde;o e protesto. Ver Dryzek (2000), principalmente cap. 4; ver tamb&eacute;m Dryzek (1996). N&atilde;o obstante, a distin&ccedil;&atilde;o entre as normas da delibera&ccedil;&atilde;o e as normas do ativismo que este ensaio explora n&atilde;o deve ser associada a uma distin&ccedil;&atilde;o entre Estado e sociedade civil. A sociedade civil &eacute; certamente um espa&ccedil;o para a pol&iacute;tica deliberativa, como muitos j&aacute; apontaram, inclusive Dryzek, embora tamb&eacute;m costume ser um espa&ccedil;o para ativismo.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Al&eacute;m da delibera&ccedil;&atilde;o, Michael Walzer (1999) oferece uma lista &uacute;til de atividades pol&iacute;ticas, algumas das quais caracterizam o ativista.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Amy Gutmann e Dennis Thompson insistem em crit&eacute;rios de divulga&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica e responsabiliza&ccedil;&atilde;o em seu livro, <i>Democracy and disagreement</i> (Gutmann e Thompson, 1996). Embora certamente concordem em que a inclus&atilde;o &eacute; um crit&eacute;rio, eles n&atilde;o fazem dela um princ&iacute;pio separado. Sobre raz&otilde;es para faz&ecirc;&#45;lo, ver Young (1999).    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Esta &eacute; a posi&ccedil;&atilde;o que eu defendo nos primeiros cap&iacute;tulos de <i>Inclusion and democracy</i> (Young, 2000).    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Esta &eacute; uma das principais respostas de Ian Shapiro &agrave;s ideia de democracia deliberativa em seu ensaio"<i>Enough of deliberation: politics is about interests and power</i>" (Shapiro,1999).    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Gutmann e Thompson representam, aqui, a discuss&atilde;o sobre pol&iacute;ticas relacionadas a essas quest&otilde;es nos Estados Unidos, assim como da opini&atilde;o p&uacute;blica norte&#45;americana.    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> &Agrave; luz do fato de que Habermas contribuiu muito para as teorias contempor&acirc;neas da ideologia ou comunica&ccedil;&atilde;o distorcida, &eacute; surpreendente e decepcionante que a sua pr&oacute;pria teoria da democracia deliberativa, como &eacute; expressa em <i>Between facts and norms</i>, quase n&atilde;o d&ecirc; espa&ccedil;o &agrave; teoriza&ccedil;&atilde;o da comunica&ccedil;&atilde;o distorcida e seus efeitos sobre a legitimidade dos resultados pol&iacute;ticos (Habermas, 1996).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> John Thompson apresenta uma teoria contempor&acirc;nea da ideologia que inclui a an&aacute;lise dos meios de    <br>   comunica&ccedil;&atilde;o (Thompson, 1990). John Dryzek tem uma discuss&atilde;o &uacute;til da ideologia em <i>Democracy in capitalist times</i> (ver Dryzek, 1996, cap. 6).    <br> </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOHMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Public deliberation]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOHMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Distorted communication: formal pragmatics as a critical theory]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HAHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lewis E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Perspectives on Habermas]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Indianapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Open Court]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Civil society and political theory]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRYZEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracy in capitalist times]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRYZEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deliberative democracy and beyound: liberals, critics, contestations]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FISHKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[James Fishkin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The voice of the people]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUTTMAN]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THOMPSON]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracy and disagreement]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[On systematically distorted communication]]></article-title>
<source><![CDATA[Inquiry]]></source>
<year></year>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<page-range>205-218</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Between facts and norms]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHAPIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Enough of deliberation: politics is about interests and power]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MACEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deliberative politics: essays on democracy and disagreement]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THOMPSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ideology and modern culture]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Deliberation, and what else?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MACEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deliberative politics: essays on democracy and disagreement]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YOUNG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iris M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Justice, inclusion and deliberative democracy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MACEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deliberative politics: essays on democracy and disagreement]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YOUNG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iris M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Inclusion and democracy]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
