<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832003000100001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832003000100001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jardim]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denise Fagundes]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Steil]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Alberto]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>9</volume>
<numero>19</numero>
<fpage>07</fpage>
<lpage>11</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832003000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832003000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832003000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>APRESENTA&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Denise Fagundes    Jardim; Carlos Alberto Steil</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Imigração" e "fronteiras"    são os dois conceitos-chave em torno dos quais se articulam os artigos neste    número de <i>Horizontes Antropológicos</i>. Embora mantenham entre si uma relação    construída historicamente, o uso que deles se faz aqui vai além dos sentidos    e das conotações específicas que os relacionam de forma objetiva. Sem desconsiderar    suas implicações materiais e localizadas de caráter político e geográfico, os    textos aqui reunidos incluem em sua discussão experiências sociais que remetem    a aspectos mais metafóricos e difusos que podem ser associados às categorias    "imigração" e "fronteiras". Noutras palavras, a polissemia desses conceitos    não se restringe ao binômio território/imigração, remetendo a leituras mais    amplas, colocando em relevo a porosidade da noção de fronteira; a mestiçagem    entre agentes sociais e os conflitos que produzem unidades sociais, e desafiando    pesquisadores a transpassar limites do conhecimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os autores deste    volume percorrem distintas fronteiras, sejam elas interdisciplinares, sejam    aquelas exigidas por seus temas de pesquisa, porque foram fabricadas por agentes    sociais em mundos sociais específicos. Este volume congrega antropólogos que    se debruçam sobre material documental, aliado à pesquisa etnográfica, colocando    em relevo a compreensão de práticas sociais e conflitos, por vezes associada    a uma perspectiva histórica, bem como historiadores que percorrem indícios das    práticas sociais de agentes que transitaram entre "fronteiras" e sua inserção    em "mundos sociais" cuja alteridade é uma perspectiva exigida temporalmente.    Em comum, a compreensão de que essas "fronteiras" são um ponto de partida para    a reflexão sobre sua porosidade e sobre a confluência produzida no conflito    social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro artigo,    de Jair de Souza Ramos, analisa o papel que as políticas de imigração e colonização    desempenharam no processo de formação do Estado nacional brasileiro. Partindo    de uma perspectiva antropológica, que toma as políticas de imigração como <i>locus</i>    privilegiado de construção da autoridade pública, o autor focaliza o papel dos    agentes e das técnicas de poder envolvidas na execução dessas políticas. Trata-se    de uma leitura que põe acento no modo como os mecanismos de administração são    estruturados por meio das políticas públicas, pelo recrutamento dos agentes    sociais que as conduzem e pela constituição das redes de interação social por    meio das quais essas políticas circulam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gabriela Scotto,    elegendo como seu objeto empírico os congressos de <i>marketing</i> político    e as feiras de produtos e serviços políticos, discute a porosidade entre política    e mercado. Operando com um sentido metafórico de fronteira, a autora mostra    que, mais do que limites definidos e rígidos entre esses campos de ação social,    vamos encontrar articulações entre ambos. Assim, se, por um lado, é verdade    que existe uma considerável mercantilização dos interesses e das transações    sociais e profissionais no campo político-eleitoral, por outro, não é menos    verdade que existe também uma politização do mercado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os cinco textos    que seguem estão centrados em questões relativas à formação e disputas de fronteiras    em seu sentido material e na conquista do território, tendo como universo de    pesquisa a região sul do continente sul-americano em distintas temporalidades.    Essa concentração de textos foi inspiradora para a escolha da capa deste número    de <i>Horizontes Antropológicos</i>, que retrata essa região num momento em    que as atuais fronteiras nacionais ainda não haviam sido traçadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa seqüência,    o primeiro texto, de Fabrício Pereira Prado, mostra como, na primeira metade    do século XVIII, a Colônia do Sacramento (cidade da atual República Oriental    do Uruguai), estava inserida nas rotas comerciais e sociais que uniam uma vasta    região platina, e se constituía numa fronteira múltipla, onde coexistiam espanhóis,    portugueses e diferentes grupos indígenas. Através de uma consistente pesquisa    documental realizada em arquivos existentes no Brasil e Argentina, o autor percorre    as redes sociais no interior do espaço platino estabelecidas através do rio    da Prata, ligando Sacramento à sua rival Buenos Aires, redes essas que eram    vias de acúmulo de prestígio, poder e riqueza em uma sociedade de antigo regime.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fronteira platina    no século XVIII entre Portugal e Espanha também é discutida no texto de Guillermo    Wilde. Este autor, por sua vez, mostra como esta população heterogênea, associada    com a barbárie pela monarquia espanhola, foi objeto de políticas de controle    que visavam a homogeneizá-la e a modificar suas representações do Estado e do    território em um processo de <i>mestiçagem</i> de visões de mundo. Essas políticas,    no entanto, não conseguiram transformar as práticas econômicas, políticas e    simbólicas dos agentes locais, de forma que estes mantiveram suas dinâmicas    e percepções relativamente autônomas até a metade do século XIX, e as usaram    como estratégias para evadir-se do controle das autoridades oficiais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No artigo de Pablo    G. Wright, as fronteiras se deslocam para o interior do território argentino,    enfocando a colonização do Chaco, que se efetuou pela conquista dos aborígines    da região por meio de uma dinâmica violenta, levada a cabo por expedições militares,    enviadas pelo governo de Buenos Aires, entre 1884 e 1911. O foco do artigo é    posto particularmente nas conseqüências da política oficial de "pacificação"    e "civilização" dos indígenas através do sistema de "reduções" estatais e religiosas,    assim como de outras formas de ação, associadas à incorporação a esse sistema.    Refinando o sentido de política, o autor chama atenção para o impacto que essas    ações tiveram na construção da legalidade, da oralidade e da escritura, e no    destino dos corpos dos indígenas, disciplinados pelas rotinas do "trabalho"    e pelo manejo do espaço próprios da concepção capitalista ocidental que se busca    implantar na região.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo de Mariela    Eva Rodríguez focaliza as crônicas de Roberto Arlt, que relatam sua viagem para    as províncias de Río Negro e Neuquén em 1934, procurando compreender de que    modo se pensava o espaço e o deslocamento entre um "aqui", Buenos Aires, e um    "lá", a Patagônia, tomada como uma "fronteira" no sentido mais abrangente da    palavra. Na pesquisa da literatura jornalística da época, a autora procura divisar    as tensões subjacentes entre a aceitação de um discurso hegemônico, que priorizava    a idéia de "civilização", e as possíveis respostas contra-hegemônicas, que ganhavam    voz nas crônicas de Arlt, na medida em ele denunciava o abandono, por parte    do Estado nacional, das minorias e setores mais vulneráveis da sociedade da    época, entre os quais se destacavam os indígenas, os trabalhadores e os migrantes    da ilha de Chiloé.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fechando essa seqüência    de textos, o artigo de Rolando Silla retoma a questão da fronteira no Sul da    América, mas o situa no momento atual. A sua etnografia enfoca o culto e a festa    de São Sebastião, em Las Ovejas, na fronteira entre Argentina e Chile, e procura    compreender as transformações que vêm ocorrendo nos últimos anos na Igreja Católica,    na vida política e econômica da Argentina e mais especificamente na província    de Neuquén. Segundo o autor, o projeto de integração econômica do Mercosul estaria    tornando as fronteiras internacionais entre os países do Cone Sul mais permeáveis.    A heterogeneidade de atores (sacerdotes, políticos, devotos, etc.) e de interesses    (econômicos, turísticos, religiosos, etc.) implicados na festa apontam para    a multivocalidade do evento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo de Marta    F. Topel recupera o enfoque simbólico das fronteiras, buscando compreender,    a partir do complexo sistema ritual religioso judaico e suas leis alimentares,    como se dá a incorporação de novos membros à ortodoxia judaica, com a decorrente    reformulação das fronteiras do grupo. Essas fronteiras, apreendidas nos dados    obtidos pela autora no trabalho de campo desenvolvido com novos judeus ortodoxos    de São Paulo (Brasil), remetem o leitor para o caráter flexível e dinâmico que    as divisões religiosas ou étnicas possuem nas diferentes conjunturas sociais    e históricas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Denise Fagundes    Jardim, tendo como pano de fundo a história recente dos conflitos armados e    dos embates diplomáticos que colocam o Oriente Médio no mapa geopolítico no    nosso século, discorre, em seu artigo, sobre a complexidade da autodenominação    dos palestinos. Partindo da multiplicidade de itinerários de imigração que aparecem    nos depoimentos dos imigrantes palestinos que vivem no Sul do Brasil, a autora    evidencia as redefinições de cidadania e identidade social dessa população,    produzidas ao longo dos conflitos entre estados nacionais. Aponta para a centralidade    do nacionalismo como forma de expressão de uma unidade social que assume novos    sentidos no contexto da diáspora palestina.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Espaço Aberto</i>    traz dois textos relevantes tanto para a reflexão de temas específicos quanto    para a discussão de aportes utilizados na pesquisa social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Emerson Giumbelli    discute algumas das dimensões envolvidas na produção e utilização da categoria    "baixo espiritismo". Partindo de uma extensa pesquisa histórica em processos    jurídicos desde 1890 até a primeira metade do século XX, bem como sobre matérias    jornalísticas da época, procura compreender de que modo é produzida a criminalizalização    do espiritismo no contexto social brasileiro, engendrando ações policiais repressivas.    Por outro lado, desde uma perspectiva dialética, o autor busca contribuir para    a elucidação dos mecanismos pelos quais se efetivaram, em meio a conflitos,    a legitimação e inserção sociais das práticas religiosas, identificadas como    "baixo espiritismo".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O texto de Isabel    Cristina Moura Carvalho enfoca os recursos oferecidos pelos métodos biográficos    na análise de trajetórias de vida. Situando-se nas fronteiras entre diferentes    áreas de conhecimento das ciências humanas, a autora procura interpretar os    sentidos presentes nas narrativas biográficas de ambientalistas, coletadas em    sua pesquisa de campo. O ponto de partida de Carvalho é de caráter mais filosófico,    de viés hermenêutico, destacando sobretudo as contribuições dos filósofos Paul    Ricouer e Gadamer para a compreensão das inter-relações da experiência e a sua    tradução simbólica nos auto-relatos de trajetórias de vida, tomados como modalidades    narrativas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, duas palavras    de esclarecimento ao leitor. A primeira, ainda referente à capa deste número    de <i>Horizontes Antropológicos</i>, pretende chamar a sua atenção para a intenção    dos organizadores na escolha dessa capa como um recurso que visa a instigar    o leitor a um exercício de descentramento temporal, com o intuito de refazer    seus pontos de referência espaciais sobre fronteiras e imigração. Entendemos    que esse descentramento aponta para a urgência de se intercambiar materiais/documentos    e pontos de vista para além das fronteiras nacionais que conhecemos hoje. Na    medida em que reproduz a região do Prata num período em que suas fronteiras    remetiam às disputas entre Espanha e Portugal, o mapa em questão relativiza    as atuais divisões dos Estados nacionais que compõem a região, embaralhando    nossas referências e permitindo perceber outras possíveis divisões entre seus    domínios. A segunda diz respeito à substituição de Daisy Macedo de Barcellos    como uma das organizadoras deste número, como foi anunciado nos três números    anteriores, o que foi motivado por razões de ordem pessoal que não permitiram    o seu envolvimento efetivo na organização do presente número. Apesar disso,    gostaríamos de agradecer a sua contribuição como interlocutora privilegiada    ao longo do processo de organização deste número de <i>Horizontes Antropológicos</i>.</font></p>      ]]></body>
</article>
