<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2014000300006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2014000300006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Androginia e surrealismo a propósito de Frida e Ismael &#45; velhos mitos: eterno feminino]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Androgyny and surrealism regarding Frida and Ismael &#45; old myths: eternal feminine]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Flores]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Bernardete Ramos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Catarina  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>22</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>815</fpage>
<lpage>837</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2014000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2014000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2014000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Nas primeiras décadas do século XX, retorna o mito do Andrógino como promessa de felicidade espiritual. Entre os surrealistas, a androginia junto ao culto da mulher funcionou como alteridade, como valorização dos subterrâneos da modernidade. A androginia aparece em vários trabalhos de Frida Kahlo no México e Ismael Nery no Brasil, ambos com aproximação ao Surrealismo. Em Frida, o mito oscila entre espiritual e político, entre transgressão e sujeição, vai do lesbianismo e do desejo de inversão dos tradicionais papéis de gênero à dissolução de sua própria identidade, submetida no amor pelo marido. Ismael, na duplicidade de seus autorretratos e na iconografia dos casais amorosos, expressa a fusão dos sexos como parte do mundo das ideias. "Sexo artístico por excelência", os mitos aparecem com maior força na arte de Ismael Nery.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In the first decades of the twentieth century, the myth of the Androgyne returns as a promise of spiritual happiness. Among the Surrealists, the androgyny, along with the cult of the woman, worked as alterity, as appreciation of underground modernity. Androgyny appears in several works of Frida Kahlo in Mexico and in Ismael Nery, in Brazil, both with a surrealistic approach. In Frida, the myth oscillates between spiritual and political, between transgression and subjection, going to the lesbianism and the desire to invert the traditional gender roles to the dissolution of her own identity, submitted in love by her husband. In Ismael, the duplicity of his selfportraits and iconography of loving couples expresses the fusion of the sexes as part of the world of ideas. "Artistic sex par excellence," the myths appear more strongly in the art of Ismael Nery.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[androginia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Surrealismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Frida Kahlo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ismael Nery]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Androgyny]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Surrealism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Frida Kahlo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Ismael Nery]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p align="right">&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="4"><b>Androginia e surrealismo a prop&oacute;sito de Frida e Ismael   &#45; velhos mitos: eterno feminino </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Androgyny and surrealism regarding Frida and Ismael &#45; old myths: eternal feminine</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Maria   Bernardete Ramos Flores</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Universidade   Federal de Santa Catarina</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"> Nas primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX, retorna o mito   do Andr&oacute;gino como promessa de felicidade espiritual. Entre os surrealistas, a   androginia junto ao culto da mulher funcionou como alteridade, como valoriza&ccedil;&atilde;o   dos subterr&acirc;neos da modernidade. A androginia aparece em v&aacute;rios trabalhos de   Frida Kahlo no M&eacute;xico e Ismael Nery no Brasil, ambos com aproxima&ccedil;&atilde;o ao   Surrealismo. Em Frida, o mito oscila entre espiritual e pol&iacute;tico, entre   transgress&atilde;o e sujei&ccedil;&atilde;o, vai do lesbianismo e do desejo de invers&atilde;o dos   tradicionais pap&eacute;is de g&ecirc;nero &agrave; dissolu&ccedil;&atilde;o de sua pr&oacute;pria identidade, submetida   no amor pelo marido. Ismael, na duplicidade de seus autorretratos e na   iconografia dos casais amorosos, expressa a fus&atilde;o dos sexos como parte do mundo   das ideias. "Sexo art&iacute;stico por excel&ecirc;ncia", os mitos aparecem com maior for&ccedil;a   na arte de Ismael Nery.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Palavras&#45;chave</b>: androginia; Surrealismo; Frida Kahlo; Ismael Nery.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"> In the first decades of the twentieth century, the myth of the Androgyne returns as a promise of spiritual happiness. Among the Surrealists, the androgyny, along with the cult of the woman, worked as alterity, as appreciation of underground modernity. Androgyny appears in several works of Frida Kahlo in Mexico and in Ismael Nery, in Brazil, both with a surrealistic approach. In Frida, the myth oscillates between spiritual and political, between transgression and subjection, going to the lesbianism and the desire to invert the traditional gender roles to the dissolution of her own identity, submitted in love by her husband. In Ismael, the duplicity of his selfportraits and iconography of loving couples expresses the fusion of the sexes as part of the world of ideas. "Artistic sex par excellence," the myths appear more strongly in the art of Ismael Nery.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Androgyny; Surrealism; Frida Kahlo; Ismael Nery.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2"><i>Eu    <br>     </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Eu sou a tang&ecirc;ncia de duas formas opostas e       justapostas    <br>       </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Eu sou o que n&atilde;o existe entre o que existe    <br>         </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Eu sou tudo sem ser coisa alguma    <br>           </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Eu sou o amor entre os esposos    <br>             </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Eu sou o marido e a mulher    <br>               </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Eu sou a unidade                 infinita</i></font></p>       <p><font face="verdana" size="2"><i>Diego:    <br>     </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Nada comparable a tus manos     <br>       </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Ni nada igual al oro&#45;verde de    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>         </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Tus ojos. Mi cuerpo se llena    <br>           </i></font><font face="verdana" size="2"><i>De ti por dias y dias. </i><i>Eres     <br>             </i></font><font face="verdana" size="2"><i>El espejo de la noche. La luz     <br>               </i></font><font face="verdana" size="2"><i>violeta del rel&acirc;mpago. La    <br>                 </i></font><font face="verdana" size="2"><i>humedad de la tierra. El     <br>                   </i></font><font face="verdana" size="2"><i>hueco de tus axilas es mi    <br>                   </i></font><font face="verdana" size="2"><i>refugio.</i></font></p>       <p>&nbsp;</p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="3"><b>O bigode de Zapata</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">No quadro <i>Cort&aacute;ndome el pelo com unas tijeritas</i>,   tamb&eacute;m conhecido como <i>Autorretato de pelona</i> (1940),<a name="tx01"></a><sup><a href="#nt01">1</a></sup> Frida Kahlo   (1907&#45;1954) aparece de cabelos cortados, trajando um terno masculino, de   tonalidade escura; nas m&atilde;os, a tesoura que usara para cortar a longa e espessa   cabeleira; no ch&atilde;o, as mechas negras preenchem o fundo do quadro formando um   espa&ccedil;o sinistro; o &uacute;nico signo de feminilidade que lhe resta s&atilde;o os brincos   ainda pendurados nas orelhas; um tufo de cabelo est&aacute; pendurado entre as pernas,   como um animal abatido, e ela segura a tesoura junto aos genitais, o que nos   induz a pensar que uma parte de si, capaz de amar, fora extirpada. No alto do   quadro, um verso de uma antiga can&ccedil;&atilde;o popular: "Mira que si te quise, fue por   el pelo. Ahora que est&aacute;s pelona, ya no te quiero". O quadro, realizado pouco   depois de seu div&oacute;rcio, representaria, segundo Hayden Herreira, o desespero da   artista, um ato de vingan&ccedil;a, destruindo um atributo de sexualidade feminina que   tanto agradava a Diego Rivera. Frida cria uma imagem de "ira e sexualidade   ofendida".<sup><a name="tx02"></a><a href="#nt02">2</a></sup> Herrera   atribui, portanto, ao quadro um significado biogr&aacute;fico, tal como outros estudos   a respeito da artista mexicana que procuram refletir sobre suas dores desde o   fat&iacute;dico acidente, aos 18 anos, e sobre sua rela&ccedil;&atilde;o tumultuada com Diego   Rivera.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Por&eacute;m, como mostra Patricia Mayayo,<sup><a name="tx03"></a><a href="#nt03">3</a></sup>&nbsp;outras   aborda&#45;gens apontam para uma dimens&atilde;o mais pol&iacute;tica para refletir sobre o gosto   de Frida em se representar, em fotos e autorretra&#45;tos, com trajes que misturam   atributos masculinos (camisa de corte masculino e cal&ccedil;a comprida) e femininos   (nos adere&ccedil;os, como em brincos, colares e sapatos, al&eacute;m do penteado). S&atilde;o   famosos seus autorretratos de grande beleza nos trajes femininos, suas longas   saias bordadas, <i>el traje de tehuana oficial</i>, exuber&acirc;ncia no penteado e   nas joias, mas com um rosto de tra&ccedil;o masculino, de enormes sobrancelhas e   espesso bigode.<sup><a name="tx04"></a><a href="#nt04">4</a></sup>&nbsp;Neste   caso, faz&#45;se conex&otilde;es entre o <i>Autorretato de pelona</i>, em que Frida est&aacute;   de terno e cabelo curto, e a imagem da 'Nova Mulher' dos anos vinte e trinta;   embora no M&eacute;xico n&atilde;o se tenham presenciado mudan&ccedil;as significativas na situa&ccedil;&atilde;o   feminina, a imagem da mulher moderna chega ao pa&iacute;s atrav&eacute;s de revistas   norte&#45;americanas e do cinema.<a name="tx05"></a><sup><a href="#nt05">5</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O t&atilde;o grande interesse de Frida, portanto, pelo   travestismo pode estar relacionado ao questionamento das no&ccedil;&otilde;es sobre a   feminilidade na &eacute;poca e tamb&eacute;m &agrave; sua pr&oacute;pria bissexualidade. Mayayo lembra que   se pode pensar que a homossexualidade de Frida fosse uma forma de submiss&atilde;o a   Diego, j&aacute; que, por causa de seus problemas f&iacute;sicos, ela pouco teria contato com   o sexo oposto, ainda mais que de prefer&ecirc;ncia se relacionava com as mesmas mulheres   com as quais o marido se relacionava. Por&eacute;m, a partir de fotos de Kahlo   anteriores &agrave;s suas primeiras experi&ecirc;ncias l&eacute;sbicas &#45; essas por volta dos treze   anos &#45; v&ecirc;&#45;se que sua ambiguidade sexual &eacute; clara, usada na constru&ccedil;&atilde;o de uma   identidade, pouco convencional para a &eacute;poca.<sup><a name="tx06"></a><a href="#nt06">6</a></sup>&nbsp;Herrera, por sua vez, informa que Diego   falava abertamente da virilidade de sua esposa e que lhe encantavam seus modos   masculinos e seu bigode de Zapata.<sup><a name="tx07"></a><a href="#nt07">7</a></sup>&nbsp;A fascina&ccedil;&atilde;o de Frida pelo tema da androginia fez com   que ela n&atilde;o s&oacute; se representasse com uma mistura entre atributos femininos e   masculinos, mas tamb&eacute;m ao marido. Nos desenhos de 1932, em colabora&ccedil;&atilde;o com   Luciene Bloch, chamados <i>Cad&aacute;ver exquisito</i>, numa t&eacute;cnica surrealista,   Frida se apropria do p&ecirc;nis, enquanto Diego Rivera, com seios e sapatos altos,   segura uma vassoura, s&iacute;mbolo do trabalho dom&eacute;stico.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ainda, um tipo de androginia m&iacute;stica deve ter servido   de inspira&ccedil;&atilde;o para o quadro<i> Retrato doble de Diego y yo 1929&#45;1944</i> (1944).<sup><a name="tx08"></a><a href="#nt08">8</a></sup>&nbsp;No   quadro, um rosto dividido vertical&#45;mente em duas metades: Diego Rivera &agrave;   esquerda e Frida Kahlo &agrave; direita, unidos por um colar feito de galhos de &aacute;rvore   tran&ccedil;ados. O amor entre os esposos se apresenta, assim, como uma fus&atilde;o carnal e   espiritual. Suas personalidades se fundem no todo que antecedeu a presum&iacute;vel   uni&atilde;o original que aparece em v&aacute;rias cosmogonias. &Agrave; direita do quadro, a   presen&ccedil;a do sol e da lua alude aos dois princ&iacute;pios: masculino e feminino.   Abaixo, uma vieira e uma concha simbolizam a uni&atilde;o entre os sexos, conforme   prop&otilde;e Herrera.<a name="tx09"></a><sup><a href="#nt09">9</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nesse caso, a inspira&ccedil;&atilde;o de Frida pelo andr&oacute;gino como   concilia&ccedil;&atilde;o dos contr&aacute;rios parece ter vindo da mitologia asteca. O rosto   dividido, caracter&iacute;stico do pensamento mexicano, &eacute; considerado como uma   manifesta&ccedil;&atilde;o de "dualidad c&oacute;smica y creativa, los elementos femeninos y   masculinos unidos en un tipo de hermafroditismo, lo bueno y lo malo que   provienen de la misma fuente".<sup><a name="tx10"></a><a href="#nt10">10</a></sup>&nbsp;Kahlo representa sua rela&ccedil;&atilde;o amorosa com Diego a   partir dos anos quarenta como um retorno &agrave; origem "uma restauraci&oacute;n de la   androginia primordial".<sup><a name="tx11"></a><a href="#nt11">11</a></sup>&nbsp;Assim, o <i>Retrato doble de Diego y yo</i> conecta a   fus&atilde;o amorosa com o ideal de <i>coincidentia oppositorum</i> presente na   tradi&ccedil;&atilde;o pr&eacute;&#45;colombiana e tamb&eacute;m oriental, j&aacute; que Frida tinha grande interesse   pelo hindu&iacute;smo, religi&otilde;es e filosofias orientais. Em seu di&aacute;rio, h&aacute; v&aacute;rios   desenhos da mandala chin&ecirc;sa <i>yin &#45; yang,</i> que representa a concilia&ccedil;&atilde;o   entre os opostos. O s&iacute;mbolo, por vezes, encontra&#45;se junto de figuras   andr&oacute;ginas, em outras, est&aacute; associada &agrave; palavra '<i>sadja'</i>, que pode ser   interpretada a partir de '<i>sadha'</i>, que significa c&eacute;u e terra, ou a partir   de <i>sahaja</i>, unidade na interpreta&ccedil;&atilde;o dos amantes.<sup><a name="tx12"></a><a href="#nt12">12</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Sexo   art&iacute;stico por excel&ecirc;ncia</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Menos conhecido que Frida Kahlo, encontramos Ismael   Nery (1900&#45;1934) no Brasil, artista m&iacute;stico que aludiu reiteradamente em forma   pict&oacute;rica e po&eacute;tica a imagem da androginia ou da fus&atilde;o entre os sexos. No   quadro <i>Andr&oacute;gino</i>,<sup><a name="tx13"></a><a href="#nt13">13</a></sup>&nbsp;uma linha vertical divide o rosto da figura. A metade   masculina joga com a fisionomia dos seus autorretratos; a outra metade lembra o   de Adalgisa, sua esposa, de forma semelhante ao <i>Retrato doble de Diego y yo</i> de Frida. Contudo, se no quadro da artista mexicana percebe&#45;se a fragilidade do   v&iacute;nculo matrimonial (as duas partes n&atilde;o est&atilde;o bem soldadas) e a &acirc;nsia de Frida   para reatar&#45;se ao marido (ela passara o ano de 1944 separada de Diego), o <i>Andr&oacute;gino</i> de Ismael apresenta&#45;se como uma misteriosa unidade a se completar. A linha que   cola as duas metades d&aacute; a entender que a 'sutura' forma uma dobra que se   caminha para uma fus&atilde;o total entre o masculino e o feminino, para uma imagem   sint&eacute;tica a ser alcan&ccedil;ada. Parece que esta &eacute; a t&ocirc;nica imag&eacute;tica em toda a obra   de Ismael, a androginia sugerida nunca chega &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o. Nas obras de Ismael,   o andr&oacute;gino s&oacute; &eacute; resolvido como "sexo art&iacute;stico por excel&ecirc;ncia", f&oacute;rmula que   Jos&eacute;phin P&eacute;ladan usa para dizer que "l' androgino ci transporta fuori del tempo   e delle spazio, lontano dalle passioni, nel dominio degli archetipi, il pi&ugrave;   alto che possa raggiungere il nostro pensiero."<sup><a name="tx14"></a><a href="#nt14">14</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Se no conjunto a obra de Frida Kahlo &eacute; mais narrativa,   mais autobiogr&aacute;fica &#45; sendo inclusive a androginia mais conectada com suas   experi&ecirc;ncias &#45;, a obra de Ismael &eacute; mais aleg&oacute;rica, e a androginia que aparece   em sua pintura &eacute; mais relacionada aos seus princ&iacute;pios filos&oacute;ficos e   espirituais. Seu principal motivo era o corpo humano, em retratos, casais e   triangula&ccedil;&otilde;es, tomando a si e a esposa, como modelos, mas suas figuras n&atilde;o s&atilde;o   representa&ccedil;&otilde;es de personagens ou de situa&ccedil;&otilde;es autobiogr&aacute;ficas. Apenas na sua   &uacute;ltima fase, a partir de 1930, acometido pela tuberculose, deparamo&#45;nos com uma   arte que expressa seu desespero diante da morte iminente e, ent&atilde;o, pode&#45;se   pensar numa arte biogr&aacute;fica. Ismael "considerava&#45;se muito mais um pensador que   um pintor e, por isso, recorria ao pincel para expressar quando n&atilde;o o fazia com   a caneta".<sup><a name="tx15"></a><a href="#nt15">15</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Se Frida dilacera seu corpo, apresenta&#45;o em diversas   situa&ccedil;&otilde;es, procura certo grau de realismo sem jamais abandonar o acento de suas   formas expressivas, necessitan&#45;do do espelho para encontrar os elementos que   conferem sua mudan&ccedil;a de &acirc;nimo em rela&ccedil;&atilde;o a situa&ccedil;&otilde;es biogr&aacute;ficas, Ismael, nos   seus autorretratos, desdobra&#45;se em v&aacute;rios <i>eus</i>, multiplica&#45;se,   duplica&#45;se, faceta&#45;se em divino e sat&acirc;nico, em masculino e feminino, em m&iacute;stico   e er&oacute;tico, se sobrep&otilde;e ou se funde com Adalgisa, a esposa, ou com o amigo, o   poeta Murilo Mendes, aparecendo em personagens diferentes, &agrave;s vezes at&eacute;   irreconcili&aacute;veis. Seus tra&ccedil;os fision&ocirc;micos &#45; o nariz aquilino que se liga &agrave;   curva da sobrancelha, os olhos rasgados, o pesco&ccedil;o longil&iacute;neo, o cabelo em   ponta como o das melindrosas da &eacute;poca, o rosto oval em meio perfil &#45;, al&eacute;m do   enquadramento, mostrando a figura do busto para cima, formam os "estilemas" de   Ismael,<sup><a name="tx16"></a><a href="#nt16">16</a></sup>&nbsp;por   aparecerem n&atilde;o s&oacute; nos seus autorretratos, mas reproduzidos em v&aacute;rias de suas   figuras, inclusive, femininas.<sup><a name="tx17"></a><a href="#nt17">17</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Se, em alguns autorretratos, Ismael pinta&#45;se como   personagem de masculinidade at&eacute; exacerbada, em outros, mesmo de apar&ecirc;ncia   masculina definida, o cabelo &eacute; &agrave; <i>la gar&ccedil;onne</i>, curto como o das   melindrosas da &eacute;poca, e muito semelhante a v&aacute;rios penteados em retratos de   Adalgisa. No <i>Andr&oacute;geno</i>, que vimos acima, h&aacute; uma edi&ccedil;&atilde;o feminina colada   ao seu ser masculino. O cabelo comprido do lado masculino se sobrep&otilde;e e se   dilui por sobre o lado feminino, integrando&#45;se. No pequeno <i>Auto&#45;retrato</i> (1925), o artista aparece com uma blusa russa. A m&atilde;o direita espalmada no peito   exibe um anel redondo, os dedos longos, as unhas pintadas. A boca &eacute; desenhada   com batom, os olhos rasgados, os cabelos armados num caimento em ponta. Nas   palavras de S&eacute;rgio Miceli, "um homem fantasiado de mulher, figura h&iacute;brida, ente   misterioso, com elementos extra&iacute;dos de suas apari&ccedil;&otilde;es masculinas e de suas   proje&ccedil;&otilde;es femininas".<sup><a name="tx18"></a><a href="#nt18">18</a></sup>&nbsp;No <i>Autorretrato&#45;Cristo</i>, Ismael sobrep&otilde;e suas fei&ccedil;&otilde;es numa representa&ccedil;&atilde;o   andr&oacute;gina de Cristo.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nas obras em que configura 'o par amoroso',<sup><a name="tx19"></a><a href="#nt19">19</a></sup>&nbsp;as duas figuras   fundem&#45;se num abra&ccedil;o que embaralha as personagens, em faturas pouco definidoras   dos sexos, como se nessas obras, de dualidade expl&iacute;cita, se voltasse &agrave;   dualidade dos retratos. Em <i>Duas amigas</i>, por exemplo, uma das figuras   repete Adalgisa dos v&aacute;rios retratos e a outra &eacute; o pr&oacute;prio Ismael. Na verdade,   mais uma vez, a maioria dos casais repetem os tra&ccedil;os de Ismael e de Adalgisa,   ou, mais frequentemente, tanto nas figuras aos pares quanto nos quadros de   'trios' ou de mais figuras, os rostos repetem os 'estilemas' do artista,   presentes nos quadros de uma s&oacute; figura.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">A partir daqui, faremos uma digress&atilde;o para buscar as   resson&acirc;ncias do retorno do mito do andr&oacute;gino, que ocorrera nas primeiras   d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX, na obra dos dois artistas, Frida no M&eacute;xico e Ismael no   Brasil. Ao final, veremos que, apesar das aproxima&ccedil;&otilde;es entre um e outro,<sup><a name="tx20"></a><a href="#nt20">20</a></sup>&nbsp;o uso do mito   do andr&oacute;gino teve prop&oacute;sitos diferentes, relacionados &agrave;s posturas pessoais   diante da vida e, especialmente, da arte. Em Frida, o mito oscila entre espiritual   e pol&iacute;tico, entre transgress&atilde;o e sujei&ccedil;&atilde;o, vai do lesbianismo e do desejo de   invers&atilde;o dos tradicionais pap&eacute;is de g&ecirc;nero &agrave; dissolu&ccedil;&atilde;o de sua pr&oacute;pria   identidade, submetida no amor pelo marido. Ismael, na duplicidade de seus   autorretratos e na iconografia dos casais amorosos, expressa a fus&atilde;o dos sexos   como parte do mundo das ideias. "Sexo art&iacute;stico por excel&ecirc;ncia", os mitos   aparecem com maior for&ccedil;a na arte de Ismael Nery.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>A   androginia na imagina&ccedil;&atilde;o moderna</b></font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2"><i>Inventemos um Imperialismo Andr&oacute;gino reunindo as qualidades     masculinas e femininas; um imperialismo alimentado de todas as sutilezas     femininas e de todas as for&ccedil;as de estrutura&ccedil;&atilde;o masculinas. Realizemos Apolo     espiritualmente.</i> <a name="tx21"></a><sup><a href="#nt20">21</a></sup></font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">No come&ccedil;o do s&eacute;culo XX, retornara o fantasma do   andr&oacute;gino como promessa de felicidade, no meio das artes, em resson&acirc;ncia com   uma literatura m&eacute;dico&#45;cient&iacute;fica, que insurgiu&#45;se para discutir o assunto da   homossexualidade em novas e positivas imagens. Magnus Hirschfeld, famoso m&eacute;dico   sex&oacute;logo, militante na defesa dos homossexuais e l&iacute;der do movimento que pediu a   revoga&ccedil;&atilde;o do par&aacute;grafo 175 da lei alem&atilde; que penalizava as rela&ccedil;&otilde;es   homossexuais, publicara em 1904 <i>Berlins Dritles Geschlecht</i> (1904),   desenvolvendo a teoria do <i>terceiro sexo</i>.<sup><a name="tx22"></a><a href="#nt22">22</a></sup>&nbsp;Addington Symonds considerou que os   conceitos da medicina legal, patologizando o amor entre pessoas do mesmo sexo,   causara terrorismo e inferno &agrave; vida do homossexual. A discuss&atilde;o sobre os 'viris   amores' dos poemas de Walt Whitman levara o autor a especular sobre um futuro   melhor para as paix&otilde;es m&uacute;tuas dos homens.<sup><a name="tx23"></a><a href="#nt23">23</a></sup>&nbsp;Edward Carpenter<sup><a name="tx24"></a><a href="#nt24">24</a></sup>&nbsp;e Edward A. Westermarck<sup><a name="tx25"></a><a href="#nt25">25</a></sup>&nbsp;defenderam a   ideia de que os ur&acirc;nios eram dotados de superior intelig&ecirc;n&#45;cia, criatividade e   for&ccedil;a vision&aacute;ria. Poderiam ser diferentes, mas n&atilde;o malucos. Carpenter lembrou   que era de artistas a maioria dos casos de 'homens invertidos', estudada por   Ellis e Krafft&#45;Ebing, avetando, em 1907, que os ur&acirc;nios se tornariam a primeira   encarna&ccedil;&atilde;o da utopia modernista da vanguarda.<sup><a name="tx26"></a><a href="#nt26">26</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em s&iacute;ntese, essa nova literatura m&eacute;dico&#45;cient&iacute;fica, ao   tratar o homossexual como um ser superior, espiritualizado, dotado de pot&ecirc;ncias   criadoras, contrariava as no&ccedil;&otilde;es de patologia da homossexualidade, sob os   pressupostos das teorias da degenera&ccedil;&atilde;o racial.<sup><a name="tx27"></a><a href="#nt27">27</a></sup>&nbsp;Krafft&#45;Ebing e seus seguidores, a despeito   de diferen&ccedil;as entre suas teorias, haviam sido ferrenhos na luta para pintar 'o   sexo intermedi&aacute;rio' como uma figura desagrad&aacute;vel, no&ccedil;&atilde;o que, de alguma forma,   fazia resson&acirc;ncia com a fatura art&iacute;stica dos decadentistas de <i>fin de si&egrave;cle </i>em   coro com todo um elenco de ang&uacute;stias, que vai de Schopenhauer, Schereber,   Weininger a Freud, os quais viam na identidade sexual um peso exigido pela   civiliza&ccedil;&atilde;o. Afirmara&#45;se que a crian&ccedil;a, <i>ab initio</i> um 'perverso   polimorfo', somente alcan&ccedil;aria a plena diferen&ccedil;a sexual atrav&eacute;s de um processo   doloroso, marcado pela repress&atilde;o, gratifica&ccedil;&atilde;o imediata e internaliza&ccedil;&atilde;o das   normas sociais. Esse processo, que atravessa etapas sucessivas, descritas por   Freud em 1905, &eacute; o que conduz finalmente &agrave; localiza&ccedil;&atilde;o genital e heterossexual   da libido.<sup><a name="tx28"></a><a href="#nt28">28</a></sup>&nbsp;Na   vers&atilde;o de Weininger, a diferencia&ccedil;&atilde;o sexual nunca chega a completar&#45;se de todo:   os seres humanos s&atilde;o sempre uma combina&ccedil;&atilde;o vari&aacute;vel de tra&ccedil;os masculinos e   femininos, de modo que a intersexualidade &eacute; sua condi&ccedil;&atilde;o natural. No <i>fin de     si&egrave;cle</i>, vivia&#45;se uma crise por haver uma predomin&acirc;ncia da feminilidade que   afetava os homens.<sup><a name="tx29"></a><a href="#nt29">29</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O termo "androginia",<sup><a name="tx30"></a><a href="#nt30">30</a></sup>&nbsp;at&eacute; onde se tem not&iacute;cia, foi empregado   pela primeira vez em <i>O Banquete </i>de Plat&atilde;o. Segundo o mito, na voz do   comedi&oacute;grafo Arist&oacute;fanes, havia, a princ&iacute;pio, tr&ecirc;s esp&eacute;cies de homens, e n&atilde;o duas.   O terceiro g&ecirc;nero chamava&#45;se <i>Andr&oacute;ginos</i>, porque, devido seu aspecto e   nome, lembravam o macho e a f&ecirc;mea. Eles n&atilde;o foram felizes para sempre, uma vez   que, ao escalarem o Olimpo para fazerem guerra aos deuses, receberam de Zeus   cruel castigo: atrav&eacute;s de um raio, foram cortados ao meio e separados   irreversivelmente. A partir disso, deveriam passar o resto da eternidade &agrave;   procura de sua metade perdida.<a name="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">&Eacute; complexa, densa e extensa a doutrina do andr&oacute;gino,   segundo Mircea Eliade. O tema &eacute; encontrado na <i>Tor&aacute;</i>, em seitas gn&oacute;sticas   crist&atilde;s, nas doutrinas neoplat&ocirc;nicas e neopi&#45;tag&oacute;ricas e em doutrinas   orientais. S&atilde;o Paulo e o Evangelho de Jo&atilde;o inclu&iacute;ram a androginia entre as   caracter&iacute;sticas da perfei&ccedil;&atilde;o espiritual. Entre os te&oacute;sofos neoplat&ocirc;nicos e   neopita&#45;g&oacute;ricos e entre os hermetistas, que invocam o Pimandro de Hermes   Trismegistro, ou entre os numerosos gn&oacute;sticos crist&atilde;os, a perfei&ccedil;&atilde;o humana era   imaginada como uma unidade sem fissuras. Na ideia de bissexualidade universal,   como conse&#45;qu&ecirc;ncia da bissexualidade divina, enquanto modelo e princ&iacute;pio de   toda exist&ecirc;ncia, encontra&#45;se a ideia de que a perfei&ccedil;&atilde;o consiste numa   unidade&#45;totalidade. Tudo o que &eacute; por excel&ecirc;ncia deve ser total, comportando a <i>coincidentia     oppositorum</i> em todos os n&iacute;veis e em todos os contextos. Isto se verifica   tanto na androginia dos deuses quanto nos ritos da androginiza&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica, e   igualmente nas cosmogonias da origem do mundo a partir de um ovo ou de uma   totalidade primordial em forma de esfera. <a name="tx32"></a><sup><a href="#nt32">32</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">No Renascimento, entre os alquimistas, aparece a   imagem do andr&oacute;gino primordial; na tradi&ccedil;&atilde;o cabal&iacute;stica, a perda da androginia   &eacute; o paradigma de toda a nostalgia e s&oacute; poder&aacute; ser restaurada pela reintegra&ccedil;&atilde;o   da harmonia original; para o m&iacute;stico luterano Boehme, Ad&atilde;o era um ser   andr&oacute;gino, e o aparecimento dos sexos teria sido uma conse&#45;qu&ecirc;ncia direta da   queda; para Swedenborg, o andr&oacute;gino, semelhante aos anjos, fora no come&ccedil;o e   ser&aacute; de novo no fim dos tempos, ou seja, o homem voltar&aacute; a ser andr&oacute;gino. Entre   os rom&acirc;nticos alem&atilde;es, que trabalharam com o tema do homem primordial, o   andr&oacute;gino seria o tipo de homem perfeito do futuro. Ritter (m&eacute;dico, amigos do   poeta Novalis) dizia que o homem do futuro seria andr&oacute;gino, como Cristo. Eva   teria sido engendrada pelo homem sem a ajuda da mulher; Cristo, pela mulher sem   a ajuda do homem; o Andr&oacute;gino nascer&aacute; dos dois. O crescimento espiritual se   daria pela unidade completa entre o esposo e a esposa. Ao descrever a nova   humanidade, Ritter utiliza a terminologia alqu&iacute;mica, ind&iacute;cios de que a alquimia   era uma das fontes dos rom&acirc;nticos em sua (re)atualiza&ccedil;&atilde;o do mito do andr&oacute;gino.   Wilhelm Von Humboldt tratou do mesmo assunto. Friedrich Schlegel abordou o   ideal do andr&oacute;gino, criticando a acentua&ccedil;&atilde;o dos caracteres exclusivamente   masculinos ou femininos a que se chega pela educa&ccedil;&atilde;o e pelos costumes modernos,   pois, escrevia ele, a finalidade para a qual deve tender a esp&eacute;cie humana &eacute; a   reintegra&ccedil;&atilde;o progressiva dos sexos at&eacute; a obten&ccedil;&atilde;o da androginia. Para Fraz Von Baader, o andr&oacute;gino "&#91;...&#93; no   designa ni una simple ausencia de sexo ni un hermafroditismo, sino que   constituye una s&iacute;ntesis original de los principios activo y pasivo".<a name="tx33"></a><sup><a href="#nt33">33</a></sup></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Na Fran&ccedil;a, em <i>Serafita</i> (1835), Balzac ilustrara   as doutrinas de Swedenborg sobre o andr&oacute;gino como homem perfeito. Th&eacute;ophile   Gautier, em <i>Mademoiselle de Maupin</i> (1835), conta a hist&oacute;ria de uma jovem   que decide passar&#45;se por homem. De beleza extraordin&aacute;ria, seduz a homens e   mulheres, igualmente.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Por&eacute;m, se os andr&oacute;ginos do Romantismo aparecem com   suas alegorias otimistas de fraternidade e reconcilia&ccedil;&atilde;o, os artistas   prerrafaelitas, simbolistas e decadentistas, por sua vez, multiplicaram a   presen&ccedil;a do andr&oacute;gino com aspectos um tanto sombrios. Como ginandro, temos o   caso da <i>femme fatale</i>, a mulher devoradora, como a Salom&eacute; de Wilde,   ilustrada por Beardsley. As ninfas e sirenas de <i>fin de si&egrave;cle</i> repetem   estere&oacute;tipos femininos associados ao debilitamento, &agrave; consumiss&atilde;o da virilidade   e &agrave; malignidade, o que pode ser uma express&atilde;o que tenta romper com a ordem   burguesa, mas tamb&eacute;m s&iacute;mbolo de um novo terror masculino ante a presen&ccedil;a   rebelde da mulher. Sob outro aspecto, temos a figura do adolescente virginal, o   andr&oacute;gino com apar&ecirc;ncia de efebo, nem homem nem mulher. Nesse caso, alude&#45;se   diretamente a uma experi&ecirc;ncia da homossexualidade como transgress&atilde;o e como imagem   da eterna juventude. No campo pict&oacute;rico, a imagem &eacute; projetada nas figuras   l&acirc;nguidas e evanescentes dos prerrafaelitas (Rosetti, Salomon, Burne&#45;Jones) e   simbolistas (de Gustave Moureau a Gustav Klimt).<sup><a name="tx34"></a><a href="#nt34">34</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em s&iacute;ntese, o tema do andr&oacute;gino, no &uacute;ltimo quartel do   s&eacute;culo XIX, aparece circundado por duas perspectivas: a) patologizado, no   contexto da medicaliza&ccedil;&atilde;o do sexo; e b) como tema de ang&uacute;stia da literatura   decadentista que trata de um andr&oacute;gino atormentado pela falta de identidade, um   hermafroditismo m&oacute;rbido com a perda de seu simbolismo c&oacute;smico, j&aacute; que n&atilde;o seria   mais aquele tipo de homem perfeito, purificador das origens e promessa de   humanidade espiritua&#45;lizada, que aparecera no Romantismo da primeira metade do   s&eacute;culo XIX. Em <i>L&acute;Androgyne </i>de Josephin P&eacute;ladan (1891), oitavo tomo de   uma s&eacute;rie de romances intitulados <i>La d&eacute;ca&#45;dence latine</i>, o andr&oacute;gino &eacute;   compreendido unicamente como um hermafrodita no qual os dois sexos coexistem   anatomica&#45;mente e fisiologicamente. Trata&#45;se n&atilde;o de uma plenitude de vida &agrave;   fus&atilde;o dos sexos, mas de uma superabund&acirc;ncia de possibilidades er&oacute;ticas. Em <i>&Agrave;s     avessas </i>(<i>&Agrave;s rebours</i>), de Huysmans, uma esp&eacute;cie de b&iacute;blia dos   decadentistas, Miss Ur&acirc;nia, "uma americana de corpo bem&#45;feito, de pernas   nervosas, m&uacute;sculos de a&ccedil;o, bra&ccedil;os de ferro", avizinhava&#45;se do "andr&oacute;gino".   Dotada de "encantos &aacute;geis e vigorosos de um macho", diante da qual o   protagonista des Esseintes sente&#45;se "afeminar&#45;se" debilmente, e com quem deseja   trocar de papel sexual numa rela&ccedil;&atilde;o amorosa, sonho frustrado, porque n&atilde;o   existia, no corpo da parceira cobi&ccedil;ada &agrave;s avessas, "a transmuta&ccedil;&atilde;o das ideias   masculinas".<sup><a name="tx35"></a><a href="#nt35">35</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Assim, no come&ccedil;o do s&eacute;culo XX, no retorno de uma   imagem mais positiva da androginia, n&atilde;o s&oacute; uma nova litera&#45;tura m&eacute;dica discutiu   a quest&atilde;o legal, &eacute;tica e fisiol&oacute;gica da homossexualidade. A arte, especialmente   entre os surrealistas, ressuscitou a imagem milenar do andr&oacute;gino como 'homem   primordial' que existira no come&ccedil;o do mundo. Em 1938 foi publicado na revista   surrealista <i>Minotaure</i> o artigo de Albert B&eacute;guin<a name="tx36"></a><sup><a href="#nt36">36</a></sup>&nbsp;intitulado <i>L'androgyne</i>, abordando o   mito do andr&oacute;&#45;gino desde os gregos, passando por Boehme, pelos rom&acirc;nticos   alem&atilde;es, at&eacute; <i>Serafita</i> de Balzac, romance que Eliade consi&#45;dera a &uacute;ltima   grande cria&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria europeia a dar brilho &agrave; imagem do andr&oacute;gino, como   imagem exemplar de homem perfeito, tal como &eacute; tratado pela antropol&oacute;gica   arcaica.<a name="tx37"></a><sup><a href="#nt37">37</a></sup>&nbsp;Xavi&egrave;re   Guthier mostra como em Breton, Eluard e Aragon o vocabul&aacute;rio amoroso sacraliza   seu objeto, reiterando o mito cort&ecirc;s da mulher.<sup><a name="tx38"></a><a href="#nt38">38</a></sup>&nbsp;Isso aparecia j&aacute; claramente na literatura   rom&acirc;ntica, mas a mulher rom&acirc;ntica segue estando associada a uma escatologia   teol&oacute;gico&#45;religiosa. A mulher, na perspec&#45;tiva dos surrealistas, &eacute; promovida a   uma dignidade de ser, em termos frequentemente exaltados que fazem dela uma   esp&eacute;cie de media&ccedil;&atilde;o entre o mundo e o homem. Ao faz&ecirc;&#45;lo, o discurso er&oacute;tico do   poeta tem voca&ccedil;&atilde;o c&oacute;smica ao mesmo tempo em que aponta para a restaura&ccedil;&atilde;o   andr&oacute;gina.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>A   pot&ecirc;ncia do feminino</b></font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2"><i>A     grande mulher cresce. Agora o mundo &eacute; seu retrato &#91;...&#93;. E a apar&ecirc;ncia do c&eacute;u     j&aacute; &eacute; alterada por esse crescimento m&aacute;gico. Os cometas caem nos corpos devido &agrave;     desordem de seus cabelos. Suas m&atilde;os, sim, o que toco participa sempre de suas     m&atilde;os. Eis que n&atilde;o passo de uma gota de chuva sobre a sua pele &#91;...&#93;. Que meus     p&aacute;ssaros se percam em teus olhos. Podes matar&#45;me, podes matar&#45;me: aqui est&atilde;o     minhas florestas, meu cora&ccedil;&atilde;o, minhas cavalgadas. Meus desertos. Minhas     mitologias. Minhas calamidades. A infelicidade</i>.<sup><a name="tx39"></a><a href="#nt39">39</a></sup></font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">O culto &agrave; mulher foi uma das principais marcas do   Surrealismo. No romance <i>O Campon&ecirc;s de Paris</i>, de Aragon, publicado em   1926, a mulher toma o lugar de todas as for&#45;mas.<sup><a name="tx40"></a><a href="#nt40">40</a></sup>&nbsp;Em <i>Nadja</i>, de Breton, publicado em   1928,<i> </i>a mulher era "um g&ecirc;nio livre, algo como um desses esp&iacute;ritos do ar   que certas pr&aacute;ticas m&aacute;gicas permitem momentaneamente pren&#45;der&#45;se a alguma coisa,   mas aos quais n&atilde;o seria poss&iacute;vel submeter&#45;se".<sup><a name="tx41"></a><a href="#nt41">41</a></sup>&nbsp;Em <i>Amor Louco</i>, de 1937, Breton fala   de sua personagem: "Um dia vir&aacute; em que o homem saber&aacute; reconhe&#45;cer&#45;te como seu   &uacute;nico senhor e prestar&#45;te honras at&eacute; mesmo nas misteriosas pervers&otilde;es em que o   envolves."<sup><a name="tx42"></a><a href="#nt42">42</a></sup>&nbsp;Para   Breton, as ideias das mulheres se afirmariam em detrimento das dos homens, cuja   fal&ecirc;ncia era vis&iacute;vel, e cabia aos artistas, ainda que fosse somente como   protesto contra o "escandaloso esta&#45;do de coisas", assegurar "a suprema vit&oacute;ria   de tudo que vem do sistema feminino no mundo em oposi&ccedil;&atilde;o ao sistema masculino". <sup><a name="tx43"></a><a href="#nt43">43</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Tanto em <i>Nadja</i> (1928), quanto em <i>L'Amour Fou</i> (1937) e, por fim, chegado ao sucesso de sua busca por esse amor em <i>Arcane   17</i> (1944), Breton trabalha a ideia de um amor que fosse capaz de unir os   amantes de forma que sa&iacute;ssem da sua pr&oacute;pria realidade, tornando&#45;se somente um   ser &uacute;nico, confundidos em suas individualidades: "&#91;...&#93; todo ser humano foi   jogado na vida a procura de um ser de outro sexo, e um s&oacute;, que combine com ele   sob todos os aspectos &#91;...&#93; um &uacute;nico bloco de luz."<sup><a name="tx44"></a><a href="#nt44">44</a>&nbsp;</sup>O momento do encontro &eacute; o momento da fus&atilde;o   total, unidade integral, org&acirc;nica e ps&iacute;quica. Andr&eacute; Breton atualiza, assim, a   vis&atilde;o plat&ocirc;nica sobre a androginia, em que o homem est&aacute; condenado a conhecer a   mulher que &eacute; sua metade perdida, destinada a ele desde o nascimento e que ser&aacute;   amada por ele at&eacute; o dia de sua morte. "Amor, &uacute;nico amor que existe &#91;...&#93;,   sempre adorei a tua sombra, a tua sombra mortal."<sup><a name="tx45"></a><a href="#nt45">45</a></sup>&nbsp;E para Andr&eacute; Breton, assim como a mulher &eacute;   etimolo&#45;gicamente o s&iacute;mbolo do homem, tamb&eacute;m o casal andr&oacute;gino que formam pelo   amor constitui uma plenitude que &eacute; a "recria&ccedil;&atilde;o, a recoloca&ccedil;&atilde;o perp&eacute;tua do   mundo num s&oacute; e &uacute;nico ser &#91;...&#93; capaz de conseguir &#91;...&#93;, com seus mil e um   raios, o avan&ccedil;o do mundo".<sup><a name="tx46"></a><a href="#nt46">46</a></sup>&nbsp;A mulher seria a chave do cosmo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Parece&#45;me que o que se disse at&eacute; aqui j&aacute; foi   suficiente para percebermos que conv&eacute;m certa parcialidade para n&atilde;o cairmos numa   armadilha e nos iludirmos &agrave; primeira vista com um poss&iacute;vel 'feminismo' dos   surrealistas ou com uma poss&iacute;vel declara&ccedil;&atilde;o de apre&ccedil;o &agrave; androginia que favore&ccedil;a   a uni&atilde;o homossexual. A maior experi&ecirc;ncia do Surrealismo &eacute; a descoberta da   alteridade, &eacute; verdade. O Surrealismo valorizou e atraiu a aten&ccedil;&atilde;o para tudo o   que o 'chamado &agrave; ordem', cat&oacute;lico ou burgu&ecirc;s, havia reprimido &#45; o er&oacute;tico, o   bizarro, a subst&acirc;ncia inconsciente da atividade mental, a magia e o mito, numa   aproxima&ccedil;&atilde;o direta com a psican&aacute;lise freudiana. O tema da sexualidade, tema   central de suas preocupa&ccedil;&otilde;es, chega a ser bastante abrangente em suas   implica&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas. E n&atilde;o se tratava apenas de questionar a 'realidade', mas   tamb&eacute;m de questionar a forma pela qual ela era normalmente representada.<sup><a name="tx47"></a><a href="#nt47">47</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Portanto, a valoriza&ccedil;&atilde;o do 'feminino' que aparece no   substrato do Surrealismo tem como maior fun&ccedil;&atilde;o o combate ao racionalismo do   s&eacute;culo anterior, visto como moralmente falido. A mulher, ligada &agrave; loucura, &agrave;   histeria e ao primitivo, era a alteridade que os surrealistas procuravam.   Assim, n&atilde;o somente aceitavam a mulher em seu meio,<a name="tx48"></a><sup><a href="#nt48">48</a></sup>&nbsp;mas ainda aspiravam e celebravam o lado   'feminino' da sua pr&oacute;pria personalidade que havia sido reprimido. A fantasia,   portanto, n&atilde;o era somente sobre a feminilidade, mas tamb&eacute;m sobre os desejos dos   homens e sobre a masculinidade. A mulher na est&eacute;tica surrealista, al&eacute;m de musa   do artista na maior parte das vezes, "mais do que uma realidade, presen&ccedil;a no   tempo e no espa&ccedil;o da experi&ecirc;ncia hist&oacute;rica, ela &eacute; uma 'met&aacute;fora'".<a name="tx49"></a><sup><a href="#nt49">49</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Simone de Beauvoir, em <i>O Segundo </i>Sexo, afirma   que, apesar do abismo entre o tratamento dado &agrave; mulher pelos surrealistas e o   dos pensadores cat&oacute;licos ou das ci&ecirc;ncias m&eacute;dicas, as quais convergiam para a   defesa do papel de m&atilde;e, seja espiritual ou biol&oacute;gica, h&aacute; analogias. No universo   po&eacute;tico de Breton, a mulher "&eacute; um elemento de perturba&ccedil;&atilde;o; ela arranca o homem   do sono da iman&ecirc;ncia; boca, chave, porta, ponte, &eacute; a Beatriz iniciando Dante no   al&eacute;m". Nadja, de Breton, a mais extraordin&aacute;ria das feiticeiras, &eacute; "uma alma   errante", que se conduz na vida "de uma maneira singular, s&oacute; se baseando na   pura intui&ccedil;&atilde;o e participando sem cessar do prod&iacute;gio"; desdenha as leis da raz&atilde;o   e acaba num hosp&iacute;cio. Ela malogra em desempenhar seu papel feminino. Viden&#45;te,   p&iacute;tia, inspirada, ela situa&#45;se pr&oacute;xima de criaturas irreais; abre as portas do   mundo irreal, mas &eacute; incapaz de d&aacute;&#45;lo porque n&atilde;o poderia dar&#45;se ela pr&oacute;pria.   "Essa mulher &uacute;nica, a um tempo carnal e artificial, natural e humana, tem o   mesmo sortil&eacute;gio que os outros objetos que os surrealistas amam: &eacute; semelhante &agrave;   colher sapato, &agrave; mesa&#45;lobo, &agrave; pedra&#45;de&#45;a&ccedil;&uacute;car..." <sup><a name="tx50"></a><a href="#nt50">50</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Mas, principalmente, a mulher &eacute; para os surrealistas a   beleza, na an&aacute;lise de Simone de Beauvoir. E a beleza n&atilde;o &eacute; para Breton uma   ideia que se contempla, e sim uma realidade que se revela &#45; portanto n&atilde;o existe   &#45; sen&atilde;o atrav&eacute;s da paix&atilde;o. A beleza confunde&#45;se com a "noite profunda do   conhecimento"; &eacute; a verdade, a eternidade, o absoluto; n&atilde;o &eacute; um espa&ccedil;o temporal   e contingente do mundo que a mulher liberta, &eacute; sua ess&ecirc;ncia necess&aacute;ria.<sup><a name="tx51"></a><a href="#nt51">51</a></sup>&nbsp;Numa   perspectiva exclusivamente po&eacute;tica, &eacute; exclusivamente como poesia, portanto como <i>outro </i>que a mulher &eacute; nela encarnada. Ela &eacute; a poesia em si, no imediato,   isto &eacute;, para o homem. Breton n&atilde;o fala da mulher enquanto sujeito. Nunca evoca a   imagem da mulher m&aacute;; a mulher s&oacute; lhe interessa porque &eacute; uma "boca"   privilegiada. Profundamente ancorada na natureza, bem pr&oacute;xima da Terra, ela se   apresenta tamb&eacute;m como a chave do al&eacute;m.<sup><a name="tx52"></a><a href="#nt52">52</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Para bem da verdade, a figura m&iacute;tica do andr&oacute;gino   primitivo esconde, no fundo, uma primazia do princ&iacute;pio mascu&#45;lino. Como vimos   acima, o mito do andr&oacute;gino serviu para simbolizar um estado de completude no   qual <i>o homem</i> (e o termo homem n&atilde;o em realidade como uma refer&ecirc;ncia ao   g&ecirc;nero humano em seu conjunto, mas como uma alus&atilde;o especial ao g&ecirc;nero   masculino) acharia sua express&atilde;o total.&nbsp; Segundo Estrella de Diego,<a name="tx53"></a><sup><a href="#nt53">53</a></sup>&nbsp;ainda que o   paradigma implique numa unidade entre os sexos, a figura cl&aacute;ssica de g&ecirc;nero   outorga com frequ&ecirc;ncia um papel subordinado do feminino ao masculino. As mulheres, diz a ensa&iacute;sta, "han pasado su   historia prendidas del cuerpo, no solo someti&eacute;ndolo a cambios violentos a   medida que variaba la moda, sino a cambios es&#45;tructurales en sus propios   deseos."&nbsp; J&aacute; o corpo masculino &#45; ao menos nas classes m&eacute;dias &#45; "ha sido un   cuerpo est&aacute;tico, el mismo cuerpo durante siglos."<sup><a name="tx54"></a><a href="#nt54">54</a></sup>&nbsp;Podemos ver ent&atilde;o, "no la b&uacute;s&#45;queda de un   otro, sino una b&uacute;squeda de una complementarie&#45;dad interna. La conciliaci&oacute;n de   los opuestos, el ser andr&oacute;gino." A imagem do andr&oacute;gino, assim, "simboliza la   melancol&iacute;a de la separaci&oacute;n y la desesperaci&oacute;n del reencuentro o, dicho de otro   modo, se refiere a la circulaci&oacute;n del deseo, nunca del placer."<a name="tx55"></a><sup><a href="#nt55">55</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Podemos aqui recordar <i>Hermafrodito</i> de Ov&iacute;dio. &Eacute;   a figura feminina de Salmacis, que, depois de rogar para que nunca seja   separada de seu objeto de desejo, perde sua pr&oacute;pria identidade, submetida ao   corpo de Hermafrodito. Por outro lado, o menino do mito nasceu bonito e   transformou&#45;se em hermafrodita, como castigo, por ter se unido &agrave; ninfa.   Hermafrodito, aflito e envergonhado, amaldi&ccedil;oou o lago, de forma a que todos   que se banhasse nele se transformassem tamb&eacute;m como ele. "Quem quer que nessa   fonte entre homem saia semi&#45;var&atilde;o e, logo ao toc&aacute;&#45;la, efemine&#45;se."<sup><a name="tx56"></a><a href="#nt56">56</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em <i>Mademoiselle de Maupin</i>, de Gautier, que   citamos acima, a certa altura do romance a personagem reflete sobre sua   condi&ccedil;&atilde;o de "terceiro sexo", que ainda n&atilde;o tem nome.</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Minha     quimera seria ter os dois sexos, por turno, para satisfazer esta dupla     natureza: homem hoje, mulher amanh&atilde;. Reservaria para meus amantes a l&acirc;nguida     ternura, meus modos submissos e sacrificados, minhas suaves car&iacute;cias, meus     suspiros t&ecirc;nues e exaltados, tudo o que de gata e de mulher tem minha pessoa;     logo, para minhas amadas, seria atrevido, audaz, apaixona&#45;do, de modos     triunfantes, o chap&eacute;u sobre a orelha, porte de capit&atilde;o e aventureiro. <sup><a name="tx57"></a><a href="#nt57">57</a></sup></font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2"><b>O   casal amoroso</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="verdana" size="2"><i>Diego principio    <br>     Diego constructor    <br>     Diego mi ni&ntilde;o    <br>     Diego mi novio    <br>     Diego pintor    <br>     </i></font><font face="verdana" size="2"><i>Diego mi amante    <br>       Diego 'mi esposo'    <br>       Diego mi amigo    <br>       Diego mi padre    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>       Diego mi hijo    <br>       Diego = Yo =Diego Universo    <br>       Diversidade en la 'unidade'.<a name="tx58"></a></i><sup><a href="#nt58">58</a></sup>    <br>       <i>C'est de         l&acute;amour que les surr&eacute;alistes attendent la grande r&eacute;v&eacute;lation.</i><sup><a name="tx59"></a><a href="#nt59">59</a></sup></font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Na biblioteca de Frida, foram encontrados exemplares   de <i>O banquete</i>, de Plat&atilde;o<i>, </i>de<i> Mademoiselle de Maupin</i> e da   revista surrealista <i>Minotaure</i> com o artigo de B&eacute;guin. Frida, embora   negasse por diversas vezes seus v&iacute;nculos como o surrealismo,<sup><a name="tx60"></a><a href="#nt60">60</a></sup>&nbsp;fora celebrada   por Breton.<a name="tx61"></a><sup><a href="#nt61">61</a></sup>&nbsp;H&aacute;   ainda informa&#45;&ccedil;&otilde;es de que ela teria lido escritores como Balzac e Jos&eacute;phin   P&eacute;ladan,<sup><a name="tx62"></a><a href="#nt62">62</a></sup>&nbsp;materiais   que circulavam &agrave; &eacute;poca e que devem ter ajudado a confirmar sua imagina&ccedil;&atilde;o sobre   a androginia.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Contudo, a abordagem da androginia na obra de Frida   Kahlo ultrapassa o reino das ideias e entra na vida de forma clara e &agrave;s vezes   contundente a expressar sua pr&oacute;pria hist&oacute;ria. Patricia Mayayo pergunta&#45;se, ao   final de sua reflex&atilde;o sobre a fus&atilde;o andr&oacute;gina que aparece em algumas obras da   artista, se n&atilde;o implicaria a ren&uacute;ncia da diferen&ccedil;a, a perda da identidade em   favor da subordina&ccedil;&atilde;o &agrave; figura mas&#45;culina. Nesse caso, o ideal de androginia se   representaria, na imagina&ccedil;&atilde;o de Frida, talvez, n&atilde;o s&oacute;, ou nem tanto, como um   processo de fus&atilde;o m&uacute;tua, mas tamb&eacute;m como uma dissolu&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria identidade   na identidade do amado, "como una integraci&oacute;n entre Yo en un Outro que se   concibe como imagen del universo, como trasunto de la totalidad divina".<sup><a name="tx63"></a><a href="#nt63">63</a></sup>&nbsp;Em seu Di&aacute;rio   nos deparamos com diversas passagens em que Frida faz de si uma dissolu&ccedil;&atilde;o   total e uma entrega absoluta a seu Diego.</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Diego.    <br>     </font><font face="verdana" size="2">Verdad es, muy grande, que yo    <br>       </font><font face="verdana" size="2">No quisiera, ni hablar, ni dormir    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>         </font><font face="verdana" size="2">,ni oir, ni querer.    <br>           </font><font face="verdana" size="2">Sentirme encerrada, sin miedo    <br>             a la sangre, sin tiempo ni magia,    <br>             </font><font face="verdana" size="2"> dentro de tu mismo miedo,    <br>               y dentro tu gran angustia, y    <br>               en el mismo ru&iacute;do de tu coraz&oacute;n.    <br>               Toda &eacute;sta locura, si te la pidiera    <br>               yo s&eacute; que ser&iacute;a, para tu silencio,    <br>               s&oacute;lo turbaci&oacute;n.    <br>               Te pido viol&ecirc;ncia, en la sinrazon,    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>               y t&uacute; me das gracia, tu luz y calor.    <br>               Pintarte quisiere, pero no hay colores,    <br>               por haberlos t&aacute;ntos, en mi    <br>               confusi&oacute;n, la forma concreta    <br>               de mi gran               amor</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Como se v&ecirc;, a vis&atilde;o de androginia de Frida encontra&#45;se   envolta em contradi&ccedil;&otilde;es: a personagem travestida e desafiante, que reinterpreta   o modelo europeu de <i>la gar&ccedil;onne</i>, que assimila a transforma&ccedil;&atilde;o mais   radical dos padr&otilde;es de subjetividade femininas com a positiva&ccedil;&atilde;o da imagem do   lesbianismo, op&otilde;e&#45;se &agrave; esposa devota, que se anula na fus&atilde;o com o ser amado.<sup><a name="tx64"></a><a href="#nt64">64</a>&nbsp;</sup>Depois de   longos anos de vida amorosa tumultuosa, nos &uacute;ltimos dias de vida ainda registra   em seu: "Amo a Diego m&aacute;s que a mi misma".<sup><a name="tx65"></a><a href="#nt65">65</a></sup> Imersa no dif&iacute;cil processo de negocia&ccedil;&atilde;o   entre modelos contrapostos, Frida se apresenta, assim, com a mesma ambiguidade   de muitas das mulheres de sua &eacute;poca, entre o desejo de ser esposa e m&atilde;e   (lembramos o sofrimento dela nas tentativas de gravidez) e o de transgredir as   condutas femininas para tentar escapar dos pap&eacute;is de g&ecirc;nero tradicionais.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Hayden Herrera<sup><a name="tx66"></a><a href="#nt66">66</a></sup>&nbsp;sugere que o <i>Autorretrato con trenza</i> (1941) pode ser visto como uma contraparte, uma volta atr&aacute;s, ao <i>Autorretato   de pelona</i> (1940) que analisamos acima. O observador imagina que os cabelos   que estavam espalhados pelo ch&atilde;o, agora, foram recolhidos, tran&ccedil;ados em formato   de <i>pretzel</i> e arranjados no topo da cabe&ccedil;a de Frida. Recolocar os cabelos   pode ser a reafirma&ccedil;&atilde;o da feminilidade que ela havia negado para magoar Diego,   diz Herrera. N&atilde;o s&atilde;o poucos os autorretratos que expressam o grande amor de   Frida pelo marido, a necessidade que ela sentia dele e a conex&atilde;o entre os dois   de diferentes maneiras. No <i>Autorretrato como tehuana </i>(1943), o amor   obsessivo de Frida pelo marido indom&aacute;vel fez com que ela aprisionasse a imagem   de Diego na pr&oacute;pria testa. <i>Retrato doble de Diego y yo 1929&#45;1944</i> (1944),   analisado acima, fora um presente de anivers&aacute;rio dela para ele. Frida,   encapsulando sua &acirc;nsia de unir&#45;se a Diego &#45; literalmente, de ser Diego,   fundindo sua pr&oacute;pria identidade &agrave; dele &#45;, pintou os dois formando uma &uacute;nica   cabe&ccedil;a. Em <i>Diego y Yo</i> (1949), o desespero de Frida com os flertes e   namoros de Rivera &eacute; quase hist&eacute;rico. Novamente, o retrato do marido est&aacute;   alojado na testa de Frida, e ela parece estrangular&#45;se no redemoinho de seus   pr&oacute;prios cabelos. Quando pintou <i>El abrazo de amor entre el universo, la     tierra (M&eacute;xico), yo, Diego y el se&ntilde;or X&oacute;lotl </i>(1949), Frida ainda chora, mas   o relacionamento parece ter encontrado alguma resolu&ccedil;&atilde;o. Diego aparece como um   bebez&atilde;o deitado no colo maternal de Frida.<sup><a name="tx67"></a><a href="#nt67">67</a></sup>&nbsp;Dada &agrave; intensidade do amor carnal de Frida   por Diego, n&atilde;o surpreende que as infidelidades sexuais do marido a machucassem   tanto. Para se proteger, ela assumiu a postura de m&atilde;e indulgente. Frida &eacute; uma   esp&eacute;cie de m&atilde;e&#45;terra mexicana, e Diego &eacute; seu filho rec&eacute;m&#45;nascido.<a name="tx68"></a><sup><a href="#nt68">68</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Encontramos opera&ccedil;&atilde;o art&iacute;stica e sentido simb&oacute;lico   diferentes nos casais de Ismael Nery. No 'par amoroso' as duas figuras   fundem&#45;se num abra&ccedil;o que embaralha as personagens. "Corpos que se entrela&ccedil;am,   entrecruzam, entredevoram, renascendo em uma outra forma."<sup><a name="tx69"></a><a href="#nt69">69</a></sup>&nbsp;Fus&atilde;o   demonstrada e desejada tamb&eacute;m em versos como "Eu sou o marido e a mulher" do   poema <i>Eu</i>. Reconhecemos Ismael e Adalgisa entre os amantes representados   iconograficamente, mas descobrimos que funcionam apenas como figuras aleg&oacute;ricas   e nunca como representa&ccedil;&atilde;o de um estado de &acirc;nimo do casal Ismael / Adalgisa. Os   cr&iacute;ticos afirmam que o artista brasileiro fazia do casal humano o centro de seu   universo pl&aacute;stico, inclusive quando o assunto era er&oacute;tico ou sexual.<a name="tx70"></a><sup><a href="#nt70">70</a></sup>&nbsp;Para o artista   brasileiro, na abstra&ccedil;&atilde;o do tempo e do espa&ccedil;o, n&atilde;o havia lugar para divis&otilde;es   entre sexo, erotismo e castidade, tudo era voltado para uma mesma experi&ecirc;ncia   m&iacute;stica. Seu projeto de desintegra&ccedil;&atilde;o do corpo pict&oacute;rico encerrava o desejo de   encontrar a ess&ecirc;ncia da forma divina como energia pura, o que o levou a criar o   sistema filos&oacute;fico que denominou <i>Essencialismo</i>, uma esp&eacute;cie de   catolicismo reformado, com base no cristianismo primitivo, a partir do   Evangelho de S&atilde;o Jo&atilde;o, do pensamento de Santo Agostinho e de Santo Tom&aacute;s de   Aquino, da leitura de Nietzsche e dos pr&eacute;&#45;socr&aacute;ticos, para ser vivido no dia a   dia, concretamente, e que aceitava aspectos do Comunismo e do Surrealismo,   ambos vistos como "o evangelho da nova era, a ponte da liberta&ccedil;&atilde;o". <sup><a name="tx71"></a><a href="#nt71">71</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">No <i>&Aacute;lbum</i> de 1984, que comemora os 50 anos da   morte de Ismael, e que re&uacute;ne depoimentos de amigos e contempor&acirc;neos, h&aacute; uma   se&ccedil;&atilde;o que se intitulou <i>O par amoroso: do col&oacute;quio &agrave; fus&atilde;o</i>.<sup><a name="tx72"></a><a href="#nt72">72</a></sup> Dos 21 quadros   da s&eacute;rie, em sete deles o casal apresenta&#45;se com certa organicidade, estando   as duas&nbsp; personagens ombreadas e sexualmente defini&#45;das, numa postura de   confabula&ccedil;&atilde;o. De resto, dois ter&ccedil;os da s&eacute;rie, a iconografia produz um movimento   que sobrep&otilde;e, transpassa, embaralha e mescla cabe&ccedil;a, rosto, membros, &oacute;rg&atilde;os   genitais. O resultado &eacute; a fus&atilde;o de dois corpos, masculino e feminino, a formar o   par amoroso, integrado ao cosmo, o que Ismael resolve plasticamente envolvendo   as figuras em extens&otilde;es sombreadas ou transpar&ecirc;ncias que minimizam o contorno.   Nestes quadros, o artista enfatiza a procura pela unidade primordial, como se   quisesse traduzir plasticamente o momento do 'reencontro' do Andr&oacute;gino de <i>O     Banquete </i>de Plat&atilde;o, ou resolver pictoricamente o preceito de Andr&eacute; Breton:   a complementariedade dos dois amantes lhes permite&nbsp; engendrar o cosmos, como   este os engendra.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ref/v22n3/a06fig01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">E se na s&eacute;rie <i>O par amoroso: do col&oacute;quio &agrave; fus&atilde;o </i>vemos   Ismael resolver plasticamente o abra&ccedil;o amoroso que integra os amantes em uma s&oacute;   figura, somos surpreendidos quando nos deparamos com o quadro <i>Pecado     Original</i>. Nele, vemos o momento da separa&ccedil;&atilde;o, da desintegra&ccedil;&atilde;o, entre Ad&atilde;o   e Eva. No quadro <i>Pecado Original</i>, o movimento pl&aacute;stico n&atilde;o se d&aacute; em   s&iacute;stole, para dentro, como nos quadros de 'encontro', em que os casais se   abra&ccedil;am e se integram. Em <i>Pecado original</i>,<sup><a name="tx73"></a><a href="#nt73">73</a></sup>&nbsp;vemos um movimento em di&aacute;stole, para fora,   em que as figuras da mulher, do homem e da &aacute;rvore antropom&oacute;rfica, com os p&eacute;s e   membros inferiores das tr&ecirc;s figuras ainda unidos, por&eacute;m, em posi&ccedil;&atilde;o de   'avan&ccedil;ar'. Eva agarrada &agrave;s costas de Ad&atilde;o, o quadro retrata os segundos que   antecedem a queda do homem, a separa&ccedil;&atilde;o com a natureza e a maldi&ccedil;&atilde;o da   domina&ccedil;&atilde;o feminina.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ref/v22n3/a06fig02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">No poema de 1932, Ismael/Ismaela se l&ecirc;:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">A minha irm&atilde; &eacute;     minha edi&ccedil;&atilde;o feminina e meu castigo.    <br>     </font><font face="verdana" size="2">D&aacute; a todos o que eu nunca de mulher       alguma recebi.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>       </font><font face="verdana" size="2">Se eu n&atilde;o soubesse que sou tamb&eacute;m o seu         castigo    <br>         </font><font face="verdana" size="2">H&aacute; muito           tempo que seria fratricida ou suicida.<sup><a name="tx74"></a><a href="#nt74">74</a></sup></font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">O texto liter&aacute;rio confirma o texto pict&oacute;rico. Na   an&aacute;lise de Sant'Anna,<sup><a name="tx75"></a><a href="#nt75">75</a></sup> h&aacute;   uma "edi&ccedil;&atilde;o feminina" colada a seu ser masculino, como no quadro <i>Andr&oacute;gino</i>.   No substrato da duplicidade e da linguagem religiosa, a met&aacute;fora poss&iacute;vel do   primeiro casal, Ad&atilde;o e Eva, presente na sua obra. Ismael/Ismaela no texto,   assim como Ismael/Adalgisa na pintura, falam da fenda e de uma colagem, da   unidade perdida (re)inscrita.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">No <i>G&ecirc;nesis</i>, que Ismael conhecia muito bem,<a name="tx76"></a><sup><a href="#nt76">76</a></sup>&nbsp;a origem de   toda nostalgia est&aacute; na perda da androginia como resultado da Queda: a separa&ccedil;&atilde;o   que retira o elemento feminino do corpo uno e o automatiza resulta numa   degrada&ccedil;&atilde;o tanto na ordem c&oacute;smica, quanto na ordem f&iacute;sica. O homem primordial   foi o Ad&atilde;o em sua totalidade, bissexuado, inteiro em sua ess&ecirc;ncia, que, depois   de uma queda, um sono ou um duelo com os deuses teria sido dividido em dois   seres &#45; homem e mulher &#45; ficando assim a natureza humana condenada a uma vida   incompleta e de insatisfa&ccedil;&atilde;o, at&eacute; o momento em que os dois se unem novamente em   gozo e plenitude atingindo outra vez o estado de andr&oacute;gino primordial.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Tens&atilde;o   e harmoniza&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">&Agrave; guisa de conclus&atilde;o, deixamos como hip&oacute;tese a   suposi&ccedil;&atilde;o de que a androginia aparece na obra dos dois artistas com sentidos   pessoais pr&oacute;prios, correlacionados &agrave; vida e a arte de cada um, a despeito de   fontes culturais comuns. Frida foi mais narrativa, mais autobiogr&aacute;fica, fez da   androginia express&atilde;o de suas experi&ecirc;ncias. Ismael, mais voltado para   experi&ecirc;ncias m&iacute;sticas, os retratos aparecem como figuras aleg&oacute;ricas nas quais   se percebem a busca de um ideal, na beleza da forma ou no significado do   intencional que a figura carrega. Assim, suas figuras andr&oacute;ginas podem aparecer   n&atilde;o como retratos de pessoas, mas como retratos de fun&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Na obra de Frida Kahlo, como vimos acima "cabe la   posibilidad, sin embargo, de que esa voluntad de fusi&oacute;n se refiera a su siempre   adorado Diego".<sup><a name="tx77"></a><a href="#nt77">77</a></sup>&nbsp;Mas   Frida estava longe de ser uma v&iacute;tima passiva da lux&uacute;ria do marido. Frida se   contrapunha &agrave; infidelidade de Diego encetando seus romances extraconjugais.   Frida acreditava que o que se chamava de <i>la raza</i> &#45; pessoas menos   dominadas pelas exig&ecirc;ncias da civiliza&ccedil;&atilde;o &#45; tinha menos inibi&ccedil;&otilde;es quanto &agrave;   sexualidade e, uma vez que ela queria ser primitivista em seu comportamento,   fazia quest&atilde;o de ser franca em mat&eacute;ria de sexo.<a name="tx78"></a><a href="#nt78"><sup>78</sup></a>&nbsp;Frida ficou mais masculina na d&eacute;cada de   1940, pintando ainda mais forte seu bigode de Zapata, mas sempre houve um   aspecto andr&oacute;gino em Frida e Diego: ambos se sentiam atra&iacute;dos por aquilo que   viam do pr&oacute;prio sexo no parceiro. Ele adorava a puerilidade de Frida e amava   seu bigode de "Zapata" &#45; ficou furioso quando ela o raspou. Ela adorava a   qualidade suave e vulner&aacute;vel do marido; adorava seus seios de homem gordo.<sup><a name="tx79"></a><a href="#nt79">79</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ismael Nery, por sua vez, conforme ressalta Ant&ocirc;nio   Bento, era favor&aacute;vel &agrave; moda &uacute;nica para homens e mulheres. A indument&aacute;ria de   suas figuras pl&aacute;sticas tinha um car&aacute;ter atemporal, tanto podendo ser a t&uacute;nica   da antiguidade como uma veste renascentista ou simples blusa prolet&aacute;ria.<sup><a name="tx80"></a><a href="#nt80">80</a></sup>&nbsp;Ele queria   liberar suas figuras de qualquer conting&ecirc;ncia hist&oacute;rica, a fim de que n&atilde;o   passassem de meras figuras, nada mais que s&iacute;nteses pl&aacute;sticas formais. Os   contempor&acirc;neos afirmam que Ismael, na vida cotidiana era um homem muito   elegante, desenhava suas roupas e as de Adalgisa, gostava de dan&ccedil;ar e dan&ccedil;ar, e   praticava o remo. Ismael era um d&acirc;ndi<i>. </i>Denise Mattar considera que ele   se vestia com trajes teatrais e informa que h&aacute; uma foto de Ismael, vestido de   mulher, ao lado de Mendes. "Nery jamais teve medo de realizar obras sobre seu   duplo feminino." <sup><a name="tx81"></a><a href="#nt81">81</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Mas essas caracter&iacute;sticas pessoais est&atilde;o longe de   contribuir para nos informar sobre a androginia que aparece na sua arte. Luiz   Munari, ao analisar a s&eacute;rie de casais pintados por Ismael Nery, diz que se   poderia pensar que o artista quisesse indicar o tema do hermafroditismo, mas   desconfia de que fazer alus&atilde;o &agrave; (bi)sexualidade pode parecer que ele   pretendesse potencializar o prazer sexual, o que seria muito pouco e n&atilde;o   corresponderia &agrave;s suas preocupa&ccedil;&otilde;es que s&atilde;o m&iacute;sticas, por tudo que se v&ecirc; na   obra e no pensamento do artista. Para Munari, o projeto de Nery era   personificar o amor, na medida em que n&atilde;o mostra apenas a rela&ccedil;&atilde;o, mas o amor   como fus&atilde;o de esp&iacute;rito dos amantes, que pode representar tamb&eacute;m a fus&atilde;o de seus   corpos.<sup><a name="tx82"></a><a href="#nt82">82</a></sup></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Ismael faz da pintura e da poesia a condi&ccedil;&atilde;o para   expressar suas ideias. A diferencia&ccedil;&atilde;o entre masculino e feminino, calcada numa   bipolariza&ccedil;&atilde;o, encontra na sua obra uma harmoniza&ccedil;&atilde;o numa s&iacute;ntese de resolu&ccedil;&atilde;o   art&iacute;stica. Quando Ismael faz uso de sua pr&oacute;pria imagem e a da esposa, opera   propriamente no campo da abstra&ccedil;&atilde;o, pintando n&atilde;o a reprodu&ccedil;&atilde;o do casal   Ismael/Adalgisa,<sup><a name="tx83"></a><a href="#nt83">83</a></sup>&nbsp;mas   um simulacro para especular sobre seu sistema filos&oacute;fico. O artista brasileiro   julgava a arte um ponto muito elevado na hierarquia espiritual, e o artista,   uma divindade criadora, em resson&acirc;ncia, talvez, com Kandisky. Em 1912, o   artista russo publicara <i>Do espiritual na arte</i>, obra que tivera grande   repercuss&atilde;o no meio art&iacute;stico.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Para Kandinsky, a arte deve mostrar o mundo invis&iacute;vel,   e o artista, portanto, um vision&aacute;rio, que v&ecirc; e ensina, que carrega o fardo da   humanidade, que gostaria de abandon&aacute;&#45;lo, mas n&atilde;o pode, pois tinha a miss&atilde;o de   despertar a Europa, de dar&#45;lhe esperan&ccedil;a e novos rumos, depois de seu longo   per&iacute;odo materialista, de falta de f&eacute;, de meta e de sentido.<a name="tx84"></a><sup><a href="#nt84">84</a></sup>&nbsp;No poema <i>Eu</i>,   j&aacute; citado, Ismael escreve:<i> </i>"Eu sou o sucessor de Jesus Cristo /   Encarregado dos sentidos do universo". A pecha de narcisista que muitos   cr&iacute;ticos enfatizam em rela&ccedil;&atilde;o ao seu car&aacute;ter pode ter sido instigada pelas suas   declara&ccedil;&otilde;es expl&iacute;citas de autorreconhecimento de seus poderes intelectuais,   m&iacute;sticos e vision&aacute;rios. Um narcisismo que caminha para a ang&uacute;stia e o   aniquilamento, e que expressa seu desespero na androginia, na reuni&atilde;o carnal e   espiritual, na fus&atilde;o das formas e das disparidades. "Eu sou o que n&atilde;o existe   entre o que existe / Eu sou tudo sem ser coisa alguma."</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Como artista m&iacute;stico, que harmonizava sua qualidade de   vision&aacute;rio com o de art&iacute;fice, Ismael ressoa muito mais que Frida Kahlo as   concep&ccedil;&otilde;es dos surrealistas<sup><a name="tx85"></a><a href="#nt85">85</a>&nbsp;</sup>quanto &agrave; condi&ccedil;&atilde;o da mulher, como se percebe   explicitamente no seu poema <i>A noiva do poeta</i> (1932): "A minha noiva   magn&iacute;fica s&oacute; existe / Na minha imagina&ccedil;&atilde;o". Ismael potencializa seu poder de   cria&ccedil;&atilde;o, fazendo coincidir suas criaturas com ele mesmo. No poema a <i>Musa     decadente </i>(1932), podemos escutar ecos do que se falou acima sobre Breton.</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Quem teria     descoberto sem mim    <br>     </font><font face="verdana" size="2">Que tua nuca p&aacute;lida e que tuas pernas       finas    <br>       </font><font face="verdana" size="2">Que tua voz rouca e que teus olhos         mortos    <br>         </font><font face="verdana" size="2">Que teus cabelos ralos e que teu riso           amarelo    <br>           </font><font face="verdana" size="2">S&atilde;o coisas belas, mesmo muito belas?    <br>             </font><font face="verdana" size="2">Tu &eacute;s a               minha musa e meu elogio vivo<sup><a name="tx86"></a><a href="#nt86">86</a></sup></font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">A beleza n&atilde;o pertence &agrave; musa; constitui&#45;se a partir da   palavra do poeta que tem o poder inclusive de subverter o feio; de divindade   inspiradora e fonte origin&aacute;ria e absoluta da poesia, a musa passa &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de   resultante po&eacute;tica.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em Frida, o andr&oacute;gino oscila entre o espiritual e o   pol&iacute;tico, entre o mito e a transgress&atilde;o, dentro das condi&ccedil;&otilde;es pessoais e dos   limites de sua &eacute;poca. Ismael usou a arte para configurar suas preocupa&ccedil;&otilde;es religiosas   e espirituais. Se o conflito entre masculino e feminino fica patente e at&eacute;   gritante na obra de Frida, em Ismael, a rela&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;nero sequer &eacute; um problema.   Quando Frida mistura sua imagem com a de Diego, ela refere&#45;se a um   relacionamento biogr&aacute;fico que varia conforme seu estado de &acirc;nimo. &Eacute; uma   composi&ccedil;&atilde;o repleta de tens&atilde;o e ambiguidade. Ao mostrare em composi&ccedil;&otilde;es que   misturam aspectos masculinos e femininos na sua pr&oacute;pria figura, ela mostra   imagens pr&oacute;ximas dos modelos andr&oacute;ginos dos anos vinte e trinta, numa fun&ccedil;&atilde;o   pol&iacute;tica importante, na tentativa de subverter e ampliar as categorias de   g&ecirc;nero estabelecidas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ismael, por sua vez, numa arte transcendente,   estreitava la&ccedil;os entre pintura e religi&atilde;o, entre est&eacute;tica e misticismo; via o   corpo como molde da alma; baseado no tomismo acreditava numa unidade divina na   qual toda a humanidade e cada um faziam parte dela, confrontada constantemente   com o criador.<sup><a name="tx87"></a><a href="#nt87">87</a></sup>&nbsp;O   casal, ou o "sexo art&iacute;stico por excel&ecirc;ncia", expressa um amor sublime e   harmonioso; uma fus&atilde;o amorosa que pertence ao mundo das ideias. O andr&oacute;gino de   Ismael junta&#45;se, talvez, a Serafita de Honor&eacute; de Balzac, um ser quase celeste   que, sob os olhos apaixonados de Minna e Wilfrid, transforma&#45;se em serafim e   sobe aos c&eacute;us. O andr&oacute;gino de Balzac, como ilustra&ccedil;&atilde;o da doutrina de   Swedenborg, n&atilde;o &eacute; um ser que possa viver na Terra. O Cristo andr&oacute;gino de Ismael   talvez se sinta &agrave; vontade junto do Cristo da <i>Santa Ceia,</i> de Leonardo da   Vinci. O tipo andr&oacute;gino em figuras nas quais Leonardo da Vinci quis associar a   beleza natural &agrave; beleza espiritual, ou identificar a luz interior das figuras,   foi resultado de uma procura consciente e l&uacute;cida da vis&atilde;o do significado que se   encerra no mito do Andr&oacute;gino.<sup><a name="tx88"></a><a href="#nt88">88</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Uma fus&atilde;o imposs&iacute;vel? Talvez, enquanto ficarmos no   discurso sobre a sexualidade, que pertence &agrave; ordem cultural, social e   biol&oacute;gica: analisa, conhece, explica, nomeia, protege, encaminha, organiza,   divide, hierarquiza, discrimina e condena. Mais interessante seria ficarmos com   a perspectiva da sedu&ccedil;&atilde;o, nos diz Baudrillard, que pertence &agrave; ordem do   "simulacro e do ritual", encontra&#45;se fora das oposi&ccedil;&otilde;es masculino / feminino e   cria outras rela&ccedil;&otilde;es. "Solo la   seduci&oacute;n quiebra la sexualidade distinta de los cuerpos y la economia f&aacute;lica   inevitable que resulta."<a name="tx89"></a><sup><a href="#nt89">89</a></sup></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ADDINGTON, Symonds. <i>A   Problem in Modern Ethic. An inquiry into the phenomenon of sexual inversi&oacute;n.</i> London. C&oacute;pia digitalizada pela Amazon, 1891.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-026X201400030000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ALQUI&Eacute;,   Ferdinand. <i>Philosophie du surr&eacute;alisme.</i> Paris: Flammarion, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-026X201400030000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ARAGON,   Louis. <i>O campon&ecirc;s de Paris</i>. Trad. Fl&aacute;via Nascimento. Rio de Janeiro:   Imago, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-026X201400030000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ARRIGUCI   JR., Davi. <i>O cacto e as ru&iacute;nas</i>. S&atilde;o Paulo: Ed. 34, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-026X201400030000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BALZAC,   Honor&eacute; de. <i>Serafita</i>.<i> </i>Trad. &Aacute;lvaro Ribeiro. Lisboa: &Eacute;squilo, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-026X201400030000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BAUDRILLARD,   Jean. <i>De La seduci&oacute;n.</i> Trad. Elena Benarroch. Madrid: Ediciones C&aacute;tedra,   1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-026X201400030000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">B&Eacute;GUIN,   Albert. L'androgyne.&nbsp; <i>Minotaure</i>, n. 11, primavera de 1938. p. 10&#45;13.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-026X201400030000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BENTO,   Ant&ocirc;nio. <i>Ismael Nery</i>. S&atilde;o Paulo: Gr&aacute;ficos, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-026X201400030000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BEUVOIR,   Simone de. Breton ou a Poesia. In: <i>O Segundo Sexo</i>. 4. ed. Trad. S&eacute;rgio   Milliet. S&atilde;o Paulo: Difus&atilde;o Europeia do Livro, 1970.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-026X201400030000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BRETON,   Andr&eacute;. <i>Nadja</i>. Trad. Ivo Barroso. Rio de Janeiro: Imago, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-026X201400030000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______. <i>O Amor Louco</i>. Trad. Luiza N. Jorge. Lisboa: Editorial Estampa, 1971.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-026X201400030000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______. <i>Arcano17</i>. Trad. Maria T. de Freitas e Roasa M. Boaventura. S&atilde;o   Paulo: Brasiliense, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-026X201400030000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">CARPENTER, Edward. <i>Intermediate   Types among Primitive Folk </i>(1911/1919). London: The Echo Library, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-026X201400030000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DIEGO,   Estrella de. <i>El andr&oacute;gino sexuado</i>. Madrid:   Visor, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-026X201400030000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ELIADE,   Mircea. <i>Mefist&oacute;files e o Andr&oacute;gino</i>. Trad. I. C. Benedetti. S&atilde;o Paulo:   Martins Fontes, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-026X201400030000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FER, Briony;   BATCHELT, David; WOOD, Paul. <i>Realismo, Racionalismo,     Surrealismo</i>. Trad. Cristina Fino. S&atilde;o Paulo: Cosac   &amp; Naify, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-026X201400030000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FLORES,   Maria Bernardete Ramos. <i>Tecnologia e est&eacute;tica do racismo.</i> Chapec&oacute;/SC: Argos, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-026X201400030000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GARC&Iacute;A,   Francisco V. "La imposible fusi&oacute;n. Claves para uma genealogia del cuerpo   andr&oacute;gino". In: SOL&Iacute;S, Diego Romero de, MU&Ntilde;OZ, Juan Bosco D&iacute;as&#45;Urmeneta;   LLORET, Jorge L&oacute;pez. (Org.). <i>Variaciones sobre el cuerpo.</i>Sevilha:   Universidad de Sevilha, 1999. p. 217&#45;235.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-026X201400030000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GAUTIER, Th&eacute;ophile. <i>Mademoiselle   de Maupin</i>. Trad. Carlos de Arce. Barcelona, DEBOLSILLO,   2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0104-026X201400030000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GUIDO,   &Acirc;ngelo. <i>S&iacute;mbolos e mitos na pintura de Leonardo Da Vinci.</i> Porto Alegre:   Sulinas, 1969.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0104-026X201400030000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">HERRERA,   Hayden. <i>Frida. A biografia de Frida Kahlo.</i> Trad. Renato Marques. S&atilde;o   Paulo: Globo, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0104-026X201400030000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">HUYSMANS,   Joris&#45;Karl. <i>&Agrave;s avessas</i>. Trad. Jos&eacute; P. Pais. S&atilde;o Paulo: Cia das Letras,   2011&#91;1884&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0104-026X201400030000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">KAHLO, Frida. <i>The   diary of Frida Kahlo. </i>An intimate self&#45;protrait. (1944&#45;1954). Essay and   Commentaries by S. M. Lowe. New York: ABRAMS, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0104-026X201400030000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">KANDINSKY,   Vasili. <i>De lo espiritual en&nbsp; el arte.</i> Trad. G. Dieterich. Buenos Aires:   Paid&oacute;s, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0104-026X201400030000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LIBIS,   Jean. <i>El mito del andr&oacute;gino</i>. Trad. de Maria Tabuyo y Agust&iacute;n L&oacute;pez.   Madri: Ediciones Siruela S.A, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0104-026X201400030000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LOZANO,   Luis&#45;Mart&iacute;n. "Frida Kahlo: Uma relectura para conocer el universo est&eacute;tico de   la pintora". In: <i>&Aacute;lbum Frida Kahlo</i>. Ciudad de Mexico: Oceano; Landucci,   2007. p. 18&#45;206.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0104-026X201400030000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MAYAYO,   Patricia. <i>Frida Kahlo: Contra el Mito.</i> Madri:   Ediciones C&aacute;tedra, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0104-026X201400030000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MICELI,   Sergio.&nbsp; <i>Imagens negociadas.</i>&nbsp; S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras,   1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0104-026X201400030000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MUNARI,   Luiz A. S. <i>Ismael Nery.</i> Pinturas e F&aacute;bulas. S&atilde;o   Paulo: USP, 1984. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Hist&oacute;ria) Faculdade de Filosofia,   Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas,&nbsp; Universidade de S&atilde;o Paulo, S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0104-026X201400030000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">NERY, Ismael. <i>&Aacute;lbum.   Ismael Nery. </i>Rio de Janeiro: Curadorial Denise Mattar,   2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0104-026X201400030000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______. <i>&Aacute;lbum</i>. Ismael Nery 50 anos depois. Curadoria de Aracy Amaral. S&atilde;o Paulo:   AC&#45;USP, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0104-026X201400030000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______. <i>&Aacute;lbum</i> <i>&#45; Ismael Nery 100 anos, a po&eacute;tica de um mito</i>. Curadoria   Denise Mattar. S&atilde;o Paulo: Centro Cultural Banco do Brasil; Funda&ccedil;&atilde;o Armando   &Aacute;lvares Penteado, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0104-026X201400030000600032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">OVIDIO. <i>Metamorfoses</i>. Trad. Raimundo Nonato Barbosa de Carvalho. S&atilde;o Paulo: USP,   2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0104-026X201400030000600033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">P&Eacute;LADAN,   Jos&eacute;phin. <i>Dell andr&oacute;gino. </i>Teoria amorosa &#45; Teoria pl&aacute;stica. Trad. V.   Bondois e G. Ferrero. Milano: LibriPerduti, 2011&#91;1910&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0104-026X201400030000600034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">PESSOA,   Fernando. <i>Portugal, sebastianismo e Quinto Imp&eacute;rio</i>. Pref., intr., org.   de A. Quadros. Lisboa: Europa&#45;Am&eacute;rica, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0104-026X201400030000600035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">PLAT&Atilde;O. <i>O Banquete</i>: ou, Do amor. Trad: J Cavalcante de Souza. 8. ed. Rio de   Janeiro: Bertrand Brasil, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0104-026X201400030000600036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">RADO, Lisa. <i>The   modern androgyne imagination</i>. Virginia/EU: The University Press of   Virginia, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0104-026X201400030000600037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">WEININGER, Otto. <i>Sexe   et caractere</i> (1903)<i>.</i>Trad. par Daniel Renaud. Lausane: L'Age d'Home,   1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0104-026X201400030000600038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">WESTERMARCK, Edward.<i> The Origin and Development of Moral Ideas </i>(1906). London:   Macmillan, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0104-026X201400030000600039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Recebido   em mar&ccedil;o de 2013    <br> </font><font face="verdana" size="2">aceito para publica&ccedil;&atilde;o em junho de 2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><font face="verdana" size="2"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a></font>&nbsp;Para   visualizar a reprodu&ccedil;&atilde;o do quadro visite a p&aacute;gina: <a href="http://juancarlosboverimuseos.wordpress.com/category/pinturas&#45;del&#45;museo&#45;de&#45;arte&#45;moderno&#45;de&#45;nueva&#45;york/" target="_blank">http://juancarlosboverimuseos.wordpress.com/category/pinturas&#45;del&#45;museo&#45;de&#45;arte&#45;moderno&#45;de&#45;nueva&#45;york/    <br>   </a></font><font face="verdana" size="2"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Hayden HERRERA, 2011, p. 367.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Patricia MAYAYO, 2008.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> MAYAYO, 2008, p. 228&#45;253.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> MAYAYO, 2008, p. 230.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> MAYAYO, 2008, p. 236.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> HERRERA, 2011, p. 468.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Para visualizar uma reprodu&ccedil;&atilde;o do quadro, visite a p&aacute;gina: <a href="http://www.frida&#45;kahlo&#45;foundation.org/the&#45;complete&#45;works&#45;2&#45;48&#45;3&#45;0.html" target="_blank">http://www.frida&#45;kahlo&#45;foundation.org/the&#45;complete&#45;works&#45;2&#45;48&#45;3&#45;0.html    <br>   </a></font><font face="verdana" size="2"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> HERRERA, 2011, p. 460.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> MAYAYO, 2008, p. 246.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> MAYAYO, 2008, p. 250    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> MAYAYO, 2008, p. 249.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Para visualizar uma reprodu&ccedil;&atilde;o do quadro, acesse: &lt;<a href="http://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_IC/Enc_Obras/dsp_dados_obra.cfm?cd_obra=1354&cd_idioma=28555&cd_verbe=900&num_obra=3" target="_blank">http://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_IC/Enc_Obras/dsp_dados_obra.cfm?cd_obra=1354&amp;cd_idioma=28555&amp;cd_verbe=900&amp;num_obra=3</a>&gt;.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Jos&eacute;phin P&Eacute;LADAN, 2011, p. 109. "O andr&oacute;gino nos transporta para fora do tempo e do espa&ccedil;o, longe das paix&otilde;es, no reino dos arqu&eacute;tipos, o mais alto que pode atingir o nosso pensamento." (Tradu&ccedil;&atilde;o nossa).    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Ismael NERY, 2000, p. 66.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Luiz A. S. MUNARI, 1984, p. 43.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Para visualizar os autorretratos Cristo (1923), Auto&#45;retrato (1925), Auto&#45;retrato (1925), acesse:    <br>   &lt;<a href="http://www.revistaescarlate.com/1/post/2009/10/atravs&#45;do&#45;espelhoguimares&#45;rosa.html" target="_blank">http://www.revistaescarlate.com/1/post/2009/10/atravs&#45;do&#45;espelhoguimares&#45;rosa.html</a>&gt; ou &lt;<a href="http://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_IC/index.cfm?fuseaction=artistas_obras&acao=mais&inicio=33&cont_acao=5&cd_verbete=900" target="_blank">http://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_IC/index.cfm?fuseaction=artistas_obras&amp;acao=mais&amp;inicio=33&amp;cont_acao=5&amp;cd_verbete=900</a>&gt;.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> S&eacute;rgio MICELI, 1996, p. 78.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Para visualizar os casais de Ismael Nery acesse: &lt;<a href="http://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_IC/index.cfm?fuseaction=artistas_obras&acao=mais&inicio=33&cont_acao=5&cd_verbete=900" target="_blank">http://www.itaucultural.org.br/aplicexternas/enciclopedia_IC/index.cfm?fuseaction=artistas_obras&amp;acao=mais&amp;inicio=33&amp;cont_acao=5&amp;cd_verbete=900</a>&gt;.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> O historiador de arte Tadeu Chiarelli (citado por NERY, 2004, p. 186) sup&otilde;e que, entre os coet&acirc;neos, locais e internacionais, a &uacute;nica obra no Brasil que se possa emparelhar com a de Ismael seja a de Frida Kahlo.    <br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Fernando PESSOA, p. 76.    <br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Citado por: MAYAYO, 2008, p.231.    <br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> Symonds ADDINGTON, 1891, p. 1256 e seguintes.    <br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Edward CARPENTER, 2007.    <br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Edward WESTERMARCK, 2006.    <br>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> Lisa RADO, 2000.    <br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> Essa problem&aacute;tica foi tema de minhas pesquisas anteriores (Maria Bernardete Ramos FLORES, 2007).    <br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> Cf. Francisco V. GARC&Iacute;A, 1999, p. 232.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> Otto WEININGER, 1975, p. 162.    <br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> O Andr&oacute;gino, na mitologia Ocidental, seria o homem primordial, visto como estado de perfei&ccedil;&atilde;o e completude. Difere do Hermafrodito, mais ligado &agrave; homossexualidade, visto como uma figura amb&iacute;gua, diminu&iacute;da no seu Ser. Ambas as posturas (nostalgia pela perfei&ccedil;&atilde;o e perda da quantidade de Ser) oscilam na reativa&ccedil;&atilde;o de ambos os mitos, em v&aacute;rios momentos da hist&oacute;ria. Para uma genealogia do hermafroditismo ver GARC&Iacute;A, 1999.    <br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> PLAT&Atilde;O, 1997, p. 125&#45;126.    <br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> Mircea ELIADE, 1999, p. 103&#45; 105.    <br>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> Cf. Jean LIBIS, 2001, p. 82&#45;84.    <br>   <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> GARC&Iacute;A, 1999, p. 234.    <br>   <a name="nt35"></a><a href="#tx35">35</a> Joris&#45;Karl HUYSMANS, 2011, p. 169&#45;170.    <br>   <a name="nt36"></a><a href="#tx36">36</a> Albert B&Eacute;GUIN, 1938, p. 10&#45;13.    <br>   <a name="nt37"></a><a href="#tx37">37</a> ELIADE, 1999, p. 101.    <br>   <a name="nt38"></a><a href="#tx38">38</a> Xavi&egrave;re GUTHIER, 1971.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt39" id="nt39"></a><a href="#tx39">39</a> Louis ARAGON, 1996, p. 195.    <br>   <a name="nt40"></a><a href="#tx40">40</a> ARAGON, 1996, p. 194.    <br>   <a name="nt41"></a><a href="#tx41">41</a> BRETON, 1999, p. 105.    <br>   <a name="nt42"></a><a href="#tx42">42</a> BRETON, 1971, p. 99.    <br>   <a name="nt43"></a><a href="#tx43">43</a> Alqui&eacute; FER, 1998, p. 171.    <br>   <a name="nt44"></a><a href="#tx44">44</a> Andr&eacute; BRETON, 1986, p. 23.    <br>   <a name="nt45"></a><a href="#tx45">45</a> BRETON, 1971, p. 99.    <br>   <a name="nt46"></a><a href="#tx46">46</a> BRETON, p. 104.    <br>   <a name="nt47"></a><a href="#tx47">47</a> Briony FER, 1998, p. 172.    <br>   <a name="nt48"></a><a href="#tx48">48</a> &Eacute; comum, entre historiadores da arte, afirmar que o Surrealismo foi o movimento art&iacute;stico, at&eacute; ent&atilde;o, que mais teve mulheres em seus campos de atua&ccedil;&atilde;o, seja na poesia, nas artes, nas pesquisas ou no ensaio.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt49"></a><a href="#tx49">49</a> FER, 1998, 171.    <br>   <a name="nt50"></a><a href="#tx50">50</a> Simone de BEUVOIR, 1970, p. 276&#45;284.    <br>   <a name="nt51"></a><a href="#tx51">51</a> BEUVOIR, 282.    <br>   <a name="nt52"></a><a href="#tx52">52</a> BEUVOIR , p. 283    <br>   <a name="nt53"></a><a href="#tx53">53</a> Estrella de DIEGO, 1992.    <br>   <a name="nt54"></a><a href="#tx54">54</a> DIEGO, 1992, p. 132.    <br>   <a name="nt55"></a><a href="#tx55">55</a> DIEGO, 1992, p. 24    <br>   <a name="nt56"></a><a href="#tx56">56</a> OVIDIO, 2010, p. 124.    <br>   <a name="nt57"></a><a href="#tx57">57</a> Th&eacute;ophile GAUTIER, 2008, p. 333.    <br>   <a name="nt58"></a><a href="#tx58">58</a> Frida KAHLO, 2005, p. 60.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt59"></a><a href="#tx59">59</a> Ferdinand ALQUI&Eacute;, 1977, p. 92.    <br>   <a name="nt60"></a><a href="#tx50">60</a> Luis&#45;Mart&iacute;n LOZANO, 2007, p. 149.    <br>   <a name="nt61"></a><a href="#tx51">61</a> FER, 1998, p. 239. Quando o "papa" do surrealismo esteve no M&eacute;xico em 1938, visitou Trotsky que estava hospedado na casa do casal Diego Rivera / Frida Kahlo.    <br>   <a name="nt62"></a><a href="#tx52">62</a> MAYAYO, 2008, p. 245.    <br>   <a name="nt63"></a><a href="#tx53">63</a> MAYAYO, 2008, p. 251.    <br>   <a name="nt64"></a><a href="#tx54">64</a> MAYAYO, 2008, p. 248.    <br>   <a name="nt65"></a><a href="#tx55">65</a> KAHLO, 2005, p.145.    <br>   <a name="nt66"></a><a href="#tx56">66</a> Hayden HERRERA, 2011, p. 378.    <br>   <a name="nt67"></a><a href="#tx57">67</a> HERRERA, 2011, p. 437.    <br>   <a name="nt68"></a><a href="#tx58">68</a> HERRERA, 2011, p. 453.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt69"></a><a href="#tx59">69</a> NERY, 2004, p. 19.    <br>   <a name="nt70"></a><a href="#tx70">70</a> NERY, 1984, p. 194&#45;196.    <br>   <a name="nt71"></a><a href="#tx71">71</a> Davi ARRIGUCI JR., 2000, p. 109.    <br>   <a name="nt72"></a><a href="#tx72">72</a> NERY, 1984, p. 152&#45;162.    <br>   <a name="nt73"></a><a href="#tx73">73</a> NERY. Pecado Original, s/d., crayon e aquarela s/papel, 26,5x17,2 cm, col. Chaim Jos&eacute; Hamer, SP. In: NERY, 1984, p. 161.    <br>   <a name="nt74"></a><a href="#tx74">74</a> NERY, 2000, p. 74.    <br>   <a name="nt75"></a><a href="#tx75">75</a> Apud, NERY, 2000, p. 61.    <br>   <a name="nt76"></a><a href="#tx76">76</a> N&atilde;o temos refer&ecirc;ncias concretas sobre as leituras que povoaram a imagina&ccedil;&atilde;o de Ismael. O artista n&atilde;o deixou biblioteca e os contempor&acirc;neos dizem que Ele era leitor ass&iacute;duo de B&iacute;blia, desde a inf&acirc;ncia, e que tinha grande interesse por tratados de anatomia.    <br>   <a name="nt77"></a><a href="#tx77">77</a> MAYAYO, 2008, p. 248.    <br>   <a name="nt78"></a><a href="#tx78">78</a> HERRERA, 2011, p. 446.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt79"></a><a href="#tx79">79</a> HERRERA, 2011, p. 448.    <br>   <a name="nt80"></a><a href="#tx80">80</a> Ant&ocirc;nio BENTO, 1973, p. 58.    <br>   <a name="nt81"></a><a href="#tx81">81</a> Denise MATTAR, 2004, p. 19.    <br>   <a name="nt82"></a><a href="#tx82">82</a> MUNARI, 1984, p. 57.    <br>   <a name="nt83"></a><a href="#tx83">83</a> Ismael e Adalgisa casaram&#45;se em 1922, ele com 22 anos e ela com 16. O casamento durou at&eacute; a morte dele, em 1934. Os amigos e contempor&acirc;neos dizem que ela estava sempre ao lado do marido, nas noites em que o casal os recebia para conversar at&eacute; altas horas, o que acontecia quase todos os dias. Depois de vi&uacute;va, ela veio a se tornar uma poetisa renomada, casada com o diplomata Lourival Fontes. No seu romance autobiogr&aacute;fico A imagin&aacute;ria, Adalgisa descreve o fasc&iacute;nio que sentia pelo marido no in&iacute;cio do casamento, fasc&iacute;nio que foi sendo substitu&iacute;do pelo terror diante das loucuras de Ismael, junto da loucura da m&atilde;e dele com quem moravam e de quem dependiam financeiramente, a beata Irm&atilde; Ver&ocirc;nica, de grande influ&ecirc;ncia sobre a forma&ccedil;&atilde;o m&iacute;stica do filho. O casal teve sete filhos, todos homens, mas somente o mais velho, Ivan, e o ca&ccedil;ula, Emmanuel, sobreviveram.    <br>   <a name="nt84"></a><a href="#tx84">84</a> Vasili KANDINSKY, 2008, p. 27&#45; 29.    <br>   <a name="nt85"></a><a href="#tx85">85</a> A amizade que Ismael fizera com Chagal e o di&aacute;logo que estabelecera com Andr&eacute; Breton, em Paris, na sua segunda viagem &agrave; Europa, em 1927, o influenciaram definitivamente,    <br>     embora n&atilde;o se possa dizer que tenha praticado um surrealismo ortodoxo.    <br>   <a name="nt86"></a><a href="#tx86">86</a> NERY, 2000, p. 73.    <br>   <a name="nt87"></a><a href="#tx87">87</a> NERY, 1984, p. 194&#45;196.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt88"></a><a href="#tx88">88</a> &Acirc;ngelo GUIDO, 1969, p. 84.    <br>   <a name="nt89"></a><a href="#tx89">89</a> Jean BAUDRILLARD, 1981 p. 17.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADDINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Symonds.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Problem in Modern Ethic An inquiry into the phenomenon of sexual inversión]]></source>
<year>1891</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cópia digitalizada pela Amazon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALQUIÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ferdinand.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Philosophie du surréalisme]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Flammarion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAGON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louis.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O camponês de Paris]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARRIGUCI JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Davi.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O cacto e as ruínas]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALZAC]]></surname>
<given-names><![CDATA[Honoré de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Serafita]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ésquilo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUDRILLARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De La sedución]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Cátedra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BÉGUIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Albert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'androgyne]]></article-title>
<source><![CDATA[Minotaure]]></source>
<year>1938</year>
<numero>11</numero>
<issue>11</issue>
<page-range>10&#45;13</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ismael Nery]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gráficos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEUVOIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simone de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Breton ou a Poesia]]></article-title>
<source><![CDATA[O Segundo Sexo]]></source>
<year>1970</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difusão Europeia do Livro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRETON]]></surname>
<given-names><![CDATA[André.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nadja]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRETON]]></surname>
<given-names><![CDATA[André.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Amor Louco]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Estampa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRETON]]></surname>
<given-names><![CDATA[André.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Arcano17]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARPENTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intermediate Types among Primitive Folk (1911/1919)]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Echo Library]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIEGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Estrella de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El andrógino sexuado]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Visor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mircea.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mefistófiles e o Andrógino]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Briony]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BATCHELT]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WOOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Realismo, Racionalismo, Surrealismo]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cosac & Naify]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Bernardete Ramos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tecnologia e estética do racismo]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chapecó/SC ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Argos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCÍA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La imposible fusión. Claves para uma genealogia del cuerpo andrógino"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SOLÍS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Diego Romero de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MUÑOZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Bosco Días&#45;Urmeneta]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LLORET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge López.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Variaciones sobre el cuerpo]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>217&#45;235</page-range><publisher-loc><![CDATA[Sevilha ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad de Sevilha]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAUTIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Théophile.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mademoiselle de Maupin]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DEBOLSILLO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ângelo.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Símbolos e mitos na pintura de Leonardo Da Vinci]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sulinas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERRERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hayden.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Frida A biografia de Frida Kahlo]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUYSMANS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joris&#45;Karl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Às avessas]]></source>
<year>2011</year>
<month>[1</month>
<day>88</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAHLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frida.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The diary of Frida Kahlo An intimate self&#45;protrait. (1944&#45;1954)]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ABRAMS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KANDINSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vasili.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De lo espiritual en el arte]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Trad. G. Dieterich. Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIBIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El mito del andrógino]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madri ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Siruela S.A]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOZANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis&#45;Martín.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Frida Kahlo: Uma relectura para conocer el universo estético de la pintora"]]></article-title>
<source><![CDATA[Álbum Frida Kahlo]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>18&#45;206</page-range><publisher-loc><![CDATA[Ciudad de Mexico ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oceano; Landucci]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAYAYO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patricia.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Frida Kahlo: Contra el Mito]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madri ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Cátedra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICELI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Imagens negociadas]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MUNARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz A. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ismael Nery. Pinturas e Fábulas]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NERY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ismael.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Álbum Ismael Nery]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Curadorial Denise Mattar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NERY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ismael.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Álbum Ismael Nery 50 anos depois. Curadoria de Aracy Amaral]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AC&#45;USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NERY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ismael.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Álbum &#45; Ismael Nery 100 anos, a poética de um mito]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro Cultural Banco do Brasil; Fundação Armando Álvares Penteado]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OVIDIO]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metamorfoses]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉLADAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joséphin.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dell andrógino. Teoria amorosa &#45; Teoria plástica]]></source>
<year>2011</year>
<month>[1</month>
<day>91</day>
<publisher-loc><![CDATA[Milano ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LibriPerduti]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PESSOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Portugal, sebastianismo e Quinto Império]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Europa&#45;América]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PLATÃO]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Banquete: ou, Do amor]]></source>
<year>1997</year>
<edition>8</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lisa.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The modern androgyne imagination]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Virginia/EU ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University Press of Virginia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEININGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otto.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sexe et caractere (1903)]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lausane ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L'Age d'Home]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WESTERMARCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Origin and Development of Moral Ideas (1906)]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
