<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332002000200012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332002000200012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As grandes ausentes das inovações em Ciência e Tecnologia]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lopes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Margaret]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Unicamp Instituto de Geociências ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Unicamp Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<numero>19</numero>
<fpage>315</fpage>
<lpage>318</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332002000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332002000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332002000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="titlea"></a><font face="verdana" size="4"><b>As grandes ausentes das    inovações em Ciência e Tecnologia<a href="#titleb"><sup>*</sup></a> </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Maria Margaret Lopes</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"> Professora livre-docente no Instituto de Geociências    e coordenadora do Núcleo de Estudos de Gênero – Pagu, ambos da Unicamp</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">As análises de gênero têm sido as grandes ausentes    dos estudos dos processos de Inovação em Ciência e Tecnologia no Brasil. Isto    não quer dizer que não existam estudos discutindo a participação de mulheres    nas atividades tecnológicas, de pesquisa e ensino superior no país. Pelo contrário,    desde meados dos anos de 1970, Carmem Barroso já inaugurava a nossa versão do    "Why so few?". Mas é na década de 1980 que esses estudos começam a ganhar maior    visibilidade no país, com a institucionalização dos núcleos de estudos sobre    mulheres em diversas universidades brasileiras. E nesse aspecto não há dúvidas    quanto ao papel pioneiro desempenhado por Fanny Tabak. Resultado de anos de    trabalhos anteriores, Fanny Tabak foi fundadora, já no início dos anos de 1980,    do primeiro desses núcleos – Núcleo de Estudos da Mulher – organizado na Pontifícia    Universidade católica (PUC) do Rio de Janeiro. Desde então, seus trabalhos,    ampliados agora no <i>Laboratório de Pandora,</i> têm sido referenciais para    a área ainda emergente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Considerando que "o país não pode se dar ao luxo    de prescindir da incorporação de milhares de mulheres que venham a contribuir    com seu talento e sua inteligência para fazer avançar a Ciência e a Tecnologia    no Brasil" (p.13), a autora nos possibilita acompanhar diversas de suas pesquisas,    nas quais tem avançado análises de indicadores da produção científica sobre    a presença e o desempenho das mulheres nas ciências no Brasil nas décadas de    1970, 1980 e 1990. Inserindo o país no contexto internacional, em especial na    América Latina, a autora enfatiza o incentivo decisivo de diferentes organizações    internacionais e da UNESCO nas áreas de Ciência e Tecnologia – C&amp;T –, particularmente    no que se refere à inserção da temática da participação feminina nas grandes    conferências internacionais que marcaram a última década do século XX. Mais    do que numa revisão bibliográfica, publiciza um conjunto de organizações, iniciativas,    congressos, reuniões e documentos internacionais da última década, de certa    maneira ainda pouco conhecidos para além dos pesquisadores da área específica.    </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Apoiados em entrevistas e tabelas, dois capítulos    do livro discutem em detalhes os resultados de um conjunto de pesquisas empreendidas    pela autora em diversos universos de investigação, que abrangem a contribuição    do CNPq e o papel da Universidade no contexto da política científica brasileira    em relação à participação das mulheres. Em especial a UFRJ e a PUC do Rio e    Janeiro são consideradas em termos da participação das mulheres nas diferentes    carreiras científicas, desde os cursos de graduação, atividade docente, titulação,    regime de trabalho, teses e dissertações defendidas. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Entre seus outros universos de análise estão    alunas de segundo grau de escolas públicas e privadas do Rio de Janeiro, encontros    de mulheres cientistas e a Academia Brasileira de Ciências, cuja trajetória    mais tardia não diferiu nem um pouco das práticas de exclusão das mulheres,    características de outras academias como a francesa, famosa pela exemplaridade    do caso de Marya Sklodowska – Mme. Curie. Da Academia brasileira, as mulheres    permaneceram ausentes de 1916 a 1951 (por 35 anos) e, até o ano de 1995, correspondiam    a 5,5% (11 mulheres) do total dos 200 integrantes titulares. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">No último capítulo, Fanny Tabak comenta algumas    perspectivas atuais sobre as necessidades prementes de "mudanças substanciais"    na educação científica e tecnológica no país. A educação diferenciada no ensino    de ciências, desde o ensino fundamental, continua marcando decisivamente meninas    e meninos. Apesar dos avanços das práticas e políticas em C&amp;T no Brasil,    das "profundas transformações" do <i>status </i>jurídico das mulheres, das conquistas    sociais lideradas pelos movimentos feministas, as carreiras científicas e tecnológicas    continuam não sendo opções prioritárias para as mulheres. Este trabalho não    se limita à análise dos indicadores tradicionais de participação das mulheres    em C&amp;T. Apoiada em bibliografia internacional, a autora se aproxima dos    procedimentos que têm norteado as práticas do atual Ministério de Ciência e    Tecnologia que tentam, reajustando os indicadores tradicionais às particularidades    do caso brasileiro, permitir análises comparativas internacionais. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Dos anos de 1980 para cá, fundamentos da tradição    mertoniana em sociologia da ciência, que sustentam teoricamente tais indicadores,    estão sofrendo profundas revisões pelas críticas construídas no contexto das    diversas disciplinas que integram os chamados estudos sociais da ciência e tecnologia.    Léa Velho, em recente artigo sobre o tema pergunta: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">Como ficam, então, os indicadores científicos      se a base teórica que lhes dava sustentação está prestes a desmoronar (...)      particularmente em países cientificamente periféricos, em que pouco se sabe      sobre a natureza, o caráter, o funcionamento e a organização do sistema nacional      de inovação?<a name="sup1"></a><a href="#end1"><SUP>1</SUP></a> </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">O <i>Laboratório de Pandora</i> é um convite    à reflexão sobre a necessidade de sofisticação e de incorporação nas análises    de política científica, de indicadores que, também a partir de perspectivas    de gênero, questionem os quadros teóricos-conceituais em que se apóiam os indicadores    tradicionais de C&amp;T no país.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Recebida para publicação em setembro de 2002</font>.</p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><a name="titleb"></a><a href="#titlea">*</a>    TABAK, Fanny. <i>O Laboratório de Pandora</i>. Rio de Janeiro, Garamond, 2002.        <br>   <a name="end1"></a><a href="#sup1">1</a> VELHO, Lea M. S. Estratégias para um    sistema de indicadores: C&amp;T no Brasil. <i>Parcerias Estratégicas</i> (13),    Ministério da Ciência e Tecnologia, dezembro de 2001, pp.109-121.</font></p>      ]]></body>
</article>
