<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832001000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832001000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Rituais políticos e a transformação do Partido Comunista Italiano]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kertzer]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Brown University  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Estados Unidos</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<volume>7</volume>
<numero>15</numero>
<fpage>15</fpage>
<lpage>36</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832001000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832001000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832001000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Os rituais exercem um papel central na vida política contemporânea, mesmo que, freqüentemente, este papel não seja reconhecido. Demonstramos, através da análise da transformação, entre 1989-1991, do Partido Comunista Italiano (PCI) em um partido pós-comunista, o papel-chave do ritual na política moderna. Ao longo deste caminho, examinamos e ilustramos as maneiras pelas quais os rituais são empregados para propósitos políticos. Após a queda do muro de Berlim, líderes do PCI decidiram que a identidade comunista tornou-se demasiadamente estigmatizada, e que uma nova identidade era necessária para o Partido, para que se evitasse o seu declínio. Desde a metade dos anos 1979, o segundo maior partido da Itália, o PCI, vinha constantemente perdendo suporte eleitoral. Na tentativa de mudar sua identidade, no entanto, os líderes do PCI deparam-se com a grande força do simbolismo associado ao Comunismo na Itália. Para muitos membros, o ser "Comunista" era parte central de sua própria auto-imagem. A oposição dentro do Partido tirou vantagem da força deste simbolismo, e dos ritos associados a ele, para opor-se à mudança. A inabilidade para inventar novos ritos e símbolos que tivessem o mesmo poder, deixou a liderança vulnerável. Este artigo examina esta disputa, pensada através do simbolismo e do ritual, olhando para o processo pelo qual o Partido Comunista Italiano tornou-se o Partido Democrático da Esquerda (PDS).]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Rituals occupy a central role in contemporary political life, although this role is often not recognized. Through the examination of the transformation, in 1989-1991, of the Italian Communist Party (PCI) into a post-communist party, the key role of ritual in modern politics is demonstrated. Along the way, the ways in which rituals are employed for political purposes are examined and illustrated. Following the fall of the Berlin wall, PCI leaders decided that a Communist identity had become too stigmatic, and that a new identity was required for the party to avoid inevitable decline. Long the second largest party in Italy, the PCI had been steadily losing electoral support since the mid-1970s. In attempting to change its identity, however, the PCI leaders faced the great potency of the symbolism associated with Communism in Italy. For many members, being "Communist" was a central part of their own self-image. The opposition within the party took advantage of the strength of this symbolism, and associated rites, to try to rally the party faithful to oppose the change. Inability to invent new rites and symbols that would have the same power left the leadership vulnerable. This article examines this battle, fought through symbolism and ritual, looking at the process where by the Partito comunista italiano became the Partito democratico della sinistra.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Movimento Social Italiano]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Partido Comunista Italiano]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[política]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[rituais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Italian Comunist Party]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Italian Social Movement]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[politics]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[rituals]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b><a name="top"></a>Rituais pol&iacute;ticos    e a transforma&ccedil;&atilde;o do Partido Comunista Italiano<a href="#nota1"><SUP>1</SUP></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>David Kertzer</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Brown University - Estados Unidos</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size=1 noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Os rituais exercem um papel central na vida pol&iacute;tica    contempor&acirc;nea, mesmo que, freq&uuml;entemente, este papel n&atilde;o seja    reconhecido. Demonstramos, atrav&eacute;s da an&aacute;lise da transforma&ccedil;&atilde;o,    entre 1989-1991, do Partido Comunista Italiano (PCI) em um partido p&oacute;s-comunista,    o papel-chave do ritual na pol&iacute;tica moderna. Ao longo deste caminho,    examinamos e ilustramos as maneiras pelas quais os rituais s&atilde;o empregados    para prop&oacute;sitos pol&iacute;ticos. Ap&oacute;s a queda do muro de Berlim,    l&iacute;deres do PCI decidiram que a identidade comunista tornou-se demasiadamente    estigmatizada, e que uma nova identidade era necess&aacute;ria para o Partido,    para que se evitasse o seu decl&iacute;nio. Desde a metade dos anos 1979, o    segundo maior partido da It&aacute;lia, o PCI, vinha constantemente perdendo    suporte eleitoral. Na tentativa de mudar sua identidade, no entanto, os l&iacute;deres    do PCI deparam-se com a grande for&ccedil;a do simbolismo associado ao Comunismo    na It&aacute;lia. Para muitos membros, o ser "Comunista" era parte central de    sua pr&oacute;pria auto-imagem. A oposi&ccedil;&atilde;o dentro do Partido tirou    vantagem da for&ccedil;a deste simbolismo, e dos ritos associados a ele, para    opor-se &agrave; mudan&ccedil;a. A inabilidade para inventar novos ritos e s&iacute;mbolos    que tivessem o mesmo poder, deixou a lideran&ccedil;a vulner&aacute;vel. Este    artigo examina esta disputa, pensada atrav&eacute;s do simbolismo e do ritual,    olhando para o processo pelo qual o Partido Comunista Italiano tornou-se o Partido    Democr&aacute;tico da Esquerda (PDS).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>Palavras-chave:</B> Movimento Social Italiano,    Partido Comunista Italiano, pol&iacute;tica, rituais.</font></p> <hr size=1 noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Rituals occupy a central role in contemporary    political life, although this role is often not recognized. Through the examination    of the transformation, in 1989-1991, of the Italian Communist Party (PCI) into    a post-communist party, the key role of ritual in modern politics is demonstrated.    Along the way, the ways in which rituals are employed for political purposes    are examined and illustrated. Following the fall of the Berlin wall, PCI leaders    decided that a Communist identity had become too stigmatic, and that a new identity    was required for the party to avoid inevitable decline. Long the second largest    party in Italy, the PCI had been steadily losing electoral support since the    mid-1970s. In attempting to change its identity, however, the PCI leaders faced    the great potency of the symbolism associated with Communism in Italy. For many    members, being "Communist" was a central part of their own self-image. The opposition    within the party took advantage of the strength of this symbolism, and associated    rites, to try to rally the party faithful to oppose the change. Inability to    invent new rites and symbols that would have the same power left the leadership    vulnerable. This article examines this battle, fought through symbolism and    ritual, looking at the process where by the Partito comunista italiano became    the Partito democratico della sinistra.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>Keywords:</B> Italian Comunist Party, Italian    Social Movement, politics, rituals.</font></p> <hr size=1 noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A vida pol&iacute;tica se enra&iacute;za na manipula&ccedil;&atilde;o    de s&iacute;mbolos, e neste processo simb&oacute;lico, o ritual tem um papel    central. No entanto, com muita freq&uuml;&ecirc;ncia, os analistas e observadores    pol&iacute;ticos consideram o ritual apenas superficialmente, identificando-o    com sociedades pr&eacute;-modernas - imperadores e reis rodeados por supersti&ccedil;&atilde;o    e espet&aacute;culo. Nesta perspectiva, o ritual na pol&iacute;tica moderna    apresenta-se, no m&aacute;ximo, como uma "sobreviv&ecirc;ncia" curiosa, um adorno    que tem pouca influ&ecirc;ncia no seu conte&uacute;do real.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Neste artigo, gostaria de contrapor-me a esta    vis&atilde;o convencional, demonstrando a import&acirc;ncia do ritual para vida    pol&iacute;tica italiana hoje, e identificando os aspectos do ritual que o tornam    politicamente t&atilde;o forte. Em resumo, eu esbo&ccedil;arei uma teoria da    import&acirc;ncia do ritual, examinando a pol&iacute;tica italiana, com um enfoque    particular num dos principais processos pol&iacute;ticos na It&aacute;lia nestes    &uacute;ltimos anos - a transforma&ccedil;&atilde;o do Partido Italiano Comunista    (PCI) em um partido p&oacute;s-comunista, o Partido Democr&aacute;tico da Esquerda    (PDS)<a name="volta2"></a><a href="#nota2"><SUP>2</SUP></a>. Com isto, no entanto,    n&atilde;o pretendo sugerir que o ritual seja, necessariamente, mais importante    para o PCI do que para outras for&ccedil;as pol&iacute;ticas na It&aacute;lia.    A recente transforma&ccedil;&atilde;o dos democratas crist&atilde;os, dos neofascistas    e de outros grupos, poderia facilmente ser vista atrav&eacute;s desta perspectiva,    e, de fato, antes de concluir, analisarei rapidamente o uso recente do ritual    na transforma&ccedil;&atilde;o do Movimento Social Italiano de direita para    Alleanza Nazionale.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ao examinar os rituais do PCI, e o seu uso na    disputa pela transforma&ccedil;&atilde;o do Partido, adoto um conceito de ritual    que n&atilde;o est&aacute; limitado &agrave; religi&atilde;o. Em concord&acirc;ncia    com outras an&aacute;lises de ritual, e, especificamente, com trabalhos sobre    os seus usos pol&iacute;ticos, adoto uma perspectiva mais ampla, vendo o ritual    como um comportamento simb&oacute;lico, socialmente padronizado e repetitivo.    De fato, &eacute; atrav&eacute;s de rituais que os s&iacute;mbolos s&atilde;o    definidos, difundidos e revitalizados<a name="volta3"></a><a href="#nota3"><SUP>3</SUP></a>.    A s&eacute;rie de eventos que fornece nosso primeiro foco neste artigo, come&ccedil;a    em novembro de 1989, com a queda do Muro de Berlim e com o desmantelamento do    regime sovi&eacute;tico. O secret&aacute;rio do Partido, Aquiles Occhetto, falando    num ritual que comemorava a batalha de Resist&ecirc;ncia em Bolonha, anunciou    o que veio a ser conhecido como <I>la svolta</I> (o retorno) - o que transformaria    o PCI num partido p&oacute;s-comunista. Ele evocou uma nova entidade pol&iacute;tica,    que inicialmente veio a ser referida simplesmente como "a coisa" (<I>la cosa</I>),    uma vez que uma decis&atilde;o em nome do novo partido provou ser um problema    em si mesmo inc&ocirc;modo. Sua proposta provocou uma disputa acirrada em todos    os n&iacute;veis do partido, com a oposi&ccedil;&atilde;o firmemente contr&aacute;ria    a desistir da identidade comunista do partido.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A luta pelo "retorno" (<I>svolta</I>) ganhou    uma grande extens&atilde;o, enquanto uma disputa pelos s&iacute;mbolos atrav&eacute;s    dos rituais. Estes forneceram os meios atrav&eacute;s dos quais os l&iacute;deres    dos partidos foram capazes de desvelar as paix&otilde;es dos seus membros e    simpatizantes. Mas, como veremos, o ritual faz mais do que simplesmente incitar    as emo&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>O poder do ritual</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As an&aacute;lises anteriores do papel pol&iacute;tico    do ritual focalizaram, principalmente, seu uso para refor&ccedil;ar o <I>status    quo</I>. Nesta perspectiva, o ritual sustenta os donos e os sistemas de poder    existentes, ao cerc&aacute;-los com a aura da legitimidade. A import&acirc;ncia    pol&iacute;tica do ritual, por&eacute;m, vai bem al&eacute;m disto, uma vez    que o uso bem sucedido dos rituais &eacute; crucial para os movimentos de mudan&ccedil;a    pol&iacute;tica. Quatro caracter&iacute;sticas do ritual s&atilde;o de especial    relev&acirc;ncia para o entendimento de seu valor pol&iacute;tico: o poder de    representar grupos pol&iacute;ticos; de fornecer legitimidade; de construir    solidariedade; e de modelar as percep&ccedil;&otilde;es da realidade pol&iacute;tica    das pessoas. Analisaremos cada uma delas brevemente<a name="volta4"></a><a href="#nota4"><SUP>4</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><I>Representando o Partido</I></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os partidos pol&iacute;ticos s&oacute; podem    existir atrav&eacute;s de representa&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas. Eles    s&oacute; podem ser concebidos e percebidos por meio de s&iacute;mbolos a eles    associados. Os ritos s&atilde;o fundamentais para o processo de associa&ccedil;&otilde;es    de indiv&iacute;duos com entidades simb&oacute;licas, como partidos, religi&otilde;es    ou na&ccedil;&otilde;es. Atrav&eacute;s dos ritos associados ao partido, os    indiv&iacute;duos identificam-se e s&atilde;o identificados com o partido. Os    rituais permitem que os indiv&iacute;duos entrem em contato com os s&iacute;mbolos    sagrados e os delimitem a esta entidade simb&oacute;lica. Eles fornecem um contexto    no qual os mitos que sustentam o partido podem ser validados e revitalizados.    Tamb&eacute;m realizam uma fun&ccedil;&atilde;o organizacional importante ao    diferenciar o "grupo-de-dentro" do "grupo-de-fora", distinguindo os associados    aos partidos dos outros, ao tornar p&uacute;blica a liga&ccedil;&atilde;o entre    o membro ou simpatizante e os s&iacute;mbolos do partido<a name="volta5"></a><a href="#nota5"><SUP>5</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Durante os anos do Fascismo, por exemplo, as    pessoas afirmaram publicamente sua identifica&ccedil;&atilde;o com este atrav&eacute;s    de uma s&eacute;rie de ritos. Uma ilustra&ccedil;&atilde;o lament&aacute;vel    encontra-se no caso de uma jovem indigente italiana, m&atilde;e de tr&ecirc;s    crian&ccedil;as pequenas, em seu leito de morte num hospital, quando em seu    &uacute;ltimo suspiro de vida, o diretor do hospital, ao seu lado, ergue o bra&ccedil;o    da mulher para a sauda&ccedil;&atilde;o fascista e proclama: "Viva il Duce!    Viva l'Italia!". Possivelmente foi a esperan&ccedil;a da mulher que, atrav&eacute;s    da performance deste rito, p&ocirc;de atrair aten&ccedil;&atilde;o favor&aacute;vel    das autoridades para suas crian&ccedil;as rec&eacute;m &oacute;rf&atilde;s<a name="volta6"></a><a href="#nota6"><SUP>6</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para os l&iacute;deres do PCI, a centralidade    do ritual na defini&ccedil;&atilde;o do Partido, como um meio de liga&ccedil;&atilde;o    de um grande n&uacute;mero de pessoas a ele, teve profundas implica&ccedil;&otilde;es.    Para a nova entidade pol&iacute;tica (<I>la cosa</I>) ser considerada de fato    nova, necessitava de uma nova representa&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica.    Mas, ao mesmo tempo, os ritos existentes, que ligavam os membros e simpatizantes    do PCI ao partido, eram amea&ccedil;ados por qualquer rejei&ccedil;&atilde;o    dos s&iacute;mbolos anteriores nos quais os ritos estavam baseados. Os ritos    do Partido sem bandeiras vermelhas, sem as antigas can&ccedil;&otilde;es revolucion&aacute;rias,    sem as representa&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas dos her&oacute;is comunistas    e vil&otilde;es imperialistas, n&atilde;o pareceriam, de nenhuma maneira, serem    ritos do Partido.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><I>Legitimidade e mistifica&ccedil;&atilde;o</I></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O poder dos rituais de conferir legitimidade    foi bem compreendido pelos reis, papas e dirigentes de v&aacute;rios tipos ao    longo dos mil&ecirc;nios. A aura de sacralidade que as pessoas tendem a conferir    ao poder &eacute; nutrida e fortalecida pela performance ritual. Ao manipular    e reivindicar a posse dos s&iacute;mbolos sagrados, os donos do poder manifestam    seus poderes especiais e legitimam suas reivindica&ccedil;&otilde;es de autoridade.    Ao mesmo tempo, formas rituais - de inaugura&ccedil;&otilde;es a prociss&otilde;es    imperiais - estruturam o contato entre os donos do poder e as massas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Os rituais n&atilde;o s&oacute; legitimam seus    patrocinadores, mas tamb&eacute;m conferem legitimidade aos seus participantes.    Considere a situa&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica do herdeiro do trono italiano    no contexto da Segunda Guerra Mundial. Precisando terrivelmente sustentar a    legitimidade da monarquia no in&iacute;cio de sua conviv&ecirc;ncia com Mussolini    e, posteriormente, seu comportamento covarde ao fugir da amea&ccedil;a nazista    em 1943, o Pr&iacute;ncipe Umberto visualizou meios rituais apropriados de legitima&ccedil;&atilde;o.    A oportunidade apareceu na ocasi&atilde;o de uma parada desmobilizadora de for&ccedil;as    militares "patri&oacute;ticas" em Mil&atilde;o, programada para domingo, dia    6 de maio de 1945. Umberto pretendia colocar em revista as tropas na parada,    identificando-se, ent&atilde;o, com o anti-fascismo, e com as for&ccedil;as    anti-nazistas, mostrando que o trono representava todos os italianos, tanto    de esquerda quanto de direita. Os l&iacute;deres das for&ccedil;as de Resist&ecirc;ncia,    no entanto, n&atilde;o permitiram que o Pr&iacute;ncipe revistasse ritualmente    suas tropas. Ao inv&eacute;s de explicitar esta rejei&ccedil;&atilde;o de forma    p&uacute;blica e simb&oacute;lica, o Pr&iacute;ncipe Umberto simplesmente se    retirou. Um ano depois, um plebiscito nacional acabaria com a monarquia italiana<a name="volta7"></a><a href="#nota7"><SUP>7</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como mostra este caso, a luta por legitimidade    atrav&eacute;s do ritual se d&aacute;, em parte, atrav&eacute;s dos esfor&ccedil;os    por reivindicar a prote&ccedil;&atilde;o de um ritual existente. A sua dura&ccedil;&atilde;o    ao longo da mudan&ccedil;a pol&iacute;tica, significa que o ritual em si torna-se    uma heran&ccedil;a pol&iacute;tica, um tipo de "c&aacute;lice sagrado". Competidores    pol&iacute;ticos, ent&atilde;o, n&atilde;o brigam s&oacute; atrav&eacute;s do    ritual, mas tamb&eacute;m pelo ritual, ou seja, pelo direito de se identificarem    com ritos poderosos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><I>Solidariedade e ambig&uuml;idade</I></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Participar em comum dos rituais favorece um sentimento    de unidade. A intensifica&ccedil;&atilde;o da emo&ccedil;&atilde;o, o uso de    v&aacute;rios est&iacute;mulos de ambienta&ccedil;&atilde;o e visualiza&ccedil;&atilde;o,    a qu&iacute;mica da multid&atilde;o, tudo isso d&aacute; ao ritual uma for&ccedil;a    incomum na cria&ccedil;&atilde;o e renova&ccedil;&atilde;o dos la&ccedil;os    de solidariedade. Estes la&ccedil;os n&atilde;o s&atilde;o uma nova descoberta,    pois ap&oacute;iam-se no cora&ccedil;&atilde;o da vis&atilde;o cl&aacute;ssica    de ritual de Durkheim<a name="volta8"></a><a href="#nota8"><SUP>8</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O fato de que o ritual produz solidariedade sem    obrigar que as pessoas, reunidas, dividam a mesma interpreta&ccedil;&atilde;o    sobre o significado dos ritos, tem sido menos contemplado nas an&aacute;lises    sociais. Membros e simpatizantes do Partido Comunista que se re&uacute;nem numa    pra&ccedil;a, balan&ccedil;ando bandeiras vermelhas e cantando can&ccedil;&otilde;es    revolucion&aacute;rias, fortalecem enormemente seus la&ccedil;os de solidariedade,    assim como seu senso de identifica&ccedil;&atilde;o com o Partido. No entanto,    enquanto alguns deles v&ecirc;em sua participa&ccedil;&atilde;o como contribui&ccedil;&atilde;o    para a morte do capitalismo, outros simplesmente a v&ecirc;em como uma maneira    agrad&aacute;vel de passar a tarde<a name="volta9"></a><a href="#nota9"><SUP>9</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Provavelmente, o mais simples, embora poderoso,    dispositivo ritual empregado pelos comunistas para este prop&oacute;sito, tem    sido o uso do termo companheiro (<I>compagno</I>). De fato, quanto mais amea&ccedil;ada    a solidariedade do Partido, mais insistente torna-se o uso do termo companheiro.    Todos que discursam como membros do Partido s&atilde;o obrigados a come&ccedil;ar    seus discursos com "<I>Care compagne e cari compagnil</I>" (Companheiras e companheiros),    para assim estabelecer a solidariedade entre o discursante e a audi&ecirc;ncia.    Em seus discursos, em v&aacute;rias reuni&otilde;es ao longo da crise de transforma&ccedil;&atilde;o    do Partido, Occhetto geralmente iniciava cada parte de seu discurso com este    ritual de encantamento. Isto alcan&ccedil;ou seu auge no discurso de abertura    do Congresso do Partido de 1991, quando o PCI estava para ser dissolvido: Occhetto    dirigiu-se &agrave; sua audi&ecirc;ncia com a interjei&ccedil;&atilde;o "<I>compagni</I>"    por seis vezes somente na parte final do discurso.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em momentos de transi&ccedil;&atilde;o, o uso    do ritual para produzir solidariedade torna-se especialmente enfatizado. Um    bom exemplo deste mecanismo para expressar solidariedade aparece na rea&ccedil;&atilde;o    &agrave; morte de Stalin em 1953. A rela&ccedil;&atilde;o do Partido com Stalin    estava, de fato, publicamente definida atrav&eacute;s do ritual e sua morte    foi saudada por um frenesi ritual. O PCI mandou sua lideran&ccedil;a inteira    para as cerim&ocirc;nias funer&aacute;rias em Moscou. Por insist&ecirc;ncia    do PCI, o Parlamento Italiano suspendeu suas atividades por um dia em defer&ecirc;ncia    &agrave; sua morte. Atos comemorativos foram realizados simultaneamente em todo    o pa&iacute;s, do Comit&ecirc; Central em Roma at&eacute; o menor comit&ecirc;    rural do partido. Milh&otilde;es de italianos assinaram livros de ouro (<I>memorial    books</I>), os quais foram levados cerimonialmente at&eacute; a embaixada sovi&eacute;tica    em Roma.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><I>A constru&ccedil;&atilde;o ritual de realidade    pol&iacute;tica</I></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como mostra a ritualiza&ccedil;&atilde;o da morte    de Stalin, al&eacute;m de criar solidariedade, o ritual produz certas vis&otilde;es    da realidade pol&iacute;tica. Foi atrav&eacute;s do ritual, por exemplo, que    a vis&atilde;o de que os comunistas sovi&eacute;ticos, b&uacute;lgaros e italianos    eram todos parte de um mesmo movimento, foi poderosamente enfatizada. Igualmente,    atrav&eacute;s do ritual, os Estados Unidos p&ocirc;de ser mais efetivamente    identificado como o inimigo. Togliatti p&ocirc;de mostrar a extens&atilde;o    da lealdade do PCI ao Partido Comunista Sovi&eacute;tico atrav&eacute;s dos    rituais descritos acima. Tr&ecirc;s d&eacute;cadas mais tarde, Berlinguer p&ocirc;de    mostrar a dist&acirc;ncia entre os PCI e o movimento comunista dirigido por    Moscou, decidindo passar suas f&eacute;rias de ver&atilde;o na China<a name="volta10"></a><a href="#nota10"><SUP>10</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os rituais enfatizam certos eventos e interpreta&ccedil;&otilde;es    e ocultam outros, levando-nos a focalizar nossa aten&ccedil;&atilde;o em algumas    coisas e a ignorar outras. A hist&oacute;ria da posi&ccedil;&atilde;o internacional    do PCI pode ser lida a partir da demonstra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica que    o partido organizou. Ele patrocinou demonstra&ccedil;&otilde;es de luto pela    morte de Stalin, mas n&atilde;o pela de Mao. E, enquanto o PCI publicamente    manifestou estar feliz com a morte dos regimes comunistas da Europa Ocidental,    o fato de que nenhum ritual p&uacute;blico foi realizado para celebrar este    fim, deu o que falar sobre a posi&ccedil;&atilde;o atual do partido. O PCI,    de fato, patrocinou milhares de demonstra&ccedil;&otilde;es contra as tropas    americanas no Vietn&atilde;, mas nem uma &uacute;nica demonstra&ccedil;&atilde;o    contra as tropas sovi&eacute;ticas no Afeganist&atilde;o. Os l&iacute;deres    do partido tinham se pronunciado contra a invas&atilde;o sovi&eacute;tica na    Checoslov&aacute;quia, mas n&atilde;o realizaram nenhuma demonstra&ccedil;&atilde;o    p&uacute;blica contra ela. A palavra n&atilde;o possui a mesma for&ccedil;a    do rito.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O poder do simbolismo e do ritual em definir    a realidade pol&iacute;tica foi evidente em 1990, em um contratempo revelador    nas celebra&ccedil;&otilde;es em Bolonha, do d&eacute;cimo anivers&aacute;rio    da bomba na esta&ccedil;&atilde;o de trem que matou v&aacute;rias pessoas. No    momento imediato &agrave; explos&atilde;o, com as emo&ccedil;&otilde;es &agrave;    flor da pele, os oficiais comunistas de Bolonha rotularam o ato como o trabalho    dos "fascistas", embora nenhuma reivindica&ccedil;&atilde;o de responsabilidade    veross&iacute;mil tenha sido feita, e n&atilde;o houvesse evid&ecirc;ncia sobre    a identidade dos que bombardearam o local. Grandes demonstra&ccedil;&otilde;es    foram organizadas em Bolonha, transformando a f&uacute;ria popular sobre o massacre    em uma express&atilde;o de solidariedade em torno do PCI e das autoridades da    cidade, &agrave;s quais foram proporcionadas ocasi&otilde;es rituais poderosas    para falar em nome da popula&ccedil;&atilde;o contra o mal em seu meio.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As comemora&ccedil;&otilde;es do ritual do d&eacute;cimo    anivers&aacute;rio da explos&atilde;o, no entanto, foram disputados por l&iacute;deres    do Movimento Social Italiano (MSI) de direita. Um deputado comunista no parlamento    prop&ocirc;s um minuto de sil&ecirc;ncio para comemorar o anivers&aacute;rio.    Em resposta, um deputado do MSI reivindicou um dispositivo parlamentar para    alterar a placa comemorativa que demarcava o "lugar sagrado" que havia sido    estabelecido na pra&ccedil;a principal de Bolonha em mem&oacute;ria do bombardeio.    O MSI exigiu que a refer&ecirc;ncia &agrave; responsabilidade "fascista" fosse    retirada. Apesar da rea&ccedil;&atilde;o indignada dos comunistas, o primeiro    ministro do Partido Democrata Crist&atilde;o, J&uacute;lio Andreotti, concordou    com a reivindica&ccedil;&atilde;o do MSI e esquentou o debate sobre a pr&oacute;pria    ritualiza&ccedil;&atilde;o do bombardeio. Em rea&ccedil;&atilde;o, milhares    de pessoas reuniram-se diante do "monumento sagrado" na pra&ccedil;a principal    de Bolonha. Sua proposta de remover o termo <I>fascista</I> da placa foi, de    acordo com o relato da L'Unit&agrave;, de "f&uacute;ria, assombro e c&oacute;lera".    Ao mesmo tempo, o l&iacute;der da organiza&ccedil;&atilde;o dos familiares das    v&iacute;timas do bombardeio anunciaram: "n&oacute;s defenderemos a placa e    a manteremos da maneira que est&aacute;. E vamos considerar todos aqueles que    apoiaram a requisi&ccedil;&atilde;o de Rauti (ent&atilde;o l&iacute;der da extrema    direita do MSI) como amigos dos fascistas"<a name="volta11"></a><a href="#nota11"><SUP>11</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na batalha por s&iacute;mbolos, o ritual &eacute;    uma arma potente. O objetivo &eacute; fixar os s&iacute;mbolos e estabelecer    a defini&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica da realidade e, fazendo isso, equiparar    seu pr&oacute;prio grupo pol&iacute;tico com o bem e o outro com o mal.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A habilidade para definir a hist&oacute;ria &eacute;    central nesta disputa simb&oacute;lica. Um bom exemplo de tal combate surgiu    em 1990. Os jornais apareceram repletos de novas charges (na verdade, um retorno    de velhas charges) dirigidas ao l&iacute;der do PCI, Palmiro Togliatti. Togliatti,    morto h&aacute; muito tempo, atuou como Ministro da Justi&ccedil;a no primeiro    governo p&oacute;s-guerra e foi acusado de cumplicidade na prote&ccedil;&atilde;o    dos assassinos comunistas que mataram muitos inimigos pol&iacute;ticos ap&oacute;s    a Liberta&ccedil;&atilde;o, em 1945. O local onde aconteceu o maior n&uacute;mero    destes assassinatos, a fortaleza comunista de Emilia Romagna, tornou-se conhecido    como o Tri&acirc;ngulo da Morte.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Enquanto foi poss&iacute;vel, o PCI lidou com    estas charges atrav&eacute;s de uma enxurrada de entrevistas e mat&eacute;rias    publicadas na imprensa, mas foi o ritual que ofereceu o ve&iacute;culo mais    efetivo para contrapor-se a elas. Somente atrav&eacute;s do ritual, o Partido    p&ocirc;de expressar sua posi&ccedil;&atilde;o e falar com a massa. Al&eacute;m    disso, tal ritual p&uacute;blico p&ocirc;de estimular as emo&ccedil;&otilde;es    dos membros e simpatizantes de uma maneira que outras formas de comunica&ccedil;&atilde;o    n&atilde;o poderiam.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">L&iacute;deres do Partido anunciaram que uma    demonstra&ccedil;&atilde;o nacional seria realizada em Reggio Emilia, no cora&ccedil;&atilde;o    do Tri&acirc;ngulo da Morte, onde todas as for&ccedil;as partid&aacute;rias    - independente de suas diverg&ecirc;ncias sobre a <I>svolta</I> - se juntariam    "em defesa da batalha da Liberta&ccedil;&atilde;o"<a name="volta12"></a><a href="#nota12"><SUP>12</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De sua parte, o MSI teve dificuldade para explorar    as possibilidades rituais oferecidas pela ocasi&atilde;o, e prontamente anunciou    que iria realizar sua pr&oacute;pria Confer&ecirc;ncia Nacional e passeata em    Reggio Emilia, no mesmo dia. A disputa ritual estava estabelecida. Um grande    n&uacute;mero de l&iacute;deres (<I>partigiani</I>), ostentando suas medalhas,    marcharam pelas ruas, junto com v&aacute;rios de seus correligion&aacute;rios.    Esta passeata terminou na pra&ccedil;a central, em frente ao "monumento sagrado",    onde est&atilde;o gravados os nomes dos seiscentos moradores locais, martirizados    na Resist&ecirc;ncia. Logo ap&oacute;s a passagem da passeata, manifestantes    do Partido Prolet&aacute;rio Democr&aacute;tico, de extrema-esquerda, marcharam    exibindo ritualmente sua milit&acirc;ncia ao cantar seus antigos hinos favoritos,    como "<I>Camerata basco nero, il tuo posto &egrave; il cimetero</I>" (Camarada    de boina preta, teu lugar &eacute; o cemit&eacute;rio)<a name="volta13"></a><a href="#nota13"><SUP>13</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Enquanto isso, o MSI realizou sua "Confer&ecirc;ncia"    no Tri&acirc;ngulo da Morte, num hotel perto do centro da cidade. Um grande    n&uacute;mero de manifestantes antifascistas reuniram-se do lado de fora. Cordas    estendidas pela pol&iacute;cia separavam os dois grupos. Quando os membros do    MSI sa&iacute;ram do hotel e entraram na pra&ccedil;a, foram imediatamente saudados    com assobios, berros e palavras de ordem pela multid&atilde;o. Os fascistas    reagiram atrav&eacute;s de uma performance ritual genu&iacute;na, emitindo sauda&ccedil;&otilde;es    com o bra&ccedil;o estendido e cantando hinos dos anos fascistas. Na multid&atilde;o    antifascista, jovens exibiam sua milit&acirc;ncia colocando faixas vermelhas    em torno de suas cabe&ccedil;as, enquanto outros disputavam o ritual contrapondo    &agrave;s can&ccedil;&otilde;es fascistas, can&ccedil;&otilde;es identificadas    com a Resist&ecirc;ncia, que eram cantadas em voz mais alta. Como alguns dos    jovens que portavam faixas come&ccedil;aram a juntar pedras, a pol&iacute;cia    dirigiu-se a eles para dispers&aacute;-los. Enquanto isso, a apenas alguns metros    al&eacute;m, na pra&ccedil;a central, a ANPI, Associa&ccedil;&atilde;o dos partid&aacute;rios,    mantinha sua vig&iacute;lia<a name="volta14"></a><a href="#nota14"><SUP>14</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Que isso teve um papel instrutivo para o PCI    ficou claro pelos coment&aacute;rios do l&iacute;der provincial do Partido em    Reggio Emilia. No dia seguinte, ele explicitou que o fato do Partido reunir    milhares de manifestantes na pra&ccedil;a central da cidade, tinha tido um efeito    positivo. Uma nova gera&ccedil;&atilde;o tinha "aprendido a amar a Resist&ecirc;ncia    de uma nova maneira"<a name="volta15"></a><a href="#nota15"><SUP>15</SUP></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>Congressos do Partido</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ao final dos anos do Fascismo, ap&oacute;s o    per&iacute;odo de repress&atilde;o dos comunistas, os Congressos Nacionais do    Partido representaram o mais sagrado dos ritos do PCI. Eles definiram a organiza&ccedil;&atilde;o    do Partido atrav&eacute;s de uma s&eacute;rie de representa&ccedil;&otilde;es    simb&oacute;licas na sua estrutura de poder, estabelecendo uma liga&ccedil;&atilde;o    entre suas lideran&ccedil;as e os membros ao Partido atrav&eacute;s de um processo    capilar de realiza&ccedil;&atilde;o de encontros em n&iacute;vel local e elegendo    delegados para os n&iacute;veis mais altos. Este processo legitimou as lideran&ccedil;as    do partido e sua linha, proporcionando um mecanismo para explicitar o apoio    dos s&oacute;cios e permitindo que seus l&iacute;deres fossem identificados    com os s&iacute;mbolos do Partido. Os congressos aumentaram a solidariedade    entre os membros do Partido, cujos la&ccedil;os foram renovados atrav&eacute;s    de seus ritos. A estrutura de s&iacute;mbolos atrelada ao ritual definiu amigos    e inimigos, a natureza do mundo e dos eventos nacionais, levando os membros    do Partido a certas constru&ccedil;&otilde;es da realidade pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">N&atilde;o surpreende, portanto, que os Congressos    do Partido tenham sido o centro dos esfor&ccedil;os para transformar o PCI no    PDS. Foi atrav&eacute;s dos Congressos que o novo partido pode ser legitimado    como o sucessor do antigo, enquanto era definido de uma nova maneira. Simultaneamente,    no auge do contexto emocional de tais ritos, era dada &agrave; oposi&ccedil;&atilde;o    uma oportunidade importante para afirmar suas reivindica&ccedil;&otilde;es de    legitimidade e sua pr&oacute;pria constru&ccedil;&atilde;o da realidade pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No in&iacute;cio de novembro de 1989, quando    do an&uacute;ncio da <I>svolta</I> por Occhetto, a press&atilde;o da oposi&ccedil;&atilde;o    for&ccedil;ou-o &agrave; convoca&ccedil;&atilde;o imediata de um Congresso do    Partido. Para a oposi&ccedil;&atilde;o, o Congresso parecia oferecer a &uacute;nica    esperan&ccedil;a de derrotar Occhetto e seus aliados, uma vez que os partid&aacute;rios    da <I>svolta</I> tinham uma evidente maioria no Comit&ecirc; Central do Partido.    Mas a realiza&ccedil;&atilde;o de um Congresso tamb&eacute;m era importante    para esta maioria, permitindo-a usar o ritual principal do Partido para legitimar    a <I>svolta</I>, manter a solidariedade partid&aacute;ria e definir uma nova    realidade pol&iacute;tica para seus membros e n&atilde;o membros.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O processo come&ccedil;ou, como nos Congressos    anteriores, com a realiza&ccedil;&atilde;o dos encontros dos comit&ecirc;s locais    por todo o pa&iacute;s, onde seus membros debateram as propostas principais    antes do Congresso, votaram-nas e elegeram delegados para represent&aacute;-los    no n&iacute;vel seguinte mais alto: as reuni&otilde;es da Federa&ccedil;&atilde;o    (em n&iacute;vel provincial), onde o mesmo procedimento foi repetido. O resultado    final foi a elei&ccedil;&atilde;o de 1.100 delegados para o Congresso Nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No c&ocirc;mputo geral, 400.000, dos 1.422.000    membros do Partido, haviam votado nas reuni&otilde;es locais, com 66% dos votos    a favor da proposta de Occhetto (mo&ccedil;&atilde;o um), e a maioria do restante    (31%) para a mo&ccedil;&atilde;o da oposi&ccedil;&atilde;o principal (mo&ccedil;&atilde;o    dois). A terceira mo&ccedil;&atilde;o, identificada com a linha-dura comunista    de Armando Conssutta, recebeu somente 3% dos votos. Embora Occhetto tenha obtido    a grande maioria dos votos, nunca havia existido um Congresso do PCI com uma    fac&ccedil;&atilde;o de oposi&ccedil;&atilde;o t&atilde;o significativa e organizada    que se posicionasse publicamente contra o programa da principal lideran&ccedil;a    do Partido<a name="volta16"></a><a href="#nota16"><SUP>16</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Occhetto e seus aliados tentaram usar o Congresso,    realizado em Bolonha, para transformar o simbolismo do Partido, mas, ao fazer    isto, tiveram que se deparar com o prop&oacute;sito da oposi&ccedil;&atilde;o    de usar o poder do simbolismo contra eles. Quando o Congresso acabou, muitos    dos s&iacute;mbolos antigos se foram. Entre outros s&iacute;mbolos descartados,    pode-se registrar a aus&ecirc;ncia dos antigos representantes dos partidos comunistas    irm&atilde;os dos outros pa&iacute;ses, que desta vez n&atilde;o foram convidados.    Eles haviam se tornado uma vergonha, sua solidariedade n&atilde;o era mais ritualmente    desej&aacute;vel.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Assim que isto veio &agrave; tona, Occhetto e    seus aliados n&atilde;o estavam inteiramente seguros quanto ao desafio de competir    com a minoria no espa&ccedil;o simb&oacute;lico de um Congresso Nacional do    Partido. Ao abandonar muitos dos s&iacute;mbolos e ritos que deram identidade    aos Congressos anteriores do PCI, e que ligaram seus membros &agrave;s atividades    congressistas, os l&iacute;deres da maioria ficaram sem qualquer novo simbolismo    poderoso para substituir o antigo. N&atilde;o propuseram um nome novo para o    partido, nenhum s&iacute;mbolo, nenhuma can&ccedil;&atilde;o, nenhum novo rito    para expressar sua identidade partid&aacute;ria ou sua solidariedade de pertencimento    ao Partido. Todos os ritos de solidariedade, legitimidade e identidade eram    ritos velhos, que estavam agora identificados com a oposi&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A estrutura b&aacute;sica do Congresso em si    n&atilde;o mudou. Abriu e fechou com longos discursos do l&iacute;der do Partido    e com v&aacute;rios discursos curtos dos seus delegados. Os problemas de Occhetto    ficaram claros em seu discurso de abertura, de tr&ecirc;s horas, que produziu    n&atilde;o mais do que um aplauso respeitoso. Os s&iacute;mbolos poderosos estavam    realmente ausentes e, de fato, a primeira interrup&ccedil;&atilde;o para aplausos    veio somente vinte minutos ap&oacute;s o in&iacute;cio do discurso, quando Occhetto    invocou os nomes sagrados de Nelson Mandela e Daniel Ortega. O aplauso seguinte    veio quando ele exaltou a batalha her&oacute;ica do povo palestino. Em resumo,    apenas as passagens de seu discurso que evocaram os &iacute;cones canonizados    do Partido e que se mantiveram dentro do consagrado modelo ritual, permitiram    aos delegados a transposi&ccedil;&atilde;o para um tempo ritual especial. Em    contrapartida, a orat&oacute;ria a respeito da perda dos s&iacute;mbolos e da    identidade tradicional do Partido e sua cr&iacute;tica aos partidos da Europa    Ocidental produziu somente desconforto em sua plat&eacute;ia<a name="volta17"></a><a href="#nota17"><SUP>17</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em contraste com a situa&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica    de Occhetto, os l&iacute;deres da oposi&ccedil;&atilde;o estavam melhor posicionados    para tirar vantagem simb&oacute;lica do audit&oacute;rio oferecido pelo Congresso.    Na sess&atilde;o que se seguiu ao discurso pouco inspirado do secret&aacute;rio,    Pietro Ingrao, l&iacute;der das oposi&ccedil;&otilde;es, denunciou a <I>svolta</I>.    Assim que concluiu suas observa&ccedil;&otilde;es, seus partid&aacute;rios ergueram-se    para cantar <I>Bandiera Rossa</I> (Bandeira vermelha) e a <I>Internationale</I>,    criando uma onda de emo&ccedil;&otilde;es pela qual muitos dos membros da maioria    foram levados. A prolongada manifesta&ccedil;&atilde;o foi uma prova&ccedil;&atilde;o    amarga para Occhetto, que depois de um aplauso educado, permaneceu desconsoladamente    imobilizado diante de uma multid&atilde;o que havia explodido em celebra&ccedil;&atilde;o    prazerosa. Outros l&iacute;deres do partido subiram para apertar a m&atilde;o    de Ingrao, mas Occhetto permaneceu em seu lugar, tremendo enquanto a multid&atilde;o    gritava "Pie-tro! Pie-tro!". A seu tempo, Occhetto retornou ao palanque para    o discurso final no &uacute;ltimo dia do Congresso. Ele estava claramente na    defensiva. N&atilde;o p&ocirc;de fazer nenhuma cr&iacute;tica &agrave; hist&oacute;ria    do PCI, nem dizer algo que deturpasse o simbolismo sagrado do Partido. Quando    mencionou a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, foi somente de forma positiva, para    congratular Gorbachev. N&atilde;o mencionou os Estados Unidos, exceto para expressar    sua cr&iacute;tica. Em suma, para se proteger dos ataques da oposi&ccedil;&atilde;o,    buscou posicionar-se no terreno simb&oacute;lico familiar do partido.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Ao inv&eacute;s de ter um &uacute;nico Congresso    para sancionar a proposta da <I>svolta</I> e criar o novo partido, Occhetto    foi compelido pela oposi&ccedil;&atilde;o a dedicar dois Congressos especiais    para a quest&atilde;o. Ap&oacute;s o XIX Congresso, que votou a seu favor, mas    no qual ainda n&atilde;o tinha um plano concreto para lan&ccedil;ar o novo partido,    ocorreu um per&iacute;odo fren&eacute;tico de disputas simb&oacute;licas. Occhetto    e seus aliados anunciaram o novo nome do partido (Partito Democratico della    Sinistra) e um novo emblema (um carvalho frondoso com o velho s&iacute;mbolo    do PCI em sua base). Entretanto, a oposi&ccedil;&atilde;o argumentou que s&oacute;    agora o Partido era capaz de tomar uma decis&atilde;o final sobre a mudan&ccedil;a.    Em resumo, na vis&atilde;o da maioria, a <I>svolta</I> n&atilde;o tinha sido    totalmente legitimada pelo XIX Congresso do Partido, e a decis&atilde;o teve    que esperar pelo vig&eacute;simo, realizado dez meses depois do XIX, na cidade    de Rimini, na Costa Adri&aacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O XX Congresso aconteceu, n&atilde;o s&oacute;    num per&iacute;odo de grande tens&atilde;o interna ao Partido, mas tamb&eacute;m    de uma excepcional tens&atilde;o internacional. O ataque liderado pelos EUA    contra as for&ccedil;as do Iraque no Kuwait tinha se iniciado apenas alguns    dias antes. Surpreendentemente, as for&ccedil;as reformistas no partido, que    poderiam ter usado a repulsa &agrave; conquista iraquiana do Kuwait como um    meio de manifestar a sua nova posi&ccedil;&atilde;o internacional - que eles    explicitaram atrav&eacute;s da cria&ccedil;&atilde;o do PDS - ao contr&aacute;rio,    lan&ccedil;aram m&atilde;o da antiga ret&oacute;rica e dos velhos s&iacute;mbolos.    Ao que parece, foi julgado mais importante voltar-se para o cisma amea&ccedil;ador    dos anti-reformistas no Partido, do que fazer um discurso para fora.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Consequentemente, quando Occhetto subiu ao palanque    para o discurso de abertura da reuni&atilde;o, que visava criar o novo partido    e presumivelmente (embora ele n&atilde;o tenha podido admitir) marcar a morte    do antigo, dedicou a primeira meia hora para uma den&uacute;ncia da interven&ccedil;&atilde;o    militar norte-americana. Deste modo, a oposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s tropas    dos EUA tornou-se o meio simb&oacute;lico para construir a solidariedade no    Partido fragmentado, ao mesmo tempo que dava uma resposta aos ataques de inimigos    de Occhetto, os quais afirmavam que ele n&atilde;o passava de um social democrata.    Restabeleciam-se, assim, suas credenciais de esquerda.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Com a introdu&ccedil;&atilde;o de novos grupos    pacifistas, ambientalistas, esquerdistas cat&oacute;licos, etc., a estrutura    simb&oacute;lica do XX Congresso combinou uma tentativa de refor&ccedil;ar a    solidariedade dilu&iacute;da do antigo partido com o esfor&ccedil;o de demonstrar    o que deveria ser o novo. A mistura dos s&iacute;mbolos, no entanto, n&atilde;o    foi totalmente bem sucedida.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em defesa do velho, o Congresso come&ccedil;ou    tocando a Internacional, seguida pela mostra de uma s&eacute;rie de v&iacute;deos    em uma tela eletr&ocirc;nica enorme, pendurada no sal&atilde;o da Conven&ccedil;&atilde;o.    Primeiro foi apresentada a cena de um her&oacute;i do Partido, recentemente    falecido, Giancarlo Pajetta, na &uacute;ltima festa de outono do Partido<a name="volta18"></a><a href="#nota18"><SUP>18</SUP></a>,    sobreposta com letras enormes: "Obrigado camarada Pajetta". Seguiu-se uma hist&oacute;ria,    em v&iacute;deo, do PCI, focalizando a figura pacifista de jovens cantando "Tudo    que estamos dizendo &eacute; para dar uma chance &agrave; paz" (em ingl&ecirc;s!).    No &uacute;ltimo "Tudo que estamos dizendo...", as luzes acima do palco gradualmente    acenderam e o programa formal come&ccedil;ou.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A liminaridade do Congresso era evidente nas    decora&ccedil;&otilde;es do sal&atilde;o. O palco estava ornamentado com vermelho,    mas o p&oacute;dio e as mesas para os delegados estavam cobertas com verde,    recordando o esfor&ccedil;o de atingir os ambientalistas. O uso do verde tamb&eacute;m    tinha o efeito de oferecer uma alternativa para a interpreta&ccedil;&atilde;o    (Comunista) do vermelho, pois verde e vermelho (e branco) s&atilde;o as cores    da bandeira italiana. Um s&iacute;mbolo do PCI, fixado em um dos lados do palco,    estava contrabalan&ccedil;ado pelo s&iacute;mbolo do PDS, no outro lado. Nenhum    nome do partido ou <I>slogan</I> foi dependurado acima do palco, apenas uma    &uacute;nica palavra, em um tipo estilizado de escrita: "Vig&eacute;simo".</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O discurso de abertura de Occhetto, assim como    dos demais, misturou evoca&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas de continuidade    com o passado e refer&ecirc;ncias ao novo. As evoca&ccedil;&otilde;es do passado    imediatamente causaram entusiasmo na audi&ecirc;ncia, as refer&ecirc;ncias ao    novo n&atilde;o. Propor o fim do car&aacute;ter militar da NATO gerou aplausos,    assim como a men&ccedil;&atilde;o &agrave; recente celebra&ccedil;&atilde;o    do cent&eacute;simo anivers&aacute;rio de Gramsci. De fato, Occhetto repetidamente    invocou Gramsci para legitimar sua proposta e expressar continuidade: "N&oacute;s    levaremos Gramsci conosco para o novo partido". Em contrapartida, suas alus&otilde;es    repetidas ao Papa (em conex&atilde;o com a presumida oposi&ccedil;&atilde;o    do Pont&iacute;fice &agrave; invas&atilde;o do Iraque), e ao movimento ambientalista    foram aplaudidos com menos entusiasmo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>A morte de um comunista</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No per&iacute;odo liminar entre o XIX e o XX    Congressos do Partido, com seus s&iacute;mbolos em transi&ccedil;&atilde;o e    a identidade dos seus membros amea&ccedil;ada, a necessidade de liberar as emo&ccedil;&otilde;es    e de reafirmar a solidariedade atrav&eacute;s de rituais era enorme. Os Congressos    do Partido, que haviam previamente servido para unir seus membros sob os s&iacute;mbolos    antigos, renovar seus la&ccedil;os de solidariedade, revigorar sua constru&ccedil;&atilde;o    da hist&oacute;ria e legitimar suas lideran&ccedil;as partid&aacute;rias, tinham    tornado-se um espa&ccedil;o de disputa de fac&ccedil;&otilde;es.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O que permanece &eacute; a morte, enquanto criadora    de um tempo sagrado que vincula o passado ao presente. Foi a morte de um Comunista    que permitiu, por um r&aacute;pido, mas c&eacute;lebre espa&ccedil;o de tempo,    aos membros do Partido imergirem em um tipo de comunh&atilde;o que eles logo    perderiam.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em setembro de 1990, Giancarlo Pajetta, um legend&aacute;rio    l&iacute;der do Partido Comunista, 79 anos, morreu. Pajetta havia incorporado    em sua pessoa muito da estrutura m&iacute;tica do PCI e, como notaram mais de    um observador, sua morte pareceu simbolicamente apropriada, acontecendo na &eacute;poca    que o PCI estava por acabar.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como um dos &uacute;ltimos l&iacute;deres da    Resist&ecirc;ncia e um dos &uacute;ltimos sobreviventes do PCI no per&iacute;odo    fascista, Pajetta tornou-se um personagem s&iacute;mbolo da continuidade da    identifica&ccedil;&atilde;o do Partido com a luta antifascista e da Resist&ecirc;ncia.    Occhetto, por exemplo, falou &agrave; imprensa a respeito da not&iacute;cia    da morte de Pajetta: "n&oacute;s lhe pagamos tributo, n&atilde;o somente como    um lutador do PCI, mas tamb&eacute;m como o homem da Resist&ecirc;ncia e da    luta antifascista". Nesta oposi&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica, a luta militar    contra Mussolini e Hitler continuou ininterruptamente atrav&eacute;s do PCI    por toda a segunda metade do s&eacute;culo XX<a name="volta19"></a><a href="#nota19"><SUP>19</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na manh&atilde; de 14 de setembro, o caix&atilde;o    de Pajetta estava colocado &agrave; vista no p&aacute;tio do quartel-general    do PCI em Roma. Estava coberto por uma bandeira vermelha do comit&ecirc; local    do Partido. Milhares de membros do Partido enfileiraram-se, alguns dos mais    velhos com seus punhos estendidos para o alto e com l&aacute;grimas rolando    em suas faces. No in&iacute;cio da tarde, o cortejo f&uacute;nebre come&ccedil;ou,    levando o caix&atilde;o do Botteghe Oscure (quartel-general nacional do PCI)    para a pra&ccedil;a em frente ao pr&eacute;dio do Parlamento, onde Pajetta atuou    como deputado comunista por d&eacute;cadas. Enquanto a Internacional era tocada    em um lento compasso f&uacute;nebre, as bandeiras das cidades da Resist&ecirc;ncia    conduziram o cortejo, seguidas pelas delega&ccedil;&otilde;es dos partid&aacute;rios.    Estandartes proclamando "Adeus partigiano Nullo" (<I>nome de guerra</I> de Pajetta    na Resist&ecirc;ncia) e "Longa vida ao glorioso Resistente" marcaram a marcha.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Occhetto, entretanto, para tirar o m&aacute;ximo    proveito desta oportunidade ritual, teve que tomar cuidado para que suas alus&otilde;es    &agrave; multid&atilde;o reunida na pra&ccedil;a fossem vistas como sect&aacute;rias    ou em benef&iacute;cio pr&oacute;prio. Sua tarefa principal era identificar-se    com Pajetta e com o simbolismo ligado a ele, e tirar vantagem do poder das emo&ccedil;&otilde;es    geradas pelo rito. Utilizando-se do poder emocional da morte, ele virou-se para    a fam&iacute;lia de Pajetta e falou, numa voz tremula de emo&ccedil;&atilde;o,    de sua import&acirc;ncia para a hist&oacute;ria da na&ccedil;&atilde;o. Lembrou    da m&atilde;e de Pajetta que, al&eacute;m de ter sofrido durante os anos de    pris&atilde;o de Giancarlo, durante o Fascismo, viu outro filho assassinado    pelos fascistas e um terceiro deportado e torturado pelos nazistas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este era, proclamou Occhetto, um momento para    unidade partid&aacute;ria. Desfazendo o sofrimento do pr&oacute;prio Pajetta    pela crise que havia se abatido sobre o Partido - embora n&atilde;o mencionasse    que Pajetta fez obje&ccedil;&atilde;o &agrave; <I>svolta</I> e que havia se    arrependido de o ter apoiado para l&iacute;der do partido - Occhetto concluiu:    "Penso que mesmo que nossa vis&atilde;o do Partido hoje defira daquela formada    nos anos de prova&ccedil;&atilde;o, que homens como Pajetta tinham... n&atilde;o    podemos deixar de apreciar, &agrave; luz de nossas pr&oacute;prias experi&ecirc;ncias,    o valor da unidade que ele arduamente liderou".</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A cerim&ocirc;nia - transmitida ao vivo &agrave;    na&ccedil;&atilde;o pela televis&atilde;o - foi conclu&iacute;da, tocando-se    novamente a Internacional. O caix&atilde;o, ornamentado com a bandeira vermelha    e com rosas vermelhas em cima, fez seu trajeto para a pra&ccedil;a, enquanto    milhares de pessoas levantavam seus pulsos e cantavam <I>Bella Ciao</I> e <I>Bandiera    Rossa</I><a name="volta20"></a><a href="#nota20"><SUP>20</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O PCI n&atilde;o era o &uacute;nico partido italiano    &aacute;vido por mudar sua identidade no per&iacute;odo de transi&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica ap&oacute;s a queda do muro de Berlim. O clima pol&iacute;tico    internacional, a transforma&ccedil;&atilde;o do Partido Comunista Italiano e    a implos&atilde;o dos partidos Crist&atilde;o Democrata e Socialista - ligados    a esc&acirc;ndalos de corrup&ccedil;&atilde;o de <I>Tangentopoli</I> - contribu&iacute;ram    para o surgimento de uma nova situa&ccedil;&atilde;o e novas oportunidades tamb&eacute;m    para o Movimento Social Italiano.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Fundado em 1946 por veteranos da Rep&uacute;blica    Social Italiana de Mussolini - o governo fantoche nazista de 1943-45 - o MSI    alcan&ccedil;a, regularmente, em torno de 5% dos votos em n&iacute;vel nacional.    Estigmatizado como neofascista pelos outros partidos, ele tinha ficado por muito    tempo isolado das principais correntes pol&iacute;ticas italianas<a name="volta21"></a><a href="#nota21"><SUP>21</SUP></a>.    No entanto, a queda da Democracia Crist&atilde; (DC) e o fim da Guerra Fria    proporcionaram aos l&iacute;deres do MSI novas oportunidades de crescimento    e influ&ecirc;ncia. Candidatos do MSI quase ganharam as elei&ccedil;&otilde;es    em Roma e N&aacute;poles, em 1993. No in&iacute;cio de 1994, Gianfranco Fini,    o habilidoso secret&aacute;rio nacional do MSI, percebeu que alterando a imagem    do partido poderia entrar em coaliz&atilde;o com a For&ccedil;a It&aacute;lia,    de Silvio Berlusconi, e, desta maneira, n&atilde;o s&oacute; obter maior respeitabilidade    para seu partido, mas tamb&eacute;m tirar o MSI de seu gueto e, pela primeira    vez na hist&oacute;ria, aspirar tornar-se parte de um governo nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para conseguir isto, no entanto, Fini teve que    refazer a identidade de seu partido, abandonando o seu inc&ocirc;modo legado    fascista. O que, tamb&eacute;m, poderia ser feito atrav&eacute;s do ritual.    Proclama&ccedil;&otilde;es publicadas n&atilde;o eram suficientes. Ritos p&uacute;blicos    tinham que ser realizados, novos s&iacute;mbolos inventados e manifestos<a name="volta22"></a><a href="#nota22"><SUP>22</SUP></a>.    Para isto, Fini primeiramente providenciou, como parte do movimento de alian&ccedil;a    com a For&ccedil;a It&aacute;lia, a mudan&ccedil;a da sigla partid&aacute;ria    pela qual o partido concorreria no in&iacute;cio de 1994, cunhando o novo nome    Alleanza Nazionale (Alian&ccedil;a Nacional - AN) em lugar do r&oacute;tulo    pesado e assustador de Movimento Sociale. Para sancionar a morte do s&iacute;mbolo    antigo e o nascimento do novo, Fini convoca uma nova Conven&ccedil;&atilde;o,    a ser realizada na cidade tur&iacute;stica costeira de Fiuggi, em janeiro de    1995.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">As coincid&ecirc;ncias entre a conven&ccedil;&atilde;o    de Rimini do PCI, de 1990, e a de Fiuggi do MSI, cinco anos depois, s&atilde;o    impressionantes. Ambas foram organizadas por l&iacute;deres de partidos &aacute;vidos    por refazerem suas identidades partid&aacute;rias. Ambas foram ritos de transi&ccedil;&atilde;o,    enterrando o antigo e inaugurando o novo. Ambas enfrentaram o problema de ter    que lidar com o apelo dos s&iacute;mbolos e ritos antigos junto aos membros    do Partido, que, embora maioria, tiveram que enfrentar com uma minoria de resistentes    que preferia manter vivo o velho simbolismo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Assim como no caso da Conven&ccedil;&atilde;o    do PCI em Rimini, havia dois grupos de delegados para a Confer&ecirc;ncia de    Fiuggi. Um primeiro grupo mais numeroso representava os antigos membros do MSI,    mas um segundo foi adicionado para simbolizar as novas for&ccedil;as que estavam    associadas ao velho para criar a Alleanza Nazionale. A primeira metade da reuni&atilde;o,    registrada como a XVII Conven&ccedil;&atilde;o Nacional do MSI, teve a tarefa    de enterrar o partido antigo, enquanto a segunda metade foi registrada como    a Conven&ccedil;&atilde;o Nacional da AN. Ambas foram abertas e fechadas pela    mesma pessoa, o l&iacute;der do partido Gianfranco Fini. Novamente a analogia    com a experi&ecirc;ncia do PCI se torna pr&oacute;xima, pois, embora a lideran&ccedil;a    nacional fosse a mesma, isto n&atilde;o significou que n&atilde;o existisse    problema com a continuidade, tornando dif&iacute;cil convencer os participantes    de que o que estava sendo fundado n&atilde;o representava realmente nada de    novo. Fini teve que fazer um grande esfor&ccedil;o para manipular os ritos da    Conven&ccedil;&atilde;o e demonstrar que a AN n&atilde;o era simplesmente "vinho    velho em odres novos".</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para cumprir este prop&oacute;sito, muitos dos    ritos antigos mais conhecidos do partido tiveram que ser eliminados. N&atilde;o    se podia ter um partido n&atilde;o-fascista, enquanto se mantivessem os ritos    identificados com o Fascismo. Oradores na conven&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    deveriam se dirigirem aos delegados como "camerati", como sempre o fizeram.    E, as sauda&ccedil;&otilde;es Romanas do (partido) antigo, por muito tempo parte    da nostalgia neofascista, assim como o uso da cor preta, n&atilde;o puderam    mais ser toleradas. O velho hino do MSI, "Sole che sorgi", teve que ser descartado,    e foi introduzido um novo. O l&iacute;der franc&ecirc;s de extrema-direita,    Le Pen, anteriormente muito caro ao MSI e um convidado permanente nas suas Conven&ccedil;&otilde;es,    estava evidentemente ausente. A pr&oacute;pria hist&oacute;ria do partido teve    que ser redefinida, ao mesmo tempo que a continuidade do antigo para o novo,    demonstrada. Um v&iacute;deo sobre Giorgio Almirante, l&iacute;der do MSI por    longo tempo, veterano da Rep&uacute;blica de Sal&ograve; e mentor de Fini, foi    rodado em uma tela enorme, fazendo brotar l&aacute;grimas nos olhos dos delegados.    Alessandra Mussolini aben&ccedil;oou a mudan&ccedil;a, dizendo que seu av&ocirc;    era um homem de inova&ccedil;&otilde;es, que sempre olhou para o futuro. E,    como no PDS, o novo s&iacute;mbolo da AN conservaria, em sua base, a velha chama    tricolor do MSI.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para muitos dos leais partid&aacute;rios do antigo    MSI, desistir dos seus estimados ritos e s&iacute;mbolos antigos era algo emocionalmente    doloroso, fato no qual os opositores &agrave; mudan&ccedil;a se apegaram na    Conven&ccedil;&atilde;o. Aqui, tamb&eacute;m, os paralelos com as for&ccedil;as    que se opunham &agrave; <I>svolta</I> do PCI eram claros. L&iacute;deres da    oposi&ccedil;&atilde;o, ao se dirigirem aos delegados como "camerati" e afirmarem    que estavam orgulhosos de serem chamados de "missini" (membros do MSI), deflagraram    uma forte resposta emocional na multid&atilde;o. E, quando o voto final pela    mudan&ccedil;a foi contado, e a oposi&ccedil;&atilde;o havia perdido, eles cantaram    o antigo hino do MSI, exercendo um forte apelo emocional em todos os presentes.    E, assim como Conssutta e os outros que romperam com o PCI em seu novo rumo,    Pino Rauti e seus colegas da oposi&ccedil;&atilde;o do MSI amea&ccedil;aram    a lideran&ccedil;a do partido com uma a&ccedil;&atilde;o legal, de modo a impedi-los    de usarem os nomes e emblemas antigos do partido.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Conclus&otilde;es</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na It&aacute;lia, como em qualquer outro lugar,    o ritual fornece &agrave;s pessoas meios poderosos para influenciar o processo    pol&iacute;tico. De um modo geral, avaliamos o poder pol&iacute;tico do ritual,    especialmente sua import&acirc;ncia em per&iacute;odos de transi&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica. Na tradi&ccedil;&atilde;o liberal, no entanto, o ritual pol&iacute;tico    tem sido visto com suspeita, identificado com irracionalidade e associado ao    perigo da multid&atilde;o. A heran&ccedil;a de um passado de ignor&acirc;ncia    que &eacute; preciso deixar para tr&aacute;s o mais r&aacute;pido poss&iacute;vel.    Na tradi&ccedil;&atilde;o intelectual marxista, o ritual pol&iacute;tico &eacute;    igualmente tratado com condescend&ecirc;ncia, associado com o aparato envolvido    na cria&ccedil;&atilde;o da falsa consci&ecirc;ncia<a name="volta23"></a><a href="#nota23"><SUP>23</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como nos mostra o caso italiano, n&atilde;o pode    existir pol&iacute;tica sem simbolismo, e na constru&ccedil;&atilde;o e disputa    dos s&iacute;mbolos, o ritual exerce um papel central. Proporciona um meio de    tornar palp&aacute;vel aquilo que, de outro modo, n&atilde;o pode ser visto.    Fornece um mecanismo potente para produzir legitimidade e solidariedade e ajuda-nos    a construir a realidade pol&iacute;tica do que, de outro modo, apareceria como    o caos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ARMENI, R. Pci: prossimo venturo. <I>Rinascita</I>,    p. 5, 11 mar. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0104-7183200100010000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BELL, C. <I>Ritual Theory, Ritual Practice</I>.    Oxford: Oxford University Press, 1992.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0104-7183200100010000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BIONDI, D. <I>La fabbrica del Duce</I>. Florence:    Valecchi, 1973.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0104-7183200100010000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CANNADINE, David (Ed.). <I>Rituals of Royalty</I>.    Cambridge: Cambridge University Press, 1987.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0104-7183200100010000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CHELES, Luciano. Nostalgia dell'avvenire. The    propaganda of the Italian far right between tradition and innovation. In: CHELES,    L.; FERGUSON, R.; VAUGHAN, M. (Ed.). <I>The Far Right in Western &amp; Eastern    Europe</I>. London: Longman, 1995. p. 41-90.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0104-7183200100010000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CHELES, Luciano; SPONZA, Lucio (Ed.). <I>The    Art of Persuasion</I>: Political Communication in Italy, 1945-1992. Manchester:    Manchester University Press. Publica&ccedil;&atilde;o em 2001.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0104-7183200100010000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">DELZELL, C. F. <I>Mussolini's Enemies</I>: The    Italian Anti-Fascist Resistance. Princeton: Princeton University Press, 1961.    p. 547.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0104-7183200100010000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">DURKHEIM, E. <I>The Elementary Forms of Religious    Life</I>. Glencoe: Free Press, 1974.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0104-7183200100010000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FERNANDEZ, J. Symbolic consensus in a Fang reformative    cult. <I>American Anthropologist</I>, 67, p. 902-929, 1965.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0104-7183200100010000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GUERMANDI, A. Non spetta al governo decidere    su queste cose. <I>L'Unit&agrave;</I>, p. 8, 3 ag. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0104-7183200100010000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">IGNAZI, P. <I>Il polo escluso</I>. Bologna: Il    Mulino, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0104-7183200100010000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">KERTZER, D. I. Gramsci's concept of hegemony:    The Italian Church-Communist struggle. <I>Dialectical Anthropology</I>, 4, p.    321-328, 1979.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0104-7183200100010000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">KERTZER, D. I. <I>Comrades and Christians</I>:    Religion and Political Struggle in Communist Italy. Cambridge: Cambridge University    Press, 1980.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-7183200100010000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. <I>Ritual, Politics, and Power</I>. New    Haven: Yale University Press, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0104-7183200100010000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. The 19th Congress of the Italian Communist    Party: the role of symbolism in the Communist crisis. In: Anderlini, F.; Leonardi,    R. (Ed.). <I>Italian Politics</I>, v. 5. London: Pinter, 1992. p. 69-82.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-7183200100010000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. <I>Politics and Symbols</I>: The Italian    Communist Party and the Fall of Communism. New Haven: Yale University Press,    1996.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0104-7183200100010000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">L'UNIT&Agrave;, p. 1, 14 sett. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-7183200100010000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MARRONI, S. Ciao Gian Carlo, non ti scorderemo,    Il lungo corteo, l'emozione e gli applausi per l'ultimo saluto, <I>L'Unit&agrave;</I>,    p. 7, 15 sett. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0104-7183200100010000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. Il funerale di un comunista vero. <I>La    Repubblica</I>, p. 9, 15 sett. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-7183200100010000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MASTROGIACOMO, D. Finiamola col mito della resistenza.    <I>La Repubblica</I>, p. 9, 9/10 sett. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0104-7183200100010000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MELETTI, J. Il giorno pi&ugrave; amaro di Reggio    Emilia: la rabbia dei partigiani: "Gi&ugrave; le mani dalla Resistenza". <I>L'Unit&agrave;</I>,    p. 7, 9 sett. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-7183200100010000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. Migliaia in piazza a Reggio. <I>L'Unit&agrave;</I>,    Bologna section, p. 1, 9 sett. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0104-7183200100010000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">RAPAPORT, R. A. Liturgies and lies. <I>International    Yearbook for Sociology of Knowledge and Religion</I>, 10, p. 88, 1975.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-7183200100010000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">RIVI&Egrave;RE, C. <I>Les liturgies politiques.    </I>Paris: Presses Universitaires de France, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-7183200100010000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SMAGIASSI, M. Il Pci adesso dice basta: "Non    si puo screditare la Resistenza". <I>La Repubblica</I>, p. 12, 6 sett. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-7183200100010000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">URBAN, J. B. <I>Moscow and the Italian Communist    Party</I>. Ithaca: Cornell University Press, 1986. p. 338.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-7183200100010000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">WILENTZ, Sean (Ed.). <I>Rites of Power</I>. Philadelphia:    University of Pennsylvania Press, 1985.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-7183200100010000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tradu&ccedil;&atilde;o de Val&eacute;ria Aydos    Ros&aacute;rio    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Revis&atilde;o t&eacute;cnica de Carlos    Alberto Steil    <br>   <a name="nota1"></a><a href="#top">1</a>    Uma vers&atilde;o em ingl&ecirc;s deste artigo est&aacute; programada para publica&ccedil;&atilde;o    em 2001 (Cheles; Sponza).    <br>   <a name="nota2"></a><a href="#volta2">2</a> Um completo exame do papel do simbolismo    no nascimento do PCI, pode ser encontrado em Kertzer (1996).    <br>   <a name="nota3"></a><a href="#volta3">3</a> Para uma discuss&atilde;o mais completa    da defini&ccedil;&atilde;o de ritual utilizada aqui, ver Kertzer (1988). Para    uma revis&atilde;o recente dos conceitos de ritual, ver Bell (1992). Para uma    an&aacute;lise de ritos comunistas em n&iacute;vel local, na It&aacute;lia,    no in&iacute;cio dos anos 1970, ver Kertzer (1980).    <br>   <a name="nota4"></a><a href="#volta4">4</a> Entre outros trabalhos recentes    sobre ritual pol&iacute;tico, ver Rivi&egrave;re (1988), Cannadine (1987), Wilentz    (1985).    <br>   <a name="nota5"></a><a href="#volta5">5</a> Rapaport (1975) coloca o problema    desta maneira: "participa&ccedil;&atilde;o em ritual demarca uma fronteira...    entre processos privados e p&uacute;blicos... A participa&ccedil;&atilde;o &eacute;    o resultado de uma escolha dicot&ocirc;mica."    <br>   <a name="nota6"></a><a href="#volta6">6</a> Biondi (1973).    <br>   <a name="nota7"></a><a href="#volta7">7</a> Sobre a visita malograda de Pr&iacute;ncipe    Umberto a Mil&atilde;o, ver Delzell (1961, p. 547).    <br>   <a name="nota8"></a><a href="#volta8">8</a> Durkheim (1974). Ver tamb&eacute;m    a discuss&atilde;o da teoria ritual de Durkheim e o papel da solidariedade em    Kertzer (1988, p. 61-67).    <br>   <a name="nota9"></a><a href="#volta9">9</a> Para uma posi&ccedil;&atilde;o cl&aacute;ssica    sobre o uso dos ritos na produ&ccedil;&atilde;o de solidariedade sem consenso,    ver: Fernandez (1965, p. 902-929).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nota10"></a><a href="#volta10">10</a> Sobre o feriado chin&ecirc;s    de Berlinguer, ver Urban (1986, p. 338).    <br>   <a name="nota11"></a><a href="#volta11">11</a> Guermandi (1990, p. 8).    <br>   <a name="nota12"></a><a href="#volta12">12</a> Smagiassi (1990, p. 12).    <br>   <a name="nota13"></a><a href="#volta13">13</a> Meletti (1990, p. 7).    <br>   <a name="nota14"></a><a href="#volta14">14</a> Mastrogiacomo (1990, p. 9).    <br>   <a name="nota15"></a><a href="#volta15">15</a> Meletti (1990, p. 1).    <br>   <a name="nota16"></a><a href="#volta16">16</a> Armeni (1990, p. 5).    <br>   <a name="nota17"></a><a href="#volta17">17</a> Participei de ambos: XIX Congresso    do PCI, em Bolonha, em 1990 e o XX, em Rimini, em 1991. As descri&ccedil;&otilde;es    destes congressos, neste cap&iacute;tulo, est&atilde;o baseadas, em boa parte,    nesta observa&ccedil;&atilde;o direta. Para um exame mais detalhado do simbolismo    utilizado no XIX Congresso do PCI, ver Kertzer (1992, p. 69-82).    <br>   <a name="nota18"></a><a href="#volta18">18</a> Este &eacute; o maior ritual    pol&iacute;tico do Partido. Infelizmente eu n&atilde;o posso entrar.    <br>   <a name="nota19"></a><a href="#volta19">19</a> L'Unit&agrave; (1990, p. 1).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nota20"></a><a href="#volta20">20</a> Esta descri&ccedil;&atilde;o    dos ritos f&uacute;nebres de Pajetta est&aacute; baseada em Marroni (1990, p.    9) e L'Unit&agrave; (1990, p. 7).    <br>   <a name="nota21"></a><a href="#volta21">21</a> Para mais informa&ccedil;&otilde;es    sobre o MSI, ver Ignazi (1989).    <br>   <a name="nota22"></a><a href="#volta22">22</a> Uma an&aacute;lise de alguns    dos s&iacute;mbolos do MSI pode ser encontrada em Cheles (1995, p. 41-90).    <br>   <a name="nota23"></a><a href="#volta23">23</a> Nos trabalhos de Antonio Gramsci,    no entanto, h&aacute; um reconhecimento, pelo menos implicitamente, da import&acirc;ncia    pol&iacute;tica do ritual. Para discuss&atilde;o de algumas destas quest&otilde;es,    ver Kertzer (1979, p. 321-328).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARMENI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Pci: prossimo venturo]]></article-title>
<source><![CDATA[Rinascita]]></source>
<year>11 m</year>
<month>ar</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ritual Theory, Ritual Practice]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIONDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La fabbrica del Duce]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florence ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Valecchi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANNADINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rituals of Royalty]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHELES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Nostalgia dell'avvenire. The propaganda of the Italian far right between tradition and innovation]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CHELES]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERGUSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VAUGHAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Far Right in Western & Eastern Europe]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>41-90</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Longman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHELES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SPONZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Art of Persuasion: Political Communication in Italy, 1945-1992]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manchester ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Manchester University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELZELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mussolini's Enemies: The Italian Anti-Fascist Resistance]]></source>
<year>1961</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURKHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Elementary Forms of Religious Life]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Glencoe ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Symbolic consensus in a Fang reformative cult]]></article-title>
<source><![CDATA[American Anthropologist]]></source>
<year>1965</year>
<volume>67</volume>
<page-range>902-929</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUERMANDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Non spetta al governo decidere su queste cose]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Unità]]></source>
<year>3 ag</year>
<month>. </month>
<day>19</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IGNAZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Il polo escluso]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bologna ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Il Mulino]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERTZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Gramsci's concept of hegemony: The Italian Church-Communist struggle]]></article-title>
<source><![CDATA[Dialectical Anthropology]]></source>
<year>1979</year>
<volume>4</volume>
<page-range>321-328</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERTZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comrades and Christians: Religion and Political Struggle in Communist Italy]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERTZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ritual, Politics, and Power]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERTZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The 19th Congress of the Italian Communist Party: the role of symbolism in the Communist crisis]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Anderlini]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Leonardi]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Italian Politics]]></source>
<year>1992</year>
<volume>5</volume>
<page-range>69-82</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pinter]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERTZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics and Symbols: The Italian Communist Party and the Fall of Communism]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[L'UNITÀ]]></source>
<year>14 s</year>
<month>et</month>
<day>t.</day>
<page-range>1</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARRONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Ciao Gian Carlo, non ti scorderemo, Il lungo corteo, l'emozione e gli applausi per l'ultimo saluto]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Unità]]></source>
<year>15 s</year>
<month>et</month>
<day>t.</day>
<page-range>7</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARRONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Il funerale di un comunista vero]]></article-title>
<source><![CDATA[La Repubblica]]></source>
<year>15 s</year>
<month>et</month>
<day>t.</day>
<page-range>9</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MASTROGIACOMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Finiamola col mito della resistenza]]></article-title>
<source><![CDATA[La Repubblica]]></source>
<year>10 s</year>
<month>et</month>
<day>t.</day>
<page-range>9</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Il giorno più amaro di Reggio Emilia: la rabbia dei partigiani: "Giù le mani dalla Resistenza"]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Unità]]></source>
<year>9 se</year>
<month>tt</month>
<day>. </day>
<page-range>7</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Migliaia in piazza a Reggio]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Unità]]></source>
<year>9 se</year>
<month>tt</month>
<day>. </day>
<page-range>1</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAPAPORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Liturgies and lies]]></article-title>
<source><![CDATA[International Yearbook for Sociology of Knowledge and Religion]]></source>
<year>1975</year>
<volume>10</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIVIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les liturgies politiques]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presses Universitaires de France]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMAGIASSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Il Pci adesso dice basta: "Non si puo screditare la Resistenza"]]></article-title>
<source><![CDATA[La Repubblica]]></source>
<year>6 se</year>
<month>tt</month>
<day>. </day>
<page-range>12</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[URBAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Moscow and the Italian Communist Party]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ithaca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILENTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rites of Power]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Philadelphia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Pennsylvania Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
