<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742014000300010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/198053142771</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Turnos e segregação escolar: discutindo as desigualdades intraescolares]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Shift allocation and school segregation: discussing intra-school inequalities]]></article-title>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Turnos y segregación escolar: las desigualdades intraescolares en discussio]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bartholo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tiago Lisboa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio da]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Colégio de Aplicação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Faculdade de Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>44</volume>
<numero>153</numero>
<fpage>670</fpage>
<lpage>692</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742014000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742014000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742014000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo analisa padrões de segregação entre e intraescolas, trazendo dados para toda a rede municipal de educação do Rio de Janeiro, de 2004 a 2010. O desenho do estudo possibilita medir o efeito líquido produzido pela distribuição dos alunos entre os turnos da manhã e da tarde na segregação escolar. Para isso foi utilizado um indicador denominado Índice de Segregação, que considera quatro características dos estudantes: condição de pobreza, cor/raça, educação parental e distorção idade-série. Os resultados indicam que os turnos escolares produzem efeito de incremento no nível geral de segregação escolar e que os estudantes são selecionados para diferentes turnos, principalmente em função de seu percurso escolar pregresso, o que reforça a impressão da existência de uma espécie de tracking informal, na rede escolar estudada.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The paper analyzes patterns of intra- and interschool segregation for the entire Rio de Janeiro, municipal school system from 2004 to 2010. The research design captures the "net effect" of "schooling in shifts/sessions, a mandatory distribution of pupils across morning and afternoon "shifts" or "sessions". Segregation was assessed utilizing the Segregation Index considering four different pupil characteristics: poverty, color/race, parents' education and age/grade distortion. The results indicate that "school shifts" increase the overall level of segregation and that the pupils are being consistently selected based on prior educational attainment, reinforcing the existence of "informal tracking" in Rio de Janeiro public schools.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El artículo analiza estándares de segregación entre e intra escuelas y aporta datos para toda la red municipal de educación de Rio de Janeiro, desde 2004 hasta 2010. El diseño del estudio posibilita medir el efecto neto producido por la distribución de los alumnos entre los turnos de la mañana y de la tarde en la segregación escolar. Para ello se utilizó un indicador denominado Índice de Segregación, que considera cuatro características de los estudiantes: condición de pobreza, color/ raza, educación parental y distorsión edad-año escolar. Los resultados indican que los turnos escolares producen un efecto de incremento en el nivel general de segregación escolar y que los estudiantes son seleccionados para distintos turnos principalmente en función de su recorrido escolar anterior, lo que refuerza la impresión de que hay una suerte detrackinginformal en la red escolar estudiada.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Segregação escolar]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[turnos escolares]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[política educacional]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[School segregation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[school shifts]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[educational policy]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Segregación escolar]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[turnos escolares]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[política educativa]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>OUTROS TEMAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Turnos e segrega&ccedil;&atilde;o escolar: discutindo as desigualdades intraescolares</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Turnos y segregaci&oacute;n escolar: las desigualdades intraescolares en discussio</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Tiago Lisboa Bartholo<sup>I</sup>; Marcio da Costa<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Professor do Col&eacute;gio de Aplica&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal do Rio de Janeiro &#150; UFRJ, <a href="mailto:tiagobartholo@gmail.com">tiagobartholo@gmail.com</a>    <br>   <sup>II</sup>Professor associado da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal do Rio de Janeiro &#150; UFRJ &#150; e coordenador do Observat&oacute;rio Educa&ccedil;&atilde;o e Cidade, <a href="mailto:marcioc@pobox.com">marcioc@pobox.com</a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo analisa padr&otilde;es de segrega&ccedil;&atilde;o entre e intraescolas, trazendo dados para toda a rede municipal de educa&ccedil;&atilde;o do Rio de Janeiro, de 2004 a 2010. O desenho do estudo possibilita medir o efeito l&iacute;quido produzido pela distribui&ccedil;&atilde;o dos alunos entre os turnos da manh&atilde; e da tarde na segrega&ccedil;&atilde;o escolar. Para isso foi utilizado um indicador denominado &Iacute;ndice de Segrega&ccedil;&atilde;o, que considera quatro caracter&iacute;sticas dos estudantes: condi&ccedil;&atilde;o de pobreza, cor/ra&ccedil;a, educa&ccedil;&atilde;o parental e distor&ccedil;&atilde;o idade&#45;s&eacute;rie. Os resultados indicam que os turnos escolares produzem efeito de incremento no n&iacute;vel geral de segrega&ccedil;&atilde;o escolar e que os estudantes s&atilde;o selecionados para diferentes turnos, principalmente em fun&ccedil;&atilde;o de seu percurso escolar pregresso, o que refor&ccedil;a a impress&atilde;o da exist&ecirc;ncia de uma esp&eacute;cie de tracking informal, na rede escolar estudada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segrega&ccedil;&atilde;o escolar, turnos escolares, pol&iacute;tica educacional</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El art&iacute;culo analiza est&aacute;ndares de segregaci&oacute;n entre e intra escuelas y aporta datos para toda la red municipal de educaci&oacute;n de Rio de Janeiro, desde 2004 hasta 2010. El dise&ntilde;o del estudio posibilita medir el efecto neto producido por la distribuci&oacute;n de los alumnos entre los turnos de la ma&ntilde;ana y de la tarde en la segregaci&oacute;n escolar. Para ello se utiliz&oacute; un indicador denominado &Iacute;ndice de Segregaci&oacute;n, que considera cuatro caracter&iacute;sticas de los estudiantes: condici&oacute;n de pobreza, color/ raza, educaci&oacute;n parental y distorsi&oacute;n edad&#45;a&ntilde;o escolar. Los resultados indican que los turnos escolares producen un efecto de incremento en el nivel general de segregaci&oacute;n escolar y que los estudiantes son seleccionados para distintos turnos principalmente en funci&oacute;n de su recorrido escolar anterior, lo que refuerza la impresi&oacute;n de que hay una suerte detrackinginformal en la red escolar estudiada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segregaci&oacute;n escolar, turnos escolares, pol&iacute;tica educativa</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>ESTE ARTIGO ANALISA O IMPACTO DA ALOCA&Ccedil;&Atilde;O DE ALUNOS NOS DIFERENTES TURNOS</b> escolares sobre os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o na rede municipal de ensino do Rio de Janeiro. A pol&iacute;tica em quest&atilde;o ocorre na maioria das cidades brasileiras e em outros pa&iacute;ses em desenvolvimento. O desenho do estudo possibilita medir o efeito l&iacute;quido dessa pol&iacute;tica e estabelecer uma compara&ccedil;&atilde;o entre os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o existentes e um cen&aacute;rio hipot&eacute;tico onde tais pol&iacute;ticas estivessem ausentes. Os testes podem conduzir a dois resultados: 1) aus&ecirc;ncia de impacto e; 2) aumento no n&iacute;vel de segrega&ccedil;&atilde;o. Dada a inexist&ecirc;ncia de uma legisla&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica que regule a aloca&ccedil;&atilde;o de estudantes entre os turnos, o modelo hipot&eacute;tico sup&otilde;e aloca&ccedil;&atilde;o aleat&oacute;ria. &Eacute; isso o que ocorre?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O conceito de segrega&ccedil;&atilde;o aqui adotado refere&#45;se &agrave; distribui&ccedil;&atilde;o desigual de estudantes que compartilham uma caracter&iacute;stica espec&iacute;fica em um conjunto de escolas. A mensura&ccedil;&atilde;o foi feita com base no &Iacute;ndice de Segrega&ccedil;&atilde;o (<I>Segregation Index</I>) &#150; GS. Foram adotados quatro diferentes indicadores de desvantagem potencial de estudantes e, a partir deles, calculados seus respectivos &iacute;ndices de segrega&ccedil;&atilde;o: pobreza, educa&ccedil;&atilde;o dos pais, cor<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> e distor&ccedil;&atilde;o idade/s&eacute;rie (atraso escolar). O conceito de segrega&ccedil;&atilde;o   n&atilde;o deve ser tomado como sin&ocirc;nimo de discrimina&ccedil;&atilde;o ou injusti&ccedil;a.   Pode&#45;se afirmar, com base nesse c&aacute;lculo, que a segrega&ccedil;&atilde;o &eacute; quase   inevit&aacute;vel. Entretanto, deve&#45;se destacar tamb&eacute;m a import&acirc;ncia de reconhecer a ocorr&ecirc;ncia do fen&ocirc;meno, a fim de distinguir entre o que seria uma segrega&ccedil;&atilde;o "razo&aacute;vel" ou esperada e o que pode ser caracterizado como desigualdade e pol&iacute;ticas e pr&aacute;ticas que a favorecem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Evid&ecirc;ncias de diferentes pa&iacute;ses sugerem que a segrega&ccedil;&atilde;o escolar &eacute; um fen&ocirc;meno universal, decorrente de fatores como segrega&ccedil;&atilde;o residencial, pol&iacute;ticas educacionais e escolha parental. Esses fatores, por sua vez, est&atilde;o reconhecidamente relacionados ao isolamento social, econ&ocirc;mico e cultural (HARRIS, 2011). Este artigo focaliza apenas um fator de segrega&ccedil;&atilde;o, uma pr&aacute;tica ou pol&iacute;tica educacional espec&iacute;fica. Assim, boa parte da varia&ccedil;&atilde;o nos n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o n&atilde;o ser&aacute; explicada nos nossos modelos. Quest&otilde;es como o impacto da segrega&ccedil;&atilde;o residencial, da escolha parental e de outros elementos da pol&iacute;tica educacional devem ser consideradas em trabalhos futuros para que se possa conhecer melhor as causas da segrega&ccedil;&atilde;o em redes escolares p&uacute;blicas no Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No debate internacional sobre segrega&ccedil;&atilde;o escolar duas quest&otilde;es cruciais se destacam. A primeira se refere ao impacto do agrupamento de estudantes com caracter&iacute;sticas semelhantes. Haveria potencialmente mais benef&iacute;cios ou efeitos nocivos no ato intencional de agrupar estudantes que compartilham determinadas caracter&iacute;sticas? As evid&ecirc;ncias coletadas em diferentes sistemas educacionais indicam efeitos distintos para a segrega&ccedil;&atilde;o. De um lado, &eacute; razo&aacute;vel supor que agrupar estudantes com caracter&iacute;sticas/necessidades espec&iacute;ficas pode ser eficaz quando se pretende aplicar pol&iacute;ticas direcionadas a ajudar tais grupos. De outro lado, h&aacute; fortes ind&iacute;cios de que agrupar alunos com caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas pode impactar a forma como eles s&atilde;o tratados nas escolas, assim como a qualidade do ensino, os n&iacute;veis gerais de desempenho e as probabilidades de acesso ao ensino superior; observa&#45;se ainda uma associa&ccedil;&atilde;o cada vez mais direta entre desempenho acad&ecirc;mico e n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico (HAAHR et al., 2005; EGGRES, 2005; BRITO; COSTA, 2010; ROSENTHAL; JACOBSON, 1968).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda quest&atilde;o diz respeito ao papel das pol&iacute;ticas educacionais nos n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o. Ser&aacute; que as pol&iacute;ticas educacionais t&ecirc;m impacto no n&iacute;vel geral de segrega&ccedil;&atilde;o? &Eacute; razo&aacute;vel presumir que pol&iacute;ticas que deliberadamente separam estudantes baseadas, na cor, por exemplo, perderam legitimidade ao longo do tempo, como o sistema do <I>apartheid</I> na &Aacute;frica do Sul, que tende a ser considerado injusto e ilegal nos pa&iacute;ses democr&aacute;ticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia, a decis&atilde;o de agrupar intencionalmente estudantes com caracter&iacute;sticas similares tamb&eacute;m pode ser vista como justa e desej&aacute;vel, quando dirigida a tornar sistemas educacionais menos estratificados, ao menos em termos de desempenho dos estudantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Procedimentos diferenciadores podem ser aplicados com a inten&ccedil;&atilde;o de reduzir desigualdades sociais. A nova compreens&atilde;o do que seria justo em termos de oportunidades educacionais cria tamb&eacute;m uma nova oposi&ccedil;&atilde;o entre sistemas educacionais mais unit&aacute;rios ou mais segmentados, com diferentes tipos de escolas, curr&iacute;culos e incentivos. De qualquer forma, novas pol&iacute;ticas que objetivam enfrentar desigualdades sociais pr&eacute;&#45;existentes podem inadvertidamente ampliar a segrega&ccedil;&atilde;o. Esse efeito adverso deveria ser considerado seriamente por pesquisadores e gestores, dado que pode interferir nos potenciais benef&iacute;cios da pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; muitos exemplos de pol&iacute;ticas que podem, de forma n&atilde;o intencional, impactar os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o. As escolas <I>charter</I>, nos Estados Unidos, s&atilde;o exemplo de uma tentativa de tornar o sistema educacional mais diverso e atraente. Outro exemplo &eacute; o sistema de <I>tracking</I> na Alemanha ou Hungria. H&aacute; fortes evid&ecirc;ncias de que a sele&ccedil;&atilde;o de estudantes em sistemas formais de <I>tracking</I> est&aacute; altamente correlacionada com seu n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico. A iniciativa de direcionar estudantes a um caminho pode, ao menos em alguns casos, resultar n&atilde;o muito diferente de selecion&aacute;&#45;los por n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico. Um terceiro e derradeiro exemplo &eacute; a pol&iacute;tica de escolha escolar que, dentre outros objetivos, busca incrementar a escolha parental. N&atilde;o h&aacute; consenso entre pesquisadores sobre os impactos das pol&iacute;ticas de incentivo &agrave; escolha escolar na segrega&ccedil;&atilde;o escolar (GORARD; TAYLOR; FITZ, 2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essas pol&iacute;ticas se prop&otilde;em a assegurar a qualidade e a equidade dos sistemas educacionais, apesar de haver evid&ecirc;ncias de que tais objetivos s&atilde;o dif&iacute;ceis de conciliar. Para resolver essa equa&ccedil;&atilde;o, h&aacute; projetos de pesquisa desenhados de modo a permitir estimar n&atilde;o somente os efeitos intencionais, mas tamb&eacute;m os n&atilde;o intencionais de tais pol&iacute;ticas, e que podem ser de grande utilidade para os gestores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo se divide em seis se&ccedil;&otilde;es, inclu&iacute;da esta introdu&ccedil;&atilde;o. A pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o contextualiza o sistema educacional municipal do Rio de Janeiro, trazendo dados sobre a pol&iacute;tica de aloca&ccedil;&atilde;o de alunos nos turnos escolares. Na sequ&ecirc;ncia, descreve&#45;se o desenho do estudo, apresenta&#45;se o &Iacute;ndice de Segrega&ccedil;&atilde;o e as principais vari&aacute;veis utilizadas para descrever os alunos em desvantagem potencial. A quarta se&ccedil;&atilde;o descreve os padr&otilde;es de segrega&ccedil;&atilde;o escolar na rede municipal. A quinta traz os resultados do impacto da aloca&ccedil;&atilde;o de alunos nos turnos escolares sobre a segrega&ccedil;&atilde;o. A sexta e &uacute;ltima parte retoma e discute os resultados, tratando de seus poss&iacute;veis usos futuros para pol&iacute;ticas educacionais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A CIDADE DO RIO DE JANEIRO E SEU SISTEMA EDUCACIONAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cidade do Rio de Janeiro tem o maior sistema educacional municipal p&uacute;blico do Brasil, no ensino fundamental. S&atilde;o cerca de 1.300 escolas, oferecendo educa&ccedil;&atilde;o pr&eacute;&#45;escolar e ensino fundamental, com mais de 600 mil alunos neste &uacute;ltimo n&iacute;vel. Este artigo se dedica apenas ao per&iacute;odo da educa&ccedil;&atilde;o obrigat&oacute;ria, ensino fundamental, analisando sua popula&ccedil;&atilde;o total nas cerca de 900 escolas municipais que atendem a esse n&iacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, cerca de 18% dos estudantes do ensino fundamental frequentam escolas privadas. No Rio de Janeiro, esse n&uacute;mero &eacute; maior, atingindo 25%. Infelizmente, no momento da reda&ccedil;&atilde;o deste trabalho, n&atilde;o nos seria poss&iacute;vel incluir dados sobre a rede privada, de forma a proporcionar um tratamento mais completo, que considerasse toda a popula&ccedil;&atilde;o nas escolas fundamentais.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> Dado que as escolas privadas s&atilde;o frequentadas majoritariamente pela classe m&eacute;dia e pela elite econ&ocirc;mica, &eacute; razo&aacute;vel supor que os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o aqui apresentados est&atilde;o subestimados. Os dados utilizados referem&#45;se a uma parte mais homog&ecirc;nea da popula&ccedil;&atilde;o, sendo mais prov&aacute;vel que parte da varia&ccedil;&atilde;o que influenciaria o &iacute;ndice de segrega&ccedil;&atilde;o tenha sido deixada de fora.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estudos anteriores na cidade destacam um padr&atilde;o singular de segrega&ccedil;&atilde;o residencial que combina proximidade espacial com dist&acirc;ncia social. A sociologia urbana vem demonstrando h&aacute; muito tempo que o isolamento de certos grupos (por exemplo, fam&iacute;lias pobres) em partes remotas da cidade reduz as oportunidades de intera&ccedil;&atilde;o e pode exercer impacto negativo sobre indiv&iacute;duos das vizinhan&ccedil;as mais desfavorecidas, em acr&eacute;scimo &agrave; desvantagem j&aacute; associada &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de pobreza (WILSON, 1987). Esse padr&atilde;o de segrega&ccedil;&atilde;o residencial, denominado centro&#45;periferia, &eacute; comum em muitas cidades norte&#45;americanas e europeias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, Ribeiro e Koslinski (2009) demonstraram que o modelo centro&#45;periferia n&atilde;o pode ser aplicado plenamente no Rio de Janeiro e, presumivelmente, a outras grandes cidades de pa&iacute;ses em desenvolvimento. Em muitas situa&ccedil;&otilde;es, tais cidades apresentam um padr&atilde;o mais complexo de segrega&ccedil;&atilde;o residencial, com algumas aglomera&ccedil;&otilde;es de comunidades pobres (bols&otilde;es de pobreza) espalhadas por toda a cidade, inclusive em &aacute;reas mais abastadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alves, Lange e Bonamino (2010) publicaram um mapa da cidade do Rio de Janeiro com o &Iacute;ndice de Desenvolvimento Social &#150; IDS &#150; para todas as regi&otilde;es da cidade. &Eacute; poss&iacute;vel identificar dois processos concomitantes de segrega&ccedil;&atilde;o. O primeiro, semelhante ao de muitas cidades europeias, mostra a &aacute;rea mais afluente, pr&oacute;xima &agrave; costa, em contraste com a &aacute;rea menos desenvolvida. Entretanto, os mesmos ma&#45;pas sugerem que &aacute;reas que apresentam alto padr&atilde;o de IDS podem estar pr&oacute;ximas de vizinhan&ccedil;as empobrecidas. &Eacute; o fen&ocirc;meno das favelas que caracteriza esse padr&atilde;o urbano. Cerca de 25% da popula&ccedil;&atilde;o que mora nas &aacute;reas de maior valoriza&ccedil;&atilde;o imobili&aacute;ria reside, de fato, em favelas. &Eacute; poss&iacute;vel observar pessoas de classes alta, m&eacute;dia e baixa vivendo muito pr&oacute;ximas, mas com pequena intera&ccedil;&atilde;o social (RIBEIRO et al., 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; razo&aacute;vel supor que esse tipo de segrega&ccedil;&atilde;o residencial teria um impacto redutor na segrega&ccedil;&atilde;o escolar. Estudos anteriores, contudo, mostram o contr&aacute;rio (RIBEIRO; KOSLINSKI, 2009; BRUEL; BARTHOLO, 2012; COSTA; KOSLINSKI, 2011; COSTA, 2008). Podem&#45;se apontar ao menos dois n&iacute;veis de estratifica&ccedil;&atilde;o escolar: 1) segmenta&ccedil;&atilde;o regional, conforme os padr&otilde;es de desigualdade socioecon&ocirc;mica; 2) segmenta&ccedil;&atilde;o interna em cada regi&atilde;o da cidade. A distribui&ccedil;&atilde;o de estudantes entre as escolas p&uacute;blicas municipais parece obedecer a um padr&atilde;o complexo, que ultrapassa e conjuga aspectos socioecon&ocirc;micos, segrega&ccedil;&atilde;o residencial e desempenho acad&ecirc;mico. Ressalte&#45;se, contudo, que nossas pesquisas anteriores trabalharam com um n&uacute;mero limitado de escolas, implicando poss&iacute;veis vieses de sele&ccedil;&atilde;o (BRUEL; BARTHOLO, 2012; COSTA; KOSLINSKI, 2011; COSTA, 2008). Esta, talvez, seja a primeira tentativa de medir a segrega&ccedil;&atilde;o escolar em uma grande cidade brasileira usando dados para todas as escolas p&uacute;blicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O papel do territ&oacute;rio &eacute; algo a ser investigado em estudos futuros. Por ora, nosso foco est&aacute; na an&aacute;lise do impacto de uma pol&iacute;tica educacional nos n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o. Alguns defendem que essa &eacute; a quest&atilde;o mais relevante para o campo da educa&ccedil;&atilde;o (HARRIS, 2011). Em termos gerais, o sistema educacional municipal, n&atilde;o somente no Rio de Janeiro como tamb&eacute;m em outras cidades, pode ser descrito como um sistema abrangente, universalista (<I>comprehensive</I>). N&atilde;o h&aacute; grandes diferen&ccedil;as entre as escolas e, ao menos em teoria, todas deveriam oferecer o mesmo curr&iacute;culo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mais recentemente, tem havido algumas iniciativas de criar diferentes "tipos de escolas" no Rio de Janeiro, especialmente em &aacute;reas mais vulner&aacute;veis. Um exemplo &eacute; a pol&iacute;tica denominada Escolas do Amanh&atilde;, iniciada em 2009, envolvendo 150 escolas localizadas em &aacute;reas pobres ou caracterizadas como escolas com severos problemas de baixo desempenho acad&ecirc;mico. Essa pol&iacute;tica, que pretende promover a melhoria do desempenho nessas escolas, prov&ecirc; recursos adicionais para que elas possam estender seus hor&aacute;rios de funcionamento di&aacute;rio e oferecer um leque diversificado de atividades aos alunos. H&aacute;, ainda, um incentivo econ&ocirc;mico aos professores que aceitam trabalhar nessas escolas. O foco principal &eacute; recrutar profissionais mais experientes e motivados para esse trabalho. O curr&iacute;culo, no entanto, mesmo nas Escolas do Amanh&atilde;, n&atilde;o varia muito em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s demais escolas municipais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A legisla&ccedil;&atilde;o carioca acerca da matr&iacute;cula escolar vem sendo analisada e combina duas abordagens distintas. De um lado, os pais disp&otilde;em de liberdade de escolha. N&atilde;o h&aacute; restri&ccedil;&otilde;es formais para a matr&iacute;cula relacionada com a moradia dos alunos, mesmo porque o transporte p&uacute;blico gratuito para estudantes das escolas p&uacute;blicas permite maior mobilidade para acessar escolas em bairros distantes. Entretanto, as escolas t&ecirc;m controle sobre a escolha de seu alunado, especialmente quando ocorre sobredemanda (BRUEL; BARTHOLO, 2012; BARTHOLO, 2013). Dado que as escolas desfrutam de diferentes reputa&ccedil;&otilde;es, &eacute; mais prov&aacute;vel que a sobredemanda ocorra principalmente em dois cen&aacute;rios: a) regi&otilde;es de maior densidade populacional e baixa oferta escolar, e b) escolas que possuem elevada reputa&ccedil;&atilde;o &#150; que se traduz em melhor desempenho. Se essas suposi&ccedil;&otilde;es estiverem corretas, os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o podem sofrer alguma influ&ecirc;ncia da legisla&ccedil;&atilde;o corrente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A movimenta&ccedil;&atilde;o n&atilde;o regulada de estudantes entre as escolas &eacute; outra quest&atilde;o observada em diferentes sistemas educacionais. Saporito (2003), analisando o impacto das <I>Magnet Schools</I>, da Philadelphia, mostrou que as transfer&ecirc;ncias n&atilde;o s&atilde;o aleat&oacute;rias e podem aumentar os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o. Bruel e Bartholo (2012) observaram algo similar, ao analisar escolas p&uacute;blicas no Rio de Janeiro. A falta de transpar&ecirc;ncia e a exist&ecirc;ncia de brechas na legisla&ccedil;&atilde;o atual que regula as transfer&ecirc;ncias de alunos permitem a ado&ccedil;&atilde;o de diferentes procedimentos por parte das dire&ccedil;&otilde;es e administra&ccedil;&otilde;es escolares, tais como entrevistas informais, sele&ccedil;&atilde;o baseada em desempenho anterior (boletins escolares) ou outros crit&eacute;rios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Evid&ecirc;ncias recentes mostram que as fam&iacute;lias dos estudantes fazem uso de suas rela&ccedil;&otilde;es pessoais com membros da administra&ccedil;&atilde;o escolar para ter acesso &agrave;s escolas de maior prest&iacute;gio (COSTA; KOSLINSKI, 2012). No Brasil, pr&aacute;ticas patrimonialistas por parte de servidores p&uacute;blicos refor&ccedil;am a percep&ccedil;&atilde;o de que nem todos os indiv&iacute;duos s&atilde;o iguais (COSTA; PRADO; ROSISTOLATO, 2013). Talvez todas essas quest&otilde;es estejam relacionadas ao fato de que a gest&atilde;o escolar participa ativamente em todo o procedimento de matr&iacute;cula e transfer&ecirc;ncia de alunos. &Eacute; a isso que parte da literatura internacional sobre estratifica&ccedil;&atilde;o escolar se refere quando menciona os diretores como "guardi&otilde;es" (<I>gatekeepers</I>) da escola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mais de 90% das escolas p&uacute;blicas municipais no Rio de Janeiro t&ecirc;m dois ou mais turnos escolares. A "pol&iacute;tica de turnos" foi &#150; e ainda &eacute; &#150; uma solu&ccedil;&atilde;o para o n&uacute;mero crescente de estudantes matriculados no ensino fundamental no Brasil, nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, diante da insufici&ecirc;ncia de escolas. Durante o s&eacute;culo XX, em apenas quarenta anos, o processo de urbaniza&ccedil;&atilde;o rapidamente inverteu a propor&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o vivendo em &aacute;reas urbanas e rurais. H&aacute; dados da d&eacute;cada de 1970 que mostram a exist&ecirc;ncia de escolas com quatro turnos de aula. Hoje, a situa&ccedil;&atilde;o mais comum &eacute; uma escola com dois turnos diurnos, manh&atilde; e tarde, mas ainda &eacute; poss&iacute;vel observar, ainda que raramente, escolas com um terceiro turno diurno. Muitas ainda t&ecirc;m um turno noturno, para adultos. Sem d&uacute;vida, h&aacute; um esfor&ccedil;o para aumentar o n&uacute;mero de horas di&aacute;rias que os alunos passam nas escolas, o que necessariamente demanda apenas um turno diurno por escola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo, com exce&ccedil;&atilde;o do pr&eacute;dio e da dire&ccedil;&atilde;o, pode mudar de um turno a outro: professores, administra&ccedil;&atilde;o e at&eacute; materiais de trabalho. Em alguns casos, o turno representa uma mudan&ccedil;a no n&iacute;vel escolar atendido (primeiro ou segundo segmento), enquanto, em outros, o n&iacute;vel atendido pode ser o mesmo. Talvez a informa&ccedil;&atilde;o mais relevante para os prop&oacute;sitos desta pesquisa seja o crit&eacute;rio de aloca&ccedil;&atilde;o de estudantes pelos turnos. Dado que n&atilde;o h&aacute; regula&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica, a burocracia educacional tem autonomia para organizar a aloca&ccedil;&atilde;o dos alunos. Pode&#45;se dizer que a equipe de dire&ccedil;&atilde;o escolar tem controle total ou parcial sobre tr&ecirc;s momentos da admiss&atilde;o de alunos: a matr&iacute;cula inicial na rede p&uacute;blica; as transfer&ecirc;ncias de alunos entre escolas; e a aloca&ccedil;&atilde;o de alunos nos turnos e turmas. Na realidade, o que caracteriza a pol&iacute;tica de turnos &eacute; a aus&ecirc;ncia de qualquer regula&ccedil;&atilde;o quanto &agrave; aloca&ccedil;&atilde;o de alunos &#150; exceto para o turno noturno, para o qual h&aacute; barreiras et&aacute;rias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; importante fazer uma distin&ccedil;&atilde;o entre o que denominamos "pol&iacute;tica de turnos" e o que seria uma defini&ccedil;&atilde;o mais rigorosa de "pol&iacute;tica educacional", que apresenta um conjunto de leis e regulamentos voltados a quest&otilde;es de interesse p&uacute;blico. Os dois turnos diurnos s&atilde;o de tal forma naturalizados que parecem prescindir de qualquer regula&ccedil;&atilde;o e controle externo quanto &agrave; aloca&ccedil;&atilde;o de alunos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este estudo busca responder a uma quest&atilde;o principal: a distribui&ccedil;&atilde;o de alunos pelos turnos escolares tem algum impacto nos n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o? Dito de outra maneira: h&aacute; uma distribui&ccedil;&atilde;o aleat&oacute;ria dos alunos? Estudos anteriores analisaram essa quest&atilde;o em um n&uacute;mero limitado de escolas, potencialmente com vi&eacute;s de sele&ccedil;&atilde;o amostral e com desenho de pesquisa mais pobre. A falta de boas evid&ecirc;ncias tem limitado o debate sobre a quest&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>M&Eacute;TODOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo apresenta dados fornecidos pela Secretaria Municipal de Educa&ccedil;&atilde;o do Rio de Janeiro &#150; SME&#45;RJ &#150; para todas as escolas, de 2004 a 2010. O &Iacute;ndice de Segrega&ccedil;&atilde;o foi adotado considerando todos os indicadores de desvantagem potencial dispon&iacute;veis, amplamente reconhecidos no Brasil e em outros pa&iacute;ses, por se correlacionarem com o desempenho dos alunos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O GS indica a propor&ccedil;&atilde;o exata dos alunos em desvantagem que deveriam trocar de escola (ou turnos), de forma a que n&atilde;o houvesse qualquer segrega&ccedil;&atilde;o quanto &agrave; caracter&iacute;stica espec&iacute;fica expressa no indicador. A f&oacute;rmula abaixo descreve o GS:</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">GS = 0.5 * {</font><font size="2" face="Verdana">&#931; |Fi / F &#150; Ti / T|},</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">onde "Fi" &eacute; o n&uacute;mero de alunos em desvantagem potencial na escola "i", e "i" varia de 1 at&eacute; o n&uacute;mero total de escolas na rede; "F" &eacute; o n&uacute;mero total de alunos em desvantagem potencial nas escolas p&uacute;blicas do Rio de Janeiro; "Ti" &eacute; o n&uacute;mero de alunos na escola "i", e "i" varia de 1 at&eacute; o total de escolas na rede; "T" &eacute; o total de alunos nas escolas p&uacute;blicas do Rio de Janeiro (GORARD; TAYLOR; FITZ, 2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O &iacute;ndice apresenta um valor simples para um conjunto de escolas, indicando o qu&atilde;o desigual &eacute; a distribui&ccedil;&atilde;o de estudantes com uma caracter&iacute;stica compartilhada. Dada a exist&ecirc;ncia de diversos &iacute;ndices no "mercado", &eacute; importante avaliar a adequa&ccedil;&atilde;o, em termos de vantagens e desvantagens, de cada indicador, antes da escolha de um deles. Gorard (2009), tratando de um &iacute;ndice espec&iacute;fico de pobreza, destaca quatro propriedades desej&aacute;veis a serem apresentadas pelos indicadores, independentemente do campo de pesquisa no qual s&atilde;o usados:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">1) invariante organizacional, de tal forma que se uma escola &eacute; dividida em duas, ou se duas escolas se fundem, com a mesma propor&ccedil;&atilde;o de FSM<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> em todas, ent&atilde;o o valor do &iacute;ndice permanece o mesmo; 2) variante por tamanho ou escala, de forma que se o n&uacute;mero de estudantes FSM e n&atilde;o&#45;FSM &eacute; multiplicado por uma constante em todas as escolas, o valor do &iacute;ndice permanece inalterado; 3) invariante composicional, de forma que se o n&uacute;mero de alunos FSM &eacute; multiplicado por uma constante em todas as escolas, o valor do &iacute;ndice permanece o mesmo e; 4) afetado por transfer&ecirc;ncias, de maneira que se um aluno FSM troca de uma escola com mais alunos FSM para outra com menos, o valor do &iacute;ndice diminui. (GORARD, 2009, p. 644) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A invari&acirc;ncia organizacional &eacute; uma propriedade chave para o desenho apresentado neste estudo. Para medir o impacto da aloca&ccedil;&atilde;o dos alunos entre os turnos escolares, o &iacute;ndice de segrega&ccedil;&atilde;o adotado deve ser invariante na sua organiza&ccedil;&atilde;o. Um exemplo simples, usando dados simulados, pode ajudar a clarear o que foi dito. Imagine&#45;se um sistema escolar com apenas duas escolas e 200 alunos, divididos em n&uacute;meros iguais entre elas. Se a escola "A" possui 30 alunos considerados pobres e a escola "B" apenas 10, o &iacute;ndice deve ser capaz de flagrar um grau de segrega&ccedil;&atilde;o. Nesse caso, o GS apresentaria 25% de n&iacute;vel de segrega&ccedil;&atilde;o. Assumindo&#45;se que ambas as escolas t&ecirc;m dois turnos, cada turno com 50 alunos, se os alunos em desvantagem potencial fossem igualmente distribu&iacute;dos entre os turnos, o n&iacute;vel de segrega&ccedil;&atilde;o calculado pelo GS, considerando&#45;se cada turno escolar como uma unidade aut&ocirc;noma, n&atilde;o mudar&aacute;. A simula&ccedil;&atilde;o na <a href="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab01.jpg">Tabela 1</a> pode demonstrar isso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O &iacute;ndice captura corretamente que, se uma escola for dividida em duas, mantendo&#45;se a mesma propor&ccedil;&atilde;o de alunos em desvantagem em ambas, a segrega&ccedil;&atilde;o permanece a mesma. Contudo, se a aloca&ccedil;&atilde;o de estudantes entre turnos concentra os do grupo em desvantagem em um turno espec&iacute;fico, ent&atilde;o o GS aumenta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A simula&ccedil;&atilde;o na <a href="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab01.jpg">Tabela 1</a> mostra ainda uma distribui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o aleat&oacute;ria de estudantes em desvantagem atrav&eacute;s dos turnos. Os turnos A1 e B1 apresentam mais estudantes pobres do que seria esperado em uma distribui&ccedil;&atilde;o equilibrada &#150; A1 com 25 e B1 com 9. Nesse caso, o GS sobe para 38%. Esse &eacute; um exemplo de como as escolas podem se tornar mais segregadas ap&oacute;s a aloca&ccedil;&atilde;o dos estudantes pelos turnos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quatro caracter&iacute;sticas de desvantagem foram escolhidas, baseadas em estudos internacionais relativos ao tema da segrega&ccedil;&atilde;o escolar. A escolaridade dos pais &eacute; um dos melhores preditores da trajet&oacute;ria escolar das crian&ccedil;as ao longo do tempo. Mesmo em pa&iacute;ses com altas taxas de mobilidade social, caracter&iacute;sticas parentais, como ocupa&ccedil;&atilde;o e escolaridade, s&atilde;o os melhores preditores do sucesso escolar dos filhos (GORARD; SEE, 2013).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na base de dados utilizada, a educa&ccedil;&atilde;o dos pais &eacute; uma vari&aacute;vel ordinal, com cinco poss&iacute;veis posi&ccedil;&otilde;es ascendentes: 1) n&atilde;o escolarizado; 2) n&atilde;o completou o ensino fundamental; 3) concluiu o ensino fundamental; 4) concluiu o ensino m&eacute;dio e; 5) ingressou no ensino superior. De modo a construir os &iacute;ndices de segrega&ccedil;&atilde;o, a vari&aacute;vel foi reduzida, gerando dois grupos em potencial desvantagem: 1) pais que n&atilde;o conclu&iacute;ram o ensino fundamental &#150; EducEF e; 2) pais que n&atilde;o conclu&iacute;ram o ensino m&eacute;dio &#150; EducEM.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O "gradiente de pobreza" &eacute; talvez o mais importante tema no campo da educa&ccedil;&atilde;o e justi&ccedil;a social. Superar desvantagens na educa&ccedil;&atilde;o &eacute;, entre outras coisas, reduzir a dist&acirc;ncia entre estudantes em condi&ccedil;&otilde;es de pobreza e o restante da popula&ccedil;&atilde;o. Se um governo tiver de escolher apenas um indicador para mapear a segrega&ccedil;&atilde;o escolar, pobreza seria, provavelmente, o escolhido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde 1990, o Governo Federal do Brasil, junto com administra&ccedil;&otilde;es estaduais e municipais, tem implementado programas sociais que tentam reduzir a pobreza. Os programas de transfer&ecirc;ncia de renda, utilizando um cadastro nacional (N&uacute;mero de Inscri&ccedil;&atilde;o Social &#150; NIS),<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> t&ecirc;m tornado poss&iacute;vel identificar as fam&iacute;lias que s&atilde;o eleg&iacute;veis a receber tal benef&iacute;cio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa &eacute; uma vari&aacute;vel simples, bin&aacute;ria, que permite saber o n&uacute;mero total de alunos em cada escola que provavelmente vivem em situa&ccedil;&atilde;o de pobreza. Adotamos, assim, a exist&ecirc;ncia de um registro do NIS no cadastro dos alunos na SME&#45;RJ como <I>proxy</I> de desvantagem econ&ocirc;mica. Esse n&atilde;o &eacute; um indicador perfeito de tal condi&ccedil;&atilde;o, principalmente porque antigos registros podem n&atilde;o ter sido atualizados, conforme as pessoas tenham se retirado dos programas de transfer&ecirc;ncia de renda. &Eacute; prov&aacute;vel a exist&ecirc;ncia de um n&uacute;mero desconhecido de casos falsos positivos. Contudo, falsos negativos s&atilde;o improv&aacute;veis, pois o registro do NIS junto &agrave; rede de ensino &eacute; condi&ccedil;&atilde;o para cadastramento em tais programas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A terceira vari&aacute;vel, cor do aluno, vem sendo usada nas ci&ecirc;ncias sociais para avaliar desigualdades sociais, n&atilde;o somente relacionadas a oportunidades educacionais, mas tamb&eacute;m no mercado de trabalho, exposi&ccedil;&atilde;o &agrave; viol&ecirc;ncia etc. Essa vari&aacute;vel, coletada conforme os valores adotados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica &#150; IBGE &#150;, foi recodificada para duas vari&aacute;veis potencialmente indicativas de pertencimento a grupos em desvantagem: alunos n&atilde;o brancos e alunos pretos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A &uacute;ltima vari&aacute;vel, denominada distor&ccedil;&atilde;o idade&#45;s&eacute;rie, compreende informa&ccedil;&otilde;es de todos os alunos que n&atilde;o seguiram o fluxo escolar regular em termos de idade&#45;s&eacute;rie. Para detectar a distor&ccedil;&atilde;o, duas vari&aacute;veis foram usadas: a data de nascimento e a s&eacute;rie frequentada. O grupo em desvantagem potencial &eacute; composto por alunos que: a) foram reprovados em alguma s&eacute;rie &#150; reten&ccedil;&atilde;o; b) foram matriculados no primeiro ano do ensino fundamental com sete anos ou mais; c) abandonaram a escola e retornaram ap&oacute;s algum tempo. A vari&aacute;vel apresenta valores correspondentes a um ou mais anos de distor&ccedil;&atilde;o (Distor&ccedil;&atilde;o 1) ou dois ou mais anos de distor&ccedil;&atilde;o (Distor&ccedil;&atilde;o 2).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O desenho de pesquisa compara os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o, calculados com o GS, tomando cada turno escolar como uma unidade de an&aacute;lise, diferindo da abordagem habitual, que considera a escola inteira como unidade b&aacute;sica (desconsiderando a atribui&ccedil;&atilde;o de turnos, dado que eles inexistem em muitos contextos. Quaisquer diferen&ccedil;as observadas a cada ano devem ser atribu&iacute;das ao "efeito turno". A an&aacute;lise apresenta tr&ecirc;s diferentes abordagens, de forma a tornar os resultados mais confi&aacute;veis: 1) todos os alunos matriculados na educa&ccedil;&atilde;o fundamental; 2) alunos matriculados no primeiro segmento do ensino fundamental; e 3) alunos matriculados no segundo segmento do ensino fundamental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse desenho foi pensado para proporcionar duas informa&ccedil;&otilde;es importantes. A primeira &eacute; o efeito l&iacute;quido de uma pol&iacute;tica educacional espec&iacute;fica. Se alguma diferen&ccedil;a for notada entre os n&iacute;veis do GS referentes &agrave;s escolas como um todo e os mesmos indicadores calculados considerando os turnos escolares como unidades aut&ocirc;nomas, ser&aacute; poss&iacute;vel afirmar que o aumento se deve exclusivamente &agrave; pol&iacute;tica de turnos. Todos os demais elementos que possam influenciar a segrega&ccedil;&atilde;o escolar, como a segrega&ccedil;&atilde;o residencial ou a escolha dos pais, est&atilde;o controlados por esse desenho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo ponto importante &eacute; descartar qualquer explica&ccedil;&atilde;o alternativa plaus&iacute;vel, caso se encontre algum efeito associado &agrave; aloca&ccedil;&atilde;o nos turnos. O desenho busca responder a essa amea&ccedil;a de duas formas. A primeira &eacute; replicando as estat&iacute;sticas por sete anos (2004 a 2010). Se o resultado for constante, apresentando um padr&atilde;o est&aacute;vel, &eacute; improv&aacute;vel que possa ser atribu&iacute;do a alguma flutua&ccedil;&atilde;o dos dados (erro) em algum ano. A segunda &eacute; calculando o "efeito turno" separadamente para estudantes no primeiro e no segundo segmento de ensino fundamental. O desenho previne que esse efeito seja confundido com um "efeito segmento".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso poderia acontecer por duas raz&otilde;es: a) algumas escolas oferecem todas as s&eacute;ries do ensino fundamental e organizam seus turnos de acordo com as s&eacute;ries (por exemplo, os mais jovens separados dos mais novos por turno); b) a propor&ccedil;&atilde;o de alunos em desvantagem potencial nos dois segmentos &eacute; diferente (principalmente devido &agrave; evas&atilde;o e &agrave; reten&ccedil;&atilde;o ao final de cada ano escolar).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>PADR&Otilde;ES DE SEGREGA&Ccedil;&Atilde;O AO LONGO DO TEMPO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o escolar para os alunos da rede municipal, de 2004 a 2010, s&atilde;o descritos na <a href="#tab02">Tabela 2</a>. Inicialmente, h&aacute; dois pontos a destacar. O primeiro &eacute; o fato de os n&iacute;veis no GS serem bem diferentes para os diversos indicadores. N&atilde;o se trata de uma surpresa e &eacute; poss&iacute;vel observar tr&ecirc;s indicadores com valores mais elevados: GS Distor&ccedil;&atilde;o 2, GS EducEF (pais que n&atilde;o conclu&iacute;ram o ensino fundamental) e GS NIS (benef&iacute;cio em programa de transfer&ecirc;ncia de renda). A segunda quest&atilde;o de destaque diz respeito aos padr&otilde;es de segrega&ccedil;&atilde;o ao longo do tempo. Todas as vari&aacute;veis, com exce&ccedil;&atilde;o das indicativas de distor&ccedil;&atilde;o idade&#45;s&eacute;rie, declinam no per&iacute;odo analisado. Haveria alguma explica&ccedil;&atilde;o plaus&iacute;vel para esse resultado?</font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fato de esse decl&iacute;nio ser constante, especialmente considerando cor e educa&ccedil;&atilde;o parental, exige aten&ccedil;&atilde;o. No per&iacute;odo analisado, n&atilde;o h&aacute; mudan&ccedil;as &oacute;bvias nas pol&iacute;ticas educacionais, em especial nos procedimentos de matr&iacute;cula dos alunos, ou alguma outra explica&ccedil;&atilde;o alternativa que pudesse auxiliar na compreens&atilde;o do fen&ocirc;meno. A explica&ccedil;&atilde;o mais plaus&iacute;vel est&aacute; relacionada aos dados faltantes (<I>missing</I>) no banco de dados, que podem influenciar todos os indicadores, exceto aqueles referentes &agrave; distor&ccedil;&atilde;o, cujos registros s&atilde;o precisos e completos para todos os anos. A <a href="#tab03">Tabela 3</a> apresenta os dados com as propor&ccedil;&otilde;es de alunos em desvantagem e de dados faltantes para cada vari&aacute;vel.</font></p>     <p><a name="tab03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os dados ausentes s&atilde;o um desafio em qualquer pesquisa, principalmente porque podem interferir nos resultados e conduzir a interpreta&ccedil;&otilde;es indevidas. Nos desenhos longitudinais o risco &eacute; ainda maior, dado que a qualidade dos dados pode variar com o passar dos anos. Resultados da <a href="#tab03">Tabela 3</a> indicam que: a qualidade dos dados &eacute; melhor nos anos mais recentes (2007&#45;2010); os dados faltantes n&atilde;o s&atilde;o distribu&iacute;dos aleatoriamente, com uma propor&ccedil;&atilde;o maior de estudantes em desvantagem presentes no grupo <I>missing</I>. H&aacute; evid&ecirc;ncia emp&iacute;rica de que, quando os indicadores de pobreza crescem, os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o tendem a diminuir, como uma esp&eacute;cie de efeito de "igualdade na pobreza". O quadro inverso &eacute; igualmente verific&aacute;vel (GORARD; TAYLOR; FITZ, 2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seja como for, uma an&aacute;lise detalhada do banco de dados permite uma compreens&atilde;o mais profunda do problema dos dados faltantes. Separando os dados, n&atilde;o somente por ano, mas tamb&eacute;m considerando a aloca&ccedil;&atilde;o dos alunos pelo primeiro ou segundo segmento, &eacute; poss&iacute;vel observar que os dados s&atilde;o melhores n&atilde;o somente para os anos mais recentes, mas tamb&eacute;m para os alunos mais jovens (do primeiro segmento), como se observa na <a href="#tab04">Tabela 4</a>. Uma explica&ccedil;&atilde;o razo&aacute;vel pode estar relacionada com o fato de que esses alunos entraram no sistema educacional mais recentemente, quando os protocolos de registro de dados melhoram significativamente.</font></p>     <p><a name="tab04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se for verdade que os dados faltantes n&atilde;o s&atilde;o aleatoriamente distribu&iacute;dos e inflacionam artificialmente o GS, ent&atilde;o seria de se esperar que os valores do &iacute;ndice, calculados separadamente para cada segmento, apresentassem padr&otilde;es diferentes. As <a href="#tab05">tabelas 5</a> e <a href="#tab06">6</a> mostram as tend&ecirc;ncias para todos os indicadores dispon&iacute;veis de desvantagem potencial para os segmentos.</font></p>     <p><a name="tab05"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="tab06"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os dados corroboram a hip&oacute;tese inicial que considera a influ&ecirc;ncia dos dados faltantes no GS e refor&ccedil;am a ideia de que esses n&atilde;o est&atilde;o distribu&iacute;dos aleatoriamente. Esse &eacute; um achado relevante, que ser&aacute; considerado para futuras interpreta&ccedil;&otilde;es neste artigo. De fato, virtualmente todos os estudos longitudinais que usam dados secund&aacute;rios enfrentam problemas semelhantes, e a quest&atilde;o real n&atilde;o &eacute; se h&aacute; ou n&atilde;o dados faltantes, mas como os pesquisadores tratam o problema e levam essa quest&atilde;o em considera&ccedil;&atilde;o em suas interpreta&ccedil;&otilde;es (YORKE, 2011). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A quest&atilde;o que aflora &eacute;: qual o perfil dos alunos que apresentam dados faltantes? Gorard (2012) realizou an&aacute;lise com alunos que n&atilde;o apresentavam informa&ccedil;&otilde;es sobre a elegibilidade ao programa de refei&ccedil;&atilde;o escolar gratuita &#150; FSM &#150; em escolas p&uacute;blicas inglesas. Os achados mostram que o grupo<I>missing</I>apresentava desempenho inferior, mesmo quando comparado com alunos em desvantagem potencial. Eles foram, ent&atilde;o, classificados como "em maior desvantagem". Bartholo (2014) replicou o mesmo modelo usando dados da Prova Rio de 2010 e encontrou resultado semelhante: alunos com dados faltantes quanto a indicadores de desvantagem potencial apresentaram resultados mais baixos, compat&iacute;veis com os classificados como em desvantagem. A an&aacute;lise sugere a necessidade de melhores sistemas de informa&ccedil;&atilde;o em determinadas circunscri&ccedil;&otilde;es escolares, bem como um uso prudente dos dados existentes.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>H&Aacute; UM EFEITO TURNO? A DISTRIBUI&Ccedil;&Atilde;O DOS ALUNOS PELOS TURNOS &Eacute; ALEAT&Oacute;RIA?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os turnos escolares s&atilde;o uma realidade em mais de 90% das escolas municipais do Rio de Janeiro. Sabe&#45;se que esse fen&ocirc;meno acontece na maioria das cidades do Brasil e em muitos pa&iacute;ses em desenvolvimento. A quest&atilde;o principal com os turnos escolares &eacute; que eles podem representar duas ou tr&ecirc;s escolas bem diferentes coabitando no mesmo pr&eacute;dio. Uma tentativa de estimar o "efeito mistura" (<I>compositional effect</I>) (HARKER; TYMMS, 2004) nas escolas deveria considerar cada turno escolar como uma institui&ccedil;&atilde;o aut&ocirc;noma (BARTHOLO, 2014).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista metodol&oacute;gico, o desafio &eacute; agregar os dados de alunos em diferentes arranjos: 1) cada pr&eacute;dio escolar como uma unidade; 2) cada turno escolar como uma unidade de an&aacute;lise. Esse parece ser o desenho mais apropriado para medir o impacto dos turnos escolares nos n&iacute;veis gerais de segrega&ccedil;&atilde;o. Desde que n&atilde;o haja uma pol&iacute;tica espec&iacute;fica que oriente a distribui&ccedil;&atilde;o de alunos entre os turnos, uma distribui&ccedil;&atilde;o aleat&oacute;ria poderia ser esperada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A an&aacute;lise ser&aacute; apresentada em tr&ecirc;s etapas: 1) todos os alunos nas escolas municipais de 1º a 9º ano; 2) alunos matriculados no primeiro segmento; 3) alunos matriculados no segundo segmento. O desenho mede o efeito l&iacute;quido dos turnos, permitindo descartar explica&ccedil;&otilde;es alternativas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#tab07">Tabela 7</a> apresenta os percentuais relativos de incremento do efeito turno, considerando todos os indicadores de desvantagem potencial. Os resultados foram calculados segundo a f&oacute;rmula abaixo, onde "GSte" &eacute; o GS calculado para os turnos como unidade e "GSpe" &eacute; o GS para a escola inteira (pr&eacute;dio escolar) como unidade de an&aacute;lise.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">{GSte&#150;GSpe}/GSpe</font></p>     <p><a name="tab07"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab07.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os c&aacute;lculos do "efeito turno" foram replicados 49 vezes (sete indicadores para sete anos), considerando todos os alunos e s&eacute;ries. Todos os valores na <a href="#tab07">Tabela 7</a> apresentam um impacto positivo na segrega&ccedil;&atilde;o escolar, com exce&ccedil;&atilde;o do GS para n&atilde;o brancos, em 2008. Isso pode ser importante, porque revela um padr&atilde;o do efeito do turno sobre o n&iacute;vel geral de segrega&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia, o impacto n&atilde;o &eacute; linear, comparando&#45;se diferentes indicadores. &Eacute; poss&iacute;vel dividi&#45;los em tr&ecirc;s diferentes grupos, tomando como refer&ecirc;ncia o percentual de incremento no GS: 1) impacto positivo muito baixo &#150; educa&ccedil;&atilde;o parental e alunos n&atilde;o brancos; 2) impacto positivo m&eacute;dio &#150; pobreza e alunos pretos; e 3) impacto positivo alto &#150; Distor&ccedil;&atilde;o 1 e 2.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os dados sugerem que o efeito turno, por exemplo, amplia em cerca de 50% a segrega&ccedil;&atilde;o escolar para Distor&ccedil;&atilde;o 1. Teoricamente, se n&atilde;o houvesse turnos escolares, haveria menor segrega&ccedil;&atilde;o considerando&#45;se to&#45;dos os indicadores, com redu&ccedil;&atilde;o, em alguns casos, de at&eacute; 50% nos valores nominais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pr&oacute;xima quest&atilde;o &eacute;: os resultados ser&atilde;o semelhantes se calcularmos os indicadores separando os alunos do primeiro e segundo segmento do ensino fundamental? A <a href="#tab08">Tabela 8</a> mostra os resultados para o primeiro segmento ao longo de sete anos. Os padr&otilde;es s&atilde;o um tanto diferentes. &Eacute; poss&iacute;vel observar que o tamanho do efeito de incremento para os turnos escolares se tornou menor para educa&ccedil;&atilde;o dos pais, cor dos alunos e pobreza. &Eacute; poss&iacute;vel ainda observar um efeito de dois d&iacute;gitos de crescimento para os alunos pretos nos &uacute;ltimos quatro anos &#150; os mais confi&aacute;veis nas bases acervo, com um incremento relativo de 13% no n&iacute;vel de segrega&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><a name="tab08"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab08.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os novos c&aacute;lculos para distor&ccedil;&atilde;o idade&#45;s&eacute;rie no primeiro segmento evidenciam que essa vari&aacute;vel apresenta os maiores aumentos relativos. Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Distor&ccedil;&atilde;o 1, os dados mostram um aumento m&eacute;dio relativo de cerca de 50%, com a possibilidade real de o efeito dobrar os n&iacute;veis gerais de segrega&ccedil;&atilde;o escolar. O impacto da Distor&ccedil;&atilde;o 2 &eacute; um pouco menor, mas ainda grande e significativo, respondendo por cerca de um ter&ccedil;o da varia&ccedil;&atilde;o na segrega&ccedil;&atilde;o escolar. Comparados os resultados nas <a href="#tab07">tabelas 7</a> e <a href="#tab08">8</a>, pode&#45;se afirmar que alunos muito jovens (em geral entre 6 e 11 anos) est&atilde;o sendo sistematicamente selecionados por sua<I>performance</I> acad&ecirc;mica. Estudos futuros devem tratar esse <I>tracking</I> no n&iacute;vel individual. Algumas quest&otilde;es que os dados suscitam: as escolas realocam seus alunos pelos turnos, baseadas em seus desempenhos acad&ecirc;micos? Em que per&iacute;odo do processo de escolariza&ccedil;&atilde;o essa esp&eacute;cie de <I>tracking</I> ocorreria?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#tab09">Tabela 9</a> traz as porcentagens com o aumento relativo nos indicadores de segrega&ccedil;&atilde;o para os alunos matriculados no segundo segmento. H&aacute; padr&otilde;es semelhantes aos observados no primeiro segmento? Sim. Mais uma vez, comparando&#45;se as <a href="#tab09">tabelas 9</a> e <a href="#tab07">7</a> &eacute; poss&iacute;vel observar que boa parte da varia&ccedil;&atilde;o para os indicadores de educa&ccedil;&atilde;o parental, cor e pobreza, desaparece. Cabe ressaltar que, assim como foi observado na <a href="#tab08">Tabela 8</a>, GS para alunos pretos apresenta um aumento relativo de dois d&iacute;gitos para todos os anos analisados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab09"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab09.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A distor&ccedil;&atilde;o idade&#45;s&eacute;rie, novamente, apresentou o maior incremento relativo para os turnos escolares. Os dados s&atilde;o ainda maiores quando comparados com os da <a href="#tab08">Tabela 8</a>, o que sugere que o <I>tracking</I> se intensifica ao longo das transi&ccedil;&otilde;es escolares. Parece que o sistema escolar seleciona/"entrilha" consistentemente os alunos, baseado no desempenho pregresso. Isso pode explicar por que todos os indicadores apresentam um impacto positivo, ainda que menor. Apesar de n&atilde;o haver pol&iacute;tica formal de <I>tracking</I>, parece claro que h&aacute; uma modalidade informal do procedimento para os alunos em atraso escolar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os c&aacute;lculos apresentados at&eacute; o momento n&atilde;o permitem observar onde &eacute; mais prov&aacute;vel que os alunos em desvantagem potencial sejam agrupados, no turno da manh&atilde; ou da tarde. As <a href="#tab08">tabelas 8</a> e <a href="#tab09">9</a> apenas indicam que a distribui&ccedil;&atilde;o dos estudantes em desvantagem nos turnos &eacute; desigual. Entrevistas com dire&ccedil;&otilde;es escolares, professores e fam&iacute;lias sugerem que o turno da manh&atilde; concentra normalmente alunos com caracter&iacute;sticas desej&aacute;veis e o turno da noite os "alunos problema" ou aqueles com dificuldades de aprendizagem (BRITO; COSTA, 2010). A <a href="#tab10">Tabela 10</a> mostra uma an&aacute;lise descritiva com dados dos turnos da manh&atilde; e da tarde, em 2010. Fica claro que o turno da manh&atilde; recebe menos alunos em condi&ccedil;&otilde;es de desvantagem.</font></p>     <p><a name="tab10"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v44n153/a10tab10.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Algumas quest&otilde;es podem ser propostas a partir do resultado acima. Como se articulam pedagogicamente as raz&otilde;es para o <I>tracking</I> sistem&aacute;tico de alunos com desempenho mais baixo? Quais s&atilde;o os fundamentos pedag&oacute;gicos para a realiza&ccedil;&atilde;o do <I>tracking</I> sistem&aacute;tico de alunos com trajet&oacute;ria escolar irregular (baixo desempenho)? Quais os impactos dessa pol&iacute;tica sobre o aprendizado, as expectativas futuras e os padr&otilde;es de sociabilidade desenvolvidos pelos alunos? Essas n&atilde;o s&atilde;o quest&otilde;es originais, mas praticamente n&atilde;o circulam no Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>CONCLUS&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O impacto n&atilde;o intencional de pol&iacute;ticas educacionais na segrega&ccedil;&atilde;o escolar &eacute; um tema relevante por suas rela&ccedil;&otilde;es com as oportunidades educacionais e a justi&ccedil;a social. H&aacute; evid&ecirc;ncias s&oacute;lidas de que a segrega&ccedil;&atilde;o escolar pode ter efeitos danosos, com impactos expressivos sobre estudantes em maior condi&ccedil;&atilde;o de desvantagem, especialmente quanto as suas aspira&ccedil;&otilde;es de futuro, &agrave; qualidade do ensino que recebem, a sua trajet&oacute;ria escolar posterior, bem como provocando aumento na associa&ccedil;&atilde;o entre desempenho acad&ecirc;mico e <I>status</I> socioecon&ocirc;mico (EGGRES, 2005). Se essas suposi&ccedil;&otilde;es s&atilde;o corretas, pesquisadores e gestores deveriam es&#45;tar atentos aos riscos e potenciais efeitos adversos de pr&aacute;ticas ou legisla&ccedil;&otilde;es que possam ampliar os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o escolar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As medidas descritivas apresentadas neste estudo &#150; perfazendo um total de 147 &#150; mostram com clareza que a pol&iacute;tica de turnos tem impacto sobre os n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o geral. Comparando os diferentes indicadores utilizados, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que estudantes s&atilde;o usualmente selecionados e alocados com base em seu desempenho acad&ecirc;mico pregresso, medido atrav&eacute;s da vari&aacute;vel Distor&ccedil;&atilde;o idade/s&eacute;rie. N&atilde;o apenas os valores do GS para tais vari&aacute;veis s&atilde;o mais altos, como tamb&eacute;m o efeito&#45;turno sofre maior incremento quanto a essas vari&aacute;veis. H&aacute; dois processos de segrega&ccedil;&atilde;o no interior do sistema escolar. O primeiro, mais &oacute;bvio, com amplo reconhecimento na literatura internacional, diz respeito &agrave; segrega&ccedil;&atilde;o entre escolas, apontado quando se tratam os dados no n&iacute;vel das escolas. O segundo, que foi de nosso interesse particular neste estudo, se refere a um processo de segrega&ccedil;&atilde;o operado no interior das escolas, dado que se refere &agrave; diferencia&ccedil;&atilde;o entre turnos. Podemos tratar esses dois processos como uma esp&eacute;cie de segrega&ccedil;&atilde;o em dois est&aacute;gios. O primeiro &eacute; influenciado por aspectos da segrega&ccedil;&atilde;o residencial, escolhas dos pais, mas tamb&eacute;m, em alguma medida, por mecanismos seletivos no &acirc;mbito da burocracia educacional. O segundo est&aacute;gio, que denominamos efeito&#45;l&iacute;quido da aloca&ccedil;&atilde;o em turnos, ou efeito&#45;turno, pode ser atribu&iacute;do quase exclusivamente a procedimentos seletivos no interior das escolas, portanto amplamente controlados pela burocracia escolar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A despeito da aus&ecirc;ncia de regula&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica para aloca&ccedil;&atilde;o de alunos entre os turnos, a regularidade nos resultados das medi&ccedil;&otilde;es sugere haver um processo sistem&aacute;tico, deliberado. Entre as 147 medidas, para sete vari&aacute;veis, por sete anos, 141 mostraram eleva&ccedil;&atilde;o significativa nos n&iacute;veis de segrega&ccedil;&atilde;o, ap&oacute;s a distribui&ccedil;&atilde;o dos alunos em turnos. At&eacute; onde sabemos, esse &eacute; o primeiro estudo que efetua tais medi&ccedil;&otilde;es para o conjunto de uma rede escolar, a maior do pa&iacute;s nesse n&iacute;vel de ensino. Nossos estudos anteriores trabalharam com n&uacute;mero limitado de casos e potenciais vieses de sele&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel afirmar, partindo dos modelos aqui apresentados, quais seriam os efeitos l&iacute;quidos de cada fator no processo de segrega&ccedil;&atilde;o associado aos turnos escolares, dado que n&atilde;o foram aplicados modelos multivariados que permitissem distinguir os pesos relativos da distor&ccedil;&atilde;o idade&#45;s&eacute;rie, cor, educa&ccedil;&atilde;o parental e condi&ccedil;&atilde;o de pobreza, em modelos com controles rec&iacute;procos. &Eacute; prov&aacute;vel, inclusive pelo peso bruto bem maior, que a distor&ccedil;&atilde;o et&aacute;ria seja o principal fator. Como se sabe, as redes escolares t&ecirc;m por h&aacute;bito enturmar os alunos por idade, o que significa que as chances de segrega&ccedil;&atilde;o aumentam conforme as s&eacute;ries avan&ccedil;am e os alunos ficam mais velhos. O atraso escolar funcionaria como uma esp&eacute;cie de resumo dos fatores de segrega&ccedil;&atilde;o. Assim, n&atilde;o chega a surpreender o fato de o aumento da segrega&ccedil;&atilde;o por Distor&ccedil;&atilde;o ser maior no segundo segmento. Afinal, s&atilde;o alunos com mais chances de estarem defasados, podendo o fen&ocirc;meno se manifestar mais intensamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A redu&ccedil;&atilde;o nos indicadores de segrega&ccedil;&atilde;o do primeiro para o segundo segmento se d&aacute; por um efeito estritamente estat&iacute;stico: a redu&ccedil;&atilde;o brusca no n&uacute;mero de escolas que atendem ao segundo segmento aumenta as chances de observarmos escolas mais misturadas (menor segrega&ccedil;&atilde;o). O efeito oposto &eacute; observado quando as escolas s&atilde;o divididas em turnos, simulando a situa&ccedil;&atilde;o de serem escolas distintas. Nesse caso &eacute; prov&aacute;vel que a aloca&ccedil;&atilde;o de alunos nos turnos aumente os n&iacute;veis gerais de segrega&ccedil;&atilde;o. O que observamos, no entanto, &eacute; que o aumento em algumas vari&aacute;veis &eacute; maior, sugerindo um processo intencional de sele&ccedil;&atilde;o dos alunos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nossa inten&ccedil;&atilde;o foi chamar aten&ccedil;&atilde;o para a necessidade de se abrirem discuss&otilde;es, n&atilde;o sociol&oacute;gicas propriamente, mas sobretudo pedag&oacute;gicas, sobre o fen&ocirc;meno da aloca&ccedil;&atilde;o de alunos nessa esp&eacute;cie de <I>tracking</I> informal identificado pelos turnos escolares. Sabe&#45;se que a aloca&ccedil;&atilde;o de alunos entre turmas por grupos de habilidade &eacute; pr&aacute;tica mundial e, provavelmente, amparada em raz&otilde;es pedag&oacute;gicas s&oacute;lidas. Entretanto, a distribui&ccedil;&atilde;o entre turnos parece revestida de outros aspectos, dado que pode estar associada &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de ambientes escolares fortemente diferenciados nos aspectos que parecem mais relevantes para o favorecimento do aprendizado e do desenvolvimento de outras habilidades desej&aacute;veis na escola, consubstanciados no que ganha a denomina&ccedil;&atilde;o de "clima escolar". A pergunta &eacute;: ao classificar e designar alunos com condi&ccedil;&otilde;es reconhecidas de desvantagem potencial para ambientes escolares separados &#150; como os turnos &#150;, n&atilde;o se estaria em alguma medida contribuindo para acentuar caracter&iacute;sticas reprodutivas do sistema educacional, por meio das profecias autorrealiz&aacute;veis?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nossos estudos em curso pretendem escrutinar os efeitos des&#45;se tipo de arruma&ccedil;&atilde;o escolar no desempenho acad&ecirc;mico dos estudantes, buscando contribuir para o debate inaugurado pelas teorias da efic&aacute;cia&#45;escolar, que permanece chamando &agrave; concilia&ccedil;&atilde;o entre qualidade e equidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALVES, F&aacute;tima; LANGE, Wolfram; BONAMINO, Alicia. A geografia objetiva de oportunidades educacionais na cidade do Rio de Janeiro. In: RIBEIRO, L. C. Q.; KOSLINSKI, M. C.; ALVES, F.; LASMAR, C. <I>Desigualdades urbanas, desigualdades escolares</I>. Rio de Janeiro: Letra Capital, 2010. p. 67&#45;90.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0100-1574201400030001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BARTHOLO, Tiago Lisboa. Measuring between&#45;school segregation in an open enrolment system: the case of Rio de Janeiro. <I>Journal of School Choice</I>, n. 7, p. 353&#45;371, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0100-1574201400030001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <I>Segrega&ccedil;&atilde;o escolar na rede municipal do Rio de Janeiro</I>: Causas e consequ&ecirc;ncias. Tese (Doutorado) &#150; Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0100-1574201400030001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRITO, M&aacute;rcia; COSTA, Marcio. Pr&aacute;ticas e percep&ccedil;&otilde;es docentes e suas rela&ccedil;&otilde;es com o prest&iacute;gio e clima escolar das escolas p&uacute;blicas do Munic&iacute;pio do Rio de Janeiro. <I>Revista Brasileira de Educa&ccedil;&atilde;o</I>, Campinas, v. 15, n. 45, p. 500&#45;510, set./dez. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0100-1574201400030001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRUEL, Ana Lorena; BARTHOLO, Tiago Lisboa. Desigualdade de oportunidades educacionais na rede p&uacute;blica do Rio de Janeir o: transi&ccedil;&atilde;o entre segmentos do ensino fundamental. <I>Revista Brasileira de Educa&ccedil;&atilde;o</I>, Campinas, v. 17, n. 50, p. 303, maio/ago. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0100-1574201400030001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAVALLIERI, Fernando; LOPES, Gustavo Peres. &Iacute;ndice de Desenvolvimento Social &#150; IDS: comparando as realidades microurbanas da cidade do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: Instituto Pereira Passos, 2008. (Estudos Cariocas, n. 20080401).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0100-1574201400030001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COSTA, Marcio. Prest&iacute;gio e hierarquia escolar: estudo de caso sobre diferen&ccedil;as entre escolas em uma rede municipal. <I>Revista Brasileira de Educa&ccedil;&atilde;o</I>, Campinas, v. 13, n. 39, p. 455&#45;469, nov./dez. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0100-1574201400030001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COSTA, Marcio; KOSLINSKI, Mariane. Quase&#45;mercado oculto: a disputa por escolas comuns no Rio de Janeiro. <I>Cadernos de Pesquisa</I>, S&atilde;o Paulo, v. 41, n. 141, p. 246&#45;266, jan./abr. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0100-1574201400030001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Public schools: choice, strategy and competition. <I>Pr&oacute;&#45;Posi&ccedil;&otilde;es</I>, Campinas, v. 23, n. 2, p. 1&#45;19, maio/ago. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0100-1574201400030001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COSTA, Marcio; PRADO, Ana; ROSISTOLATO, Rodrigo. Talvez se eu tivesse algum conhecimento...: caminhos poss&iacute;veis em um sistema educacional p&uacute;blico e estratificado. <I>Interse&ccedil;&otilde;es</I>, Rio de Janeiro, v. 14, p. 165&#45;193, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0100-1574201400030001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">EUROPEAN GROUP FOR RESEARCH ON EQUITY IN EDUCATIONAL SYSTEMS. Equity in European educational systems: a set of indicators. <I>European Educational Research Journal</I>, v. 4, n. 2, p. 1&#45;151, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0100-1574201400030001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GORARD, Stephen. Who is eligible for free school meals? Characterising FSM as a measure of disadvantage in England. <I>British Educational Research Journal</I>, v. 38, n. 6, p. 1003&#45;1017, Dec. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0100-1574201400030001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GORARD, Stephen; SEE, Beng Huat. <I>Overcoming disadvantage in education</I>. London: Routledge Falmer, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0100-1574201400030001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GORARD, Stephen; TAYLOR, Chris; FITZ, John<I>. Schools, markets and choice policies</I>. London: Routledge Falmer, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0100-1574201400030001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HAAHR, Jens Henrik; NIELSEN, Thomas Kibak; HANSEN, Martin Eggert; JAKOBESEN, Soren Teglgaard. <I>Explaining student performance</I>: evidence from the international PISA, TIMSS and PIRLS surveys. DanishTechnological Institute, 2005. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.danishtechnology.dk" target="_blank">www.danishtechnology.dk</a>&gt;. Acesso em: 30 mar. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0100-1574201400030001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HARKER, Richard; TYMMS, Peter. The effects of student composition on school segregation. <I>School Effectiveness and School Improvement</I>: An International Journal of Research, Policy and Practice, v. 15, n. 2, p. 177&#45;199, June 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0100-1574201400030001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HARRIS, Richard. Local indices of segregation with application to social segregation between London's secondary schools. <I>Environment and Planning</I>, v. 44, p. 669&#45;687, Aug. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0100-1574201400030001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RIBEIRO, Luis Cesar; KOSLINSKI, Mariane. A cidade contra a escolar? O caso do Munic&iacute;pio do RJ. <I>Revista Contempor</I>&acirc;<I>nea de Educa</I>&ccedil;&atilde;<I>o</I>, Rio de Janeiro, v. 4, p. 351&#45;378, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0100-1574201400030001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RIBEIRO, Luis Cesar et al. <I>Desigualdades urbanas, desigualdades escolares</I>. Rio de Janeiro: Letra Capital, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0100-1574201400030001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROSENTHAL, Robert; JACOBSON, Lenore. <I>Pygmalion in the classroom</I>: teacher expectation and pupils' intellectual development. New York: Holt, Rinehart &amp; Winston, 1968.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0100-1574201400030001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SAPORITO, Salvatore. Private choices, public consequences: magnet school choice and segregation by race and poverty. <I>Social Problems</I>, v. 50, n. 2, p. 181&#45;203, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0100-1574201400030001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WILSON, William. <I>The truly disadvantaged</I>: the inner city, the underclass and public policy. Chicago: University of Chicago Press, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0100-1574201400030001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">YORKE, Mantz. Analysing existing datasets: some considerations arising from practical experience<I>. International Journal of Research &amp; Method in Education</I>, v. 34, n. 3, p. 255&#45;267, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0100-1574201400030001000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: MAIO 2013|    <br>   Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: JUNHO 2014</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os autores agradecem a Stephen Gorard, da Durham University, do Reino Unido, por seus coment&aacute;rios e ajuda.    <br>   Trabalho financiado com recursos da Capes (Observat&oacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o 2010), CNPq (Produtividade em Pesquisa) e Faperj (APQ1).    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Estudos norte&#45;americanos e europeus tendem a usar ethnic background. Acreditamos que "cor" &eacute; mais apropriado ao contexto brasileiro, no qual &eacute; mais dif&iacute;cil atribuir a dimens&atilde;o cultural daquele conceito.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> As informa&ccedil;&otilde;es sobre os alunos da rede privada est&atilde;o contidas nas bases do Inep, fonte diferente daquela aqui utilizada, demandando verifica&ccedil;&otilde;es e compatibiliza&ccedil;&atilde;o ainda n&atilde;o realizadas.    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Nos estudos de Gorard (2009) e em v&aacute;rios outros, na Gr&atilde;&#45;Bretanha, o FSM &#150; Free School   Meal &#150;, ou alimenta&ccedil;&atilde;o escolar gratuita, &eacute; a melhor vari&aacute;vel, registrada no n&iacute;vel individual, usada   como proxy de status socioecon&ocirc;mica. Ela registra as condi&ccedil;&otilde;es de elegibilidade do estudante   para receber o benef&iacute;cio.    <br> <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> "O Cadastro &Uacute;nico para Programas Sociais do governo federal, institu&iacute;do pelo Decreto n. 6.135/07, &eacute; um instrumento de identifica&ccedil;&atilde;o e caracteriza&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica das fam&iacute;lias brasileiras de baixa renda, entendidas prioritariamente como aquelas cuja renda per capita mensal &eacute; de at&eacute; meio sal&aacute;rio m&iacute;nimo. Fam&iacute;lias com renda superior (at&eacute; tr&ecirc;s sal&aacute;rios m&iacute;nimos) tamb&eacute;m podem ser cadastradas, para o planejamento ou implementa&ccedil;&atilde;o de programas sociais espec&iacute;ficos. Dessa forma, o n&uacute;mero de fam&iacute;lias cadastradas &eacute; maior que a quantidade de fam&iacute;lias beneficiadas pelo Programa Bolsa Fam&iacute;lia." Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.mds.gov.br/falemds/perguntasfrequentes/bolsa&#45;familia/cadastro&#45;unico/beneficiario/cadunico&#45;inclusao" target="_blank">http://www.mds.gov.br/falemds/perguntasfrequentes/bolsa&#45;familia/cadastro&#45;unico/beneficiario/cadunico&#45;inclusao</a>&gt;. Acesso em: 12 jun. 2012</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fátima]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LANGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfram]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BONAMINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alicia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A geografia objetiva de oportunidades educacionais na cidade do Rio de Janeiro]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C. Q.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOSLINSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LASMAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desigualdades urbanas, desigualdades escolares]]></source>
<year>2010</year>
<page-range>67-90</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Letra Capital]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARTHOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tiago Lisboa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Measuring between-school segregation in an open enrolment system: the case of Rio de Janeiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of School Choice]]></source>
<year>2013</year>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>353-371</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARTHOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tiago Lisboa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Segregação escolar na rede municipal do Rio de Janeiro: Causas e consequências]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRITO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Práticas e percepções docentes e suas relações com o prestígio e clima escolar das escolas públicas do Município do Rio de Janeiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Educação]]></source>
<year>set.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>15</volume>
<numero>45</numero>
<issue>45</issue>
<page-range>500-510</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Lorena]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARTHOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tiago Lisboa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desigualdade de oportunidades educacionais na rede pública do Rio de Janeir o: transição entre segmentos do ensino fundamental]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Educação]]></source>
<year>maio</year>
<month>/a</month>
<day>go</day>
<volume>17</volume>
<numero>50</numero>
<issue>50</issue>
<page-range>303</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAVALLIERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gustavo Peres]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Índice de Desenvolvimento Social - IDS: comparando as realidades microurbanas da cidade do Rio de Janeiro]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Pereira Passos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Prestígio e hierarquia escolar: estudo de caso sobre diferenças entre escolas em uma rede municipal]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Educação]]></source>
<year>nov.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>13</volume>
<numero>39</numero>
<issue>39</issue>
<page-range>455-469</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOSLINSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quase-mercado oculto: a disputa por escolas comuns no Rio de Janeiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/a</month>
<day>br</day>
<volume>41</volume>
<numero>141</numero>
<issue>141</issue>
<page-range>246-266</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Public schools: choice, strategy and competition]]></article-title>
<source><![CDATA[Pró-Posições]]></source>
<year>maio</year>
<month>/a</month>
<day>go</day>
<volume>23</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>1-19</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PRADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSISTOLATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Talvez se eu tivesse algum conhecimento...: caminhos possíveis em um sistema educacional público e estratificado]]></article-title>
<source><![CDATA[Interseções]]></source>
<year>2013</year>
<volume>14</volume>
<page-range>165-193</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>EUROPEAN GROUP FOR RESEARCH ON EQUITY IN EDUCATIONAL SYSTEMS</collab>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Equity in European educational systems: a set of indicators]]></article-title>
<source><![CDATA[European Educational Research Journal]]></source>
<year>2005</year>
<volume>4</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>1-151</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Who is eligible for free school meals? Characterising FSM as a measure of disadvantage in England]]></article-title>
<source><![CDATA[British Educational Research Journal]]></source>
<year>Dec.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<volume>38</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>1003-1017</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SEE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beng Huat]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Overcoming disadvantage in education]]></source>
<year>2013</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge Falmer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Chris]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Schools, markets and choice policies]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge Falmer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAAHR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jens Henrik]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NIELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas Kibak]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HANSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin Eggert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JAKOBESEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Soren Teglgaard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Explaining student performance: evidence from the international PISA, TIMSS and PIRLS surveys]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-name><![CDATA[DanishTechnological Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TYMMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The effects of student composition on school segregation]]></article-title>
<source><![CDATA[School Effectiveness and School Improvement: An International Journal of Research, Policy and Practice]]></source>
<year>June</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>15</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>177-199</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Local indices of segregation with application to social segregation between London's secondary schools]]></article-title>
<source><![CDATA[Environment and Planning]]></source>
<year>Aug.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<volume>44</volume>
<page-range>669-687</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis Cesar]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOSLINSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A cidade contra a escolar? O caso do Município do RJ]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Contemporânea de Educação]]></source>
<year>2009</year>
<volume>4</volume>
<page-range>351-378</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis Cesar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desigualdades urbanas, desigualdades escolares]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Letra Capital]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENTHAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JACOBSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lenore]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pygmalion in the classroom: teacher expectation and pupils' intellectual development]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Holt, Rinehart & Winston]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAPORITO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Salvatore]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Private choices, public consequences: magnet school choice and segregation by race and poverty]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Problems]]></source>
<year>2003</year>
<volume>50</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>181-203</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The truly disadvantaged: the inner city, the underclass and public policy]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YORKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mantz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Analysing existing datasets: some considerations arising from practical experience]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Research & Method in Education]]></source>
<year>2011</year>
<volume>34</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>255-267</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
