<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000100005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000100005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A vanguarda enraizada: o marxismo vivo de Mariátegui]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bosi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfredo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Instituto de Estudos Avançados ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>8</numero>
<fpage>50</fpage>
<lpage>61</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>A vanguarda    enraizada    <br>   O marxismo vivo de Mariátegui</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Alfredo Bosi</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No decurso    de 1990, precisamente em 16 de abril, lembramos os sessenta anos da morte de    José Carlos Mariátegui.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Urna vida breve; ele partiu "nel    mezzo del cammin di nostra vita", como Dante figura o trigésimo quinto    ano da viagem humana. E vida truncada em plena maturidade como a de outros socialistas    da sua geração, Gobetti, Gramsci, Valleja, Simone Weil, que partilharam nos    anos 20 as esperanças que a Revolução de Outubro despertou do Velho ao Novo    Mundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Falar dos ideais políticos de Mariátegui    nos dias de hoje, em tempos de perestroika e glasnost, e em vias de encerrar-se    (ou quase) o escuro ciclo das ditaduras do Leste europeu, deixa na boca um sabor    agridoce de ambivalência.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As generosas crenças dos marxistas de    entreguerras ressoam em nós melancólicamente. Muitos lutaram e alguns morreram    certos de que a revolução soviética multiplicada em nível planetário não tardaria    a mudar, de uma vez por todas, as relações entre os homens, abolindo as disparidades    econômicas, as distâncias sociais, os graus de poder e status, apagando enfim    os estigmas de injustiças milenares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É bem verdade que à intuição de Mariátegui    não escapou o caráter difusamente religioso da fé na passagem fatal do capitalismo    ao socialismo, deste ao comunismo e à sociedade sem Estado. O leitor apaixonado    de Bergson e de Sorel, o admirador de Tolstoi e de Gandhi e o poeta místico    da primeira juventude compunham uma identidade cultural capaz de desentranhar    o veio mítico que alimenta a vontade revolucionária e lhe dá seiva para atravessar    aquelas horas em que mais árida se faz a jornada do militante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alguns destes juízos, tão próximos das    "Reflexões sobre a violência" de Georges Sorel, dão a medida justa    das convicções do fundador de "Amauta":</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"A burguesia      já não tem mito algum. Tornou-se incrédula, cética e niilista. O mito liberal      renascentista envelheceu demasiadamente. O proletariado tem um mito: a revolução      social. Em direção a esse mito move-se com uma fé veemente e ativa. A burguesia      nega; o proletariado afirma. A inteligência burguesa entretém-se numa crítica      racionalista do método, da teoria e da técnica dos revolucionários. Que incompreensão!      A força dos revolucionários não está na sua ciência; está na sua fé, na sua      paixão, na sua vontade. E uma força religiosa, mística, espiritual. É a força      do Mito. A emoção revolucionária, como afirmei em um artigo sobre Gandhi,      é uma emoção religiosa. Os motivos religiosos deslocaram-se do céu para a      terra. Não são divinos; são humanos, são sociais" (MARIÁTEGUI, 1925a).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não se veja nessas palavras uma concessão    às modas irracionalistas do primeiro quartel do século. As duras críticas de    Mariátegui à mitologia fascista (que atraía não poucos sorelianos...) revelam,    ao contrário, um estudioso de história política formado no humanismo severo    de Benedetto Croce que lhe ensinou a pôr em evidência o teor prático-racional    do socialismo, enquanto ramo dialético das Luzes, dos movimentos liberais radicais    e das doutrinas evolucionistas do século XIX. Era deste quadro de referência    que Mariátegui extraía a tese geral de que há vínculos obrigados entre ciência,    progresso, liberdade e socialismo; mas era afinal também desse mesmo solo ideológico    que brotavam aquelas certezas íntimas que faziam do militante um apóstolo, e    da literatura de esquerda um discurso leigo de tons apologéticos. Até onde a<i>    paixão, </i>admitida sem rebuços no texto citado, não estaria preformando aquele    esquema tão bem travado de um socialismo científico nascido como superação lógica    da economia burguesa?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Passado mais de    meio século, podemos identificar um ou outro acento demasiado otimista    na sua posição, agora, já sem receio de que zelotes da ortodoxia nos venham    alinhar entre os "críticos reacionários do marxismo". Hoje sabemos    com o sabor de cinza da experiência que não há conexão orgânica entre "pleno    desenvolvimento das forças produtivas" e socialismo (pelo menos nas formas    que este assumiu até agora), nem, muito menos, entre liberdade e Estado de partido    único. Sabemos que as esquerdas no poder se comportam de diferentes modos em    distintos lugares e tempos conforme o grau de complexidade cultural e de sabedoria    política dos grupos que empunham as rédeas dos governos. E aprendemos que os    valores ditos <i>formais </i>do regime democrático não devem ser suspensos    <i>pro tempore, </i>sob o pretexto de que é preciso tomar o poder a qualquer    preço para realizar, aqui e agora, o que parece ser a melhor fórmula da ordenação    social. Os frutos de ações arbitrárias, gestados em delírios de onipotência,    caem envenenados sobre vencidos e vencedores. Daí a melancolia, talvez expressão    da <i>pietas </i>histórica, que nos invade ao ler certas passagens de Mariátegui    onde se reitera, com o aval do materialismo dialético, a profecia de uma vanguarda    portadora da salvação universal. O desdém pelo socialismo europeu — <i>los domesticados    reformistas del parlamento, </i>dizia sarcástico — e a adesão às idéias de<i>    princípio classista e unidade proletária </i>iriam, na prática, desembocar em    rígidos blocos sectários que, por sua vez, se apresentariam como os únicos representantes    dos trabalhadores. Como afirmava na mensagem ao II Congresso Operário de Lima    "a massa segue sempre os espíritos criadores, realistas, seguros, heróicos"    (MARIÁTEGUI, 1927).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse momento crescia    em Mariátegui a sedução do modelo leninista da ditadura do proletariado, e as    suas páginas contrapõem, veementes, a falência burguesa ao porvir comunista:    "Se na época capitalista prevaleceram ambições e interesses materiais,    a época proletária, suas modalidades e instituições se inspirarão em interesses    e ideais éticos" (MARIÁTEGUI, 1924).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas a nossa imagem    do pensador peruano não se contrói apenas com aquelas suas expectativas que    o <i>socialismo real </i>em parte frustrou. A sua memória é acre, repito, mas    também doce. Relendo os "Sete ensaios" e outros textos de crítica    ideológica, vê-se o quanto se exerceu a sua inteligência em função de problemas    ainda hoje básicos para o marxismo e para a vida pública latino-americana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">São temas de ordens e alcances diversos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Começo pelo debate crucial sobre a <i>verdade    </i>do marxismo. É o assunto da série "Defensa del marxismo",    dezesseis artigos publicados a partir de julho de 1928 em "Variedades"    e em "Mundial", periódicos limenhos para os quais escrevia regularmente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O estimulo próximo    foi-lhe dado pela leitura da obra polêmica do ex-socialista belga, Henri de    Man, "Para além do marxismo". O título, que não seria propriamente    original se aparecesse hoje, tampouco soava como novidade no decênio de 20.    "O marxismo", lembra Mariátegui na abertura da "Defensa",    "vem sofrendo desde fins do século XIX — isto é, desde antes que se iniciasse    a reação contra as características desse século racionalista, entre as quais    o classificam — as investidas, mais ou menos documentadas ou instintivas, de    professores universitários, herdeiros da ciência oficial contra Marx e Engels,    e de militantes heterodoxos, desgostados com o formalismo da doutrina do partido".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As revisões ou <i>liquidações </i>do marxismo se empreenderam nem bem morto Marx. Mariátegui cita os nomes de    Masarjk e de Bernstein (que fez, aliás, observações de mordente atualidade)    como exemplos no âmbito do reformismo social-democrático. Quanto a Georges Sorel,    para quem vão, no entanto, as suas simpatias, se situa em outro ângulo, voluntarista    e antiparlamentar, mas também descrente da cientificidade pura do materialismo    histórico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que é original e fecundo na resposta    que dá Mariátegui a essas críticas, afinal substantivas? Procurando, em última    instância, ressalvar a força política do marxismo, ele tende a ver na doutrina    a forma plásticas de uma <i>linguagem-de-ação progressista.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Marx teria produzido    menos uma teoria, na acepção clássica e sistêmica do termo, do que um <i>cânon    empírico </i>de interpretação da Economia liberal-burguesa, para retomar    a formulação de Croce, interessado na validade tópica das análises de "O    capital", mas esquivo às filosofias da história que estariam no bojo da    pregação socialista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Calaram fundo em Mariátegui as arremetidas    de Croce, repensadas por Gramsci, contra o que lhe parecia ser lastro de certo    evolucionismo linear pesando sobre a vulgata marxista. Mas, desonerada desse    fardo, a linguagem revolucionária perderia em <i>dureza teórica </i>o que ganharia em ductilidade prática. No limite, o    método de análises das classes antagônicas valeria principalmente como aguilhão    para conceber estratégias de luta. Nesse contexto entende-se o relevo dado a    Lenin enquanto figura do arquiteto por excelência de um <i>marxismo em construção.    </i>"A revolução russa constitui, aceitem-no ou não os reformistas, o acontecimento    dominante do socialismo contemporâneo. É nesse acontecimento, cujo alcance histórico    não se pode medir ainda, que se deve buscar a nova etapa marxista" (MARIÁTEGUI,    1959, p.22).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O pressuposto funda-se na ordem da ação    eficiente: o certo é o que deu certo; a revolução soviética, então em    pleno ímpeto, seria "a expressão culminante do marxismo teórico e prático".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os grandes alvos que Lenin mirou são    repostos em circulação servindo como trunfos na réplica ao livro de Man. Os    monopólios, os imperialismos britânico e <i>yankee, </i>o gangsterismo da alta    finança, a função parasitária dos rentistas, a impotência dos parlamentos liberais:    tudo é revolvido para injetar na doutrina o sangue da contemporaneidade. O nome    do líder preencheria a cadeia genealógica que Paul Valéry deixara sem o último    elo na sua frase paródica: " E este foi Kant que engendrou a Hegel, o qual    engendrou a Marx, o qual engendrou a..." (id. ibid., p. 39).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seria de esperar    que a coerência com essa filiação, eleita como principal, pudesse trazer em    si um compromisso mais estreito com Hegel (de quem Lenin foi leitor atento),    daí sobrevindo uma crítica interna ao viés pragmático se não ativista que a    "Defensa" parece adotar na sua argumentação. Se assim fosse, teríamos    um momento de contradição no discurso de Mariátegui entre a <i>ratio </i>hegeliano-marxista    e o voluntarismo heróico soreliano. Não é o que acontece, porém: a tônica dos    textos acaba recaindo sobre o valor maior de uma <i>política prática </i>para    a qual a racionalidade não está dada uma vez por todas:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Marx, em      primeiro lugar, jamais se propôs elaborar um sistema filosófico de interpretação      histórica, destinado a servir de instrumento para a atuação de sua idéia política      e revolucionária" (id. ibid., p. 40).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na esteira desta afirmação drástica,    o pensador peruano afasta, como imaginários, os dois pontos de ataque visados    pela crítica de Henri de Man: a tese de que haveria, absolutamente, uma teoria    marxista pura, dotada de estatuto científico; e, seu apêndice, a hipótese de    que a mesma doutrina conteria em si, já pronta, uma filosofia da História.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A argumentação    da "Defensa" é historicista e crociana: "A crítica marxista estuda    concretamente a sociedade capitalista. Enquanto o capitalismo não tiver sido    completamente ultrapassado, o cânon marxista continuará sendo válido" (id.    ibid.).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trata-se de uma    validade condicionada pelas balizas do sistema. Nada de <i>ciência marxista,    </i>de estilo positivo, provada nos laboratórios da sociologia; e nada    de <i>ontologia </i>ou<i> teleologia </i>— esta é a mensagem patente no discurso    de Mariátegui.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nem o plano de    atingir a verdade por via especulativa faria parte do legado de Marx, nem o    filósofo da praxis teria fundado uma ética abstrata, <i>una moral de    teorizantes, </i>que convém, antes, às filosofias de cunho idealista. A eticidade    do marxismo é a do homem que, solidário com a sua classe, combate em conjunto    com outros homens para superar a iniqüidade e a opressão. Sentimentos de justiça,    como a indignação, nutrem essa ética agonística, que não se configura, porém,    como uma pauta de valores e comportamentos predefinidos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a05f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O pragmatismo e    o vitalismo do primeiro pós-guerra estavam concebendo uma <i>atitude </i>política    paraexistencialista que ganharia forma nos anos 40, quando a resistência ao    nazi-fascismo daria um conteúdo de esquerda à moral nietzscheana da vontade    e da ação. Será a ética do projeto — desesperado mas necessário — de Sartre    e Camus. Mas nos anos 20 ainda se fala e se crê na função pedagógica da luta    sindical e da convivência fabril capazes de motivar nos operários as virtudes    propriamente socialistas da energia, da disciplina, da lealdade e da perseverança.    Um texto de Piero Gobetti, que resume impressões de sua visita à Fiat de Turim,    é endossado por Mariátegui para ilustrar o capítulo sobre ética e socialismo.    Do mesmo Gobetti transcreve uma reflexão sobre a espiritualidade peculiar ao    socialismo que, filtrando as riquezas que o sujeito moderno recebeu do longo    processo de interiorização cristã, orientaria a consciência do militante para    um humanismo público e terreno (<i>O idealismo materialista</i>)<i>.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A flexibilidade com que Mariátegui trabalhava    a herança marxiana dava-lhe uma amplitude de olhar político absolutamente rara    para o seu tempo. Ele percebeu, desde o início da sua carreira de organizador    partidário, que não há um método único para corrigir o vale-tudo do mercado    capitalista. É a história de cada formação social que irá inspirar as táticas    de compensação. O atraso da Rússia czarista exigiu um movimento de enorme violência,    o terromoto de outubro, que aparece como evento-limite da revolução contemporânea.    Mas há outras experiências nacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na Inglaterra desenvolveu-se o <i>trade    unionism </i>que, por sua vez, desaguou no trabalhismo, ambos imunes às obsessões    teóricas da esquerda continental. As ações tópicas, ainda corporativas, dos    sindicatos do século XIX acabaram-se integrando em um programa partidário mais    amplo visando ao controle da economia em âmbito nacional. A sua meta, uma distribuição    de renda mais equitativa, nortearia o futuro Welfare State. A liderança sindical    inglesa aliou-se a políticos de formação doutrinária aberta e distante de qualquer    dogmatismo principista. É um brinde à inteligência ver que o mesmo Mariátegui    admirador de Lenin não é menos simpático às conquistas graduais da vertente    democrática representada pelo Labour Party.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Prova ainda maior (e mais arriscada)    dessa plasticidade, ele a deu quando enfrentou a espinhosa questão de uma reforma    agrária socialista no Peru.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O binômio terra-índio deveria ser o    eixo de toda política renovadora. Como resolvê-lo em termos ortodoxos, leninistas,    que propõem reforçar taticamente o capitalismo, se, a rigor, a exploração do    índio serrano ainda se fazia em ritmo de servidão da gleba? Como se sabe, Mariátegui    e a sua geração usavam sem rodeios a expressão "economia feudal" para    qualificar o sistema de produção agrícola nos Andes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    a palavra sumária de ordem — "nacionalizar a terra!" — se entendida    apenas como estatizar o latifúndio, "em princípio, em nenhum caso, basta    por si mesma". Então, como sair do impasse mercado x estatização?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seria necessário, como primeiro passo,    conhecer a fundo as tradições quichuas de vida rural comunitária que a conquista    espanhola entorpeceu quando não estancou. Mariátegui acreditava na possibilidade    de recuperar a função do <i>ayllu, </i>comunidade de terra e de produção:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"O <i>ayluu,      </i>célula do Estado incaico, sobrevivente até agora, apesar dos ataques da      feudalidade e do gamonalismo, acusa ainda vitalidade bastante para converter-se      gradualmente na célula de um Estado socialista moderno" (MARIÁTEGUI,      1927)<a name="not1"></a><a href="#1not"><sup>1</sup></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta sua tese custou-lhe    a acusação de <i>populista</i>, na velha acepção russa do termo. Mas    o exame atento do contexto não autoriza a ver no resgate do <i>ayllu </i>conotações    de arcaísmo ou saudosismo que a proposta talvez suscite a uma primeira leitura:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"A ação      do Estado, como acertadamente propõe Castro Pozo, deve dirigir-se para a transformação      das comunidades agrícolas em cooperativas de produção e consumo. (...) O Banco      Agrícola Nacional daria preferência às operações das cooperativas, as quais,      por outro lado, seriam ajudadas por corpos técnicos e educativos do Estado      para melhor trabalho de suas terras e para a instrução industrial dos seus      membros" (id. ibid.).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que ele queria ressalvar era a tradição    e o espírito da <i>mincca </i>ou <i>minga </i>(aproximadamente, o nosso mutirão    sertanejo), que animava os índios durante as tarefas do plantio e da colheita    e na partilha dos bens agrícolas e pecuários.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As bases sociológicas da proposta, Mariátegui    foi buscá-las na obra fundamental de Hildebrando Castro Pozo, "Nuestra    Comunidad Indígena" (1924), que serviu de canteiro documental ao clássico    "Del Ayllu al Cooperativismo Socialista", do mesmo autor. Publicado    em 1936, com prefacio do antropólogo peruano Julio Tello, o livro não pôde ser    lido por Mariátegui, que nas suas páginas eruditas teria confirmado as hipóteses    sobre as afinidades entre antigas práticas comunitárias dos incas e os novos    ideais de socialização da terra e dos frutos do trabalho camponês.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo Castro Pozo, que foi um dos    fundadores do Partido Socialista do Peru, o cooperativismo poderia alcançar    maior êxito entre as comunidades quichuas da serra do que nos meios urbanos,    onde faltaria não só a experiência da posse comum de bens como o costume do    labor coletivo fundado na ajuda mútua. Dessa convicção nasceu o projeto de robustecer    com a vivência do <i>ayllu os </i>planos de uma reforma agrária nacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A    questão do nacional</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Reforma ou revolução,    alfabetização, ensino técnico, crédito rural, desenvolvimento das forças produtivas,    eis a pauta moderna de Mariátegui na qual, porém, era preciso que entrasse um    figurante sofrido e amado, o índio. E com o índio entra, de cheio, a questão    do específico, a questão da <i>realidade peruana.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na frondosa literatura sobre a vigência    de <i>identidades nacionais, </i>tema recorrente no discurso latino-americano,    raro é encontrar um pensamento tão denso e tão bem articulado como o de José    Carlos Mariátegui.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tento aqui reconstruí-lo nas suas linhas    de força.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar, a limpeza do terreno.    Mariátegui corta pela raiz qualquer vínculo entre o significado da presença    indígena no Peru e o conceito de raça. Para um intelectual    latino-americano que nasceu no fim do século XIX, essa atitude metodológica    é um tento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não há sombra do chamado darwinismo    social nos seus textos. E qual a gênese deste convicto anti-racismo? A superação    dos preconceitos <i>científicos </i>nessa matéria já se vinha dando na    Europa pela ação de duas vertentes que às vezes parecem cruzar-se, embora corram    em leitos políticos paralelos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre alguns discípulos mais ou menos    próximos de Auguste Comte, como Émile Durkheim, Célestin Bougle e Vilfredo Pareto,    levou-se adiante a tese positivista de que o nível social não se confunde com    o orgânico, ainda que repouse neste a sua condição de existência. A Sociologia,    a nova ciência que, na lição de Comte, deveria coroar todo o processo do conhecimento,    tinha um objeto próprio, <i>o sistema de fatos sociais, </i>cujas leis internas,    inferidas pela ciência histórica, não eram ditadas pelo sangue nem pelos gens.    Mariátegui cita e encampa as especulações de Pareto, cujo "Trattato di    Sociologia Generale" serviu de guia a gerações de estudiosos sociais pré-marxistas    até os anos 30.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seja dito, de passagem, os positivistas    brasileiros mais ortodoxos, reunidos em torno do Apostolado de Teixeira Mendes    e Miguel Lemos, sempre recusaram a argumentação racista usada para justificar    a escravidão negra. Quando topamos com escritores com laivos preconceituosos,    como Sílvio Romero e Euclides da Cunha, podemos desconfiar de que neles prevaleceu    uma visão evolucionista (mas não positivista, em senso estrito) da nossa mestiçagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mariátegui transcreve,    como peça de autoridade, um longo trecho do Tratado de Pareto em "El problema    de las razas en la América Latina", escrito em 1929. Aí acusa <i>a hipocrisia    da idéia de raça, </i>tal como a manipularam os estados imperialistas na sua    expansão ao longo do século XIX.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na verdade, pensava    ele, teria chegado o momento de inverter a relação causal que via no atraso    dos países andinos o peso negativo do legado pré-colombiano. Foi a colonização    que teve "efeitos retardatários e deprimentes na vida das raças indígenas.    Povos como o quíchua e o asteca retrocederam, sob o regime colonial, à condição    de dispersas tribos agrícolas. O que, nas comunidades indígenas do Peru, subsiste    de elementos de civilização é, principalmente, o que sobrevive da antiga organização    autóctone. No campo feudalizado, a civilização branca não criou focos da vida    urbana, nem significou sempre sequer industrialização e mecanização; no latifúndio    serrano, com exceção de certas estâncias de gado, o domínio do branco não apresenta,    nem mesmo tecnologicamente, progresso algum em face da cultura aborígene"    (MARIÁTEGUI, 1974, p. 25).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas há ainda uma    outra fonte em que Mariátegui bebeu para apartar, de vez, o discurso racial    da interpretação da vida peruana: a corrente que ele próprio denominava <i>sociologia    marxista, </i>nela incluindo o texto didático de Bukharin, citado em francês,    "La théorie du materialisme historique", que relativiza o papel do    biológico puro na dinâmica social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, apesar de suas bases epistemológicas    distintas, a sociologia positivista e o    marxismo confluem na tese do caráter próprio do social. O contacto de ambas    as linhas em certo momento da inteligência latino-americana talvez possa causar    estranheza aos historiadores de Filosofia que se impacientam ao ver sinais de    ecletismo. A resultante ideológica, porém, foi humanizadora enquanto varreu    preconceitos que o principio liberal da concorrência entre os mais fortes espalhara    por três ou quatro gerações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para um Mariátegui, assim como para    um Fernando Ortiz, o conhecimento de obras positivistas, marxistas e crocianas    (ambos viveram alguns anos na Itália) não foi propriamente um convite à confusão:    deu-lhes o gosto do estudo das suas sociedades de origem, peruana e cubana,    onde iriam, de torna-viagem, militar repuxando o ensaísmo para o lado do progresso    e da transformação de velhas estruturas coloniais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os ventos da crise do primeiro pós-guerra    sopravam de todos os quadrantes criando um clima propício às vanguardas; o que    ajudou Mariátegui a deslocar o eixo da questão nacional para os contrastes estruturais    da América andina vistos em conexão com a economia e a política internacional.    Nesse contexto, os discursos raciais perdiam peso e interesse.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os efeitos saudáveis dessa largueza    de vistas logo se fizeram sentir na obra de Mariátegui. Simetricamente: de um    lado, o antiimperialismo; de outro, a antixenofobia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro lhe permitiu compreender    o lugar e o valor do índio no processo civilizatório peruano. Entronca-se na    linha-mestra da antropologia <i>indigenista </i>de Julio Tello e Luis Valcárcel,    que definiram os pontos nodais do resgate das culturas quichua e mestiça. O    seu raio de ação teve longo alcance tocando a obra narrativa e os ensaios etnológicos    de José María Arguedas (1975)<a name="not2"></a><a href="#2not"><sup>2</sup></a>  e enfermando mais de um argumento    da teologia da libertação de Gustavo Gutiérrez. O indigenismo foi, no Peru,    o que se poderia chamar, sem temor ao paradoxo, uma <i>vanguarda enraizada.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo efeito do esvaziamento da    linguagem racista corrigiu tudo quanto a exaltação do índio serrano poderia    render em termos de nacionalismo retórico. Mariátegui é incisivo:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Do preconceito      da inferioridade da raça indígena começa a passar-se ao extremo oposto: o      de que a criação de uma nova cultura americana será essencialmente obra das      forças raciais autóctones. Subscrever essa tese é cair no mais ingênuo e absurdo      misticismo. Ao racismo dos que desprezam o índio, porque crêem na superioridade      absoluta e permanente da raça branca, seria insensato e perigoso opor o racismo      dos que sobrestimam o índio, com fé messiânica na sua missão como raça no      renascimento americano.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As possibilidades      de que o índio se eleve material e intelectualmente dependem da mudança das      condições econômico-sociais. Não estão determinadas pela raça, mas pela economia      e pela política. A raça, por si só, não despertou nem despertaria o entendimento      de uma idéia emancipadora.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sobretudo, não      adquiriria nunca o poder de impô-la e realizá-la. O que assegura sua emancipação      é o dinamismo de uma economia e de uma cultura que trazem em suas entranhas      o germe do socialismo. A raça índia não foi vencida, na guerra da conquista,      por uma raça superior étnica ou qualitativamente; mas foi vencida por sua      técnica que estava muito acima da técnica dos aborígenes. A pólvora, o ferro,      a cavalaria, não eram vantagens raciais; eram vantagens técnicas" (MARIÁTEGUI,      1974, p. 31).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em "El problema    de las razas" o autor faz uma síntese feliz de um processo considerado    em geral como simples conflito de raças diferentes. Mariátegui retifica esse    ponto de vista:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Os espanhóis      chegaram a estas paragens distantes porque dispunham de meios de navegação      que lhes consentiam atravessar os oceanos. A navegação e o comércio lhes permitiram      mais tarde a exploração de alguns recursos naturais de suas colônias. O feudalismo      espanhol se sobrepôs ao agrarismo indígena, respeitando em parte suas formas      comunitárias; mas esta mesma adaptação criava uma ordem estática, um sistema      econômico cujos fatores de estagnação eram a melhor garantia da servidão indígena.      A indústria capitalista rompe este equilíbrio, interrompe este estancamente,      criando novas forças produtivas e novas relações de produção. O proletariado      cresce gradualmente às expensas do artesanato e da servidão. (...) Em tudo      isto, a influencia do fator raça se revela evidentemente insignificante ao      lado da influência do fator economia — produção, técnica, ciência, etc".</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Admiráveis o equilíbrio e a coerência    de todo o ensaio. Se o critério de raça é impertinente, o pensador mata dois    coelhos de uma só cajadada. Liberta-se do eurocentrismo que desdenha o índio    porque não é branco. E liberta-se do nativismo que acusa o europeu (ou o estrangeiro)    porque não é índio (nacional).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A limpeza do terreno perfaz-se inteiramente    e dá espaço para que o pensamento avance na elaboração de uma hipótese de identidade    nacional mais complexa e menos rígida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a nação não se constitui por força    de uma presumida substância étnica, índia ou branca, então em que solo poderia    enraizar-se? No sistema social peruano? Na sua estrutura econômica? No seu regime    político? No seu processo cultural?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em nenhum desses níveis Mariátegui reconhece    a vigência de uma unidade forte que poderia traduzir-se em termos de <i>nação.    </i>Ao contrário, todos padecem de cisões profundas. O Peru, fraturado em regiões    bem diferenciadas (a Costa, a Serra, a Selva), mal consegue costurar áreas de    produção e consumo separadas não só pelos seus nichos ecológicos como por tempos    e ritmos históricos peculiares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não haveria, pois,    uma "Nação Peruana", ao menos no sentido tradicional da palavra, que    se manifesta em expressões como "Nação Inglesa", "Nação Francesa",    "Nação Espanhola".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vida cultural    de Lima, com sua burguesia altamente europeizada, o que poderia ter em comum,    nos anos 20, com as práticas e os valores das comunidades andinas? As línguas    são diversas, o espanhol e o quíchua; diversos, os códigos em que se reproduz    o cotidiano. A memória social não é comum, já que não vem compartilhada pelos    grupos que habitam o território assumido juridicamente pelo estado oficial do    Peru. E há mais do que peças justapostas de um mosaico; há antagonismos que    cortam situações de classe e de poder dolorosamente assimétricas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse baixo grau de coesão, Mariátegui    depreende a sua tese mais cortante: o Peru, seu contemporâneo, é uma <i>formação    nacional incompleta, </i>um <i>esboço de nação.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O conceito era novo e rico de conseqüências.    A mais importante, do ponto de vista da ação política, relega à condição de    ideologias sem Futuro tanto o nacionalismo dos senhores da terra, arcaizante    e 'neocolonial, fixado nas "Tradiciones Peruanas" de Ricardo Palma,    quanto o nacionalismo inquieto da pequena burguesia ressentida com o imperialismo    central, mas, na prática, sem outro projeto senão o de sobreviver aliando-se    aos donos do mercado ou fruindo as modestas (porém seguras) regalias de um Estado    cartorial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em lugar de uma nação bem estruturada,    o pensador vê no Peru e em outros países andinos um processo pelo qual forças    sociais particulares se denominam a si mesmas <i>nacionais </i>por excelência    e, em nome dessa bandeira unificadora, lutam para atingir determinados fins    econômicos e políticos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mariátegui teve a rara lucidez de opor-se    às crenças de muitos intelectuais <i>apristas, de </i>resto bem intencionados,    que apostavam na missão revolucionária do nacionalismo burguês. A imagem de    um Kuo Min Tang latino-americano capaz de derrotar o imperialismo sempre lhe    pareceu incerta, e o exemplo chinês lhe daria razões de sobejo. Os ardores patrióticos    da burguesia são efêmeros, e o seu destino já está selado pela tendência que    arrasta os parceiros débeis a gravitar na órbita dos mais fortes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas essas reflexões são, em Mariátegui,    dialetizadas, não se esgotando no seu momento negativo. Ao recusar certas ilusões    de setores políticos de esquerda, ele não pretendia apagar com palavras a relação    histórica entre projetos de libertação popular e reações localizadas ao imperialismo    europeu ou <i>yankee; </i>reações que dificilmente deixam de provocar nas ex-colônias    sentimentos de defesa topicamente nacionalistas. O importante era ver claro    no meio das paixões, e não abolir, sem mais, toda paixão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao falar do indigenismo peruano, que    crescia como corrente de cultura nessa fase de crise internacional, Mariátegui    desatava mais um nó ideológico:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Os indigenistas      revolucionários, em lugar de um platônico amor ao passado incaico, manifestam      uma ativa e concreta solidariedade com o índio de hoje.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este indigenismo      não sonha com utópicas restaurações. Sente o passado como uma raiz, mas não      como um programa. A sua concepção da história e de seus fenômenos e realista      e moderna. Não ignora nem esquece nenhum dos fatos históricos que, nestes      quatro séculos, modificaram, junto com a realidade do Peru, a realidade do      mundo" (MARIÁTEGUI, 1925).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A distinção entre raiz e programa opera    a dialética de passado e futuro. Ó projeto ultrapassa a herança e mostra que    a gênese de uma situação social não implica a sua determinação desde e para    todo o sempre.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Peru não pode ser dado como um absoluto    — daí, a falácia de um <i>peruanismo </i>em si — na suposição de que a velha    cultura incaica ou, em outro registro ideológico, a forte presença hispânica,    bastariam por si sós para fundar a realidade nacional. Como projeto coletivo,    sim, teria sentido a expressão optativa <i>peruanicemos al Perú, </i>que supõe    a formação de uma sociedade civil mais integrada e justa, onde o índio tenderia    a desaparecer enquanto marca discriminante, para surgir, em lugar desta, a sua    qualidade de cidadão livre convivendo em um regime de direito que lhe facultasse    o acesso aos bens da <i>civilização</i>,a qual inclui evidentemente as    riquezas da sua própria história:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Por onde,      sólo concibiendo a la nación como una realidad estática se puede suponer un      espíritu y una inspiración más nacionales en los repetidores y rapsodos de      un arte viejo que en los creadores o inventores de un arte nuevo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La nación vive      en los precursores de su porvenir mucho más que en los supérstites de su pasado"      (MARIÁTEGUI, 1925).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias    Bibliográficas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARGUEDAS, J. M. 1975. <i>Formación de    una Cultura Nacional Indoamericana. </i>México, Siglo Ventiuno.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARIÁTEGUI, J.    C. 1924. Trostsky. <i>In:</i>__________. <i>Variedades. </i>Lima, 19 de abril.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. 1925.    El Hombre y el Mito. <i>In:</i>__________. <i>Mundial. </i>Lima, 16 de janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. 1925.    Nacionalismo y vanguardismo.<i>In:</i>__________<i>.Mundial. </i>Lima, 27 de novembro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. 1927.    Mensage al II Congreso Obrero de Lima.<i>In</i>:__________. <i>Amauta</i>. Lima, 5, janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. 1957.    Principios de Política Agraria Nacional.<i>In</i>:__________. <i>Mundial </i>Lima,    1&deg; de julho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. 1959.    Defensa del Marxismo. Polémica Revolucionaria. In:__________. <i>Amanta. </i>Lima.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. 1974.    El Problema de las Razas en la America Launa.<i>In</i>:__________. <i>Amauta.</i> Lima, 5.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alfredo Bosi, professor    de Literatura Brasileira da USP e vice-diretor do IEA.    <br>   Mariátegui corta pela raiz qualquer vínculo entre o significado da presença    indígena no Peru e o conceito de raça. Para um intelectual latino-americano    que nasceu no fim do século XIX, essa atitude metodológica é um tento.    <br>   Não haveria,    pois, uma "Nação Peruana", aomenos no sentido tradicional da palavra    ...    <br>   (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>) Trata-se de um artigo que complementa    o capítulo "O problema da terra" dos <i>Sete Ensaios de Interpretação    da Realidade Peruana, </i>com tradução em português pela Ed. Alfa-Ômega (São    Paulo, 1975).    <br>   (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>) A seleção e o prólogo são de Angel    Rama.</font></p>      ]]></body>
</article>
