<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922008000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922008000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Diversidad no es lo mismo que pluralismo: cambios en el campo religioso argentino (1985-2000) y lucha de los evangélicos por sus derechos religiosos]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Diversity is not the same as pluralism: changes in Argentina's religious field (1985-2000) and the evangelicals' fight for their religious rights]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Frigerio]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Wynarczyk]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Buenos Aires ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidad Nacional de General San Martín Escuela de Posgrado y Escuela de Economía y Negocios ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>23</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>227</fpage>
<lpage>260</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922008000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922008000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922008000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El trabajo argumentará que, para entender adecuadamente las modificaciones del campo religioso argentino, es necesario también incluir las resistencias sociales a esos cambios debido a las consecuencias que traen para la práctica y el desarrollo de las religiones minoritarias. A partir de aportes conceptuales de Beckford, el trabajo se propone distinguir diversidad de pluralismo religioso y, atentos a la perspectiva de las "economías religiosas" propuesta por Stark y Iannaccone, se considerará al grado de regulación del mercado religioso como una variable de principal importancia para entender los cambios, tomando en cuenta tanto la acción gubernamental como la regulación social. Estas ideas se ejemplificarán examinando el aumento del movimiento social evangélico - más allá de su prioridad meramente religiosa - que lucha por derechos religiosos igualitarios en una situación de supuesto pluralismo religioso en Argentina.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The paper argues that in order to understand the current state of the Argentine religious field and the development of new religions it is necessary to include the social resistance they encounter into our analysis. It criticizes the widespread idea that after the erosion of Catholic monopoly a religious market is effortlessly formed and pluralism simply ensues. Drawing on recent work by James Beckford, it argues that religious diversity does not necessarily entail pluralism (its positive evaluation). Emphasizing the idea central to the religious economies paradigm (Stark, Iannaccone) that the degree of regulation of a religious market is always a crucial variable to consider, it follows Grim and Finke's multidimensional approach to regulation, taking into account governmental as well as social regulation. It exemplifies these ideas by examining the rise of an evangelical social movement - out of a prior merely religious one - that strives for equal religious rights in a situation of supposed religious pluralism in Argentina.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[religión]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[pluralismo religioso]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[evangélicos]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Argentina]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[religion]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[religious pluralism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[evangelicals]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Argentina]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>DOSSI&Ecirc;: PLURALIDADE RELIGIOSA    NA AM&Eacute;RICA LATINA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Diversidad no es lo mismo que pluralismo:    cambios en el campo religioso argentino (1985&#45;2000) y lucha de los evang&eacute;licos    por sus derechos religiosos</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Diversity is not the same as pluralism: changes    in Argentina's religious field (1985&#45;2000) and the evangelicals' fight for their    religious rights</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Alejandro Frigerio<sup>I</sup>; Hilario Wynarczyk<SUP>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Profesor de la Maestr&iacute;a en    Antropolog&iacute;a Social de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales    (Flacso) Buenos Aires e Investigador del Consejo Nacional de Investigaciones    Cient&iacute;ficas y T&eacute;cnicas (Conicet). <I>E&#45;mail</I>: <a href="mailto:alejandrofrigerio@gmail.com">alejandrofrigerio@gmail.com</a>    <br>   <sup>II</sup>Profesor de la Universidad Nacional de General San Mart&iacute;n,    Escuela de Posgrado y Escuela de Econom&iacute;a y Negocios. <I>E&#45;mail</I>:    <a href="mailto:hilariowynarczyk@yahoo.com.ar">hilariowynarczyk@yahoo.com.ar</a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El trabajo argumentar&aacute; que, para entender    adecuadamente las modificaciones del campo religioso argentino, es necesario    tambi&eacute;n incluir las resistencias sociales a esos cambios debido a las    consecuencias que traen para la pr&aacute;ctica y el desarrollo de las religiones    minoritarias. A partir de aportes conceptuales de Beckford, el trabajo se propone    distinguir diversidad de pluralismo religioso y, atentos a la perspectiva de    las "econom&iacute;as religiosas" propuesta por Stark y Iannaccone,    se considerar&aacute; al grado de regulaci&oacute;n del mercado religioso como    una variable de principal importancia para entender los cambios, tomando en    cuenta tanto la acci&oacute;n gubernamental como la regulaci&oacute;n social.    Estas ideas se ejemplificar&aacute;n examinando el aumento del movimiento social    evang&eacute;lico &#150; m&aacute;s all&aacute; de su prioridad meramente religiosa    &#150; que lucha por derechos religiosos igualitarios en una situaci&oacute;n de    supuesto pluralismo religioso en Argentina. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras clave: </b>religi&oacute;n; pluralismo    religioso; evang&eacute;licos; Argentina.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The paper argues that in order to understand    the current state of the Argentine religious field and the development of new    religions it is necessary to include the social resistance they encounter into    our analysis. It criticizes the widespread idea that after the erosion of Catholic    monopoly a religious market is effortlessly formed and pluralism simply ensues.    Drawing on recent work by James Beckford, it argues that religious diversity    does not necessarily entail pluralism (its positive evaluation). Emphasizing    the idea central to the religious economies paradigm (Stark, Iannaccone) that    the <I>degree of regulation</I> of a religious market is always a crucial variable    to consider, it follows Grim and Finke's <I>multidimensional</I> approach to    regulation, taking into account governmental as well as <I>social</I> regulation.    It exemplifies these ideas by examining the rise of an evangelical social movement    &#150; out of a prior merely religious one &#150; that strives for equal religious rights    in a situation of supposed religious pluralism in Argentina.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key words: </b>religion; religious pluralism;    evangelicals; Argentina.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para entender las modificaciones del campo religioso    argentino es necesario tambi&eacute;n incluir las resistencias sociales a esos    cambios, porque traen consecuencias importantes para el desarrollo y la pr&aacute;ctica    de las religiones minoritarias. Las versiones usualmente aceptadas de la quiebra    del monopolio religioso y la consiguiente instalaci&oacute;n de un "pluralismo"    o de un "mercado" religioso suponen una transici&oacute;n demasiado    sencilla entre una situaci&oacute;n y la otra e ignoran las dificultades que    los grupos minoritarios contin&uacute;an enfrentando en su accionar cotidiano.    Estas interpretaciones est&aacute;n demasiado centradas en la relaci&oacute;n    del Estado con la Iglesia y por ende se focalizan sola o principalmente en la    regulaci&oacute;n gubernamental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de aportes conceptuales de Beckford,    nos proponemos, en este trabajo, distinguir la efectiva existencia de "diversidad"    de la de "pluralismo" religioso (que implica la valoraci&oacute;n    efectiva de esta diversidad). Tomando en cuenta contribuciones de la perspectiva    de las "econom&iacute;as religiosas" propuesta por Stark, Finke e    Iannaccone en diversas publicaciones, consideraremos el <I>grado de regulaci&oacute;n</I>    del mercado religioso como una variable de principal importancia para entender    los cambios. Seguiremos la propuesta de Grim y Finke (2006) de tomar en consideraci&oacute;n    dimensiones de su regulaci&oacute;n que exceden el marco puramente legal e incluiremos    variables como la estigmatizaci&oacute;n de las nuevas religiones por los medios    de comunicaci&oacute;n y los esfuerzos de activistas anti&#45;sectas por crear un    contramovimiento social para opon&eacute;rseles. La historia reciente de los    dos principales grupos religiosos minoritarios, los evang&eacute;licos y los    umbandistas, revela, adem&aacute;s de l&oacute;gicos intentos por procurar fieles,    importantes esfuerzos en la esfera p&uacute;blica para sobreponerse a los distintos    tipos de regulaciones, estatales y sociales (Frigerio, 2002, 2003; Wynarczyk,    2003b, 2006, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En este trabajo centraremos nuestra atenci&oacute;n    en los esfuerzos de los evang&eacute;licos, la primera minor&iacute;a religiosa,    por superar los intentos de regulaci&oacute;n de sus actividades, tanto por    parte del gobierno como de distintos sectores sociales. Todos estos emprendimientos    ocurren en un contexto democr&aacute;tico, de vigencia de un mercado religioso    y de supuesto pluralismo, mostrando que la transici&oacute;n de una situaci&oacute;n    de monopolio a una de mercado abierto no es tan unilineal ni ambos t&eacute;rminos    constituyen escenarios estancos, radicalmente diferentes. Un an&aacute;lisis    m&aacute;s integral del cambio religioso en Argentina muestra, a su vez, la    variedad de actores sociales involucrados y revela la necesidad de tomar en    cuenta la fuerte injerencia tanto de actores religiosos como de actores seculares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En la primera parte del trabajo presentaremos    la perspectiva dominante del monopolio religioso cat&oacute;lico (que creemos    est&aacute; vigente en buena parte de Latinoam&eacute;rica) y pondremos en duda    los presupuestos te&oacute;ricos en los que se basa. Luego utilizaremos los    aportes conceptuales de Beckford (2003) y de Grim y Finke (2006) para proponer    una perspectiva algo m&aacute;s multidimensional del control de los comportamientos    religiosos, que incluya su regulaci&oacute;n extra&#45;estatal. Finalmente, describiremos    c&oacute;mo los evang&eacute;licos desarrollaron, a partir de un movimiento    social religioso focalizado en la conversi&oacute;n de creyentes, un movimiento    social que pugna por superar una situaci&oacute;n de injusticia y obtener iguales    derechos religiosos en un estado de verdadero pluralismo religioso.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Monopolio, diversidad y pluralismo religioso</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En un trabajo anterior (Frigerio, 2007), utilizando    datos derivados del caso argentino, propon&iacute;amos la necesidad de repensar    el rol del catolicismo dentro del campo religioso latinoamericano. Argumentamos    que, para evaluar m&aacute;s adecuadamente el tipo de influencia que ejerce    dentro de &eacute;ste, era necesario, en primer lugar, reconsiderar el concepto    de "monopolio religioso" y examinar m&aacute;s finamente sus distintos    efectos sobre variables que a menudo son consideradas coextensivas: creencias,    identidad y, especialmente, legitimidad. Sugerimos que el monopolio cat&oacute;lico    era m&aacute;s sobre las creencias religiosas socialmente leg&iacute;timas que    sobre las creencias religiosas en general, y que el predominio de una <I>identidad    social</I> cat&oacute;lica no implicaba, necesariamente, la reivindicaci&oacute;n    de identidades <I>personales</I> ni <I>colectivas </I>cat&oacute;licas (Frigerio,    2007). En segundo lugar, consider&aacute;bamos necesario debatir la utilizaci&oacute;n    ubicua y acr&iacute;tica en nuestra regi&oacute;n del paradigma bergeriano de    la religi&oacute;n en general y del catolicismo en particular, como un "dosel    sagrado". Para ello, tom&aacute;bamos en cuenta las cr&iacute;ticas de    Beckford (2003) a esta posici&oacute;n y utiliz&aacute;bamos tambi&eacute;n    algunas proposiciones derivadas del paradigma norteamericano de la elecci&oacute;n    racional, particularmente las que se refieren a la naturaleza de los monopolios    religiosos y al proceso de secularizaci&oacute;n. Utilizando b&aacute;sicamente    los mismos autores, ahora argumentaremos que, junto con la reconsideraci&oacute;n    del concepto de "monopolio", es necesario tambi&eacute;n repensar    otros conceptos como los de "mercado religioso", "diversidad"    y "pluralismo", que se piensa constituyen su contracara.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seg&uacute;n una perspectiva que parece gozar    de consenso en nuestra regi&oacute;n, la quiebra del "monopolio cat&oacute;lico"    llevar&iacute;a a una situaci&oacute;n de pluralismo y a un mercado de bienes    simb&oacute;licos de salvaci&oacute;n, en el que cada individuo ya no ser&iacute;a    "cautivo" de la oferta eclesial y buscar&iacute;a nuevas creencias    e identidades entre las nuevas ofertas &#150; o armar&iacute;a su propia s&iacute;ntesis,    en un proceso cada vez m&aacute;s acentuado de individuaci&oacute;n de las creencias.    Esta transici&oacute;n de una situaci&oacute;n a otra generalmente es postulada    pero no suficientemente problematizada ni descripta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Algunos ejemplos referidos al caso argentino:</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A partir de la pluralizaci&oacute;n del mercado      religioso se puede observar una fuerte reestructuraci&oacute;n del campo religioso:      la p&eacute;rdida del monopolio de la Iglesia Cat&oacute;lica en la producci&oacute;n      y distribuci&oacute;n de los bienes de salvaci&oacute;n en el marco de una      sociedad cada vez m&aacute;s heterog&eacute;nea y con identidades menos totalizadoras.      &#91;…&#93; Las distintas formas de religiosidad que hoy encontramos expresan v&iacute;as      alternativas de agrupamiento y de sociabilidad, ante la crisis de aquellas      instituciones totalizantes anta&ntilde;o dadoras de sentido, ante la incertidumbre      y el quiebre de certezas constatable en el mundo actual &#91;…&#93; (Gim&eacute;nez      Beliveau y Esquivel, 1996, p. 117&#45;118).</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Las principales instituciones hist&oacute;ricas      que hab&iacute;an dado sentido a los argentinos durante el origen, desarrollo      y apogeo del Estado de Bienestar (de los a&ntilde;os 20 a los 70s) hab&iacute;an      sido: el propio Estado… especialmente en lo referido a educaci&oacute;n, salud,      trabajo y transportes, las Fuerzas Armadas y la Iglesia Cat&oacute;lica consideradas      &#91;…&#93; como las fundadoras y garantes de la argentinidad y dadoras de identidad      integradoras y totalizadoras, los sindicatos y los partidos pol&iacute;ticos      &#91;…&#93; Hoy estas instituciones formadoras de imaginarios m&uacute;ltiples aparecen      cuestionadas, desacreditadas y perdiendo legitimidad en el conjunto de la      poblaci&oacute;n. &#91;…&#93; Por lo tanto hoy se da el siguiente proceso: los barrios      y periferias de las ciudades se est&aacute;n transformando en un ACTIVO MERCADO      RELIGIOSO con ofertas y demandas diferenciadas. Lo nuevo al fin del milenio      es que el antiguo monopolio religioso cat&oacute;lico en sectores populares      se est&aacute; quebrando… &#91;…&#93; Los sectores populares est&aacute;n buscando      felicidades &#150; bienes simb&oacute;licos de salvaci&oacute;n &#150; en identidades      religiosas alternativas a la oficial e institucional. Por otro lado esto significa      que cada vez es menor la clientela religiosa cautiva. &#91;…&#93; El actual surgimiento      de nuevas creencias en Argentina nos remite a un mercado de bienes simb&oacute;licos      que puso fin al antiguo monopolio cat&oacute;lico en sectores populares <I>&#91;su      &eacute;nfasis&#93; </I>(Mallimaci, 2001, p. 22&#45;24).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Lejos de ser una visi&oacute;n meramente local,    esta perspectiva es compartida en mayor o menor medida por buena parte de los    estudiosos latinoamericanos hispanoparlantes, ya que se deriva de una visi&oacute;n    mayor sobre las relaciones entre religi&oacute;n y modernidad propuesta por    autores de gran predicamento en la regi&oacute;n &#150; especialmente Peter Berger    y Dani&egrave;le Hervieu&#45;L&eacute;ger &#150; citas pr&aacute;cticamente obligadas    al brindar un panorama de la situaci&oacute;n actual de la religi&oacute;n.    Para comprobarlo, basta comparar los marcos te&oacute;ricos de tres importantes    estudios cuantitativos sobre las creencias contempor&aacute;neas realizados    en la ciudad de Montevideo, Uruguay (Da Costa, 2003, p. 5&#45;37); en la de Guadalajara,    M&eacute;xico (Fortuny, 1999, p. 17&#45;29); y en el partido de Quilmes, en el Gran    Buenos Aires en Argentina (Esquivel, Hadida y Houdin, 2001, p. 33&#45;38; Mallimaci,    2001, p. 17&#45;24). En estos estudios, luego de las cr&iacute;ticas a la visi&oacute;n    sociol&oacute;gica cl&aacute;sica sobre la secularizaci&oacute;n que acompa&ntilde;ar&iacute;a    a la vida moderna, con la consiguiente p&eacute;rdida de importancia o desaparici&oacute;n    de la religi&oacute;n, son reiteradas las citas a los trabajos de Hervieu&#45;L&eacute;ger,    seg&uacute;n los cuales la secularizaci&oacute;n ser&iacute;a "no la p&eacute;rdida    de la religi&oacute;n en una sociedad globalmente racionalizada, sino una reorganizaci&oacute;n    general de las formas de religiosidad" (1998, p. 20). La diversificaci&oacute;n    religiosa, la individuaci&oacute;n de la creencia y la quiebra de la memoria    colectiva ser&iacute;an rasgos principales de esta reorganizaci&oacute;n de    la religi&oacute;n. Esta perspectiva resalta la continuada importancia de la    religi&oacute;n, pero acent&uacute;a (al menos en su versi&oacute;n local) una    situaci&oacute;n de "antes" y "despu&eacute;s" que, brindando    una versi&oacute;n algo estereot&iacute;pica del pasado monopolizado por el    catolicismo, singulariza en demas&iacute;a lo novedoso de la din&aacute;mica    religiosa actual en una situaci&oacute;n de "pluralismo"<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como soporte te&oacute;rico subyacente a estas    ideas se puede reconocer la visi&oacute;n de Peter Berger de la religi&oacute;n    como un "dosel sagrado" y su posici&oacute;n acerca de cu&aacute;les    son las consecuencias que el pasaje de una situaci&oacute;n de monopolio para    una de pluralismo religioso tiene para las creencias y las identidades religiosas.    Esta idea del "dosel sagrado" ha sido objeto de cr&iacute;tica en    los &uacute;ltimos a&ntilde;os, especialmente por los soci&oacute;logos norteamericanos    Rodney Stark, Roger Finke y Laurence Iannaccone, principales propulsores del    paradigma de la elecci&oacute;n racional, as&iacute; como por el soci&oacute;logo    ingl&eacute;s James Beckford, quien en su &uacute;ltimo libro <I>Social Theory    and Religion</I> (2003) realiza un fuerte cuestionamiento a las ideas    de Berger.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como parte de su rediscusi&oacute;n del concepto    de pluralismo religioso, Beckford se&ntilde;ala que la concepci&oacute;n tradicional    del t&eacute;rmino ha sido influenciada, en gran medida, por los "escritos    casi can&oacute;nicos" de Berger y Thomas Luckmann. Concentr&aacute;ndose    principalmente en los trabajos del primer autor, sostiene que "el punto    de partida de Berger, la afirmaci&oacute;n seg&uacute;n la cual 'a trav&eacute;s    de la mayor parte de la historia humana los <I>establishments</I> religiosos    han existido como monopolios en la sociedad (1969, p. 134)' es, como mucho,    una afirmaci&oacute;n debatible, y probablemente, equivocada" (2003, p.    82).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seg&uacute;n el soci&oacute;logo brit&aacute;nico:</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Parece dif&iacute;cil afirmar que el monopolio      religioso alguna vez signific&oacute; la total ausencia de diversidad religiosa      &#91;…&#93; As&iacute;, el contraste de Berger entre "tradici&oacute;n"      y "modernidad" es exagerado. &#91;…&#93; (Esta visi&oacute;n) ignora el      hecho de que los sentimientos y las creencias religiosas casi siempre han      sido diversas y menosprecia la fuerza y el esfuerzo que ha debido hacerse      para mantener la ficci&oacute;n de un mundo unitario de verdad religiosa"      (Beckford, 2003, p. 83).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde su perspectiva, los conflictos entre visiones    del mundo que se ven al comienzo de la modernidad</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#91;…&#93; reflejan m&aacute;s una disminuci&oacute;n      en la capacidad de los que ten&iacute;an poder para suprimir disidencia que      una p&eacute;rdida de fe en una &uacute;nica fuente de verdad. Las preguntas      sociol&oacute;gicas interesantes no versan sobre la credibilidad de alg&uacute;n      tipo de aserci&oacute;n religiosa de verdad sino sobre las condiciones sociales      que permitieron que una variedad de creencias, pr&aacute;cticas y organizaciones      adquirieran aceptaci&oacute;n, permiso o legitimidad. <I>El acento deber&iacute;a      estar sobre el poder y la violencia</I> m&aacute;s que en la supuesta p&eacute;rdida      o disminuci&oacute;n del monopolio sobre la verdad y el surgimiento del relativismo      filos&oacute;fico <I>&#91;nuestro &eacute;nfasis&#93;</I> (Beckford, 2003, p. 83&#45;84).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para este estudioso, por lo tanto, lo que se    resquebrajar&iacute;a ser&iacute;a no tanto la credibilidad de la religi&oacute;n    sino la diferencial <I>legitimidad</I> de distintas creencias religiosas a lo    largo del tiempo. Sus ideas traen, entonces, al centro del an&aacute;lisis el    tema del <I>poder</I> y de la <I>legitimidad social</I> &#150; de alg&uacute;n(os)    grupo(s) religioso(s) frente a otros. En el mismo libro, Beckford cuestiona    tambi&eacute;n la f&aacute;cil identificaci&oacute;n que se realiza entre diversidad    y pluralismo religioso. Para &eacute;l, bajo el concepto pluralismo se suelen    confundir tres aspectos diferentes de la religi&oacute;n en la vida p&uacute;blica:    la magnitud de la diversidad religiosa, el grado en que los distintos grupos    religiosos existentes son aceptados en una sociedad y el apoyo por el valor    moral o pol&iacute;tico de la diversidad religiosa. Reserva el t&eacute;rmino    pluralismo para esta &uacute;ltima acepci&oacute;n, es decir no s&oacute;lo    para la mera existencia de diversidad religiosa, sino su efectiva valoraci&oacute;n    (Beckford, 2003, p.74).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En otra argumentaci&oacute;n con muchos puntos    en com&uacute;n con esta posici&oacute;n, desde la perspectiva de la elecci&oacute;n    racional, se afirma que es el pluralismo y no el monopolio religioso el estado    natural de las econom&iacute;as religiosas, ya que una sola firma religiosa    dif&iacute;cilmente podr&aacute; atender a un mercado originalmente segmentado    de consumidores religiosos. Seg&uacute;n quienes adhieren a esta perspectiva,    <I>no hay religiones efectivamente monop&oacute;licas, sino mercados regulados    </I>(Stark e Iannaccone, 1993; Frigerio, 2000a). Por lo tanto, el <I>grado de    regulaci&oacute;n</I> del mercado se convierte as&iacute; en una de las variables    principales para entender los cambios religiosos &#150; lo que vuelve a traer el    tema del <I>poder</I> al centro del an&aacute;lisis. En un art&iacute;culo reciente,    Grim y Finke (2006) proponen que para examinar adecuadamente el grado de regulaci&oacute;n    de un mercado religioso es necesario ir m&aacute;s all&aacute; de la habitual    preocupaci&oacute;n por la <I>regulaci&oacute;n estatal</I> y considerar tambi&eacute;n    el <I>favoritismo estatal</I>, as&iacute; como la <I>regulaci&oacute;n    social</I>. Seg&uacute;n estos autores, la <I>regulaci&oacute;n gubernamental</I>    consiste en "las restricciones que sufre la pr&aacute;ctica o la elecci&oacute;n    de una religi&oacute;n a causa en las leyes oficiales, las pol&iacute;ticas    o las acciones administrativas del Estado". Esta forma de regulaci&oacute;n    no se limita a las normas legales sino que tambi&eacute;n incluye restricciones    administrativas que pueden limitar o perjudicar las acciones de determinados    grupos. Cuando las acciones del Estado benefician s&oacute;lo a determinada    religi&oacute;n o religiones existir&iacute;a una situaci&oacute;n de <I>favoritismo    estatal</I>. Esta ser&iacute;a "la existencia de subsidios, privilegios,    apoyo o sanciones favorables del Estado a una religi&oacute;n o a un peque&ntilde;o    grupo de ellas". Aqu&iacute; encontramos desde los m&aacute;s obvios privilegios    constitucionales, subsidios financieros hasta acciones parciales de funcionarios    administrativos, acceso de s&oacute;lo algunos tipos de sacerdotes a distintos    contextos, subsidios a escuelas, etc. Por &uacute;ltimo, la forma menos estudiada    de control porque excede el &aacute;mbito estatal y puede manifestarse de m&uacute;ltiples    y menos obvias (elusivas) maneras es la <I>regulaci&oacute;n social</I>. Para    estos autores, incluir&iacute;a "las restricciones que sufre la pr&aacute;ctica    o la elecci&oacute;n de una religi&oacute;n a causa de las acciones de otros    grupos religiosos, asociaciones o debido al contexto cultural". Puede ir    desde la asignaci&oacute;n de status desviante a determinadas creencias o pr&aacute;cticas    religiosas hasta la persecuci&oacute;n de determinadas religiones por grupos    m&aacute;s o menos organizados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aunque enunciadas por autores diferentes, estas    posiciones tienen elementos en com&uacute;n que, tomados en cuenta, nos llevar&iacute;an    a reconsiderar la situaci&oacute;n actual de "pluralismo" de muchos    de nuestros pa&iacute;ses. Concuerdan en la necesidad de cuestionar el monopolio    como el estado natural de la religi&oacute;n en la sociedad y enfatizan el esfuerzo    de regulaci&oacute;n que se realiza, tanto desde el Estado como desde otras    instituciones sociales o desde el propio contexto cultural, para sostener este    monopolio que nunca es completo. Para ellos, el crecimiento de la diversidad    no significa pluralismo (que ser&iacute;a su valoraci&oacute;n) y en vez de    suponer un tr&aacute;nsito casi necesario y poco problem&aacute;tico del "monopolio"    al pluralismo consideran que es interesante ver los grados de regulaci&oacute;n    que existen en distintos momentos. Para ello, es necesario reconocer que esta    regulaci&oacute;n se expresa a trav&eacute;s de diversas dimensiones que exceden    a las iniciativas estatales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La importancia de la regulaci&oacute;n religiosa    extralegal se puede apreciar para el caso argentino en el hecho de que, a pesar    de que la legislaci&oacute;n referida a la libertad religiosa casi no cambi&oacute;    en los &uacute;ltimos veinte a&ntilde;os, buena parte de los esfuerzos realizados    en espacios p&uacute;blicos por las dos m&aacute;s importantes minor&iacute;as    religiosas (evang&eacute;licos y umbandistas) fueron con el motivo de mejorar    su imagen en los medios de comunicaci&oacute;n donde eran fuertemente estigmatizados;    por protestar contra el creciente control burocr&aacute;tico sobre sus templos    debido a modificaciones administrativas en el Registro de Cultos; o para movilizarse    contra nuevos proyectos de ley religiosa presentados por distintos legisladores    y funcionarios en el parlamento nacional. A continuaci&oacute;n, examinaremos,    entonces, el desarrollo de un movimiento social evang&eacute;lico en lucha contra    la regulaci&oacute;n estatal y social de sus actividades y derechos civiles.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Los evang&eacute;licos contra la regulaci&oacute;n    estatal y social</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El campo evang&eacute;lico, usualmente presentado    como un colectivo homog&eacute;neo que admitir&iacute;a ser considerado como    "el movimiento evang&eacute;lico argentino" (Mar&oacute;stica, 1997),    es en realidad un conjunto de iglesias y organizaciones atravesado por tensiones    internas propias de un <I>campo de fuerzas</I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seg&uacute;n el an&aacute;lisis de Wynarczyk    (2007), este campo es reductible a un sistema binario, donde una de las partes,    en virtud de su capital demogr&aacute;fico y capacidad organizadora para la    movilizaci&oacute;n colectiva, juega un papel predominante. Este autor distingue    un <I>polo conservador b&iacute;blico</I> que proyecta su utop&iacute;a como    "esperanza escatol&oacute;gica" en el plano sobrenatural mientras    relega "el mundo" a una posici&oacute;n de segundo orden<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>.    Se&ntilde;ala, adem&aacute;s, la existencia de un <I>polo hist&oacute;rico liberacionista</I>,    que proyecta la esperanza cristiana en la historia construida por los hombres    aqu&iacute; "en el mundo", en el cual identifica las estructuras de    opresi&oacute;n, entendidas desde una perspectiva asistida por el instrumental    de la teolog&iacute;a de la liberaci&oacute;n como el sitio del mal. Lo fundamental    en relaci&oacute;n a la din&aacute;mica del campo como totalidad es que las    fuerzas en determinados momentos se unen y en otros compiten por el predominio    interno y tienden a imponer su teolog&iacute;a y su marco interpretativo de    la realidad social (Wynarczyk, 2007)<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En la d&eacute;cada del 90 los evang&eacute;licos    conservadores b&iacute;blicos (muchas veces registrados con insuficiente precisi&oacute;n    como "fundamentalistas", sin recalcar que los fundamentalistas son    &uacute;nicamente un fragmento de los conservadores b&iacute;blicos) protagonizaron    una entrada en la escena p&uacute;blica de la sociedad civil argentina en dos    terrenos: 1) la protesta por la "igualdad de cultos" y 2) la formaci&oacute;n    de partidos pol&iacute;ticos<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><SUP>4</SUP></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Los conservadores b&iacute;blicos que llevaron    adelante el proceso c&iacute;vico de reclamo y protesta frente a la conculcaci&oacute;n    de sus derechos eran los herederos de una cosmovisi&oacute;n radicalmente asc&eacute;tica    que asociaba la pol&iacute;tica con el mundo como la zona del mal (Wynarczyk,    2005). A partir de esa constataci&oacute;n no era de esperar de ellos una movilizaci&oacute;n    social de ese tipo. Pero, en cierto momento de su historia, comenzaron a preocuparse    por ingresar en la arena de batalla jur&iacute;dica. Y pusieron de manifiesto    su capacidad para utilizar las ret&oacute;ricas y t&eacute;cnicas de acci&oacute;n    colectiva adecuadas. Pod&iacute;an usar las herramientas del "mundo",    aunque al servicio del Reino, que no ser&iacute;a de este "mundo".    As&iacute;, un movimiento social de tipo religioso (movimiento social en <I>lato    sensu</I>) pas&oacute; a protagonizar acciones propias de un movimiento social    en sentido estricto, de actores colectivos que pretend&iacute;an denunciar una    injusticia y defender sus intereses negados, tanto en las sedes del Poder Legislativo    y Ejecutivo de la naci&oacute;n, como en los medios de comunicaci&oacute;n y    en las calles de la Ciudad Aut&oacute;noma de Buenos Aires, la Capital Federal    del pa&iacute;s<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>a) La movilizaci&oacute;n religiosa de los    evang&eacute;licos</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En 1954 tuvo lugar un primer auge evang&eacute;lico    facilitado por la predisposici&oacute;n del presidente Juan Domingo Per&oacute;n    que hizo posible la campa&ntilde;a multitudinaria de predicaci&oacute;n y milagros    de sanidad del evangelista texano Tommy Hicks, con quien se fotografi&oacute;    con uniforme militar de gala. La entrada de las iglesias evang&eacute;licas    en la agenda de Per&oacute;n, que estaba en serio conflicto con la Iglesia Cat&oacute;lica,    aliment&oacute; una tensi&oacute;n interna del <I>campo evang&eacute;lico de    fuerzas</I>. Los evang&eacute;licos que sosten&iacute;an la separaci&oacute;n    de la iglesia y el Estado encontraban puntos de afinidad con la agenda pol&iacute;tica    del socialismo y el liberalismo y eran antiperonistas; por otro lado, algunos    pentecostales desarrollaban estrategias de transacciones prebendarias con el    Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El curso hist&oacute;rico de los acontecimientos    no tuvo consecuencias relevantes como sucedi&oacute; luego en la d&eacute;cada    del 80 ya que por entonces el sector pentecostal no era demasiado fuerte y porque    la apertura gubernamental hacia otros credos religiosos fue limitada en el tiempo    &#150; dur&oacute; desde que Per&oacute;n se enemist&oacute; con la Iglesia Cat&oacute;lica    hasta su derrocamiento, aproximadamente entre 1950 y 1955. Por otro lado, la    regulaci&oacute;n <I>social</I> contra grupos no cat&oacute;licos se mantuvo,    como muestra la oposici&oacute;n que tuvieron que enfrentar los pastores evang&eacute;licos    por parte de colegios m&eacute;dicos de las distintas ciudades en las que realizaban    sus campa&ntilde;as de sanaci&oacute;n y salvaci&oacute;n<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a>.    Pese a contar con el benepl&aacute;cito presidencial, los propios organizadores    de las campa&ntilde;as de Tommy Hicks debieron superar la oposici&oacute;n de    las asociaciones m&eacute;dicas (Saracco, 1989, p. 211)<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tras la ca&iacute;da de Per&oacute;n en 1955    continuaron vigentes las restricciones a los movimientos religiosos debido a    la casi continua presencia de gobiernos militares asociados con la Iglesia Cat&oacute;lica    y a la gran conflictividad social vinculada a la proscripci&oacute;n pol&iacute;tica    de los sectores populares vertebrados de diferentes maneras en el peronismo<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><SUP>8</SUP></a>.    En 1978 la dictadura militar de Videla sancion&oacute; una ley que reforz&oacute;    la regulaci&oacute;n del mercado religioso. Esta ley 21.745 reinstaura el Registro    Nacional de Cultos (creado al comienzo del gobierno peronista en 1946), ahora    con el prop&oacute;sito de "supervisar" y "establecer un control    efectivo" sobre los cultos no cat&oacute;licos, seg&uacute;n reza su introducci&oacute;n    (Secretar&iacute;a de Culto, 2001, p. 160). Todas las agrupaciones religiosas    distintas de la Iglesia Cat&oacute;lica Apost&oacute;lica Romana deb&iacute;an    registrarse y proveer informaci&oacute;n sobre su doctrina, rituales, organizaci&oacute;n,    historia y los nombres de sus autoridades locales e internacionales, entre otros    &iacute;tems<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><SUP>9</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante la d&eacute;cada de 1970 la divisi&oacute;n    binaria del campo evang&eacute;lico de fuerzas reflej&oacute; la divisi&oacute;n    del campo pol&iacute;tico internacional en la Guerra Fr&iacute;a. En este per&iacute;odo    cada polo expresaba frente al "mundo" una posici&oacute;n basada en    una hermen&eacute;utica b&iacute;blica, pero tambi&eacute;n en sus relaciones    fraternales con iglesias y federaciones de iglesias de otros pa&iacute;ses.    Las iglesias del <I>polo conservador b&iacute;blico</I> ya se hallaban ubicadas    en la posici&oacute;n demogr&aacute;fica predominante dentro del campo. En ese    lapso adoptaron una postura de evasionismo pol&iacute;tico af&iacute;n con la    cosmovisi&oacute;n dualista que radicaliza la separaci&oacute;n entre el "mundo"    y el "cielo". Las iglesias del <I>polo hist&oacute;rico liberacionista</I>, en cambio, se tornaron demogr&aacute;ficamente inertes. Sin embargo, acumularon    un mayor capital de prestigio intelectual y reconocimiento moral hacia las posiciones    que asumieron frente a la pobreza y los Derechos Humanos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>En ese escenario, desde comienzos de la d&eacute;cada    del 80</i> tuvo lugar el desencadenamiento de un ciclo de movilizaci&oacute;n    colectiva de tipo religioso protagonizado por el polo conservador b&iacute;blico    y el subsector neopentecostal instalado de hecho como "locomotora"    del proceso. La vuelta de la democracia en 1983 con la presidencia de Ra&uacute;l    Alfons&iacute;n del partido Uni&oacute;n C&iacute;vica Radical, luego del cierre    de la violenta dictadura militar que azot&oacute; al pa&iacute;s desde 1976    hasta la retirada de Malvinas, permiti&oacute; diversas muestras p&uacute;blicas    de conductas que en el contexto anterior hubieran sido consideradas desviantes    y reprimidas. La primavera democr&aacute;tica hizo posible una nueva etapa de    activismo religioso en carpas, cines convertidos en iglesias y de campa&ntilde;as    en estadios ubicados dentro de la ciudad de Buenos Aires. Esto otorg&oacute;    una alta visibilidad a las actividades de "los evangelistas" como    los medios comenzaron a denominarlos en varias notas en revistas y diarios que    constataban con algo de sorpresa esta inesperada presencia (Frigerio, 1993).    Todo esto sucedi&oacute; sin que perdiera vigencia la ley de culto de la dictadura    militar que establec&iacute;a la necesidad de registro de todos los cultos no    cat&oacute;licos. De hecho, durante la d&eacute;cada de 1980 hubo un gran crecimiento    en la cantidad de agrupaciones que se registraron (principalmente pentecostales    y umbandistas), aunque no es posible afirmar si eran todos grupos religiosos    nuevos o que ya funcionaban con anterioridad y ahora quer&iacute;an regularizar    su situaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La "visitaci&oacute;n del Esp&iacute;ritu    Santo" a la Argentina (t&eacute;rmino &eacute;mico del colectivo evang&eacute;lico    movilizado para "conquistar la Argentina para Cristo") constituy&oacute;    desde los 80 la creencia generalizada b&aacute;sica, el d&iacute;namo de la    acci&oacute;n proselitista y el marco integrador de otras creencias. Desde los    90 comenz&oacute; a difundirse el concepto de iglesia apostolar con l&iacute;deres    ungidos que predican un evangelio de poder espiritual. El poder dentro del campo    evang&eacute;lico deb&iacute;a pasar de las denominaciones a las iglesias apost&oacute;licas    y esto cre&oacute; nuevamente tensiones que afectaron internamente al polo conservador    b&iacute;blico. Pero el nuevo concepto sigui&oacute; impulsando un siempre exitoso    reclutamiento de adeptos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>b) Alcance de masa cr&iacute;tica</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rigor no existen informaciones exhaustivas    y cient&iacute;ficas sobre la distribuci&oacute;n religiosa de la poblaci&oacute;n    argentina. Luego de 1960 los censos nacionales no registran esta clase de informaci&oacute;n.    Todas las estimaciones que manejamos est&aacute;n construidas sobre la yuxtaposici&oacute;n    de datos provenientes de estudios parciales de origen privado. Algunos producen    una mala discriminaci&oacute;n de las variables debido al desconocimiento de    la taxonom&iacute;a eclesi&aacute;stica del campo evang&eacute;lico. En ese    encuadre de cantidad y calidad de los datos, contrastados con la experiencia    impresionista pero muy rica de los pastores evang&eacute;licos (y algunas informaciones    provistas por sacerdotes cat&oacute;licos), establecemos las siguientes consideraciones.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">La poblaci&oacute;n de evang&eacute;licos hab&iacute;a    evolucionado desde el 0.7% (censo 1895, poblaci&oacute;n del pa&iacute;s 4.044.911,    evang&eacute;licos estimados 28.314) al 2% (censo 1947, poblaci&oacute;n 15.893.827,    evang&eacute;licos estimados 317.876) y el 2.6% (censo 1960, poblaci&oacute;n    20.013.793, evang&eacute;licos estimados 520.358). En las d&eacute;cadas del    60 y el 70, marcadas por un mayor control del mercado religioso, a rigor no    sabemos qu&eacute; sucedi&oacute;. En los 90 las mediciones existentes comienzan    a verificar que el campo evang&eacute;lico alcanz&oacute; un umbral del 9% a    nivel nacional. Luego permiten estimar que en la d&eacute;cada del 2000 podr&iacute;a    encontrarse en el orden del 10% al 13%<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los evang&eacute;licos actualmente (2008) podr&iacute;an    superar los 3.5 millones de habitantes seg&uacute;n la estimaci&oacute;n m&aacute;s    conservadora, y aproximarse a los 5 millones, tal vez. Adem&aacute;s los datos    deben ser ajustados de acuerdo con fluctuaciones asociadas a los niveles socioecon&oacute;micos.    Datos de algunos estudios enfocados en el Conurbano Bonaerense (Esquivel, Hadida    y Houdin, 2001) y la Capital Federal (Wynarczyk y Johns, 1996) indican que el    porcentaje de evang&eacute;licos en sectores populares urbanos puede alcanzar    y superar el 20% de la poblaci&oacute;n. En sectores medios y medios&#45;altos podr&iacute;a    hallarse entre el 3% y el 5%. En otro orden, las iglesias evang&eacute;licas    superaban, a comienzos del 2000, el 75% del total de las inscripciones en el    Registro Nacional de Cultos y, en el 2007, podr&iacute;an encontrarse por encima    del 80%. La mayor parte de estas inscripciones corresponden a iglesias localizadas    en el &Aacute;rea Metropolitana formada por la Ciudad Aut&oacute;noma de Buenos    Aires (Capital Federal) y el Conurbano Bonaerense, la misma que concentra, a    su vez, el 32% de la poblaci&oacute;n argentina seg&uacute;n el censo de 2001<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><SUP>11</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>c) Reacci&oacute;n social ante el crecimiento    evang&eacute;lico</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La visibilidad de los grupos religiosos no cat&oacute;licos,    que, como vimos, comenz&oacute; con el retorno de la democracia al pa&iacute;s    en 1983, se hizo m&aacute;s evidente durante1985 y 1986, a&ntilde;os en que    varios grupos realizaron concentraciones multitudinarias y aumentaron su presencia    en los medios. Este fue el caso de los evang&eacute;licos, quienes realizaron    concentraciones masivas en la ciudad con pastores provenientes de Estados Unidos,    como Luis Palau y Jimmy Swaggart, transmitieron programas de TV (generalmente    americanos, como el Club 700, o el del propio Swaggart) y de radio, de pastores    argentinos. Otros grupos tambi&eacute;n ganaron notoriedad. Los Testigos de    Jehov&aacute;, por ejemplo, llenaron en 1986 el mayor estadio de Buenos Aires    y los de las ciudades de Rosario y C&oacute;rdoba. Esta mayor presencia p&uacute;blica    de grupos religiosos no tradicionales realizando grandes concentraciones en    lugares inusuales (estadios de f&uacute;tbol, cines, plazas) no pas&oacute;    inadvertida. Durante 1986, varias de las principales revistas y diarios demostraron    su preocupaci&oacute;n o extra&ntilde;eza por estas nuevas pr&aacute;cticas,    dedic&aacute;ndoles su tapa y extensas notas. La asamblea plenaria de la Conferencia    Episcopal Argentina se refiri&oacute; al tema, se&ntilde;alando el inconveniente    pastoral que representaba la "proliferaci&oacute;n" de las sectas,    atribuy&eacute;ndolo a "cierto permisivismo en el control estatal y a la    amplia campa&ntilde;a que sus cultores realizan a trav&eacute;s de los medios"<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><SUP>12</SUP></a>.    En octubre del mismo a&ntilde;o, apareci&oacute; el libro del periodista Alfredo    Silleta "Las sectas invaden la Argentina", que se convirti&oacute;    en un <I>best&#45;seller</I> y torn&oacute; a su autor en el principal "especialista    en sectas" en el pa&iacute;s, figura ubicua en los pr&oacute;ximos a&ntilde;os    en las notas en distintos medios acerca de las razones y consecuencias de este    nuevo fen&oacute;meno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Frigerio (1993) se&ntilde;ala que durante el    per&iacute;odo de 1985 a 1995, aproximadamente, se pueden distinguir dos modelos    de lo que ser&iacute;an y c&oacute;mo funcionar&iacute;an las "sectas".    En el primer modelo, que predomina desde 1985 hasta 1988, aproximadamente, las    sectas fueron visualizadas principalmente como grupos financiados desde el exterior    que, con prop&oacute;sitos comerciales y/o desmovilizadores en lo pol&iacute;tico,    captaban gente ignorante, de nivel socioecon&oacute;mico bajo y con problemas    sociales de distinta &iacute;ndole. Esta caracterizaci&oacute;n reflejaba el    modelo prevalente en sectores de izquierda fuertemente influenciados por la    teor&iacute;a de la dependencia (tanto de la Iglesia Cat&oacute;lica como de    partidos pol&iacute;ticos) acerca de las sectas como "una avanzada cultural    del imperialismo" &#150; de all&iacute; su dinero para alquilar estadios, cines,    emitir programas de televisi&oacute;n, etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de 1989, comenz&oacute; a imponerse    otro modelo de qu&eacute; son y c&oacute;mo funcionan las "sectas"    &#150; derivado principalmente del movimiento anticultos norteamericano &#150; seg&uacute;n    el cual &eacute;stas ser&iacute;an grupos que captan, mediante el "lavado    de cerebro", a j&oacute;venes insatisfechos con la sociedad o con problemas    familiares y personales. Este nuevo marco interpretativo le daba una agregaci&oacute;n    de valor a su discurso en t&eacute;rminos de un factor, la "peligrosidad":    sectas capaces de ejercer manipulaci&oacute;n psicol&oacute;gica, privar de    la libertad y separar hijos de sus familias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En el establecimiento de las sectas como un problema    social y en la redefinici&oacute;n de sus caracter&iacute;sticas principales,    cumplen un rol fundamental los grupos anti&#45;sectas que se consolidaron en 1990&#45;1991.    Estos grupos opositores a los nuevos movimientos religiosos pero que se presentaban    socialmente como dedicados al "estudio de las sectas" llegaron a monopolizar    la interpretaci&oacute;n del fen&oacute;meno en los medios, desplazando a los    sacerdotes como principales fuentes consultadas. Se produjo, entonces, una secularizaci&oacute;n    y a la vez una medicalizaci&oacute;n creciente del discurso, en la medida en    que el avance de las sectas devendr&iacute;a un problema de salud mental por    las consecuencias que la participaci&oacute;n en ellas tendr&iacute;a para sus    miembros<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><SUP>13</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aunque en esta &eacute;poca los pentecostales    ya no eran considerados el modelo emblem&aacute;tico de secta (este honor lo    ten&iacute;an grupos minoritarios como Los Ni&ntilde;os de Dios, y m&aacute;s    tarde las religiones afro&#45;brasile&ntilde;as), las sospechas y la estigmatizaci&oacute;n    los alcanzaban de todas maneras y las restricciones legales que se estaban pidiendo    para las pr&aacute;cticas "sectarias" (pr&aacute;cticamente cualquiera    no cat&oacute;lica o protestante hist&oacute;rica) sin duda los alcanzar&iacute;an    tambi&eacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta reacci&oacute;n se puede conceptualizar    como un verdadero contramovimiento social que intent&oacute; diversas estrategias    para controlar o suprimir este nuevo desarrollo religioso. A trav&eacute;s de    la publicaci&oacute;n de libros denunciando este problema social, de una intensa    campa&ntilde;a de denuncias en los medios de comunicaci&oacute;n y de lobby    entre legisladores buscando apoyo para proyectos de ley religiosa m&aacute;s    represivos, se intentaba influir sobre el Estado y movilizar a la poblaci&oacute;n    en general en contra de este "preocupante" fen&oacute;meno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>d) Intentos de regulaci&oacute;n en el &aacute;mbito    del Estado</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cuando, a comienzos de la d&eacute;cada del 90,    la creciente inquietud social por "el problema de las sectas" se transform&oacute;    en un p&aacute;nico moral (Frigerio y Oro, 1998), hubo intentos, en el &aacute;mbito    del Poder Legislativo Nacional, de desarrollar proyectos de control <I>m&aacute;s</I>    estricto sobre las "sectas" que alcanzar&iacute;an a toda actividad    religiosa no cat&oacute;lica (aunque hubo grupos cat&oacute;licos acusados de    ser "sectas dentro de la Iglesia"). Pero fue en la Secretar&iacute;a    de Culto (dependiente del Poder Ejecutivo Nacional) donde adquiri&oacute; impulso    el trabajo sobre un proyecto de ley de culto, conocido como <I>el proyecto Centeno</I>    durante la gesti&oacute;n a cargo de cat&oacute;licos liberales que manten&iacute;an    un grado importante de proximidad con la Uni&oacute;n C&iacute;vica Radical.    La finalidad era reemplazar la ley de la dictadura militar en 1978, cuyas afinidades    eran notorias con el esp&iacute;ritu de la legislaci&oacute;n existente durante    la primera presidencia de Per&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las principales confederaciones del polo conservador    b&iacute;blico fueron consultadas desde 1991 por la Secretar&iacute;a de Culto.    Ese dato confirma la importancia que ya hab&iacute;a alcanzado el polo conservador    b&iacute;blico como una fuerza del campo religioso argentino. En un primer momento    los dirigentes evang&eacute;licos consultados estuvieron a favor del <I>proyecto    Centeno</I> ya que algunos legisladores nacionales hab&iacute;an presentado    anteproyectos de ley mucho m&aacute;s restrictivos. Pronto, sin embargo, se    puso de manifiesto la existencia de diferentes perspectivas en relaci&oacute;n    con la piedra angular de la discordia, el art&iacute;culo 2 de la Constituci&oacute;n    Nacional, que establece que el Estado nacional "sostiene el culto cat&oacute;lico"    pero no define totalmente de qu&eacute; tipo debe ser dicho "sost&eacute;n",    en la pr&aacute;ctica consistente en el pago de sueldos a los obispos, sacerdotes    y estudiantes de seminarios. Tambi&eacute;n hab&iacute;a un sector de evang&eacute;licos    que se opon&iacute;a radicalmente a la existencia de cualquier tipo de Registro    de Cultos, que el anteproyecto manten&iacute;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Luego de arduas negociaciones, el <I>proyecto    Centeno</I> fracas&oacute; en virtud de la presi&oacute;n que colocaban tanto    los pastores evang&eacute;licos m&aacute;s radicales, que quer&iacute;an abolir    todos los privilegios de la Iglesia Cat&oacute;lica, como los obispos cat&oacute;licos    conservadores, que quer&iacute;an mantener todas sus prerrogativas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por otra parte, la propia Secretar&iacute;a de    Culto funcionaba como un campo de fuerzas, donde alternativamente ganaban el    control los cat&oacute;licos liberales y los cat&oacute;licos conservadores.    Estas idas y venidas eran un reflejo de los intercambios entre el Poder Ejecutivo    Nacional y el Vaticano, con independencia de los obispos locales que en ocasiones    sufr&iacute;an una operaci&oacute;n de "bypass" pol&iacute;tico. Dentro    de la misma Secretar&iacute;a, a su vez, la oficina del Registro Nacional de    Culto ejerc&iacute;a pr&aacute;cticas restrictivas en forma paralela (y en cierto    modo contradictoria) a las de la alta conducci&oacute;n de la Secretar&iacute;a    de Culto, gracias a las atribuciones que le confer&iacute;a la ley <I>de facto</I>    de 1978. El ajuste de trabas administrativas para obtener registros, o para    no perderlo, funcion&oacute; como una forma de "control burocr&aacute;tico"    (Frigerio y Wynarczyk, 2003) que impidi&oacute; a las peque&ntilde;as iglesias    pentecostales y a numerosos templos de umbanda registrarse y as&iacute; acceder    a un status legal<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><SUP>14</SUP></a>. Aunque el derecho a profesar libremente la propia    fe est&aacute; amparado por la Constituci&oacute;n, la no inclusi&oacute;n entre    los registrados vuelve a los templos m&aacute;s vulnerables al control policial    ante denuncias de cualquier tipo (quejas de los vecinos, requisas en busca de    sospechosos, etc.).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>e) Construcci&oacute;n del frente evang&eacute;lico    en la esfera c&iacute;vica</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A comienzos de la d&eacute;cada de los 90 el    movimiento religioso evang&eacute;lico, motorizado por el polo conservador b&iacute;blico,    hab&iacute;a acumulado un importante <I>stock</I> de recursos demogr&aacute;ficos,    culturales y organizativos, aptos para desarrollar acciones de protesta c&iacute;vica.    En otro orden, los evang&eacute;licos hab&iacute;an construido una percepci&oacute;n    de su propia identidad como "la iglesia de Cristo", comisionada y    empoderada para "conquistar Argentina para Cristo", y sab&iacute;an    que sus filas formaban un porcentaje importante de la poblaci&oacute;n. En el    camino experimentaron numerosos logros que fortalecieron sus propias aspiraciones,    y las plasmaron en la frase: "Vamos por m&aacute;s". Ese "vamos    por m&aacute;s" ahora significaba: "queremos la igualdad de cultos".    Las percepciones del contraste entre sus logros, sus expectativas de "ir    por m&aacute;s" y las barreras jur&iacute;dicas que legitimaban un favoritismo    institucional cat&oacute;lico, la oposici&oacute;n del movimiento anti&#45;sectas    y la no suficientemente buena imagen que transmit&iacute;an los medios de comunicaci&oacute;n    fueron interpretadas por los pastores como una situaci&oacute;n de injusticia    que le imped&iacute;a a la "iglesia de Cristo" cumplir con su cometido.    Estos sentimientos eran compatibles con sus ideas teol&oacute;gicas sobre la    inminencia de hechos que ir&iacute;an a cambiar en forma radical y dram&aacute;tica    la realidad. De protagonistas de un movimiento social religioso pasaron a protagonistas    de un movimiento social en sentido estricto que llegar&iacute;a a ocupar p&aacute;ginas    de los diarios principales. Los evang&eacute;licos se movilizaron para modificar    el entorno jur&iacute;dico del mercado religioso y mostrar a la sociedad no    creyente su efectiva presencia en el pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de los 90 los evang&eacute;licos hicieron    varias salidas al espacio p&uacute;blico en forma colectiva para protestar por    sus derechos. Las m&aacute;s importantes fueron las concentraciones masivas    alrededor del Obelisco de Buenos Aires, ambas veces un 15 de septiembre, en    1999 y 2001<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><SUP>15</SUP></a>. Los dos eventos se inscribieron en el contexto pol&iacute;tico    marcado por la presencia de la coalici&oacute;n partidaria conocida como Alianza,    de centro izquierda, presidida por el partido Uni&oacute;n C&iacute;vica Radical    en el Poder Ejecutivo Nacional (Fernando de la R&uacute;a presidente). En la    Secretar&iacute;a de Culto trabajaba un equipo dirigido por cat&oacute;licos    con afinidades a este partido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por medio de las convocatorias en el Obelisco    de la ciudad los dirigentes evang&eacute;licos percibieron su movimiento como    una minor&iacute;a que dej&oacute; de ser considerada como tal y comenzaba a    ser tomada en cuenta como <I>una fuerza</I> que podr&iacute;a obtener nuevos    logros "institucionales, sociales y pastorales". El espacio de 1999&#45;2001    marc&oacute; la cima del proceso de consolidaci&oacute;n cohesiva del campo    evang&eacute;lico frente a las restricciones del sistema jur&iacute;dico, la    acci&oacute;n del Estado y los privilegios de la Iglesia Cat&oacute;lica. Los    activistas del movimiento, todos ellos pastores, hicieron un trabajo de adaptaci&oacute;n    del marco interpretativo de la acci&oacute;n colectiva, la estrategia, las t&aacute;cticas    y la ret&oacute;rica a las propiedades ambientales del campo de acci&oacute;n    y la arena de debate jur&iacute;dico, sin desconectarse de metas originales    que emanaban del movimiento social religioso y las tradiciones salvacionistas    del polo conservador b&iacute;blico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El encuadre ambiental cerr&oacute; con el abrupto    abandono de la presidencia de la naci&oacute;n por su titular en diciembre del    2001. Este &uacute;ltimo evento trajo como consecuencia la profundizaci&oacute;n    de una crisis econ&oacute;mica, pol&iacute;tica y social que afect&oacute; extensa    y profundamente a la poblaci&oacute;n argentina. Y, con la consecuente toma    de poder por el partido Peronista, trajo el reemplazo en la Secretar&iacute;a    de Culto del elenco de cat&oacute;licos aperturistas hacia la diversidad religiosa    por cat&oacute;licos dispuestos a mantener y reforzar el control del Estado    sobre el mercado religioso &#150; asesorados por uno de los principales activistas    anti&#45;sectas. Su postura se basaba en un paradigma esencialista seg&uacute;n    el cual la relaci&oacute;n de la Argentina con Dios se establece por medio de    la Iglesia Cat&oacute;lica y &eacute;sta, con su tradici&oacute;n, define la    identidad de la naci&oacute;n, en un curso hist&oacute;rico cuyo comienzo es    anterior a la rep&uacute;blica independiente<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><SUP>16</SUP></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Conclusiones</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A trav&eacute;s del an&aacute;lisis del caso    evang&eacute;lico, hemos intentado mostrar c&oacute;mo el pasaje de una situaci&oacute;n    de monopolio a una de pluralismo religioso conlleva una serie de continuidades    y que en rigor el crecimiento de la diversidad religiosa no necesariamente implica    pluralismo &#150; de acuerdo con nuestras definiciones te&oacute;ricas expuestas    al comienzo de este trabajo. Al contrario, como muestra el p&aacute;nico por    las "sectas" desatado a comienzos de la d&eacute;cada de 1990, es    posible que el crecimiento de la diversidad lleve a una reacci&oacute;n y al    reforzamiento de la regulaci&oacute;n social, si no estatal (o a ambas). Para    un an&aacute;lisis integral y realista del estado del campo religioso en una    supuesta situaci&oacute;n de "pluralismo", es necesario tomar en cuenta    el <I>grado de regulaci&oacute;n del mercado</I> y tomar conciencia de que &eacute;sta    regulaci&oacute;n es multidimensional y excede lo meramente normativo y estatal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como muestra el caso analizado, las situaciones    de disputa alrededor del grado de regulaci&oacute;n del mercado religioso involucran    una gama de actores mayor que la que aparece en el modelo dominante basado principalmente    en la relaci&oacute;n Estado&#45;Iglesia y en la idea de crisis estructural del    sistema socioecon&oacute;mico, anomia, afinidades culturales y disponibilidad    de la demanda movilizable frente a la oferta que la incentiva. En esta posici&oacute;n    alternativa, es importante comprender el rol del periodismo y los medios, los    activistas anti&#45;sectas, los operadores de la Justicia, el Poder Legislativo    y el Poder Ejecutivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde ellos emanan las tendencias hacia el mantenimiento    y refuerzo de la regulaci&oacute;n por medio del aparato jur&iacute;dico del    Estado, en favor de la Iglesia Cat&oacute;lica y en desmedro de la capacidad    de intervenci&oacute;n de otras "firmas religiosas" en el mercado.    Pero entre ellos asimismo existen actores moderados dispuestos a superar el    concepto de "tolerancia" asim&eacute;trica, desde el Estado&#45;cat&oacute;lico    hacia los cultos no cat&oacute;licos, como muestran las iniciativas gestadas    alrededor del <I>proyecto Centeno. </I>Es necesario tener una visi&oacute;n    amplia de la regulaci&oacute;n estatal, que exceda lo meramente normativo y    abarque a&uacute;n acciones administrativas de menor rango pero que pueden permitir    ejercer, como contin&uacute;a siendo el caso en el pa&iacute;s, un <I>control    burocr&aacute;tico</I> de las inscripciones que, junto con la arbitrariedad    del accionar de otros representantes estatales, como la polic&iacute;a, puede    dificultar o entorpecer la actividad cotidiana de los templos e iglesias. De    la misma manera, es preciso avanzar en la comprensi&oacute;n de la regulaci&oacute;n    social del mercado que, dependiendo del pa&iacute;s, puede otorgar relevancia    a distintos actores seculares o religiosos. Para el caso argentino, las editoriales    de libros, al publicar mayormente obras en contra de "las sectas"    &#150; que en un comienzo tuvieron a los evang&eacute;licos como protagonistas inequ&iacute;vocos    &#150;, o, al editar libros que ensalzan s&oacute;lo los milagros de la Virgen u    otros santos cat&oacute;licos, est&aacute;n inequ&iacute;vocamente formando    parte de la maquinaria de control social. Otro tanto se puede decir de los productores    locales de series de televisi&oacute;n, que comenzaron a incluir las "sectas"    como elementos dram&aacute;ticos y negativos de sus guiones (Frigerio, 2000b).    El rol de los medios de comunicaci&oacute;n en general dentro de la creaci&oacute;n    de un p&aacute;nico moral sobre las "sectas" queda claro de este trabajo    y otros (Frigerio, 1993, Frigerio y Oro, 1998).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por otro lado, la progresiva desregulaci&oacute;n    (estatal o social) del mercado no eliminar&iacute;a por s&iacute; sola la situaci&oacute;n    de <I>favoritismo estatal</I> de la que goza la Iglesia Cat&oacute;lica,    evidenciada de diversas maneras: por el art&iacute;culo 2 de la Constituci&oacute;n,    que afirma que "el Estado sostiene el culto cat&oacute;lico"; por    el hecho de que el Derecho Civil promulgue a esta instituci&oacute;n una persona    de derecho p&uacute;blico y por la existencia de otra serie de medidas de distinto    grado de normatividad que la tienen como protagonista y beneficiaria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A&uacute;n reconociendo que en situaciones de    crecimiento de la diversidad y de pretendido "pluralismo" persisten    la regulaci&oacute;n multidimensional del mercado religioso y el favoritismo    estatal hacia una determinada religi&oacute;n, es necesario resaltar tambi&eacute;n    la agencia de las propias organizaciones religiosas. En el caso de las iglesias    y federaciones evang&eacute;licas que hemos analizado, es evidente que desarrollan    una interpretaci&oacute;n de su situaci&oacute;n frente a la sociedad civil    y el Estado y reaccionan a partir de la convicci&oacute;n del valor de su propia    fuerza. Desenvuelven t&aacute;cticas de lobby y acci&oacute;n colectiva en la    escena p&uacute;blica, y a la postre ejercen presiones suficientes para despertar    la atenci&oacute;n de los poderes del Estado, y en particular de la agencia    especializada del Poder Ejecutivo: la Secretar&iacute;a de Culto, as&iacute;    como, finalmente, del periodismo y otros actores sociales.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Frigerio    (2007) argumenta que, ante la ausencia, al menos para el caso latinoamericano,    de datos cuantitativos acerca de la situaci&oacute;n de las creencias religiosas    en el pasado (digamos, de las primeras cinco o seis d&eacute;cadas del siglo    XX), la mayor parte de las investigaciones cuantitativas cotejan la situaci&oacute;n    actual con el pasado supuesto brindado por esta perspectiva te&oacute;rica.    Por lo tanto, los datos emp&iacute;ricos actuales son le&iacute;dos compar&aacute;ndolos,    expl&iacute;cita o impl&iacute;citamente, con un pasado determinado no por la    empiria sino por la teor&iacute;a, y lo novedoso de la situaci&oacute;n actual    lo es respecto de un pasado hipot&eacute;tico. Pocos autores han reconocido    este problema, que De la Torre (1999, p. 130) se&ntilde;ala con claridad: "¿C&oacute;mo    precisar el cambio religioso sin tener claro el antes y el despu&eacute;s? ¿lo    que hoy en d&iacute;a se aprecia como impacto de la secularizaci&oacute;n, podr&iacute;a    ser una derivaci&oacute;n de procesos de larga duraci&oacute;n, como, por ejemplo,    la religiosidad popular? &#91;…&#93; no contamos con estudios similares que nos permitan    comparar el antes y el despu&eacute;s en el contexto espacial de Guadalajara,    por lo que tan s&oacute;lo podemos recrear un antes a trav&eacute;s de un imaginario    del estado de las cosas poco preciso &#91;...&#93;". Para una rese&ntilde;a cr&iacute;tica    de este paradigma desarrollado en numerosas publicaciones por Rodney Stark,    Laurence Iannaccone y Roger Finke, ver Frigerio (2000a).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> El polo conservador b&iacute;blico se descompone    en dos <I>sectores</I>, evang&eacute;lico, con predominio de bautistas y hermanos    libres, y pentecostal (Wynarczyk, 2003a, 2003b). Dentro del sector pentecostal,    por su vez, diferenciamos: (a) <I>pentecostales cl&aacute;sicos</I>, pertenecientes    a las grandes redes denominacionales misioneras; (b) <I>pentecostales neocl&aacute;sicos</I>    (Mariano, 1999), surgidos a mediados del siglo XX como separaciones locales    de las iglesias cl&aacute;sicas; (c) <I>neopentecostales</I>, surgidos a partir    de los 80 en grandes contextos urbanos (Buenos Aires, R&iacute;o de Janeiro,    Bogot&aacute; y otros). La taxonom&iacute;a excluye a la Iglesia Universal del    Reino de Dios y la asimila a la categor&iacute;a de iglesias de "isopentecostalismo",    de acuerdo con la clasificaci&oacute;n de Bernardo Campos (1997, p. 28). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Esta din&aacute;mica de aproximaciones y distanciamientos    depende, a su vez, de las relaciones del sistema con otros sistemas que constituyen    su entorno alrededor de problemas de pol&iacute;tica y moral sexual y reproductiva    (Wynarczyk, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Ambos fen&oacute;menos de movilizaci&oacute;n    social colectiva, que tuvieron lugar entre los a&ntilde;os 1980 y 2001, fueron    exhaustivamente estudiados por medio de t&eacute;cnicas de investigaci&oacute;n    documental y de campo, y encuadrados en una amplia articulaci&oacute;n de dispositivos    te&oacute;ricos, en la tesis doctoral de Wynarczyk (2007). Esta tesis constituye    la fuente de la exposici&oacute;n siguiente, que se focalizar&aacute; solamente    en el primero y m&aacute;s relevante de los mencionados procesos de entrada    de los conservadores b&iacute;blicos en la escena p&uacute;blica de la sociedad    civil argentina, la protesta por la "igualdad de cultos". El    desarrollo del proceso de formaci&oacute;n de partidos pol&iacute;ticos evang&eacute;licos    se encuentra en Wynarczyk, 2006.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Distinguimos los procesos de movilizaci&oacute;n    social en sentido lato de los movimientos sociales en sentido estricto, a partir    de un elemento cr&iacute;tico para la caracterizaci&oacute;n de estos &uacute;ltimos:    <I>la protesta</I> por la reivindicaci&oacute;n de derechos conculcados o sin    representaci&oacute;n pol&iacute;tica, frente a una autoridad considerada injusta.    El inter&eacute;s anal&iacute;tico que despierta este fen&oacute;meno de formaci&oacute;n    de un movimiento social en stricto sensu a partir de un movimiento social de    tipo religioso (movimiento social en sentido lato), constituye el punto de partida    de la tesis de Wynarczyk (2007). En efecto, su planteo del problema de investigaci&oacute;n    se pone en l&iacute;nea con la atenci&oacute;n que la sociolog&iacute;a de la    religi&oacute;n ha venido dedicando a la emergencia del protestantismo de ra&iacute;ces    conservadoras b&iacute;blicas como un movimiento social (Casanova, 1994; Mar&oacute;stica,    1994, 1997 para la Argentina) y la pregunta sobre "cu&aacute;ndo"    los grupos religiosos conservadores se desplazan desde formas de conducta pietista    y fuga del mundo hacia modelos de activa participaci&oacute;n social que pueden    llegar a la formaci&oacute;n de partidos pol&iacute;ticos (Zald &amp; McCarthy,    1987, p. 95). Para an&aacute;lisis de la articulaci&oacute;n del estudio de    movimientos sociales y religiosos ver Frigerio (2003) y Carozzi (2006, 1998).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Otro ejemplo fueron los embates sufridos por    los espiritistas, quienes tuvieron que sobrellevar a la salida de su mayor acto    p&uacute;blico en 1954 una pelea generalizada con grupos cat&oacute;licos que    se opon&iacute;an a sus ideas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> A&ntilde;os m&aacute;s tarde, otros pastores    tuvieron menos suerte: en 1967 el predicador norteamericano Morris Cerrullo    no pudo llevar a cabo su campa&ntilde;a en la ciudad de Rosario (la segunda    m&aacute;s importante del pa&iacute;s) por la oposici&oacute;n del Colegio M&eacute;dico.    S&oacute;lo pudo hacerlo en 1973 cuando un juez deneg&oacute; el pedido del    Colegio M&eacute;dico argumentando que el pastor "no provee remedios de    ning&uacute;n tipo, declara enf&aacute;ticamente su respeto por la ciencia m&eacute;dica    y los m&eacute;dicos y sus acciones s&oacute;lo se basan en el poder de la fe    en Dios y en su palabra" (Horvath, 1977, p. 86).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Sin embargo, desde<I> 1960</I>, con la llegada    del predicador Billy Graham (en esa fase de su carrera un anticomunista en gira    por naciones latinoamericanas con Fidel Castro comenzando un ciclo de prestigio    y poder), quedaron definitivamente establecidas en el polo conservador b&iacute;blico    las formas de trabajo propias de la organizaci&oacute;n racional de campa&ntilde;as,    que con el tiempo mejorar&iacute;an y traer&iacute;an sus frutos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Seg&uacute;n esta ley el registro es obligatorio,    pero no otorga personer&iacute;a jur&iacute;dica. Para ello, luego del registro,    las instituciones religiosas deben inscribirse en otras oficinas gubernamentales    para obtener el status de entidades legales (asociaciones civiles, entidades    de bien p&uacute;blico, etc.). Esto implica que deben tener una estructura organizativa    paralela que cumpla con los requisitos legales exigidos a las asociaciones civiles.    Reci&eacute;n luego de ambos tr&aacute;mites pueden existir como "entidades    legales privadas", mientras que la Iglesia Cat&oacute;lica existe como    una "entidad legal p&uacute;blica" en virtud de las leyes del C&oacute;digo    Civil Argentino. Esta ley fue reemplazada reci&eacute;n en el 2005 por otra    que s&iacute; otorga personer&iacute;a jur&iacute;dica a las instituciones religiosas    que se registren.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Para los datos cuantitativos de este punto    nos basamos en el an&aacute;lisis de Wynarczyk (2007). Para los a&ntilde;os    90 se apoya en informaciones de las firmas encuestadoras Graciela Roemers y    Asociados y Hugo Haim&eacute;, y el censo evang&eacute;lico conducido por Saracco    (1992). Los datos de este &uacute;ltimo fueron trabajados por Wynarczyk, Sem&aacute;n    (1995) y de Majo (1995). Para la d&eacute;cada del 2000, se basa en el Informe    2001 del Alto Comisionado para los Derechos del Hombre de las Naciones Unidas    (Amor, 2001, p. 4), datos del Departamento de Estado Americano (Estados Unidos,    <I>Bureau of Democracy, Human Rights and Labor</I>, 2001), trabajo de campo    de Gallup de Argentina para la Conferencia Episcopal Argentina (2002) e informaciones    del Consejo Nacional Cristiano Evang&eacute;lico (CNCE, 2003), construidas mediante    reportes estimativos de sus pastores. Lamentablemente, para caracterizar el    campo evang&eacute;lico en t&eacute;rminos cuantitativos los datos estad&iacute;sticos    disponibles siguen siendo aproximativos. En buena medida se basan en impresiones,    muestras parciales y niveles de calidad t&eacute;cnica dudosa. Las consultoras    privadas de opini&oacute;n p&uacute;blica y encuestas pol&iacute;ticas, que    en algunos momentos preguntan la filiaci&oacute;n religiosa de los encuestados,    trabajan con bases estad&iacute;sticas exiguas en lo referente a los evang&eacute;licos,    motivo por el cual las proyecciones al universo son poco confiables. Por otra    parte, su manejo de la taxonom&iacute;a del campo evang&eacute;lico en ciertos    casos se revela inadecuada. Los informes de Naciones Unidas y Departamento de    Estado no indican sus fuentes, parecieran basarse en informaciones de segunda    mano. Dentro de los l&iacute;mites explicados, nuestros conocimientos estad&iacute;sticos    se basan en una estrategia de mosaicos de acuerdo con un criterio metodol&oacute;gicamente    aceptado de yuxtaposici&oacute;n de datos disponibles.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> La concentraci&oacute;n de registros de culto    en las provincias argentinas, excluida la de Buenos Aires, en ning&uacute;n    caso supera el 5%.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> "Preocupaci&oacute;n por las sectas",    diario <I>Clar&iacute;n</I>, 20 abr. 1986.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> El argumento del lavado de cerebros result&oacute;    m&aacute;s eficiente que el anterior porque presentaba virtudes desde el punto    de vista de la eficacia: <I>(a) </I>era pol&iacute;ticamente correcto merced    a la defensa de los ni&ntilde;os, los adolescentes, la familia, las madres,    la libertad individual y los Derechos Humanos; <I>(b)</I> parec&iacute;a cient&iacute;fico,    apelaba a las herramientas conceptuales supuestamente provistas por la psicolog&iacute;a;    <I>(c)</I> pod&iacute;a producir p&aacute;nico, enfocaba reportes period&iacute;sticos    de robos, asesinatos y mutilaciones de ni&ntilde;os en contextos para&#45;evang&eacute;licos    (Los Ni&ntilde;os de Dios) y sat&aacute;nicos (Lineamiento Universal Superior),    con intervenci&oacute;n de la Justicia y la polic&iacute;a; <I>(d)</I> apuntaba    a peque&ntilde;as agrupaciones marcadamente desviantes ajenas al campo evang&eacute;lico,    que dejaban activar, a trav&eacute;s de la instalaci&oacute;n medi&aacute;tica    del "problema de las sectas" y la gestaci&oacute;n de un p&aacute;nico    moral, acciones legislativas capaces de restringir el campo de acci&oacute;n    de los evang&eacute;licos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Durante la d&eacute;cada de 1990, por ejemplo,    hubo un promedio de s&oacute;lo 34 inscripciones por a&ntilde;o, en comparaci&oacute;n    con 209 al a&ntilde;o en el lustro 1985&#45;1990. En 1993 y 1994, a&ntilde;os subsiguientes    al p&aacute;nico moral sobre sectas, el registro anual fue de 9 y 12, respectivamente    (Frigerio y Wynarzcyk, 2003). El ajuste de tuerca burocr&aacute;tico tambi&eacute;n    llev&oacute; a muchas agrupaciones a perder el registro que ten&iacute;an. Antes    de 1997, exist&iacute;an 3105 instituciones religiosas registradas; luego de    julio del 2000, s&oacute;lo quedaban 2329, una disminuci&oacute;n del 25%. La    magnitud de las cancelaciones se puede apreciar si sabemos que, antes de 1997,    s&oacute;lo 95 registros en total hab&iacute;an sido cancelados. La mayor parte    de las bajas se da cuando, en un cambio de Secretarios de Culto, un activista    anti&#45;sectas ingresa como asesor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Intentos anteriores, en 1988 y 1993, para    protestar por la ley de cultos en el espacio p&uacute;blico y ante el poder    legislativo hab&iacute;an sido invisibilizados por los medios pese a contar    con una asistencia relevante. El &eacute;xito de estas concentraciones y su    mayor visibilidad se deben, probablemente, a que la imagen de los evang&eacute;licos    fue paulatinamente mejorando y sobretodo a que, para 1999, ya llevaba tres a&ntilde;os    de funcionamiento el Consejo Nacional Evang&eacute;lico, que nucleaba a las    tres principales federaciones. Una masiva concentraci&oacute;n convocada por    un pastor un a&ntilde;o antes hab&iacute;a sido opacada por un festival de tango    que transcurr&iacute;a a su lado. El diario Clar&iacute;n (13 dic. 1998) titul&oacute;:    "Una multitud en el Obelisco, por el tango y por una cruzada". El    comentario inicial rezaba: "Anoche cerr&oacute; el Festival de Tango y    a pocos metros un pastor evangelista convoc&oacute; a miles de personas en un    acto contra las adicciones. El presidente Fernando de la R&uacute;a estuvo en    los dos escenarios".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Los datos emp&iacute;ricos con los cuales    trabajamos llegan hasta el a&ntilde;o 2001. Los evang&eacute;licos organizaron    un "tercer obelisco" el 1 de noviembre del 2003, cuyo impacto multitudinario    fue modesto. La Secretar&iacute;a de Culto sufri&oacute; otro vuelco a partir    del a&ntilde;o 2004 con la asunci&oacute;n de la presidencia de N&eacute;stor    Kirchner, en cuyo an&aacute;lisis no podemos entrar. Apenas podemos se&ntilde;alar    desde una perspectiva impresionista que, en esta nueva etapa, no hubo un predominio    de los elencos cat&oacute;licos liberales ni conservadores. En tal sentido se    produjo un quiebre que merecer&iacute;a un estudio aparte. En este lapso comenz&oacute;    nuevamente la rueda infructuosa de interacciones para producir una nueva ley    de culto. Pero sigue en vigencia (2008), m&aacute;s o menos aplicada, la ley    <I>de facto</I> sancionada en 1978 casi al comienzo de la dictadura militar    mientras ejerci&oacute; la presidencia de la naci&oacute;n el general Videla.    Mientras tanto la tensi&oacute;n binaria del campo evang&eacute;lico procesada    a lo largo de los dos polos, hist&oacute;rico liberacionista y conservador b&iacute;blico,    renov&oacute; su fuerza a partir de otras influencias contextuales entre los    a&ntilde;os 2003 y 2007. En este caso, alrededor de los debates sobre salud    reproductiva. Al asumir la presidencia la abogada Cristina Fern&aacute;ndez    de Kirchner, la Secretar&iacute;a de Culto muestra el alejamiento de funcionarios    que hab&iacute;an adquirido experiencia en el tema religioso, aunque el Secretario    de Culto anterior permanece en el cargo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Bibliograf&iacute;a</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AMOR, Abdelfattah. 2001. <I>Visite en Argentine    (23&#45;30 avr. 2001). Mission du Rapporteur Sp&eacute;cial sur la Libert&eacute;    de Religion ou de Conviction. </I>Nations Unies. Haut Commissariat Aux Droits    de l'Homme<I>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6992200800020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></I></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BECKFORD, James. <I>Social theory and religion.</I>    Cambridge: Cambridge University Press, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6992200800020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BERGER, Peter. <I>The social reality of religion.</I>    Londres: Faber &amp; Faber, 1969. Versi&oacute;n inglesa de: The sacred canopy.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6992200800020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAMPOS, Bernardo. <I>De la reforma protestante    a la pentecostalidad de la iglesia: </I>debate sobre el pentecostalismo en Am&eacute;rica    Latina. Quito: Consejo Latinoamericano de Iglesias, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6992200800020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAROZZI, Mar&iacute;a Julia. El concepto de marco    interpretativo en el estudio de movimientos religiosos. <I>Sociedad y Religi&oacute;n</I>,    Buenos Aires, n. 16/17, p. 33&#45;52, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6992200800020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_________. Otras religiones, otras pol&iacute;ticas:    algunas relaciones entre movimientos sociales y religiones sin organizaci&oacute;n    central. <I>Ciencias Sociales y Religi&oacute;n</I> / <I>Ci&ecirc;ncias Sociais    e Religi&atilde;o, </I>Porto Alegre, 8, p. 11&#45;29, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6992200800020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CASANOVA, Jos&eacute;. <I>Public religions in    the modern world.</I> Chicago: University of Chicago Press, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6992200800020000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DA COSTA, N&eacute;stor. <I>Religi&oacute;n y    sociedad en el Uruguay del siglo XXI.</I> Montevideo: Centro Latinoamericano    de Econom&iacute;a Humana (Claeh), 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6992200800020000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DE LA TORRE, Ren&eacute;e. El catolicismo: ¿un    templo en el que habitan muchos dioses? En: FORTUNY, Patricia (Comp.). <I>Creyentes    y creencias en Guadalajara</I>. M&eacute;xico: Consejo Nacional de la Cultura    y las Artes (Conaculta), 1999, p. 101&#45;131.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6992200800020000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ESQUIVEL, Juan Fabi&aacute;n Garc&iacute;a; HADIDA,    Mar&iacute;a; HOUDIN, Victor. <I>Creencias y religiones en el Gran Buenos Aires:    </I>el caso de Quilmes. Buenos Aires: Universidad Nacional de Quilmes, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6992200800020000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ESTADOS UNIDOS. Bureau of Democracy, Human Rights,    and Labor. Libertad religiosa en Argentina. En<B>: </B><I>Informe 2001 (octubre)    sobre la libertad religiosa en los pa&iacute;ses.</I> Tomado del sitio:    &lt;<a href="http://www.state.gov/g/drl/rls/irf/2001/5537.htm" target="_blank">http://www.state.gov/g/drl/rls/irf/2001/5537.htm</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6992200800020000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FORTUNY, Patricia (Comp.). <I>Creyentes y creencias    en Guadalajara</I>. M&eacute;xico: Centro de Investigaciones y Estudios Superiores    en Antropolog&iacute;a Social (Ciesas): Instituto Nacional de Antropolog&iacute;a    e Historia (Inah), 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-6992200800020000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRIGERIO, Alejandro. La invasi&oacute;n de las    sectas: el debate sobre nuevos movimientos religiosos en los medios de comunicaci&oacute;n    en Argentina. <I>Sociedad y Religi&oacute;n, </I>Buenos Aires, 10, p.    24&#45;51, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-6992200800020000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. ¿No ser&aacute; una secta?: im&aacute;genes    de problemas sociales en programas televisivos de ficci&oacute;n. <I>Cuadernos    de Antropolog&iacute;a Social</I>, Buenos Aires, 11, p. 387&#45;404, 2000b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6992200800020000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Outside the nation, outside the diaspora:    accomodating race and religion in Argentina. <I>Sociology of Religion</I>, Galva, IL, 63(3), p. 291&#45;315, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6992200800020000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. ¡Por nuestros derechos ahora o nunca!:    construyendo una identidad colectiva umbandista en Argentina. <I>Civitas Revista de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>, Porto Alegre, 3(1), p. 35&#45;68, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6992200800020000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRIGERIO, Alejandro. Repensando el monopolio    religioso del catolicismo en la Argentina. En: CAROZZI, Mar&iacute;a    Julia; CERIANI, C&eacute;sar. <I>Ciencias sociales y religi&oacute;n en Am&eacute;rica    Latina</I>. Buenos Aires: Biblos: Asociaci&oacute;n de Cientistas Sociales de    la Religi&oacute;n del Mercosur (ACSRM), p. 87&#45;118, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6992200800020000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Teorias econ&ocirc;micas aplicadas    ao estudo da religi&atilde;o: em dire&ccedil;&atilde;o a um novo paradigma?.<I>    Revista Brasileira de Informa&ccedil;&atilde;o Bibliogr&aacute;fica em Ci&ecirc;ncias    Sociais</I> (BIB), Rio de Janeiro, 50, p. 125&#45;144, 2000a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6992200800020000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________; ORO, Ari. Sectas sat&aacute;nicas en    el Mercosur: un estudio de la construcci&oacute;n de la desviaci&oacute;n religiosa    en los medios de comunicaci&oacute;n de Argentina y Brasil. <I>Horizontes Antropol&oacute;gicos</I>,    Porto Alegre, 8, p. 114&#45;150, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6992200800020000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________; WYNARCZYK, Hilario. Cult controversies    and government control of new religious movements in Argentina. En: RICHARDSON,    James. <I>Regulating religion: </I>case studies from around the globe. New York:    Kluwer Academic: Plenum Publishers, 2003, p. 453&#45;475.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6992200800020000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GIM&Eacute;NEZ BELIVEAU, Ver&oacute;nica; ESQUIVEL,    Juan. Las creencias en los barrios o un rastreo de las identidades religiosas    en los sectores populares urbanos del Gran Buenos Aires. <I>Sociedad y Religi&oacute;n</I>,    Buenos Aires, 14/15, p. 117&#45;128, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6992200800020000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRIM, Brian; FINKE, Roger. International Religion    Indexes: government regulation, government favoritism, and social regulation    of religion. <I>Interdisciplinary Journal of Research on Religion</I>, 2, art.    1, 2006. Available at: &lt;<a href="http://www.religjournal.com" target="_blank">http://www.religjournal.com</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6992200800020000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HERVIEU&#45;L&Eacute;GER, Dani&egrave;le. <I>Secularization    and religious modernity in Western Europe</I>. En: SHUPE, Anson; MISZTAL, Bronislaw.    <I>Religion, mobilization and social action</I>. Westport, CT: Praeger, 1998,    p. 15&#45;31.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6992200800020000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HORVATH, Ricardo. <I>Los manosantas</I>. Buenos    Aires: Todo es Historia, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6992200800020000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LUCKMANN, Thomas. <I>The invisible religion.    </I>Londres: McMillan, 1967.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6992200800020000300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MALLIMACI, Fortunato. Pr&oacute;logo. En: ESQUIVEL,    Juan Fabi&aacute;n Garc&iacute;a; HADIDA, Mar&iacute;a; HOUDIN, Victor. <I>Creencias    y religiones en el Gran Buenos Aires: </I>el caso de Quilmes. Buenos Aires:    Universidad Nacional de Quilmes, 2001, p. 13&#45;31.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6992200800020000300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARIANO, Ricardo. <I>Neopentecostais: </I>sociologia    do novo pentecostalismo no Brasil. S&atilde;o Paulo: Loyola, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6992200800020000300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAR&Oacute;STICA, Mathew. La iglesia evang&eacute;lica    como nuevo movimiento social. <I>Sociedad y Religi&oacute;n, </I>Buenos Aires,    12, p. 3&#45;17, 1994a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6992200800020000300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. <I>Pentecostals and politics:</I> the    creation of the Evangelical Christian Movement in Argentina, 1983&#45;1993. 1997. Ph.D. dissertation (in Political Science) &#150; Political Sciences Department,    University of California, Berkeley, United States.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6992200800020000300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SARACCO, J. Norberto. <I>Argentine Pentecostalism:    </I>its history and theology. 1989. Tesis (Doctorado en Teolog&iacute;a)    &#150; University of Birmingham, Birmingham, England.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6992200800020000300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (Ed.). <I>Directorio y censo de iglesias    evang&eacute;licas de la ciudad de Buenos Aires.</I> Buenos Aires: Facultad    Internacional de Estudios Teol&oacute;gicos (Fiet): Logos, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-6992200800020000300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SECRETAR&Iacute;A NACIONAL DE CULTO. <I>Digesto    de Derecho Eclesi&aacute;stico Argentino.</I> Buenos Aires: Ministerio de Relaciones    Exteriores, Comercio Internacional y Culto, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-6992200800020000300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STARK, Rodney; IANNACCONE, Laurence. Rational    choice propositions about religious movements. <I>Religion and the Social Order</I>,    Greenwich, CT, 3A, p. 241&#45;261, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6992200800020000300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WYNARCZYK, Hilario. <I>Ciudadanos de dos mundos:</I>    la entrada de los evang&eacute;licos conservadores a la vida p&uacute;blica    desde los 80 en la Argentina. 2007. Tesis (Doctorado en Sociolog&iacute;a) &#150;    Universidad Cat&oacute;lica Argentina, Buenos Aires.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6992200800020000300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Entre el legado y los desaf&iacute;os:    las iglesias evang&eacute;licas en la Argentina. En: CHIQUETE,    Daniel; ORELLANA, Luis. <I>Voces del pentecostalismo latinoamericano.</I> Concepci&oacute;n    (Chile): Red Latinoamericana de Estudios Pentecostales, 2003a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-6992200800020000300035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WYNARCZYK, Hilario. La guerra a los demonios    y la econom&iacute;a espiritual del cosmos. En: PINKLER, Leandro. <I>La religi&oacute;n    en la &eacute;poca de la muerte de Dios.</I> Buenos Aires: Marea, 2005, p. 167&#45;178.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6992200800020000300036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Los evang&eacute;licos en la sociedad    argentina, la libertad de cultos y la igualdad: dilemas de una modernidad tard&iacute;a.    En: BOSCA, Roberto. <I>La libertad religiosa en la Argentina: </I>aportes para    una legislaci&oacute;n. Buenos Aires: Calir: Konrad Adenauer Stiftung, 2003b,    p. 135&#45;158.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-6992200800020000300037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Partidos pol&iacute;ticos evang&eacute;licos    conservadores b&iacute;blicos en la Argentina: formaci&oacute;n y ocaso 1991&#45;2001.    <I>Civitas Revista de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>, Porto Alegre,    6(2), p. 11&#45;42, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-6992200800020000300038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________; JOHNS, Robert. "Estudio de campo    en los barrios de Palermo y Belgrano sobre distribuci&oacute;n de pertenencias    religiosas, muestra de 395 casos". Informe de consultor&iacute;a, no publicado,    1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-6992200800020000300039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______; SEM&Aacute;N, Pablo; DE MAJO, Mercedes.    <I>Panorama actual del campo evang&eacute;lico en Argentina</I>. Buenos Aires:    Facultad Internacional de Estudios Teol&oacute;gicos (Fiet), 1995. Tomado del    sitio: &lt;<a href="http://www.prolades.com" target="_blank">http://www.prolades.com</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-6992200800020000300040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZALD, Myer; McCARTHY, John. Religious groups    as crucibles of social movements. In: ________; ________. <I>Social movements    in an organizational society.</I> Edison, NJ: Transaction Publishers, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-6992200800020000300041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Artigo recebido em 28 mar. 2008 e aprovado em    6 jun. 2008.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Abdelfattah]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Visite en Argentine (23-30 avr. 2001): Mission du Rapporteur Spécial sur la Liberté de Religion ou de Conviction]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nations Unies ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Haut Commissariat Aux Droits de l'Homme]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECKFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social theory and religion]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The social reality of religion]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Faber & Faber]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De la reforma protestante a la pentecostalidad de la iglesia: debate sobre el pentecostalismo en América Latina]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Quito ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Consejo Latinoamericano de Iglesias]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAROZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Julia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El concepto de marco interpretativo en el estudio de movimientos religiosos]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedad y Religión]]></source>
<year>1998</year>
<volume>16/17</volume>
<page-range>33-52</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAROZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Julia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Otras religiones, otras políticas: algunas relaciones entre movimientos sociales y religiones sin organización central]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciencias Sociales y Religión / Ciências Sociais e Religião]]></source>
<year>2006</year>
<volume>8</volume>
<page-range>. 11-29</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASANOVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Public religions in the modern world]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DA COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Néstor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Religión y sociedad en el Uruguay del siglo XXI]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Montevideo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro Latinoamericano de Economía Humana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE LA TORRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renée]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El catolicismo: ¿un templo en el que habitan muchos dioses?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FORTUNY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patricia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Creyentes y creencias en Guadalajara]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>101-131</page-range><publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Consejo Nacional de la Cultura y las Artes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESQUIVEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Fabián García]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HADIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[María]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOUDIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Victor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Creencias y religiones en el Gran Buenos Aires: el caso de Quilmes]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Nacional de Quilmes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ESTADOS UNIDOS</collab>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Bureau of Democracy, Human Rights, and Labor: Libertad religiosa en Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Informe 2001 (octubre) sobre la libertad religiosa en los países]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORTUNY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patricia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Creyentes y creencias en Guadalajara]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropología SocialInstituto Nacional de Antropología e Historia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La invasión de las sectas: el debate sobre nuevos movimientos religiosos en los medios de comunicación en Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedad y Religión]]></source>
<year>1993</year>
<volume>10</volume>
<page-range>24-51</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[¿No será una secta?: imágenes de problemas sociales en programas televisivos de ficción]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos de Antropología Social]]></source>
<year>2000</year>
<volume>11</volume>
<page-range>387-404</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Outside the nation, outside the diaspora: accomodating race and religion in Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology of Religion]]></source>
<year>2002</year>
<volume>63</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>291-315</page-range><publisher-loc><![CDATA[Galva^eIL IL]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[¡Por nuestros derechos ahora o nunca!: construyendo una identidad colectiva umbandista en Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Civitas Revista de Ciências Sociais]]></source>
<year>2003</year>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>35-68</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Repensando el monopolio religioso del catolicismo en la Argentina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CAROZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Julia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CERIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[César]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciencias sociales y religión en América Latina. Buenos Aires]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>87-118</page-range><publisher-loc><![CDATA[Biblos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Asociación de Cientistas Sociales de la Religión del Mercosur (ACSRM)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Teorias econômicas aplicadas ao estudo da religião: em direção a um novo paradigma?]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Informação Bibliográfica em Ciências Sociais (BIB)]]></source>
<year>2000</year>
<volume>50</volume>
<page-range>125-144</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ORO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ari]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Sectas satánicas en el Mercosur: un estudio de la construcción de la desviación religiosa en los medios de comunicación de Argentina y Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></source>
<year>1998</year>
<volume>8</volume>
<page-range>114-150</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIGERIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cult controversies and government control of new religious movements in Argentina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RICHARDSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Regulating religion: case studies from around the globe]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>453-475</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer AcademicPlenum Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIMÉNEZ BELIVEAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Verónica]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ESQUIVEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Las creencias en los barrios o un rastreo de las identidades religiosas en los sectores populares urbanos del Gran Buenos Aires]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedad y Religión]]></source>
<year>1996</year>
<volume>14/15</volume>
<page-range>117-128</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brian]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FINKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International Religion Indexes: government regulation, government favoritism, and social regulation of religion]]></article-title>
<source><![CDATA[Interdisciplinary Journal of Research on Religion]]></source>
<year>2006</year>
<volume>2</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERVIEU-LÉGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Danièle]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Secularization and religious modernity in Western Europe]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SHUPE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anson]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MISZTAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bronislaw]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Religion, mobilization and social action]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>15-31</page-range><publisher-loc><![CDATA[Westport^eCT CT]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Praeger]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HORVATH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los manosantas]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Todo es Historia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUCKMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The invisible religion]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[McMillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALLIMACI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fortunato]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Prólogo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ESQUIVEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Fabián García]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HADIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[María]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOUDIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Victor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Creencias y religiones en el Gran Buenos Aires: el caso de Quilmes]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>13-31</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Nacional de Quilmes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARIANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Neopentecostais: sociologia do novo pentecostalismo no Brasil]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARÓSTICA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mathew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[La iglesia evangélica como nuevo movimiento social]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedad y Religión]]></source>
<year>1994</year>
<volume>12</volume>
<page-range>3-17</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARÓSTICA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mathew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pentecostals and politics: the creation of the Evangelical Christian Movement in Argentina, 1983-1993]]></source>
<year>1997</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARACCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. Norberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Argentine Pentecostalism: its history and theology]]></source>
<year>1989</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARACCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. Norberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Directorio y censo de iglesias evangélicas de la ciudad de Buenos Aires]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos AiresLogos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Facultad Internacional de Estudios Teológicos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>SECRETARÍA NACIONAL DE CULTO</collab>
<source><![CDATA[Digesto de Derecho Eclesiástico Argentino]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio Internacional y Culto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodney]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[IANNACCONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laurence]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rational choice propositions about religious movements]]></article-title>
<source><![CDATA[Religion and the Social Order]]></source>
<year>1993</year>
<volume>3A</volume>
<page-range>241-261</page-range><publisher-loc><![CDATA[Greenwich^eCT CT]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciudadanos de dos mundos: la entrada de los evangélicos conservadores a la vida pública desde los 80 en la Argentina]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Entre el legado y los desafíos: las iglesias evangélicas en la Argentina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CHIQUETE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ORELLANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Voces del pentecostalismo latinoamericano]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Concepción ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Red Latinoamericana de Estudios Pentecostales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La guerra a los demonios y la economía espiritual del cosmos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PINKLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La religión en la época de la muerte de Dios]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>167-178</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Marea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los evangélicos en la sociedad argentina, la libertad de cultos y la igualdad: dilemas de una modernidad tardía]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BOSCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La libertad religiosa en la Argentina: aportes para una legislación]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>135-158</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CalirKonrad Adenauer Stiftung]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Partidos políticos evangélicos conservadores bíblicos en la Argentina: formación y ocaso 1991-2001]]></article-title>
<source><![CDATA[Civitas Revista de Ciências Sociais]]></source>
<year>2006</year>
<volume>6</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>11-42</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JOHNS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudio de campo en los barrios de Palermo y Belgrano sobre distribución de pertenencias religiosas, muestra de 395 casos]]></source>
<year>1996</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SEMÁN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pablo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DE MAJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mercedes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Panorama actual del campo evangélico en Argentina]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Facultad Internacional de Estudios Teológicos (Fiet)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WYNARCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hilario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Religious groups as crucibles of social movements]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social movements in an organizational society]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Edison^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
