<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141989000300005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141989000300005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O poder constituinte e a força]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moraes]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Quartim de]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>7</numero>
<fpage>67</fpage>
<lpage>86</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141989000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141989000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141989000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>O poder constituinte    e a força</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>João Quartim de Moraes</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O argumento    da força na historia da República: da "manutenção das leis" à "ameaça    interna"</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Em suas amargas diatribes contra o regime    que acabara de se instaurar no Brasil através do golpe militar de 15 de novembro    de 1889, Eduardo Prado previu para a antiga América portuguesa destino análogo    ao que conhecera a antiga América espanhola: a secessão e o caudilhismo. É que,    como insiste ao longo de <i>Fastos da Ditadura Militar no Brasil</i><a name="1not"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a> , nosso país só escapara, em suas quase sete décadas de existência independente,    dos descaminhos em que se embrenharam os outros povos ibero-americanos graças    ao princípio monárquico, que lhe assegurara tanto a unidade política quanto    as liberdades civis.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Embora a primeira de suas previsões    não se tenha verificado e a segunda apenas parcialmente (afinal, com uma só    interrupção —    a presidência do marechal Hermes da Fonseca —    os grandes agrários de São Paulo e de Minas Gerais asseguraram, à sua maneira,    o "controle civil" do poder político), Eduardo Prado detém o mérito    de ser o pioneiro na crítica das instituições e do exercício do poder republicano    no Brasil: o primeiro dos seis artigos reunidos em <i>Fastos da Ditadura Militar    no Brasil </i>—    "Os acontecimentos do Brasil" —    é datado de 30 de novembro de 1889, tendo sido publicado no número de dezembro    de 1889 da <i>Revista de Portugal</i><a name="2not"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a> . Monarquista liberal,    aflige-o sobretudo, embora não se exprima com a lógica contundente de um Edmund    Burke, a erupção da demagogia e das paixões irracionais conseqüente à quebra    do princípio de legitimidade encarnado na Coroa. "Os terroristas franceses    apoiavam-se no concurso dos Clubes e das Seções; os jacobinos militares do Brasil    recebem o aplauso dos sectários rancorosos e dos seus prosélitos da última hora..."    (FREDERICO de S., 1890, p. 43). A comparação com o terror jacobino na Revolução    Francesa é menos importante, entretanto, em sua argumentação, do que com os    "exércitos de opereta" como o peruano, coberto "de plumas e de    galões", habituado a "salvar a pátria todos os dias", sempre    pronto a "aclamar generalíssimos", mas desbaratado sem glória pelos    "voluntários chilenos" (id. ibid., p. 83). Antecipando, neste ponto,    uma interpretação que será aceita amplamente por sociólogos políticos de inspiração    liberal, por exemplo o norte-americano Samuel</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Huntington<a name="3not"></a><a href="#not3"><sup>3</sup></a> ,    Eduardo Prado associa apoliticismo à eficiência militar e, correspondentemente,    intervencionismo político à falta de qualidades bélicas. O argumento é, portanto,    o seguinte: a quebra da legitimidade tradicional (a monarquia) instaura o reino    da força e por conseguinte, de imediato, ou após algumas mediações demagógicas,    o reino do mais forte, a saber, a ditadura militar. Na Revolução Francesa, uma    década separa a queda da Bastilha da fulgurante ascensão de Bonaparte. No Brasil,    Deodoro chegou primeiro à Presidência e lá ficou: <i>o jacobinismo militar </i>brasileiro    reuniu, numa só fase, aquilo que na versão histórica paradigmática francesa    reclamou quatro regimes políticos e outras tantas constituições (monarquia constitucional    codificada na Constituição de 3 de setembro de 1791; ditadura revolucionária    jacobina, codificada na Constituição de 24 de junho de 1793; república moderada,    codificada na Constituição de 5 frutidor ano III — 22 de agosto de 179S; Consulado,    codificado na Constituição de 22 frimário ano VIII — 13 de dezembro de 1799).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A própria argumentação de <i>Fastos    da Ditadura Militar no Brasil </i>mostra que a dedução da ditadura militar a    partir da ruptura da legitimidade monárquica deve ser entendida em sentido estrito.    Não é exatamente a queda da monarquia, mas a <i>crise de legitimidade </i>provocada    por esta queda que conduz ao "jacobinismo militar". Refutando a doutrina    do "soldado-cidadão", efemeramente guindada, por Benjamin Constant    e seus amigos, às altas esferas do governo federal, Eduardo Prado observa que    "onde não há obediência passiva, surge logo o militar político, entidade    cuja presença num país é o mais seguro indício do atraso de sua civilização.    A República Argentina tem realizado os seus admiráveis progressos destes últimos    dez anos, porque o militar político é criatura que naquele país parece já pertencer    à história" (FREDERICO de S., 1890, p. 299). O mal não está, portanto,    nas instituições republicanas enquanto tais, mas na politização dos militares.    Despolitizando-os, a República Argentina ingressará, na penúltima década do    século XIX, num período de "admiráveis progressos". Quanto à relação    de causa e efeito entre a "obediência passiva" dos militares às autoridades    legítimas e sua eficiência profissional, o exemplo chileno é fortemente enfatizado:    "O oficial chileno, ainda orgulhoso da gloriosa campanha em que o exército    nacional levou de vencida as tropas veteranas dos 'pronunciamientos' peruanos    e bolivianos, tem o mais nobre desprezo pelo oficial que pretende servir-se    da sua espada em favor da sua opinião política" (id. ibid., p. 300).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Seria difícil,    lendo estas linhas redigidas há quase um século, deixar de pensar nos Videla,    Pinochet e consortes. Mas, longe de invalidar as apreciações dos "Fastos...",    a recrudescência do intervencionismo militar em nossos tempos as confirma. No    caso argentino, da maneira a mais contundente: os torturadores da <i>guerra    suja </i>foram desbaratados numa <i>guerra limpa </i>pelas tropas profissionais    de Sua Majestade Britânica... De modo geral, constatamos estarem correlacionadas    a tendência à "intervenção interna" das Forças Armadas e a redução    da perspectiva de uma agressão externa. Não se trata, evidentemente, de uma    simples relação de causa a efeito. Por si só, a redução da "ameaça externa"    não conduz a nenhum efeito <i>predeterminado. </i>A priori, poder-se-ia mesmo    supor que o efeito mais plausível, ou pelo menos mais racional, consistiria    na correspondente redução dos gastos e dos efetivos militares. É claro, portanto,    que o fenômeno a que temos assistido, entre nós e alhures, <i>da reconversão    para o plano interno </i>da função militar, obedece a um complexo de fatores,    dentre os quais a percepção da ausência de ameaças externas ponderáveis não    é necessariamente o mais importante. Ela se tornou importante, na América Latina,    ao ser associada a uma <i>percepção </i>complementar, a de que o <i>inimigo    </i>eram as forças subversivas internas, portadoras, como repetiam <i>ad nauseam    </i>nossos generais, de "ideologias exóticas e subversivas, contrárias    à formação cristã e democrática de esmagadora maioria de nossa população".    A concepção estratégica em que se fundamentava esta percepção, abstração feita    de seu conteúdo paranóico, dispensa apresentações: sob o rótulo de "doutrina    da segurança nacional" erigiu-se em ideologia do controle militar do Estado    sobre a sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>. . Eduardo    Prado associa apoliticismo à eficiência militar e, correspondentemente, intervencionismo    político à falta de qualidades bélicas. (...) sob o rótulo de "doutrina    da segurança nacional" erigiu-se em ideologia do controle militar do Estado    sobre a sociedade.</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n7/7a05f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma percepção deixa    de ser categoria meramente subjetiva e, portanto, de ser objeto exclusivo da    análise psicológica quando é coletivamente assumida por um corpo social e, <i>a    fortiori, </i>por uma corporação estatal como a militar. Atingindo esta dimensão,    o componente psicológico cede lugar ao político. Do mesmo modo que seria pueril    reduzir a explicação do nazismo às frustrações e fobias de Adolf Hitler e de    seus fâmulos, não se poderia, sem simplificação excessiva, reduzir a doutrina    e o regime "de segurança nacional" às obsessões e delírios conspiratórios    de seus ideólogos. Que se percorra um dos textos canônicos desta escola de pensamento,    a muito citada <i>Geopolítica do Brasil </i>do general Golbery do Couto e Silva.    O leitor armado da paciência necessária para atravessar as longas digressões    geodésicas e cartográficas às quais recorre compulsivamente o autor, na obstinada    tentativa de deduzir da "geopolítica" uma ideologia, uma estratégia    e um destino histórico — na linguagem do general: os objetivos nacionais permanentes    —,    encontrará formulações lúcidas e suficientemente conseqüentes para deixar transparecer,    no enunciado dos postulados doutrinários, o surdo conflito entre as imposições    estratégicas da "segurança nacional" e os valores que pretensamente    teria a vocação de preservar. Na estratégia da guerra fria, o Ocidente "luta    com desvantagens evidentes" contra o comunismo, a principal das quais é    a de ser "uma sociedade democrática, aberta à infiltração da propaganda    inimiga e que, respeitando a consciência do indivíduo e a dignidade da pessoa    humana, não pode reprimir com eficácia a atuação desagregadora da quinta-coluna    soviética, dos simpatizantes e teleguiados comunistas" (COUTO e SILVA,    1967, p. 244). Reconhecemos aqui, sem dificuldade, o argumento banal, mas nem    por isso menos carregado daquele sombrio zelo inquisitorial que, para reprimir    com mais eficácia os inimigos do Ocidente —    não deve haver liberdade para os inimigos da liberdade —,    levaria, de escalada em escalada, de golpe militar em golpe militar, da criação    do SNI à organização dos DOI-CODI. Se o general Golbery tivesse se limitado    a retomar este argumento, lugar-comum daquele estilo de anticomunismo militante    que se costuma designar abrasileiradamente por <i>macartismo, </i>seu interesse    para a história política de nosso país seria pequeno. Não seria, com efeito,    maior do que o de um coronel Meira Matos ou de qualquer outro ideólogo de plantão    da Escola Superior de Guerra, dos quais só não se dirá terem caído num justo    esquecimento pela simples razão de que nunca desfrutaram nem mesmo de efêmera    notoriedade. Mas, contrariamente a seus correligionários, não se contentou com    a opaca certeza que lhe oferecia a reiteração do dogma <i>macartista. </i>Avaliou-lhe    as conseqüências sobre o próprio conteúdo da "liberdade democrática",    "valor inestimável para a civilização do Ocidente": "renegá-la,    em face do agressor totalitário, seria, no fundo, confessar-se a priori vencido"    (id. ibid., p. 244). Escritas originalmente em 1958, estas linhas antecipam,    numa curiosa ironia histórica, a própria trajetória política do autor, que coincide,    no essencial, com a da corrente política da qual foi, segundo a fórmula consagrada,    a "eminência parda": o castelismo. Ela surgiu e se afirmou na cena    política nacional como contra-revolução articulada no interior do aparelho militar    e exerceu o poder político diretamente (através dos generais Castelo Branco    e Ernesto Geisel) ou indiretamente (durante os governos dos generais Garrastazu    Medici e João Figueiredo), portanto, ao longo de quase toda a ditadura militar,    com a exceção do governo do general Costa e Silva. A evolução do castelismo    constitui, nesta medida, a chave da compreensão da dialética perversa do argumento    da força e da força do argumento na história política do Brasil contemporâneo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Esta evolução    se deixa resumir em três momentos: a "percepção da ameaça"; sua supressão    pelo ato de força de 31 de março de 1964; a supressão desta supressão através    da "abertura política" orquestrada pelos genarais Golbery e Ernesto    Geisel, ou, retomando a linguagem daquele: o Ocidente ameaçado pelos inimigos    da liberdade (os comunistas); o Ocidente suprimindo a liberdade para melhor    combater os inimigos da liberdade (golpe e ditadura); o Ocidente liberalizando    para não se negar como Ocidente (abertura "gradual e controlada").    Trata-se de uma dialética perversa no duplo sentido (material e formal) da expressão.    No sentido material, pela razão evidente de que a passagem da força do argumento    ( a doutrina da segurança nacional) para o argumento da força (golpe, ditadura)    constitui aquela forma de violência que, conforme Eduardo Prado, inspirava ao    oficial chileno de seu tempo "o mais nobre desprezo": "servir-se    da sua espada em favor da sua opinião política". Com a agravante de que,    aplicada às sórdidas atrocidades meticulosamente praticadas pela OBAN e pelo    DOI-CODI, a metáfora da espada soa como delicado eufemismo. No sentido formal,    por se tratar de uma dialética sem síntese efetiva, vale dizer, cujo terceiro    momento se resolve no retomo ao primeiro momento, a saber, o da "segurança    nacional", com o alerta (às vezes sanguinário, como no massacre de Volta    Redonda em novembro de 1988) contra os inimigos da liberdade, guerrilheiros    urbanos e outros subversivos. Não havendo síntese, há portanto repetição. Encontramo-la    em todas as instâncias do poder político onde se definem as atribuições do aparelho    militar do Estado e, notadamente, nos textos constitucionais. Como foi amplamente    ressaltado em estudos sobre o assunto, suscitados pelos debates em torno da    Constituição promulgada a 5 de outubro de 1988, esta repete, com modificações    superficiais, os dispositivos das Constituições precedentes relativos às funções    dos militares, retomando todas, senão a fórmula <i>ipsis litteris, </i>com certeza    a concepção político-institucional do artigo 14 da Constituição de 1891 redigido    por Rui Barbosa: "As forças de terra e mar são instituições nacionais permanentes,    destinadas à defesa da pátria no exterior e à manutenção das leis no interior"<a name="4not"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a>    . Sem dúvida, manter as leis não é o mesmo que aplicá-las, nem, menos ainda,    que formulá-las. Mas nem a argúcia da "águia de Haya" poderia nos    convencer que este dispositivo constitucional, hobbesiano <i>malgré lui </i>í    embora não seja uma referência teórica do ilustre jurista baiano, o <i>Leviatã,    </i>dois séculos antes, já condicionara a vigência da lei à força da espada)    não sacramenta o princípio da intervenção militar na coisa pública.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>A evolução    do castelismo constitui, nesta medida, a chave da compreensão da dialética perversa    do argumento da força e da força do argumento na história política do Brasil    contemporâneo.</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Ora, a norma jurídica em que o argumento    intervencionista está cristalizado não se coaduna com a inspiração liberal da    Constituição de 1891 e das Constituições seguintes, inclusive aquelas de 1967    e 1969, outorgadas por um poder discricionário e ilegítimo. As filosofias políticas    liberais e democráticas não admitem sequer a existência de uma função de "manutenção    das leis" distinta das funções de legislar, de executar as leis e de julgar    a adequação das leis aos casos concretos. As leis se mantêm, nesta perspectiva,    na medida em que são executadas e aplicadas. Levar-nos-ia muito longe retomar,    ainda que esquematicamente, a evolução da teoria dos poderes de Estado nos textos    clássicos da teoria política. Notaremos apenas que tanto a vertente que, de    Bodin a Rousseau, contrapõe o poder soberano de legislar ao poder subordinado    de governar, isto é, de executar as leis, quanto aquela que, a partir de Locke    e de Montesquieu, distingue três poderes (respectivamente legislativo, executivo    e federativo; e legislativo, executivo para as coisas que dependem do direito    das gentes e executivo para as coisas que dependem do direito civil, este correspondendo    ao executivo de Locke e aquele ao federativo) entendem por execução das leis    sua aplicação efetiva aos casos concretos e, portanto, sua "manutenção".    Quanto ao poder real, neutro ou moderador, introduzido no século XIX por Benjamin    Constant, o fato de ter sido invocado, com finalidades apologético-doutrinárias,    para justificar o intervencionismo militar em nosso país, a partir de duvidosa analogia entre o    poder do Imperador e o dos militares na República, constitui uma dupla mistificação,    do ponto de vista do ideário liberal-democrático no qual pretendem se situar    seus apologistas e doutrinários<a name="5not"></a><a href="#not5"><sup>5</sup></a> . Em seu sentido próprio, não passa    de um elenco juridicamente desconexo de atribuições discricionárias outorgadas    a um Imperador que, sem chegar a ser um monarca absoluto (Pedro I bem que o    tentou, mas sem sucesso), tampouco pode ser considerado como um monarca constitucional    no sentido inglês do termo. Em seu sentido figurado (o "poder moderador    dos militares") a mistificação é ainda mais tosca sobretudo quando, como    ocorre no conhecido <i>The Military in Politics, </i>de Alfred Stepen, vem revestida    de uma roupagem científica. O "poder mantenedor" das Forças Armadas    não passa um enxerto autocrático no corpo constitucional liberal. Sintomaticamente,    a Carta criptofascista de 1937 foi a única que, sem abandonar o sempre repetido    princípio intervencionista, modificou notavelmente a caracterização das condições    de sua aplicação: estipula, com efeito, em seu artigo 166 que, ao se tornar    "necessário o emprego das Forças Armadas para a defesa do Estado, o Presidente    da República declarará em todo o território nacional, ou parte dele, o estado    de guerra". A ditadura do Executivo estadonovista dispensava hibridismos    ideológicos: a manutenção das leis (a defesa do Estado) se efetuava <i>manu    militari, mas subordinada ao arbítrio do Ditador. </i>A Constituição liberal    de 1946 restabeleceu, com a separação dos poderes, o caráter estritamente militar    do "poder mantenedor"<a name="6not"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a> , retornando, portanto, ao tradicional    hibridismo institucional de nossa história republicana: um Estado liberal militarmente    tutelado. Em 1891, entretanto, ainda não se podia falar em <i>tradição </i>intervencionista,    nem mesmo numa vontade clara de instaurá-la. Os apologistas da Constituição    então adotada, como o jurista d'Alencastro Autran<a name="7not"></a><a href="#not7"><sup>7</sup></a> , sequer vislumbram    no artigo 14 qualquer perigo intervencionista: tratar-se-ia apenas de "fazer    triunfar a sociedade dos obstáculos que a execução das leis poderia encontrar    na oposição das vontades individuais". Tomado literalmente, o comentário    é constrangedoramente tolo: quem executa as leis é o Executivo enquanto tal    e não um de seus órgãos em particular. Acresce que se o obstáculo à execução    das leis provém de "vontades individuais", o órgão do Executivo, ao    qual cabe assegurar seu cumprimento, é a polícia e não o Exército ou a Armada.    Mas não seria exatamente para esta confusão de funções que apontava o canhestro    hermeneuta, reconhecendo, <i>malgré lui, </i>que atribuir aos militares a "manutenção    das leis" implicava em transformá-los em policiais?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> De antemão, no    entanto, o Exército recusara, com indignação, um baixo trabalho policial: em    outubro de 1887, numa resolução<a name="8not"></a><a href="#not8"><sup>8</sup></a>  adotada em assembléia do recém-fundado    Clube Militar, assinada por seu presidente, o marechal Deodoro da Fonseca, os    oficiais presentes suplicavam à Regente Dona Isabel que lhes poupasse a desonrosa    incumbência de caçar escravos fugitivos, vale dizer, de assegurar a manutenção    de leis odiosas. A linguagem comedida realça ainda mais a sinceridade do apelo.    O contraste entre esta postura socialmente generosa dos oficiais fundadores    do Clube Militar e o mórbido complexo anti-sindical que se cristalizou, ao longo    do último meio século, na mentalidade dos oficiais de nossas Forças Armadas    (e não só das nossas), dá a medida da desoladora inversão de valores operada    à sombra da <i>manutenção da lei e da ordem. </i>O episódio era demasiado recente    para que os constituintes de 1890-91 não o tivessem presente no espírito. Sem    dúvida, a Abolição tornara-o anacrônico, mas justamente por isso dera razão    retrospectivamente aos oficiais abolicionistas. Por que razão, então, conferir    o caráter de atribuição constitucional a uma função que os militares, poucos    anos antes, haviam solenemente declarado ser estranha a seus deveres profissionais?    Responder a esta questão é examinar as motivações políticas do autor da malsinada    fórmula: o que teria levado o futuro candidato <i>civilista </i>à presidência    da República a patrocinar juridicamente o intervencionismo militar? É de se    excluir, desde logo, qualquer preocupação com o <i>inimigo interno. </i>Não    que a República nascente não os tivesse: ultrafederalistas e monarquistas prepararavam-se,    no Rio Grande do Sul e na Esquadra, para atear o fogo da guerra civil, que eclodiria    em 1892 e prosseguiria até o fim do mandato de Floriano Peixoto. Mas, obviamente,    não se tratava do mesmo gênero de <i>inimigo </i>que mais tarde seria definido    pela ESG e combatido pela OBAN e pelos DOI-CODI com seus métodos peculiares.    A intenção de Rui Barbosa ao instituir o "poder mantenedor" não era,    em absoluto, a de especializar os militares no que mais tarde seria chamado    de "combate à subversão". Cometeríamos, de resto, um evidente anacronismo    se buscássemos no contexto histórico da proclamação da República qualquer preocupação    sistemática neste sentido: a noção de "segurança interna" simplesmente    não existia naquela época. No entanto, o cuidado metodológico para não amalgamar    anacronicamente categorias jurídico-políticas cujo conteúdo remete a situações    históricas distintas não deve fazer perder de vista sua dimensão diacrônica,    vale dizer, no caso, o destino que teria, em nossa cultura política, a vinculação    constitucional dos militares "à manutenção das leis no interior".    Metodologicamente, portanto, trata-se simplesmente de integrar o ponto de vista    sincrónico (a significação historicamente originária do "poder mantenedor")    com o ponto de vista diacrônico (sua significação enquanto justificação do intervencionismo    militar em nossa história) de maneira que, identificada aquela significação    originária do peculiar instituto constitucional, possamos descrever sua evolução    enquanto dialética sem síntese do "argumento da força" na história    da República.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>A ditadura do    Executivo estadonovista dispensava hibridismos ideológicos: a manutenção das    leis (a defesa do Estado) se efetuava </b><i>manu miliari</i> <b>mas subordinada    ao arbítrio do Ditador.</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>Ditadura, Constituição    e soberania popular: exame comparativo dos processos constituintes de 1890-1891    e 1986-1988</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A fórmula canônica    dos manuais de história pátria, de que o marechal Deodoro proclamou a República,    é uma maneira elegante de assinalar que a República, entre nós, nasceu de um    golpe militar. Os monarquistas, em sua condição de partidários do regime derrubado,    não estavam sujeitos às mesmas normas de etiqueta: classificaram imediatamente    a nova ordem institucional do País como ditadura militar. Naquela época, de    resto, o vocabulário político era mais franco: os positivistas preconizavam    abertamente, como se sabe, uma "ditadura republicana" ou "ditadura    progressista"<a name="9not"></a><a href="#not9"><sup>9</sup></a> (expressão    utilizada por Benjamin Constant em reuniões do Governo Provisório); Floriano    Peixoto, em julho de 1887, sustentara, em carta<a name="10not"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a>    a um amigo, a necessidade de uma "ditadura militar" para "expurgar    este pobre País", assolado pela "podridão" e o marechal Deodoro    se apresentava, nos decretos presidenciais outorgados até a promulgação da Constituição,    como "chefe do Governo Provisório, constituído pelo Exército e Armada"<a name="11not"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a>:    na delicada semântica do verbo <i>constituir é </i>difícil saber se, no caso,    seu sentido é meramente genético ou estrutural... Na obra <i>Deodoro, a Espada    contra o Império </i>de Magalhães Júnior (1957) vem reproduzida a rude tomada    de posição do marechal Deodoro em reunião do Ministério efetuada a 14 de novembro    de 1890, tal como registrada em ata: "Quis, no primeiro ano desta ditadura,    proceder contra o meu temperamento e ser brando e conciliador... Quando, porém,    é preciso, sei ser enérgico..."(MAGALHÃES JÚNIOR, 1957, v. 2 p. 229). No    dia seguinte, respondendo à delegação enviada para saudá-lo pelo Congresso Constituinte,    que acabara de realizar sua sessão inaugural, Deodoro bateu na mesma tecla:    "Sopitando às vezes a impetuosidade do próprio sentimento pessoal procurei    constituir uma ditatura de paz e harmonia..." (id., ibid., p. 233). Sobre    o significado da fórmula "constituído pelo Exército e Armada", aplicada    ao "Governo Provisório", vale dizer, que ele se assumiu como estruturalmente    militar — como composto de militares. Numa decisão que alimentou o sarcasmo    de seus críticos, todos os ministros civis de Deodoro foram agraciados com a    patente de general de brigada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Para o analista    político, entretanto, nem o fato (incontestável) de que a República nasceu de    um golpe militar, nem a retórica dos adversários do novo regime, nem o culto    positivista da ditadura republicana esclarecida configuram provas históricas    de que o turbulento período dito da "consolidação da República", que    vai de sua proclamação à posse de Prudente de Morais, isto é, de 15-11-1889    a 15-11-1894, deve se caracterizar como uma ditadura militar ou mesmo como uma    ditadura <i>tout court, </i>ao menos no sentido que conferimos contemporaneamente    à expressão. Sem dúvida, a noção de "ditadura", semanticamente muito    fluida, está saturada de conotações polêmicas, sendo difícil, sem cair no pedantismo,    propor-lhe uma definição que apresente marca registrada de cientificidade. Já    os grandes fundadores da Filosofia Política Moderna, Maquiavel e Hobbes, haviam    ironizado a propósito das caracterizações valorativas dos regimes políticos:    aquele observando que "nenhuma precaução pode impedir" que um regime    considerado bom degenere em seu contrário, "tão grande nesse assunto pode    ser a semelhança entre o bem e o mal"; este notando que termos como "tirania    e oligarquia" não constituem "nomes de outras formas de governo, e    sim das mesmas formas quando são detestadas"<a name="12not"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a> . Sem partilharmos    da concepção instrumental e nominalista da linguagem política sobre a qual repousam    estas ironias, isto é, sem sustentarmos que ditadura é o <i>nome</i> que damos    aos governos de que não gostamos, há de se convir que elas apontam para o elemento    irredutivelmente <i>polêmico </i>de todo <i>juízo </i>político e, em última    análise, para o elemento <i>de força </i>presente em todo <i>poder </i>político.    Nesse sentido, evidentemente, a instauração da República, como ocorre em qualquer    ruptura institucional, constituiu um ato de força, imediatamente caracterizado    como ditatorial por aqueles sobre os quais esta força incidiu, no caso, os monarquistas.    Significativamente, no entanto, foi também caracterizado como tal, embora não    exatamente no mesmo sentido do termo, tanto pelos inspiradores positivistas    do golpe republicano quanto pelo próprio chefe do Governo Provisório, com a    diferença de que aqueles valorizavam o <i>princípio </i>da ditadura meritocrática    fundada na competência "científica" dos detentores do poder político,    ao passo que, para Deodoro, a ditadura justificava-se apenas como forma <i>previsória    </i>do poder republicano, até a instauração de suas instituições legítimas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n7/7a05f2.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Como se sabe,    a participação dos positivistas no Governo Provisório, longe de pesar decisivamente    nos rumos do novo regime, reduziu-se à efêmera e tumultuada passagem de Benjamin    Constant pelo Ministério da Guerra, de onde foi discreta e constrangedoramente    demitido por inépcia e, em seguida, pelo Ministério de Instrução, Correios e    Telégrafos (criado <i>ad hominem </i>para não deixar fora do Governo Provisório    o principal articulador da conspiração republicana), do qual se demitiria a    18 de janeiro de 1891, já em seu leito de morte, e pela ainda mais efêmera (e    também conturbada) passagem de Demétrio Ribeiro pelo Ministério da Agricultura,    que, como observa Magalhães Júnior (1957, p. 132), logo ao tomar posse "dera    a medida de suas intenções, declarando, em discurso" ser "positivista    ortodoxo" e esperar "que suas idéias não encontrassem resistência    no Ministério. Defendeu, também, o estabelecimento de uma ditadura permanente,    contrariando o ponto de vista dos republicanos, em geral, que queriam estruturar    o regime à sombra de uma constituição".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>A fórmula canônica    dos manuais de história pátria, de que o marechal Deodoro proclamou a República,    é uma maneira elegante de assinalar que a República, entre nós, nasceu de um    golpe militar.</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Não foi, portanto, na forma da doutrina    elaborada pelos discípulos brasileiros de Augusto Comte que a ditadura provisória    dos chefes do golpe republicano manifestou inclinações para se    cristalizar como ditadura militar ou ditadura <i>tout court, </i>mas sob a forma,    ideologicamente mais anodina e politicamente muito latino-americana, do presidencialismo    ditatorial. O presidencialismo se torna ditatorial quando se sobrepõe à representação    nacional (quer ela se chame Parlamento, Congresso, Assembléia Nacional, quer    seja unicameral ou bicameral) e, escapando a seu controle, se erige em poder    autônomo. A autonomização do Executivo não correspondia a um desígnio político    do marechal Deodoro: não se registrou nenhuma iniciativa sua no sentido de postergar    ou entravar o processo constituinte. Na verdade, foi do Congresso, no dia mesmo    de sua instauração (15 de novembro de 1890), que partiu o questionamento dos    poderes do chefe do Governo Provisório no período que então se iniciava. Os    próprios termos em que foi colocado nos remetem à força repetitiva da inércia    jurídico-institucional característica de uma cultura política gelatinosa (os    ufanistas e outros conformistas preferem falar em "conciliação" e    em "moderação") como o é a nossa. Estão, com efeito, vivos em nossa    memória os argumentos utilizados pelo governo Sarney e pela maioria parlamentar    dita "Aliança Democrática" que o apoiava, no sentido de restringir    a "soberania" do Congresso Constituinte eleito a 15 de novembro de    1986 à elaboração do texto constitucional. O fato de que uma "soberania    restrita" constitua uma <i>contradictio in adiecto </i>(o poder capaz de    restringir o soberano é o verdadeiro soberano) não impediu que prevalecesse    esta concepção logicamente aberrante, mas, por isso mesmo, apta para assegurar    a tutela dos poderes constituídos sobre o poder constituinte. A conseqüência,    à qual estamos presentemente confrontados, é a contradição sem síntese dialética    entre a instância legislativa e a instância executiva do poder de Estado, deslocando    dramaticamente para as eleições presidenciais de 15 de novembro de 1989 as expectativas    — duvidosas porque providenciais — de que o candidato ungido pelo sufrágio universal    triunfe das catástrofes que nos ameaçam e promova a salvação nacional. A semelhança    entre a mecânica institucional do "conflito de soberania" que atravessou    o processo constituinte de 1986-88 e a daquele que, um século antes, atravessara    o de 1890-91, é evidente o bastante para que a consideremos como <i>sintomática,    </i>isto é, como expressão de causas objetivas e persistentes. A reconstituição,    ainda que esquemática, do confronto entre o Congresso Constituinte de 1890-91    e o Governo Provisório confirma-o eloqüentemente. Insistamos apenas, antes de    apresentá-la, em que não esperamos de uma analogia histórica mais do que ela    pode nos dar: a convicção de que a semelhança entre os processos políticos que    estamos comparando dificilmente poderia ser considerada como fortuita e de que,    portanto, muito provavelmente, revele alguma característica arraigada do que,    <i>faute de mieux, </i>estamos chamando de nossa cultura política. Para maior    clareza da argumentação analógica que segue, apresentaremos separadamente os    pontos pertinentes de semelhança entre os dois processos constituintes que consideramos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <i>a) Elaboração de um anteprojeto por    uma Comissão de Juristas</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Antes que o novo regime completasse      três semanas, a 3 de dezembro de 1889, o Governo Provisório nomeou uma comissão      de cinco juristas, presidida por Saldanha Marinho, para elaborar o projeto da      Constituição republicana, na verdade um anteprojeto, pois seria reelaborado      pelo próprio Governo Provisório, notadamente por Rui Barbosa. A analogia com      ]]></body>
<body><![CDATA[a Comissão Arinos é relevante: em ambos os casos, a primeira versão do texto      constitucional foi elaborada por personalidades <i>designadas pelo Executivo.      </i>Já o encaminhamento desta versão inicial foi diferente. O texto da Comissão      de Juristas de 1889-90, revisto e corrigido pelo Governo Provisório, foi promulgado      por decreto de 22 de junho de 1890, <i>ad referendum </i>do futuro Congresso      Constituinte. O da Comissão Arinos, no melhor dos casos, terá contribuído, com      seu liberalismo avançado, para fixar um parâmetro político aos futuros constituintes,      mas, enquanto tal, o texto por ela produzido foi arquivado, tendo o Congresso      Constituinte retomado, <i>ex nihilo, </i>o labor legiferante. De qualquer modo,      nos dois casos, a criação, por ato do Executivo, de uma comissão de notáveis,      ]]></body>
<body><![CDATA[incumbida de dar início ao processo constituinte, remete à sintomática persistência,      em nossa cultura política, daquela disjunção entre o "país legal"      e o "país real" na qual se apoiou Oliveira Vianna para diagnosticar      o caráter utopicamente liberal de nossas instituições jurídico-políticas, contrastando      aberrantemente com o caráter clânico-oligárquico de nossas instituições sociais.      Com efeito, em 1890, como em 1986, o corpo eleitoral, vale dizer, a cidadania      enquanto detentora eminente do poder soberano, não participou de nenhuma das      decisões a respeito do modo de elaboração da nova Constituição. Questão secundária,      de pura forma? Ou, conforme a expressão de um jurista liberal a propósito da      reivindicação de um plebiscito para decidir se o corpo constituinte que seria      ]]></body>
<body><![CDATA[eleito a 15 de novembro de 1986 teria a forma de uma "Assembléia exclusiva"      ou de um Congresso tradicional, "a questão não é verdadeira, mas antes      semântica, mais uma ilusão!" (REALE Jr., 1985, p. 3)<a name="13not"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a> . Deixando      de lado a contraposição vulgar entre a verdade e a semântica, fica patente neste      desprezo pela forma aquele aspecto gelatinoso de nossa cultura política (ou,      mais precisamente, da cultura política de nossas "elites") que integra      o quadro sintomático da esquizofrenia institucional obsessivamente diagnosticada      por Oliveira Vianna. O que é afinal a lei senão a<i> forma de universalidade      </i>em que se exprime o "bem comum", a "vontade geral" ou      o "interesse coletivo"? Na questão que nos ocupa, o desprezo pela      ]]></body>
<body><![CDATA[forma é tanto mais grave pois se trata da forma de expressão da soberania popular      numa sociedade onde este princípio, que sintetiza a essência da democracia,      existira apenas como fórmula retórica no arsenal ideológico das "elites"      liberais. No momento em que, após 21 anos de usurpação do poder soberano da      cidadania pela corporação armada do Estado, abria-se enfim a possibilidade objetiva      de instaurar uma ordem legal que tivesse sua origem na expressão da vontade      coletiva do povo brasileiro e não no arbítrio dos "poderes constituídos",      sustentar, como o fez o aludido jurista, sob o falacioso pretexto de que os      partidários da "Assembléia exclusiva" estavam "denegrindo e aviltando      o Congresso Nacional", que se deveria negar aos cidadãos o direito de decidir,      ]]></body>
<body><![CDATA[através de um plebiscito, qual a forma idônea que deveria assumir a delegação      popular do poder constituinte ao corpo de representantes encarregado de elaborar      a Constituição, é retomar as mais deletérias tradições de nosso liberalismo,      tal como foi perversamente adaptado pelas oligarquias agrárias da "República      Velha" às condições concretas de exercício de sua hegemonia sobre a sociedade brasileira      de então. Se as instituições codificadas na Constituição de 1946 configuraram      um avanço sem precedentes em nossa historia no rumo da instauração de um sistema      liberal-democrático, foi em larga medida porque introduziram no Brasil uma forma      credível de expressão da vontade popular, a saber, um processo eleitoral expurgado      daquela sistemática e escandalosa manipulação a que se submetia, na "República      ]]></body>
<body><![CDATA[Velha", o exercício do direito do voto. Opor a forma ao conteúdo, argumentando      que "o substancial está no conteúdo da nova Constituição" (REALE Jr.,      1985, p. 3) implica em negar o principio mesmo da legalidade democrática, tal      como formulado, sob inspiração direta de Rousseau, no artigo 4 da Constituição      democrática de 24 de junho de 1793, que marcou o auge da Revolução Francesa:      "a lei é a expressão livre e solene da vontade geral". O argumento      de fundo do artigo "Plebiscito" de Miguel Reale Jr., (1985, p. 3)é      o de que qualquer crítica ou restrição ao Congresso é um golpe contra a democracia,      "cujo alicerce básico está em instituições respeitadas, mormente o Legislativo".      Como se as instituições devessem ser respeitadas por estarem instituídas e não      ]]></body>
<body><![CDATA[por se mostrarem dignas de respeito! Além de seu caráter manifestamente corporativo,      o argumento tem servido para acobertar toda sorte de abusos e corrupções cometidos      por membros dos corpos legislativos municipais, estaduais e federais que interpretam      seus mandatos como investimentos custosos que devem ser rentabilizados por quaisquer      métodos. Contra as apologias mal intencionadas ou conformistas dos privilégios      parlamentares, nunca será demais repetir que não é a mera existência do Parlamento,      mas o controle pelo povo da conduta de seus representantes que garante a democracia.      O conteúdo de um ordenamento jurídico pode ser melhor ou pior; não será democrático      se a forma política de sua elaboração não corresponder ao princípio da soberania      popular. Sem dúvida, e esta seria a interpretação a mais otimista da imposição      ]]></body>
<body><![CDATA[pelos poderes constituídos de uma Constituinte congressual, não se pode excluir      a priori a hipótese — ardorosamente defendida entre nós por Oliveira Vianna      — de uma via autoritária para a democracia. Mas que então, ao menos, não se      violente a semântica apresentando como democrático um processo constituinte      que começou — afastando o plebiscito sobre a "Assembléia exclusiva"      -e terminou — afastando o plebiscito sobre o conteúdo final do texto constitucional      — recusando a participação direta do corpo eleitoral nas questões as mais decisivas.      Mais justo será dizer, tanto a propósito da designação, pelo Executivo, da Comissão      Arinos, quanto da imposição, pelo Congresso eleito em 1982, de uma Constituinte      congressual, que corresponderam a uma etapa, sem dúvida avançada, daquela transição      ]]></body>
<body><![CDATA[liberal militarmente controlada cuja origem remonta à "política de abertura"      lançada em 1974 pelos generais Ernesto Geisel e Golbery do Couto e Silva. As      limitações impostas à participação direta dos cidadãos na elaboração da Constituição      chamada a instaurar a democracia no Brasil decorrem, portanto, do próprio caráter      conservador da transição, isto é, de uma evolução para a democracia sem ruptura      institucional com a ditadura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>... em 1890,    como em 1986, o corpo eleitoral, vale dizer, a cidadania enquanto detentora    eminente do poder soberano, não participou de nenhuma das decisões a respeito    do modo de elaboração da nova Constituição.</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <i>b) Limitação da "soberania"    do Congresso Constituinte à elaboração do texto constitucional</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A questão se colocou    em termos sintomaticamente semelhantes nos dois processos constituintes considerados.    Não insistiremos em que, no plano dos princípios, a idéia de uma soberania limitada    encerra uma contradição lógica.Tanto em 1890-91 quanto em 1986-88, foram correntes    minoritárias, respectivamente os positivistas "ortodoxos" e os partidários    da "Assembléia exclusiva", que puseram em evidência tal contradição;    aqueles preconizando a ditadura do Executivo, estes, ao contrário, defendendo    a plena transparência democrática da delegação de poderes constituintes de seus    detentores originários (os cidadãos) a seus representantes. Uns e outros foram    marginalizados, o que evidentemente não impediu a contradição não-resolvida    de eclodir obliquamente na forma de conflito de soberania entre o Congresso    e a Presidência.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>O presidencialismo se torna ditatorial    quando se sobrepõe à representação nacional (quer ela se chame Parlamento, Congresso,    Assembléia Nacional, quer seja unicameral ou bicameral) e, escapando a seu controle,    se erige em poder autônomo.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> </font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n7/7a05f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Em 1890, o conflito surgiu no mesmo    dia em que o Congresso foi solenemente instalado. Logo na abertura dos trabalhos,    numa troca de amabilidades com Deodoro, o Congresso designou uma comissão para    saudá-lo no palácio presidencial e entregar-lhe uma moção na qual notadamente    procurava contornar o latente conflito de soberania do mesmo modo como seria    contornado um século depois: restringindo as atribuições dos constituintes à    elaboração do texto constitucional. Nem todos os membros do Congresso concordaram    com tal solução. Américo Lobo propôs outra, na qual o Congresso Nacional se    reconhecia "desde já o único competente para exercer o poder legislativo"    (MAGALHÃES JÚNIOR, 1957, v. 2, p. 234)<a name="14not"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a> . Um pouco mais moderado,    Leite Oiticica propôs um decreto no qual o Congresso se atribuía "o direito    de examinar os atos do Governo Provisório" (id. ibid., p. 234-35). Tampouco    foi aprovado, mas, como pertinentemente observa Magalhães Jr., constituiu, como    o de Américo Lobo, "o ponto de partida da cisão futura entre o Poder Legislativo    e o Poder Executivo e da crise de novembro de 1891" (id. ibid., p. 235).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Na "Nova    República", a indefinição em que fora deixada a questão das competências    respectivas do poder constituinte e dos poderes constituidos resultara de um    pacto secreto entre os dirigentes da "Aliança Democrática" com as    cúpulas militares e, mais exatamente, com os altos mandos militares não comprometidos    com a <i>entourage </i>de Figueiredo, isto é — para mencionar apenas aqueles    mais visivelmente envolvidos em surdas e duviosas manobras continuístas e de    sabotagem da "transição" —, os generais Valter Pires, Otávio de Medeiros    e Newton Cruz. Embora conciliábulos desta natureza não costumem ser registrados    em ata, pode-se afirmar com segurança, como de resto o fizeram, na época, fontes    sérias da imprensa<a name="15not"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a> , que o aludido pacto, definitivamente concluído    num encontro entre Tacredo Neves e o general Leônidas Gonçalves, comportava    o compromisso assumido pelo chefe da "Aliança Democrática" de se abster    de qualquer iniciativa suscetível de abalar a estabilidade dos organismos essenciais    do poder de Estado, a começar pelas próprias Forças Armadas. Em troca, estás    garantiriam apoio à posse de Tancredo Neves a 15 de março de 1985. A designação    do general Leônidas Gonçalves como Ministro do Exército constituiria a caução    deste acordo. Não experimentamos inclinação alguma para superdimensionar o aspecto    conspirativo da ação política. Se a iniciativa de Tancredo Neves não correspondesse    a uma vontade majoritária no interior da "Aliança Democrática", a    posição do bloco governamental no Congresso Constituinte a respeito das funções    dos militares não teria se harmonizado tão perfeitamente com a das próprias    cúpulas militares. Esta harmonia, preestabelecida, mas conveniente para ambas    as partes, abrangia não somente o estatuto constitucional das Forças Armadas,    mas também a questão liminar e decisiva do conteúdo político do próprio processo    constituinte (a recusa da "Assembléia exclusiva" visava obviamente    a impedir que este processo assumisse características que favorecessem mudanças    "radicais" ou indesejados "revanchismos"). Como, entretanto,    teria sido indelicado e deselegante amputar, explícita e preventivamente, as    atribuições dos constituintes, optou-se pela gelatinosamente tradicional solução    de passar por baixo das questões de princípio, deixando que o curso das circunstâncias    e, quando necessário, o argumento da força, se encarregassem de colocá-las e    de resolvê-las.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A 15 de novembro    de 1986, ofuscado pela luz ainda resplandecente de uma estrela já morta, o corpo    eleitoral votou maciçamente nos candidatos do PMDB-PFL ao Congresso Constituinte,    na esperança, cruelmente desmentida nos dias seguintes, de estar elegendo o    Congresso do Cruzado I ou, mais exatamente, de estar reelegendo a política econômica    da estabilização monetária com expansão da produção e do consumo interno. A    rapidez com que a "liberação dos preços" dissipou esta ilusão de ótica,    arruinando a credibilidade da "Aliança Democrática" e mais ainda a    de Sarney, repercutiu fortemente nas relações entre o Congresso e a Presidência.    Neste ambiente de desmoralização partilhada, as mesquinhas ambições do pateticamente    medíocre político maranhense, guindado à chefia da "Nova República"    por um concurso nefasto de circunstâncias, provocaram o primeiro confronto grave    entre o poder constituído e o poder constituinte. A efêmera euforia do "Cruzado    I" trouxera ao chefe de Estado a esperança de se eximir de seu compromisso    solene de só aceitar um mandato presidencial de quatro anos. Desfeitas as ilusões,    assaltou-o o compreensível temor de que, no afã de dissociar sua imagem da imagem    irremediavelmente desgastada do governo, o PMDB fizesse causa comum com a oposição, decidida em cobrar-lhe    a promessa de limitar a quatro anos o dom de sua pessoa à nação. Face a esta    inquietadora eventualidade, o Executivo ativou ampla gama de pressões sobre    o Congresso, desde a distribuição de sinecuras até o recurso ao "argumento    da força". Por se tratar de eventos que integram nosso presente histórico,    dispensamo-nos de referir circunstanciadamente as peripécias da "guerra    psicológica" (o jargão da ESG se aplica aqui perfeitamente) movida desde    os bastidores do poder de Estado com o objetivo de fazer o Congresso deliberar    com urgência sobre a duração do mandato presidencial e deixar claro que nem    o Presidente, nem a cúpula militar aceitariam o mandato de quatro anos. O desfecho    foi precipitado pelo pronunciamento (no duplo sentido do termo) de 18 de maio    de 1987, quando, numa declaração difundida em tom melodramático em cadeia nacional    de rádio e de televisão, o inquilino do Palácio do Planalto "informou"    ao país que "decidira" ali permanecer durante cinco anos. Um gesto    tão audacioso num personagem mais propenso a tirar vantagem das circunstâncias    do que a forçá-las sugere uma explicação em termos de ventriloquia política:    Sarney movia os lábios, mas quem falava era o general Leônidas Gonçalves<a name="16not"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a> .</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Na verdade, o pronunciamento de 18 de    maio de 1987 violou não somente as atribuições do poder constituinte, mas o    próprio ordenamento legal ainda em vigor naquele momento, outorgado pela ditadura    militar com base nos poderes discricionários do Ato 5, a saber, no caso, o dispositivo    do chamado "pacote de abril" (de 1977) que estendeu para seis anos    a duração do mandato presidencial, modificando o dispositivo da também outorgada    Carta de 1969, que o fixara em cinco anos. Mesmo, portanto, que fosse vedado    ao poder constituinte tocar na legislação em vigor até a promulgação da nova    Constituição (hipótese que o próprio Sarney reconhecera como falsa ao exigir    que o Congresso lhe fixasse a duração do mandato), a opção seria de quatro anos    (compromisso político solene de Tancredo Neves e de Sarney) ou seis anos (legislação    em vigor), mas nunca de cinco anos. A bem da objetividade diga-se que, postos    diante da chantagem política de 18 de maio, muitos constituintes do centro somaram-se    aos da direita, seguindo Ulysses Guimarães, para legalizar <i>a posteriori </i>a    manobra ilegal de Sarney.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Ao dirimir em seu favor o conflito de    soberania que o opunha ao Congresso, colocando-o, pelo argumento da força, diante    do fato consumado de que decidira não arredar pé da Presidência antes de 15    de março de 1990, Sarney, embora perseguisse objetivos demasiado subalternos    para sequer fazê-lo merecedor do epíteto de "Luis Bonaparte tupiniquim"    com que o gratificou, na ocasião, o jornal <i>O Estado de S. Paulo</i><a name="17not"></a><a href="#not17"><sup>17</sup></a> <i>,    </i>serviu de instrumento à reafirmação da supremacia do aparelho coercitivo    do Estado (essencialmente a cúpula do Exército e os serviços ditos "de    segurança" por ela controlados) sobre os representantes da nação. Como    em 1890-91, também em 1986-88 a ambigüidade em que foi sem dúvida intencionalmente    deixada a questão da instância soberana do poder de Estado criou o contexto    propício às manobras usurpatorias. Onde falta uma    solução legítima ou ao menos legal, o terreno está aberto para a solução de    força. O <i>éthos </i>gelatinoso do<i> jeitinho brasileiro </i>e o <i>éthos    </i>truculento do golpismo militar são velhos cúmplices, a cuja parceria devemos,    em boa medida, a atrofia, em nossa cultura, da noção de cidadania democrática    e sobretudo de seu pressuposto ético fundamental: a compreensão, por parte de    cada cidadão, de que a lei é a forma adequada de expressão de <i>seu </i>interesse    coletivo, vale dizer, de seu interesse enquanto membro da coletividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>A 15 de novembro    de 1986, ofuscado pela luz ainda resplandecente de uma estrela já morta, o corpo    eleitoral votou maciçamente nos candidatos do PMDB-PFL ao Congresso Constituinte...</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <i>c) Persistência    do conflito entre a Presidência e o Congresso após o término do processo constituinte</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando foi empossado    o primeiro Congresso republicano, estava em vigor, <i>ad referendum, </i>desde    22 de junho de 1890, o texto constitucional esboçado pela Comissão de Juristas,    revisto e corrigido por Rui Barbosa em nome do Governo Provisório. Embora, como    notamos, tenha eclodido já a 15 de novembro de 1890, o conflito entre o Congresso    e o Presidente não atingiu dimensões criticas ao longo dos trabalhos dos constituintes,    que se estenderam até 24 de fevereiro de 1891. Contrariamente ao que ocorreria    cem anos depois, a questão do mandato presidencial não envolvia insidiosas ambigüidades.    Caberia ao Congresso Constituinte eleger o presidente, cujo mandato expiraria    a 15 de novembro de 1894, conforme estipulado no art. 43, &sect;4 da nova Constituição.    Acresce que Deodoro chegara à chefia do governo montado no próprio cavalo e    não na garupa de um cavalo alheio, como ocorreria ao vate dos <i>Marimbondos    de Fogo. </i>Compreende-se assim que as tensões entre o Executivo e o Legislativo    tenham se polarizado em torno da forte personalidade do marechal Deodoro, cujo    desgaste, sobretudo a partir do momento em que fez do Barão de Lucena seu primeiro-ministro    de fato, acentuou-se a ponto de isolá-lo mesmo em relação à corporação militar.    Como se sabe, na eleição presidencial de 25 de fevereiro de 1891, o Congresso    prestou ao proclamador da República uma duvidosa homenagem: assegurou-lhe a    vitória (com 129 votos contra 97 para seu adversário Prudente de Morais), mas    recusou seu candidato a vice, o almirante Wandenkolk, preferindo o candidato    da oposição, Floriano Peixoto, por 153 votos contra 57. Que o temperamento atrabiliário    de Deodoro tenha contribuído para agravar o conflito institucional que acabaria    levando ao confronto aberto e à frustrada tentativa de resolvê-lo pelo ato de    força de 3 de novembro de 1891 (dissolução do Congresso e proclamação do estado    de sítio), é incontestável. Mas o conflito de competência e, em última instância,    de soberania entre a Presidência e o Congresso envolvia interesses e problemas    muito mais amplos do que as peculiaridades psíquicas do chefe do Estado. A proclamação    da República, ou, mais exatamente, a queda da Monarquia, colocara na ordem do    dia a questão da formação de um consenso hegemônico articulando os interesses    dominantes, vale dizer, de uma aliança política capaz de assumir duravelmente    a direção do País. Arriscamos a hipótese de que o período de cinco anos compreendido    entre 15 de novembro de 1889 e 15 de novembro de 1894 correspondeu à explicitação    e ao confronto de dois projetos hegemônicos — nenhum dos quais se identificava,    nem mesmo simbolicamente, à pessoa do proclamador da República. Um destes projetos    passou à história pátria sob o epíteto (que para alguns de seus defensores constituiu    também uma auto-identificação e portanto uma autodesignação política) de <i>jacobino.    </i>Mas foi o outro — ao qual nossa história atribuiu um epíteto mais banal,    aliança do café — que se impôs como forma viável de dominação política do Brasil    agroexportador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>O </b>é<i>thos </i><b>gelatinoso do </b><i>jeitinho brasileiro </i><b>e o </b><i>ethos </i><b>truculento do golpismo militar são velhos cúmplices, a cuja parceria    devemos, em boa medida, a atrofia, em nossa cultura, da noção de cidadania democrática...</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Examinar a história    do enfrentamento destes dois projetos, cujo embate decisivo ocorreu durante    os três anos do governo, levar-nos-ia demasiado longe desta nossa análise comparativa    do recurso ao argumento da força nos processos constituintes de 1890-91 e 1986-88.    Notaremos apenas que o<i> florianismo, </i>enquanto movimento político onde    confluíram o positivismo e o jacobinismo, embora tenha carecido de fôlego histórico    (sobreviveu, enquanto oposição radical, durante o primeiro governo civil da    República, que, não por acaso, correspondeu à instauração da aliança histórica    dita do café), constituiu a primeira versão histórico-concreta, no Brasil, do    programa (tosca e ambiguamente formulado, é verdade) nacional-popular, ou, como    dirão seus detratores, dentro e fora da Universidade, xenófobo-populista.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n7/7a05f4.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O uso indiscriminado    e depreciativo do termo "populismo" para (desclassificar ampla gama    de movimentos políticos, que só tem em comum o fato de terem sido julgados merecedores    de tal imputação a partir de analogias superficiais ou de tipologias escolásticas,    nos incita à cautela ao avaliar o significado histórico-social do jacobinismo    brasileiro. É geralmente reconhecido pelos historiadores seu caráter popular.    Edgard Carone enumera "pequenos funcionários públicos, baixa oficialidade    do Exército e forças públicas, intelectuais pequeno-burgueses" na composição    social do movimento jacobino, mas dela exclui enfaticamente os operários (CARONE,    1971, p. 154)<a name="18not"></a><a href="#not18"><sup>18</sup></a> . A admiração    (politicamente simpática) de Carone pela classe operária, que o faz afirmar    não ser "nunca de operários" (id. ibid, p. 154) a composição social    do jacobinismo, parece, no caso, haver violentado os fatos. É, sem dúvida, desagradável    constatar que a primeira versão política do "nacional-popular" em    nossa história republicana comporte abominações como as engendradas na pluma    duvidosa do sr. Martyr<a href="#not19"><sup>19</sup></a> , e em especial, que    a causa nacional tenha sido ativada, naquele contexto, por métodos tão espúrios.    Nem por isso se pode ou se deve assimilar nacionalismo à xenofobia, nem popular    a populismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> De qualquer modo, para fundamentar historicamente    nossa hipótese, o que nos importa é assinalar:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> a) o efeito      de ocultamente que o conflito entre Deodoro e o Congresso exerceu sobre o      conflito mais fundamental entre o Executivo (como instrumento de uma ditadura      nacional-popular, tal como se delineou no ideário florianista) e o Legislativo      (como instância onde se articulava o consenso hegemônico dos representantes      da ordem agrária);</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> b) o efeito      de desocultamento exercido pela presidência de Floriano e, mais exatamente,      pela aliança antiflorianista dos ultrafederalistas do Rio Grande do Sul e      da Armada rebelde às ordens de Custódio de Melo e de Saldanha da Gama: embora      esta aliança, além de fortemente heteróclita (entre um gaúcho guerrilheiro,      politicamente quase secessionista, como Gumercindo Saraiva e um almirante      assumidamente monarquista como Saldanha da Gama, o único vínculo político      era o antiflorianismo), muito pouco ou quase nada tivesse em comum com a fração      dirigente da oligarquia agrária paulista (os "republicanos históricos"),      o fato de haver polarizado os adversários do governo de Floriano suscitou      a polarização oposta de seus partidários e portanto a clarificação de suas      posições políticas;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> c) o fato de      que embora tenha amplamente triunfado de seus adversários no terreno militar,      ou, mais exatamente, dos adversários que quiseram derrubá-lo da presidência      pela força, Floriano não conseguiu impedir que fosse eleito para sucedê-lo      o chefe político da reação agrário-oligárquica paulista, Prudente de Morais.      O fato de terem sido companheiros de chapa nas eleições presidenciais indiretas      de 25 de fevereiro de 1891 confirma, de resto, nossa primeira hipótese: afastado      Deodoro da cena política, clarificou-se o conflito entre o projeto hegemônico      <i>jacobino </i>e o federalista agroexportador;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> d)      o fato de que nem o prestígio pessoal de Deodoro — já bem desgastado, é verdade      — nem o de Floriano — intacto — puderam se contrapor com eficácia ao consenso      hegemônico em articulação no Congresso remete à correlação de forças entre      o Exército e a classe dominante. A força concentrada da corporação das armas      mostrou-se muito menos poderosa, enquanto instrumento de dominação política,      do que a força dispersa dos donos da terra. Donde a supremacia do Congresso      (enquanto instância de articulação política nacional dos centros regionais      do poder agrário) sobre o Executivo (enquanto instância detentora do controle      imediato do aparelho de Estado federal).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> À supremacia do    Congresso enquanto instrumento e expressão do consenso hegemônico das oligarquias    rurais da República Velha se contrapõe o predomínio do Executivo no processo    constituinte de 1986-88. A contraposição não é, entretanto, frontal, ou, para    usar a terminologia estruturalista, não há uma rigorosa simetria inversa entre    os dois processos. A rigor, poder-se-ia mesmo discernir uma semelhança direta    entre ambos: a partir de uma supremacia assumida do Executivo, investido de    poderes ditatoriais (o Governo Provisório de Deodoro; o ciclo dos generais de    1964 a 1985), a evolução vai no sentido do fortalecimento do Congresso e portanto    da limitação dos poderes presidenciais. A diferença concerne ao resultado histórico    dos dois processos. Estamos convencidos, no referente à Velha República, da    decisiva importância do Congresso, menos em suas funções típicas de poder legislativo    supremo e de instância de controle do Executivo do que de centro de articulação    das oligarquias estaduais e, através do peculiar instituto dito da "verificação    dos poderes", de colégio eleitoral superior, dotado de "soberania    absoluta" (CARONE, 1972, p. 306)<a href="#not19"><sup>19</sup></a> para    designar os mandatários do poder executivo. No léxico da classificação das formas    de governo e de soberania elaborado por Bodin, diríamos que se trata de uma    monarquia eletiva controlada pela aristocracia, ou melhor, pela oligarquia rural.    Quanto à "Nova República", o resultado histórico está ainda indefinido,    mas sabemos todos que a forte autonomia de que dispõe a corporação militar no    interior do aparelho de Estado, bem como a de que dispõe o Estado face à sociedade    confere-lhes — mais àquela do que a este — um poder de veto tutelar suscetível    de se transformar, numa situação de crise política maior, em intervenção golpista.    Se o Congresso conseguiu, apesar dos pesares, fortalecer-se face à Presidência,    ao menos no terreno de suas atribuições constitucionais, a decomposição orgânica    e a desmoralização política precoces dos dois partidos que compuseram a maioria    constituinte (PMDB e PFL) revelam sintomas inequívocos da profunda crise de    representação partidária em que permanece mergulhada a sociedade brasileira    desde o golpe de 1964, ou, mais exatamente, desde a supressão, por força do    Ato Institucional nº 2, dos partidos políticos forjados nas duas décadas precedentes,    a respeito dos quais, por mais críticos que sejamos, temos de reconhecer consistência    bem maior do que a daqueles direta ou indiretamente oriundos da ditadura militar    (PDS, PMDB e suas respectivas cisões, PFL e PSDB). A conseqüência mais visível    do divórcio entre representação parlamentar e cidadania é a transferência da    legitimidade representativa para os mandatos executivos e sobretudo para as    eleições presidenciais. Constatada a incapacidade dos grandes partidos para    exercer a função mediadora entre a sociedade e o Estado e, portanto, de constituir    o instrumento de controle pelos cidadãos do poder político e de sua máquina    burocrática, criam-se as condições para a "ilusão bonapartista" das    massas, tal como foi insuperavelmente descrita, a propósito da França de 1848,    no <i>18 Brumário </i>de Karl Marx. Em nosso caso, se o "Bonaparte"    em questão for do agrado das cúpulas militares, a manutenção do atual equilíbrio    institucional entre a Presidência e o Congresso dependerá de <i>sua performance    </i>governamental: na hipótese de fracassar e se desmoralizar como Sarney, a    estabilidade do regime definido na Constituição de 1988 dependerá de uma difícil    — a curto prazo, pelo menos, já que a médio prazo é lícito ser otimista, embora,    como disse um economista célebre, a médio prazo estaremos todos mortos — recuperação    da credibilidade dos sistemas de partidos (o fato de que haja, hoje, pequenos    e médios partidos politicamente credíveis não basta). Se o hipotético "Bonaparte"    acertar, isto é, se seu governo não for nem um patético fiasco como o de Jânio    Quadros em 1961, nem uma viscosa gelatina cuja única bússola é a "lei de    Gerson", como o de Sarney, as perspectivas de estabilização serão maiores,    mas a evolução democrática, tanto no sentido formal fortalecimento dos partidos    enquanto órgãos da cidadania) quanto no material (reformas sociais que suprimam    a miséria e atenuem as desigualdades) ficará bloqueada. Enfim, a hipótese de    um "Bonaparte de esquerda", de um "cesarismo progressivo"    como diria Antonio Gramsci, é a mais dramática, por ser muito alta a probabilidade    de um conflito duplamente frontal (com o Congresso e com a corporação militar).    A conclusão é óbvia: a probabilidade de uma solução de força é diretamente proporcional    à fraqueza do sistema de partidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>... sabemos    todos que a forte autonomia de que dispõe a corporação militar (...) confere-lhes    um poder de veto tutelar suscetível de se transformar, numa situação de crise    política maior, em intervenção golpista.</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>Referências    Bibliográficas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Estado Maior do    Exército. 1972. <i>História do Exército Brasileiro. </i>Brasília e Rio de Janeiro.    CARONE, E. 1971. <i>A República Velha II. </i>São Paulo, Difel.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. 1972.    <i>A República Velha I </i>São Paulo, Difel.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> COSTA, W. P. 1987. Os militares e a    primeira Constituição da República. In: <i>A tutela militar. </i>São Paulo,    Vértice.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> COUTO e SILVA, G. 1967. <i>Geopolítica    do Brasil </i>Rio de Janeiro, José Olympio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> FERREIRA, O. 1985. As Forças Armadas    na Constituição. <i>Política e estratégia, </i>III (3), julho/setembro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> FREDERICO de S. 1890. <i>Fastos da ditadura    militar no Brasil. </i>Portugal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> MAGALHÃES JÚNIOR,    R. 1957. O Aprendiz de Feiticeiro. In:__________. <i>Deodoro, a Espada contra o Império. </i>São    Paulo, Cia. Editora Nacional, v. 1.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1957.    O Galo na Torre. In:__________. <i>Deodoro, a Espada contra o Império.</i> São Paulo, Cia. Editora Nacional, v.    2.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O ARGUMENTO da força. 1987. In: <i>As    forças armadas no Brasil. </i>Rio de Janeiro, Espaço e Tempo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> QUEIROZ, S. R.    R. 1986. <i>Os radicais da República. </i>São Paulo, Brasiliense.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REALE JR., M. 1985.    Plebiscito. <i>Folha de S. Paulo, </i>23 de outubro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> SILVA, H. 1972.    <i>A República não esperou o amanhecer. </i>Rio de Janeiro, Civilização Brasileira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>João Quarti    m de Moraes </b>é professor de Ciência Política da UNICAMP e participante do    Ciclo de Seminários "Cem anos de República: continuidade e mudança",    1989, do IEA.    <br>   <a name="not1"></a><a href="#1not"><sup>1</sup></a> Publicado em Portugal, 1890,    em cima dos acontecimentos, sob o pseudônimo de Frederico de S.    <br>   <a name="not2"></a><a href="#2not"><sup>2</sup></a> Tão pioneiras quanto as    críticas de Eduardo Prado foram as reportagens de Max Leclerc, enviado ao Brasil    pelo <i>Journal des Débats, </i>que as publicou sob o título de <i>Lettres du    Brésil </i>ao longo de 1890, e, neste mesmo ano, com o mesmo título, sob forma    de livro (Paris, Plon). Como é costume, optamos por modernizar a ortografia    de Eduardo Prado.    <br>   <a name="not3"></a><a href="#3not"><sup>3</sup></a> As teses de Samuel Huntington    estão expostas Botadamente em <i>The Soldier and the State: the theory and politcs    of civil-military relations </i>e em "Civilian Control of the Military:    a theoretical statement. In: <i>Political Behavior: a reader in theory and research.    </i>(Obra coletiva). Foi, sobretudo, através da síntese destas teses efetuadas    por Alfred Stepan em seu "The New Professionalism of Internal Warfare and    Military Role Expansion" que as idéias de Huntington penetraram no debate    em torno das funções dos militares na América Latina. O referido estudo de Stepan    está em <i>Authoritarian Brazil </i>(obra coletiva, New Haven and London, Yale    University Press, 1973) e sua síntese das teses de Huntington sobre o profissionalismo    militar é tratada no tópico inicial do texto ("Conflicting Paradigms: new    professionalism vs. old professionalism", p. 47-53), onde o leitor encontrará    no corpo do texto e nas notas as referências completas às passagens pertinentes    na obra de Huntington.    <br>   <a name="not4"></a><a href="#4not"><sup>4</sup></a> Sobre o precedente aberto    pelo mencionado artigo 14 da Constituição de 1891, o comentário mais documentado    juridicamente, já que reúne, numa perspectiva comparativa, todos os textos constitucionais,    até o de 1969, relativos à posição das Forças Armadas na sistemática das Constituições,    ao recrutamento militar, ao caráter organizatório das corporações armadas do    Estado, às suas funções, às suas relações com o Estado, às formas de sua subordinação    às autoridades políticas e, enfim, à definição da autoridade política suprema    a quem devem obediência, é o de Oliveiros Ferreira, "As Forças Armadas    na Constituição", 1985, p. 391 -436. Um comentário muito pertinente é o    de Wilma Peres Costa, "Os militares e a primeira Constituição da República",    1987, p. 38-41.    <br>   <a name="not5"></a><a href="#5not"><sup>5</sup></a> Como mostramos no estudo    "Alfred Stepan e o mito do poder moderador", <i>Filosofia Política,    </i>(2): 163-99, 1985.    <br>   <a name="not6"></a><a href="#6not"><sup>6</sup></a> Assim o estipula o artigo    177 da Constituição de 1946: "Destinam-se as Forças Armadas a defender    a Pátria e a garantir os poderes constitucionais, a ordem e a lei".    <br>   <a name="not7"></a><a href="#7not"><sup>7</sup></a> Autor de uma edição comentada    da Constituição de 1891 publicada, no Rio de Janeiro, por Laemmert e C. Editores,    1892.    <br>   <a name="not8"></a><a href="#8not"><sup>8</sup></a> Consultamos duas transcrições    do texto da Resolução antiescravocrata do Clube Militar: Magalhães Júnior, "O    Aprendiz de Feiticeiro", 1957, v. 1, p. 317-18 e Estado Maior do Exército,    <i>História do Exército Brasileiro, </i>1972, p. 672-73. Está viva em nossa    memória a triste ironia de Volta Redonda: quando se comemorava um século de    Abolição, aquele mesmo Exército, que tão dignamente contribuíra para suprimir    da sociedade brasileira a nódoa infamante da escravidão, tomava de assalto as    instalações da Companhia Siderúrgica Nacional com mortífera truculência. Reativa-se,    assim, na "Nova República", aquele estilo de pacificação cujo paradigma    é a paz dos cemitérios.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not9"></a><a href="#9not"><sup>9</sup></a> Sobre a "ditadura progressista"    cf. Magalhães Júnior, "O Galo na Torre", 1957, v. 2, p. 169.    <br>   <a name="not10"></a><a href="#10not"><sup>10</sup></a> A carta contendo o desabafo    de Floriano Peixoto está reproduzida em Hélio Silva, <i>A República não esperou    o amanhecer, </i>1972, p. 194-95.    <br>   <a name="not11"></a><a href="#11not"><sup>11</sup></a> Sobre as fórmulas dos    decretos do Governo Provisório cf. Magalhães Júnior, <i>op. cit</i>., p. 179.    <br>   <a name="not12"></a><a href="#12not"><sup>12</sup></a> Cf. Maquiavel, <i>Discurso    sobre a primeira década de Tito Lívio, </i>1, 2 e Hobbes, <i>Leviatã, </i>11,    19.    <br>   <a name="not13"></a><a href="#13not"><sup>13</sup></a> O autor é suficientemente    conhecido como jurista; sua vinculação à cúpula peemedebista durante o processo    constituinte torna seu ponto de vista particularmente significativo.    <br>   <a name="not14"></a><a href="#14not"><sup>14</sup></a> Para uma discussão circunstanciada    deste primeiro e tenso contato entre os dois poderes, cf. p. 229-35.    <br>   <a name="not15"></a><a href="#15not"><sup>15</sup></a> Na Introdução ao livro    <i>A tutela militar, </i>de nossa co-autoria, em colaboração com Wilma Peres    Costa e Eliezer Oliveira, mencionamos o episódio e a fonte de imprensa pertinente,    ver: p. 15, nota 4 e p. 18.    <br>   <a name="not16"></a><a href="#16not"><sup>16</sup></a> Este episódio está comentado    mais circunstanciadamente em nosso estudo "O argumento da força" em:    <i>As Forças Armadas no Brasil, </i>1987, p. 43-4.    <br>   <a name="not17"></a><a href="#17not"><sup>17</sup></a> A fórmula citada é o título do editorial de <i>O Estado de </i>5. <i>Paulo </i>de 20 de maio    de 1987. O<i> Jornal do Brasil </i>de 19 de maio noticiara o pronunciamento    presidencial com fórmulas igualmente incisivas, constatando, notoriamente, que    "Sarney ignora Constituinte e fixa mandato".    <br>   <a name="not18"></a><a href="#18not"><sup>18</sup></a> No entanto, Suely Robles    Reis de Queiroz, em seu minucioso trabalho <i>Os Radicais da República,</i>    1986, menciona, entre outros, o episódio em que Deocleciano Martyr (do qual    o mínimo que se pode dizer é que estava mais para martirizador do que para martirizado),    editor de <i>O Jacobino </i>e autor de virulentas e às vezes odiosas diatribes    xenófobas, foi homenageado por "um grupo de operários" que lhe ofereceu    um retrato no qual Deocleciano "de pé, muleta em uma mão e um vergalho    de quatro pernas noutra, fustiga um covarde labrego, barbado e careca, que,    a seus pés, implora misericórdia" <i>(op. cit</i>., p. 102-103).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not19"></a><sup>19</sup>  A pleonástica expressão é de Edgard    Carone, que provavelmente utilizou o termo "soberania" como sinônimo    de "supremacia", sem preocupação de rigor teórico.</font></p>      ]]></body>
</article>
