<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742010000300018</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742010000300018</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estudos & pesquisas educacionais]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patrícia Cristina Albieri de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Presbiteriana Mackenzie Fundação Carlos Chagas Centro de Ciências e Humanidades]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>40</volume>
<numero>141</numero>
<fpage>0</fpage>
<lpage>0</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742010000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742010000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742010000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Estudos &amp; pesquisas educacionais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&atilde;o Paulo: Funda&ccedil;&atilde;o Victor Civita, 2010, 341p.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Funda&ccedil;&atilde;o Victor Civita, que edita a revista <i>Nova Escola</i>, criou em 2009 a sua &Aacute;rea de Estudos e Pesquisas, com o objetivo de divulgar entre pesquisadores, universidades, organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais, institutos de pesquisas e gestores p&uacute;blicos resultados de estudos sobre tem&aacute;ticas na &aacute;rea da educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica. Desde 2007, desenvolve uma agenda em parceria com institui&ccedil;&otilde;es e pesquisadores de renome na educa&ccedil;&atilde;o e em &aacute;reas correlatas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A publica&ccedil;&atilde;o, <i>Estudos &amp; pesquisas educacionais,</i> re&uacute;ne os sete primeiros trabalhos encomendados &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es parceiras. Trata-se de uma contribui&ccedil;&atilde;o diferenciada entre os estudos na &aacute;rea da educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica por reunir pesquisas de abrang&ecirc;ncia nacional, que combinam dados quantitativos e qualitativos em um conjunto de informa&ccedil;&otilde;es relevantes e de boa qualidade, que propicia debates e reflex&otilde;es no &acirc;mbito acad&ecirc;mico e entre os respons&aacute;veis por tomar decis&otilde;es acerca das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Outro aspecto que merece destaque diz respeito &agrave; preocupa&ccedil;&atilde;o em dar voz aos atores da escola, colocar em evid&ecirc;ncia a subjetividade de gestores, professores, alunos e pais, situando-os como sujeitos ativos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro est&aacute; organizado segundo a ordem cronol&oacute;gica em que os estudos foram realizados, entre 2007 e 2009. A primeira pesquisa, desenvolvida em 2007, esteve a cargo do Instituto Brasileiro de Opini&atilde;o P&uacute;blica e Estat&iacute;stica - Ibope -, em colabora&ccedil;&atilde;o com a equipe t&eacute;cnica do Instituto Paulo Montenegro - IPM -, organiza&ccedil;&atilde;o vinculada &agrave; primeira. Trata-se de um estudo sobre o <i>Ser professor</i>, o que pensa o docente das principais capitais brasileiras, buscando entender o universo do educador, como ele v&ecirc; a educa&ccedil;&atilde;o no Brasil e seu n&iacute;vel de satisfa&ccedil;&atilde;o com a profiss&atilde;o. A pesquisa foi conduzida em duas etapas: a primeira etapa teve o intuito de explorar os temas relacionados com 15 professores da cidade de S&atilde;o Paulo e forneceu subs&iacute;dios para a segunda etapa, que levantou dados sobre o perfil do professor da rede p&uacute;blica nas principais capitais do pa&iacute;s. Participaram da segunda etapa 600 professores que responderam a um question&aacute;rio com quest&otilde;es abertas e fechadas. O que sobressai nos resultados &eacute; a voz do professor, suas percep&ccedil;&otilde;es e concep&ccedil;&otilde;es sobre a escola, o aluno, a sociedade. H&aacute; dados sobre sua forma&ccedil;&atilde;o e perspectivas futuras, sobre como divide seu tempo, como est&aacute; sua sa&uacute;de etc. O estudo tamb&eacute;m possibilitou identificar as insatisfa&ccedil;&otilde;es, contradi&ccedil;&otilde;es, convic&ccedil;&otilde;es e incertezas desses professores em rela&ccedil;&atilde;o a "ser professor".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 2008, foram realizadas duas pesquisas: uma de sondagem da <i>Aspira&ccedil;&atilde;o das fam&iacute;lias por melhores escolas,</i> e outra sobre a <i>Forma&ccedil;&atilde;o de professores para o ensino fundamental</i>. No primeiro caso, o respons&aacute;vel foi o Instituto Fernand Braudel, sob a coordena&ccedil;&atilde;o dos pesquisadores Nilson Vieira Oliveira e Patr&iacute;cia Mota Guedes, que investigaram as percep&ccedil;&otilde;es e expectativas dos pais sobre a qualidade da educa&ccedil;&atilde;o dos filhos e das escolas da rede p&uacute;blica em geral. Buscou-se, ainda, conhecer os diferentes n&iacute;veis e formas de envolvimento na vida escolar dos filhos, bem como suas opini&otilde;es e recomenda&ccedil;&otilde;es sobre as pol&iacute;ticas de educa&ccedil;&atilde;o. Foram realizadas entrevistas domiciliares com 840 pais com filhos matriculados em escolas p&uacute;blicas na cidade de S&atilde;o Paulo, dos anos iniciais do ensino fundamental ao ensino m&eacute;dio. Os resultados apresentam a percep&ccedil;&atilde;o dos pais a respeito de quest&otilde;es relacionadas ao desempenho escolar dos filhos e do papel e fun&ccedil;&atilde;o do professor e da escola, entre outros temas que evidenciam o quanto o potencial de participa&ccedil;&atilde;o e envolvimento das fam&iacute;lias nas escolas p&uacute;blicas &eacute; pouco explorado. O estudo destaca enfaticamente que os pais "n&atilde;o podem ser mais representados como uma massa homog&ecirc;nea, sem senso cr&iacute;tico e satisfeita com a qualidade da escola" (p.94). Chama a aten&ccedil;&atilde;o para o segmento de fam&iacute;lias interessadas e com criticidade, que devem ser reconhecidas como parceiras pelas escolas e Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o. Na discuss&atilde;o dos resultados, h&aacute; uma pondera&ccedil;&atilde;o relevante a respeito da participa&ccedil;&atilde;o dos pais: "n&atilde;o se pode esperar que a totalidade ou a imensa maioria dos pais consiga ou saiba como melhor se envolver com a escola dos filhos. Tampouco que todos possam exercer press&atilde;o pol&iacute;tica pelas reformas necess&aacute;rias" (p.94). No entanto, ressalta-se que h&aacute; lideran&ccedil;as em potencial, que a escola precisa estar aberta para que os pais possam assumir o papel que lhes for poss&iacute;vel exercer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No segundo caso, a pesquisa intitulada <i>Forma&ccedil;&atilde;o de professores para o ensino fundamental: institui&ccedil;&otilde;es formadoras e seus curr&iacute;culos</i>, foi realizada pela Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas, sob a coordena&ccedil;&atilde;o das pesquisadoras Bernardete Gatti e Marina Nunes. Esse estudo analisou os curr&iacute;culos e as ementas de cursos presenciais de Licenciatura em Pedagogia, Letras, Matem&aacute;tica e Ci&ecirc;ncias Biol&oacute;gicas. A composi&ccedil;&atilde;o da amostra de cada licenciatura considerou a distribui&ccedil;&atilde;o do total de cursos no pa&iacute;s, buscando uma distribui&ccedil;&atilde;o proporcional a essa realidade. Os cursos foram selecionados segundo crit&eacute;rios de localiza&ccedil;&atilde;o por regi&atilde;o (Norte, Nordeste, Centro Oeste, Sudeste e Sul); categoria administrativa (p&uacute;blica: estadual, federal ou municipal - e privada: particular, comunit&aacute;ria e confessional); e organiza&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica (universidade, centro universit&aacute;rio, faculdade, faculdades integradas ou institutos superiores de educa&ccedil;&atilde;o). A pesquisa contou com a colabora&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es de ensino superior para obten&ccedil;&atilde;o dos dados. No processo de an&aacute;lise dos curr&iacute;culos, procurou-se obter um panorama do que as institui&ccedil;&otilde;es formadoras est&atilde;o propondo como disciplinas formativas, identificando &ecirc;nfases que lhes s&atilde;o atribu&iacute;das e sua adequa&ccedil;&atilde;o &agrave;s demandas profissionais, ou seja, ao exerc&iacute;cio da doc&ecirc;ncia na educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica. Os resultados obtidos nesse estudo apontam "que &eacute; preocupante a condi&ccedil;&atilde;o formativa oferecida nas institui&ccedil;&otilde;es de ensino superior no que se refere &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de professores da educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica" (p.131), especialmente no que diz respeito ao predom&iacute;nio de disciplinas de car&aacute;ter mais descritivo-te&oacute;rico, n&atilde;o tendo como prioridade o "o qu&ecirc;" e o "como" ensinar. O estudo n&atilde;o s&oacute; descreve os dados coletados, como tamb&eacute;m apresenta questionamentos que podem nortear novas reflex&otilde;es e a&ccedil;&otilde;es dirigidas aos institutos que formam professores.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 2009, foram feitas quatro pesquisas, com tem&aacute;ticas que v&atilde;o da carreira docente at&eacute; o uso de computadores e da <i>internet</i> nas escolas p&uacute;blicas, passando por quest&otilde;es relacionadas &agrave; gest&atilde;o escolar. O primeiro estudo, desenvolvido pela Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas, sob a coordena&ccedil;&atilde;o das pesquisadoras Bernardete Gatti, Gisela Lobo Tartuce, Marina Nunes e Patr&iacute;cia Albieri Almeida, teve por objetivo investigar a <i>Atratividade da carreira docente no Brasil</i>, pela &oacute;tica de alunos concluintes do ensino m&eacute;dio. Tanto no &acirc;mbito das investiga&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas como no do senso comum e no da m&iacute;dia, tem sido divulgado que a doc&ecirc;ncia deixou de ser uma op&ccedil;&atilde;o profissional interessante e que a diminui&ccedil;&atilde;o da procura pela profiss&atilde;o do magist&eacute;rio, por parte dos adolescentes, tem sido objeto de preocupa&ccedil;&atilde;o. A pesquisa foi realizada em escolas p&uacute;blicas e particulares de oito cidades de grande ou m&eacute;dio porte das diferentes regi&otilde;es do pa&iacute;s. Em cada escola, realizaram-se grupos de discuss&atilde;o de dez alunos, com diferentes rendimentos escolares, totalizando 193 participantes de ambos os sexos. Nos resultados, as falas dos estudantes em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; doc&ecirc;ncia e ao "ser professor" aparecem permeadas de contradi&ccedil;&otilde;es e contrastes. Os sentidos que atribuem &agrave; imagem da profiss&atilde;o retratam sempre duas perspectivas de an&aacute;lise: ao mesmo tempo em que conferem &agrave; doc&ecirc;ncia um lugar de relev&acirc;ncia na forma&ccedil;&atilde;o do aluno e reconhecem o professor por sua fun&ccedil;&atilde;o social, consideram que se trata de uma profiss&atilde;o desvalorizada e que o docente &eacute; desrespeitado pelos estudantes, pela sociedade e pelo governo. Apesar da nobreza e do valor atribu&iacute;do pelos estudantes &agrave; carreira docente, ela n&atilde;o representa uma possibilidade profissional para esses alunos. A desvaloriza&ccedil;&atilde;o social, a rotina desgastante e os baixos sal&aacute;rios s&atilde;o as principais raz&otilde;es apontadas para a baixa atratividade da carreira do magist&eacute;rio. Nas p&aacute;ginas que antecedem a apresenta&ccedil;&atilde;o dos resultados, o leitor tem a oportunidade de refletir sobre os fatores ligados &agrave; atratividade das carreiras profissionais e da carreira docente e acerca da prov&aacute;vel escassez de docentes em futuro pr&oacute;ximo. Na parte final do texto, s&atilde;o feitas algumas proposi&ccedil;&otilde;es para pol&iacute;ticas p&uacute;blicas que pretendam alterar positivamente a atratividade da carreira docente, formuladas a partir de ampla discuss&atilde;o com especialistas na &aacute;rea.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo estudo, realizado pelo Ibope em colabora&ccedil;&atilde;o com o IPM, investigou o <i>Perfil dos diretores de escola da rede p&uacute;blica</i>. A pesquisa ouviu 400 gestores escolares de 14 capitais brasileiras e delineou seu perfil demogr&aacute;fico, sua forma&ccedil;&atilde;o, o que pensam sobre a profiss&atilde;o e carreira. O estudo tamb&eacute;m aborda as atividades cotidianas dos gestores nas escolas p&uacute;blicas, identificando o tempo dedicado a cada uma delas e a pr&oacute;pria avalia&ccedil;&atilde;o do gestor sobre elas. Outro aspecto diz respeito ao grau de concord&acirc;ncia do gestor com uma s&eacute;rie de afirma&ccedil;&otilde;es de natureza atitudinal, a maioria delas relacionada &agrave; educa&ccedil;&atilde;o em geral, &agrave; oferecida no pa&iacute;s hoje e &agrave; educa&ccedil;&atilde;o no futuro. O potencial desse estudo, como afirma a pr&oacute;pria equipe do Instituto Paulo Montenegro, est&aacute; em correlacionar dados factuais sobre o perfil sociodemogr&aacute;fico e acad&ecirc;mico dos gestores escolares, disponibilizados pelo MEC e por muitas Secretarias Estaduais e Municipais, com informa&ccedil;&otilde;es de natureza opinativa. Na conclus&atilde;o, o leitor encontra uma apresenta&ccedil;&atilde;o did&aacute;tica da s&iacute;ntese das constata&ccedil;&otilde;es discutidas nos resultados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O terceiro estudo, realizado em 2009, foi coordenado por Fernando Abrucio, cientista pol&iacute;tico e professor da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas - FGV - de S&atilde;o Paulo, com o apoio do professor Francisco Soares, da Universidade Federal de Minas Gerais - UFMG. A pesquisa <i>Gest&atilde;o escolar e qualidade da educa&ccedil;&atilde;o: um estudo sobre dez escolas paulistas</i> desenvolveu-se a partir do seguinte questionamento: no contexto brasileiro, gest&atilde;o faz diferen&ccedil;a no desempenho das escolas e, por conseguinte, no de seus alunos? A pesquisa teve a dura&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s meses e envolveu dez escolas, sendo seis municipais e quatro estaduais, localizadas em quatro munic&iacute;pios paulistas. A escolha das escolas considerou v&aacute;rios fatores como, por exemplo, seu desempenho na Prova Brasil de 2007. Do ponto de vista te&oacute;rico-metodol&oacute;gico, o estudo adotou dois procedimentos fundamentais: comparou escolas que obtiveram notas diferentes em contextos similares, isolando a vari&aacute;vel gest&atilde;o para medir o seu efeito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O delineamento da pesquisa incluiu uma an&aacute;lise hist&oacute;rico-institucional para descrever as condi&ccedil;&otilde;es contextuais da cidade e do entorno das escolas estudadas; entrevistas em profundidade com atores-chave da rede de ensino, da escola, da comunidade e da sociedade local, e observa&ccedil;&otilde;es etnogr&aacute;ficas no acompanhamento formal de atividades regulares das unidades escolares e das Secretarias, bem como em circunst&acirc;ncias informais. Em busca dos melhores procedimentos de gest&atilde;o, os resultados indicam quatro principais caracter&iacute;sticas que levam as escolas a melhorar seu desempenho: a forma&ccedil;&atilde;o dos gestores, que se especializam e buscam saber mais sobre experi&ecirc;ncias de sucesso; a capacidade do diretor de integrar todas as suas &aacute;reas de atua&ccedil;&atilde;o no dia a dia, encarando a gest&atilde;o como um todo, sem se prender apenas &agrave;s tarefas burocr&aacute;ticas; a aten&ccedil;&atilde;o dedicada &agrave;s metas de aprendizagem, utilizando os resultados das avalia&ccedil;&otilde;es externas para fazer a escola avan&ccedil;ar, e a habilidade para criar um clima de trabalho positivo na escola, mantendo coesa a equipe gestora e promovendo o comprometimento de professores e funcion&aacute;rios com as metas predefinidas. Se tais resultados - ressalta a equipe que desenvolveu o estudo - n&atilde;o podem ser generalizados, eles apresentam fortes evid&ecirc;ncias de que os procedimentos de gest&atilde;o identificados podem ser encontrados em outras partes do Estado de S&atilde;o Paulo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pesquisa <i>O uso dos computadores e da internet em escolas p&uacute;blicas de capitais brasileiras</i> &eacute; o quarto estudo de 2009. Realizado pelo Laborat&oacute;rio de Sistemas Integr&aacute;veis - LSI -, do Departamento de Engenharia de Sistemas Eletr&ocirc;nicos da Escola Polit&eacute;cnica da Universidade de S&atilde;o Paulo, e pelo Ibope, procurou conhecer mais sobre a real utiliza&ccedil;&atilde;o da tecnologia e da <i>internet</i> nas redes p&uacute;blicas de ensino fundamental e m&eacute;dio. A partir do levantamento e estudo de pesquisas relacionadas &agrave; tem&aacute;tica, foram identificados poss&iacute;veis fatores que influenciam o uso de computadores e de <i>internet</i> na escola, para, com base neles, formular indicadores que nortearam a elabora&ccedil;&atilde;o de um question&aacute;rio aplicado por telefone, contendo perguntas abertas, fechadas de m&uacute;ltipla escolha e perguntas com escalas. O estudo, representativo do universo das escolas urbanas das capitais brasileiras, envolveu 400 escolas de 13 capitais. Os resultados identificaram acertos e problemas comuns no uso de computadores e da <i>internet</i>, apontando caminhos. A maioria das escolas, por exemplo, conta com recursos materiais para fazer algum tipo de uso pedag&oacute;gico do computador; no entanto, a infraestrutura, a forma&ccedil;&atilde;o de professores e os problemas de acesso s&atilde;o apontados como os principais entraves para a sua utiliza&ccedil;&atilde;o do ponto de vista educacional. A pesquisa conclui com algumas recomenda&ccedil;&otilde;es &agrave;s escolas como, por exemplo, incluir a tecnologia em seu projeto pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa colet&acirc;nea, importante iniciativa da Funda&ccedil;&atilde;o Victor Civita, merece ser lida pela diversidade de informa&ccedil;&otilde;es que traz e, sobretudo, pela contribui&ccedil;&atilde;o significativa que d&aacute; para a educa&ccedil;&atilde;o brasileira e para a produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento na &aacute;rea. Os achados aqui apresentados certamente suscitar&atilde;o novas pesquisas e estudos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Patr&iacute;cia    Cristina Albieri de Almeida</i>     <br>   Pesquisadora do Departamento de Pesquisas Educacionais da Funda&ccedil;&atilde;o    Carlos Chagas e professora do Centro de Ci&ecirc;ncias e Humanidades da Universidade    Presbiteriana Mackenzie     <br>   <a href="mailto:patricia.aa@uol.com.br">patrícia.aa@uol.com.br</a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
