<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452000000300009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452000000300009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Galáxias de comunicação: o legado teórico de Luhmann]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Galaxies of communication: Luhmann's theoretical legacy]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nafarrete]]></surname>
<given-names><![CDATA[Javier Torres]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Iberoamericana Departamento de Ciências Sociais e Políticas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Mexico</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<numero>51</numero>
<fpage>144</fpage>
<lpage>161</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452000000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452000000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452000000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Expõem-se os fundamentos conceituais da contribuição de Niklas Luhmann à teoria social, segundo a qual a sociedade deve ser entendida como uma rede de operações e eventos constituída e mantida pela comunicação. Esta, por sua vez, deve ser entendida como um cálculo, com suas regras e esquemas formais específicos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[An exposition is made of the conceptual foundations of Niklas Luhmann's contribution to social theory, according to which society should be understood as a net of operations and events constituted and maintained through communication. This, on its turn, should be understood as a calculus, with its specific rules and formal scheme.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>REP&Uacute;BLICA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Gal&aacute;xias de comunica&ccedil;&atilde;o:    o legado te&oacute;rico de Luhmann<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Galaxies of communication: Luhmann's theoretical    legacy</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Javier Torres Nafarrete</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor do Departamento de Ciências Sociais    e Políticas da Universidad Iberoamericana, Mexico</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Expõem-se os fundamentos conceituais da contribuição    de Niklas Luhmann à teoria social, segundo a qual a sociedade deve ser entendida    como uma rede de operações e eventos constituída e mantida pela comunicação.    Esta, por sua vez, deve ser entendida como um cálculo, com suas regras e esquemas    formais específicos.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">An exposition is made of the conceptual foundations    of Niklas Luhmann's contribution to social theory, according to which society    should be understood as a net of operations and events constituted and maintained    through communication. This, on its turn, should be understood as a calculus,    with its specific rules and formal scheme.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana"><i>"Na atualidade a Sociologia é ainda    <br>     demasiado pouco teórica,    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     demasiado pouco abstrata"</i><a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">É sabido que a proposta sociológica de Niklas    Luhmann tem um componente altamente teórico. Um escrito como este, que pretende    ser aclaração sumária acerca do estatuto disciplinário da oferta teórica feita    por esse pensador, deve esclarecer o porquê desse "escape" para o mundo da abstração.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O pensamento de Luhmann deve sua sólida forja    ao fato de possuir uma estrutura alicerçada num conjunto de esquemas conceituais    totalmente entrelaçados. Essa estruturação sistêmica, que dá notável coesão    a seus escritos, permite tratar o mundo do social - e de qualquer coisa contingente    que ali apareça - não mediante um conjunto de representações esparsas e desconexas,    mas mediante um esquema de ordenação constituído como uma unidade, um todo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A FORMALIZAÇÃO DA SOCIOLOGIA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode resultar útil, com propósitos puramente    didáticos, estabelecer uma analogia e comparar a proposta da prova de consistência    absoluta de Hilbert, nas matemáticas, com a sociologia de Luhmann. O que Luhmann    visa no campo da Sociologia é a completa <i>formalização </i>da disciplina.    Isso implica esvaziar de todo significado as expressões que se encontram articuladas    dentro do sistema - também chamado cálculo. Toda expressão básica do cálculo    deverá ser considerada aqui como signo vazio. Pois bem, esse escopo é equiparável    àquilo que no campo das matemáticas formula-se assim: "A finalidade deste procedimento    reside em construir um sistema de signos - chamado cálculo - que não oculte    nada e contenha apenas aquilo expressamente posto nele".<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, a Sociologia de Luhmann propõe um cálculo    que, sendo capaz de conter o fenômeno social todo, "não oculte nada e contenha    apenas aquilo expressamente posto nele". Para a Sociologia essa formalização    é possível se tomada como base a comunicação, em termos de sistemas de signos.    Toda a obra de Luhmann pode ser catalogada como variações infindáveis da fórmula    compacta: a comunicação é um cálculo. E para o cálculo mostrar sua própria consistência,    será preciso formalizá-lo. Quando consegue-se formalizar o cálculo da comunicação,    aparecem à vista as relações existentes entre as proposições. Ademais, é possível    apreciar os nodulos a configurarem as diversas formas de comunicação - que no    cálculo carecem de sentido normativo - além de observar como essas estruturas    se combinam, se posicionam, se paradoxizam e se desparadoxizam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No primeiro momento, uma teoria sustentada apenas    por formas "carentes de sentido normativo" não afirma nada: é simplesmente o    desenho abstrato de um cálculo estruturado de determinada maneira. Porém, no    segundo momento é perfeitamente possível descrever as configurações de um sistema    assim constituído e formular declarações acerca dele. Entretanto, seguindo Hilbert,    tem de se dizer que tais declarações não pertencem ao sistema, mas àquilo por    ele denominado metasistema: uma linguagem que discorre acerca do sistema. Em    outros termos, o sistema formal construído por Luhmann pertence ao campo da    Sociologia, e a descrição, discussão e teorização realizada em torno dos sistemas    sociais constituirá uma espécie de metateoria: uma teoria da teoria. O valor    dessa distinção empregada por Luhmann (formalização/descrição de tal formalização),    consiste no ensejo para levar a cabo minuciosa codificação das diversas operações    que intervêm na composição do cálculo formal, sem nele interferirem pressuposições    enganosas ou preceitos sociais preconcebidos. A distinção exige, além disso,    dispor de definições exatas acerca das operações que conformam os sistemas sociais.    Aliás, muitas dessas operações têm sido aplicadas pelos sociólogos sem serem    plenamente conscientes daquilo que estão se utilizando.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A analogia entre a tentativa de oferecer uma    prova de consistência absoluta nas matemáticas (Hubert) e aquilo que Luhmann    objetiva pode ser expandida. Nagel e Newman, no intuito de esclarecer essa manobra    da prova de consistência, recorrem ao exemplo do xadrez, jogo que obedece a    leis estabelecidas. As peças, seus movimentos e sua disposição sobre o tabuleiro    são "carentes de significado", no sentido de qualquer estipulação (ou interpretação)    a eles alheia não significar nada que não esteja já incluso no jogo. Por exemplo,    o conto brevíssimo de Borges chamado "A sombra das jogadas" seria uma interpretação    alheia ao cálculo de referência.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O jogo é, assim, análogo a um cálculo matemático    formalizado. As peças e as casas do tabuleiro correspondem aos signos elementares    do cálculo. No segundo momento, as posições originais das peças e as primeiras    jogadas correspondem às formulas do cálculo, os subseqüentes movimentos das    peças sobre o tabuleiro pertencem às fórmulas derivadas dos axiomas - os teoremas    - e, finalmente, as regras do jogo dizem respeito às regras de dedução estabelecidas    pelo cálculo. Ainda que as respectivas situações das peças no tabuleiro, como    também as fórmulas do cálculo, sejam "carentes de significação", as declarações    acerca dessas situações - como as declarações metamatemáticas acerca das fórmulas    -encontram-se plenamente dotadas de significado. Uma declaração "meta-xadrecística    pode afirmar que há vinte movimentos possíveis de abertura para as peças brancas,    ou que, dada uma determinada configuração das peças sobre o tabuleiro e sendo    a vez de mover as brancas, elas darão xeque-mate às pretas em três jogadas".<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Luhmann captou o núcleo da questão e tentou dotar    a Sociologia de uma prova de consistência mediante uma distinção similar àquela    Hilbert: a formalização/descrição dessa formalização. Na sociedade, a configuração    basal da comunicação é "carente de significado"; isto é, toda estipulação (ou    interpretação) do social está contida dentro da sociedade e não pode existir    significado qualquer que provenha de fora dela. A sociedade implica um cálculo    autocontido e por isso é possível propor sua formalização. A comunicação está    constituída por estruturas elementares que dão origem ao cálculo. Por exemplo,    há o fato de a comunicação ser um fenômeno radicalmente binário, visto que sua    estrutura ultra-elementar é perpassada pelos símbolos sim/não, aceitação/recusa;    consenso/dissenso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os códigos dos sistemas sociais é que permitem    as posições iniciais da comunicação: fala-se desde a casa do amor, da política,    do dinheiro, do poder... Isto é, os códigos correspondem às fórmulas iniciais    do cálculo. Ora, ainda que a comunicação elementar seja "carente de significado",    as declarações sobre a situação da comunicação encontram-se plenamente dotadas    de significação. Uma declaração meta-sociológica pode afirmar que uma operação    econômica só pode ser determinada por outra -e só por outra -operação econômica.    Com isso é possível atingir o estabelecimento de teoremas "meta-sociais" acerca    da autorrealização operativa da comunicação, o que independe daquilo que constitua    o propósito semântico da comunicação. A tentativa de formalizar a Sociologia    conduz necessariamente à análise da própria operação do cálculo, não se detendo    naquilo que consideram efetuar a teoria ou o autor da teoria. Portanto, a formalização    reduz o significado dos conceitos sociológicos, pois apenas aceita ser guiada    pelo sentido que se desprende da própria operação - por exemplo, se no direito    a justiça inicialmente é uma forma, pergunta-se como chega a ser norma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na filosofia da ciência existe um contexto desse    operacionismo. P. W. Bridgman elabora toda sua teoria da ciência em torno da    fórmula: reduzir os conceitos a operações. Não há qualquer dado a indicar que    Luhmann levou em consideração, para sua teoria, a conceituação de Bridgman.    Mas está perfeitamente registrado o fato de Luhmann tomar como ponto de partida    o operacionismo de Spencer Brown. Na tentativa de discernir a operação que está    por trás da álgebra de Boole, George Spencer Brown defrontou-se com apenas um    tipo de operador, a partir do qual desenvolveu todo o cálculo, formalizado em    signos, da álgebra booleana. O operador único encontrado por Spencer Brown exprime-se    mediante o seguinte símbolo: -i . Todo cálculo matemático começa por introduzir    uma distinção, por exemplo, adicionar. Isto se indicará com o símbolo: -. Mas    essa distinção é, por sua vez, indicador de que "fora" existe algo mais que,    por enquanto, terá de ser colocado à margem: |. O pensamento opera-cionalista    integral de Spencer Brown afirma, então, mediante o símbolo <img src="/img/revistas/ln/n51/lnot.gif" align="absmiddle">    ,</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">1) ser uma distinção aquilo que dá início ao      cálculo;    <br>     2) ser a distinção <i>uma unidade que automática e paradoxalmente desdobra-se      em uma diferença',    <br>     </i>3) que a unidade da distinção obriga a trabalhar apenas com um tipo de      operador, pelo que deixa necessariamente de fora outros operadores; e    <br>     4) ser essa dinâmica operacional a sustentação universal de toda construção      de formas.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse modelo foi especialmente atraente para Luhmann    porque oferecia à disciplina sociológica a esperança de identificar o tipo de    operador que faz com que sejam possíveis todos os sistemas sociais, por mais    complexos que tenham se tornado no percurso da evolução: interação, organizações,    sociedades. Tudo que existe e pode se designar como social consta - do ponto    de vista de uma construção teórica fundamentada na operação - do mesmo impulso    e do mesmo tipo de acontecimento: a comunicação. Não existe no âmbito social    multiplicidade de alternativas para escolher dentre elas a operação que define    o social. A comunicação é o único fenômeno que cumpre os quesitos de ser um    tipo de operação que é fundamento: um sistema social surge quando a comunicação    desenvolve mais comunicação a partir da própria comunicação.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Consciência/comunicação</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O Ocidente encontrou no conceito de <i>consciência    </i>o lugar privilegiado de descarga de todos os desdobramentos e manobras do    pensamento. A consciência, pelo menos até Husserl, foi a descoberta do fenômeno    mais assombroso que pudesse servir de fundamento aos processos cognitivos. Graças    à consciência o ser humano pôde reconhecer o essencial das coisas. Em texto    muito célebre de Ortega lê-se: "A gigantesca inovação entre esse tempo e o nosso    foi a<i> fenomenología </i>de Husserl. De súbito, o mundo tomou consistência    e começou a recender sentido por todos os poros. Os poros são as coisas, todas    as coisas, as longínquas e solenes, as humildes e as mais próximas. Cada uma    delas começou tranqüila e resolutamente a ser aquilo que era, a ter um modo    determinado e inalterável de ser e de se comportar, a possuir uma 'essência',    a consistir em algo fixo ou, como eu digo, a ter consistência".<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Não foi senão até o surgimento de Wittgenstein,    com a filosofia da linguagem, que o lugar exclusivo de descarga da consciência    se despedaçou. O provérbio dessa filosofia consuma-se na fórmula: a consciência    é lingüística. É preciso ponderar esse salto tão notável na reflexão acerca    do fundamento dos processos cognitivos para avaliar com toda justeza a proposta    de Luhmann.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em oposição aos filósofos da linguagem, que com    freqüência acreditam ser a linguagem um sistema - e em ocasiões inclusive acreditam    ser ela o único sistema para a coordenação de relações vitais - para a análises    que aqui apresentamos é decisivo considerar a linguagem simplesmente como um    meio que faz possível, por si só, a constituição de sistemas na esfera da consciência    e da comunicação, na medida em que faz possível o acoplamento estrutural desses    dos tipos de sistema. Mas isso significa que também temos de considerar agora    como conceito fundamental não a linguagem, mas a comunicação.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A comunicação - neste momento definida como o    processo social de atribuição de sentido - tem a particularidade de ser uma    forma (Spencer Brown) que se autodesdobra. Os seres humanos estão acoplados    estruturalmente à comunicação por meio de suas consciências, e é mediante esse    mecanismo de acoplamento que os indivíduos põem em movimento o processo de autodesenvolvimento    da comunicação.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para se levar a cabo o acoplamento das consciências    com a comunicação tem de existir um meio: linguagem. A linguagem apenas serve    para promover a generalização simbólica do sentido, que a precede. Nessa direção,    a linguagem desdobra-se como técnica (como poderiam ser, para o caso, a rádio,    a TV, o computador) sobre a qual vale o sentido, que é pré-lingüístico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre consciência e comunicação dá-se um jogo    singular e altamente complexo. Trata-se de dos tipos de operações distintas,    que se estimulam mutuamente mas sem se determinar - não se afetando nem minimamente    de forma interna - pela simples razão de pertencerem a freqüências diferentes.    É evidente que essas ordens diversas podem estabelecer pontes para salvar tal    distância infranqueável. Entretanto, tem de se assentar que essas pontes são    apenas isso: pontes, interdependências, prestações mútuas, arranjos deliberados.    As operações, no próprio fato de manterem o controle através do qual negociam    as interdependências, manifestam seu caráter autônomo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Nada é comunicável</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"O fato é que eu sou único. Não me interessa    aquilo que um homem possa transmitir a outro homem; como o filósofo, penso que    nada é comunicável pela arte da escrita."<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>    Esse princípio - a saber, que nada do indivíduo é comunicável - levado ao limite    graças à força literária de Borges, é totalmente coincidente com a sociologia    de Luhmann. A ordem da consciência e da experiência interior do ser humano é    radicalmente incomunicável:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse fato [refere-se à figura semântica do sujeito],    já observável nos animais, em princípio não tem nada que ver com a comunicação.    Precisamente por isso, podemos dizer que <i>a consciência possui uma peculiaridade    inapreensível para a comunicação na percepção, isto é, na imaginação intuitiva.    </i>A própria percepção não é comunicável, porque apenas a comunicação é comunicável.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por isso, deve ser consignado com clareza que    a sociedade - isto é, a comunicação - é uma ordem emergente que não coincide    ponto por ponto com a consciência, nem com tudo aquilo referido à insondável    profundeza da interioridade do ser humano. Por outras palavras, a sociedade    começa excluindo de forma consciente seu papel de chegar a ser o âmbito da máxima    auto-realização do ser humano através de ou trem. Essa exclusão se desenvolve    de maneira metódica em virtude da própria limitação estrutural da comunicação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Dado que toda comunicação está estruturalmente    autolimitada pelas suas possibilidades inerentes, o saber da Sociologia não    é existen-cialmente relativo ao ser humano e sequer a seus possíveis valores.    Para a Sociologia os critérios decisivos são, primeiro, o critério da estrutura    da comunicação e, segundo, o critério a partir do qual se observa como se desenvolve    o mecanismo de exclusão/inclusão do ser humano. Nesse sentido, a Sociologia    possui uma estrutura, um conjunto de esquemas que constituem a unidade de estilo    da disciplina e que servem para articular, em unidade, tudo aquilo que é realizado    através da operação da comunicação.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, a comunicação é instaurada como processo    emergente no processo da civilização. Os seres humanos tornam-se dependentes    desse sistema emergente de ordem superior, cujas caraterísticas fazem com que    eles possam eleger os contatos que desejam entabular com outros seres humanos.    Esse sistema de ordem superior é o sistema de comunicação chamado sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Partindo dessas premissas, o desenvolvimento    social que chega até os nossos dias pode ser compreendido como <i>ampliação    das prestações comunicativas </i>(embora não como ampliação do homem no sentido    de Rousseau ou de Nietzsche).<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>OS PRINCÍPIOS ELEMENTARES DA COMUNICAÇÃO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>O princípio de redução de complexidade</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A função da comunicação é lograr que os estímulos    indeterminados - nem por isso carentes de forma - provindos de todos os âmbitos    do mundo nos quais é utilizado o filtro da consciência, sejam transformados    em seqüências compreensíveis de comunicação. Essa função é cumprida pelo princípio    primordial da sociedade, caraterizado por Luhmann com o conceito de <i>redução    de complexidade. </i>Por outras palavras, a comunicação tenta reduzir a quantidade    ingente de indeterminação no mundo, visando mantê-la em patamar que permita    o constante aumento de determinação. Dessa maneira, pode-se atenuar a complexidade    elementar do mundo, definida por sua opacidade ou intransparência. Com efeito,    o mundo é experimentado como inapreensível translúcido. Graças à redução de    complexidade, o mundo se torna apreensível, manipulável. Pode se dizer, então,    que o princípio de redução de complexidade, levado a cabo pela comunicação,    consiste em evitar a indeterminabilidade do mundo, fazendo com que seja possível    sua apreensão.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tal princípio é um caso especial da tendência    universal de todo sistema - seja qual for neste momento a forma de se entender    "sistema" - a manter sua autonomia perante o entorno. Na sua constituição mais    primitiva, a redução de complexidade é mecanismo reflexo da comunicação que    descarrega, mediante o emprego de formas, qualquer concitação - incitação, suscitação,    irritação ou estímulo - filtrada pela consciência dos seres humanos. Se todas    as percepções a ocorrerem na consciência aparecessem imediatamente determinadas    e, portanto, pudessem ser apreendidas intuitivamente (intuicionismo), não existiria    qualquer necessidade para desenvolver a comunicação em um plano colocado além    dos limites da consciência. Ocorre, no entanto, que a experiência interior do    ser humano tem de ser transportada à comunicação, do contrário esse tipo de    estímulos internos perder-se-iam sem provocar qualquer efeito social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O processo primário da comunicação opera criando,    por assim dizer, uma ilusão ótica: a existência de igualdade com a "identidade    da percepção". Ao falar em identidade da percepção busca-se significar que a    comunicação considera o signo comunicativo como algo que verdadeiramente corresponde    à percepção da consciência. Por outras palavras, a comunicação não pode distinguir    entre condições de possibilidade de existência e condições de conhecimento das    percepções da consciência. Se não fosse por esse processo primário da comunicação,    as pessoas perderiam todo sentido da realidade (afinal, o Sol é que continua    a dar voltas em torno da Terra ...).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Luhmann fala dessa constituição primária da comunicação    como se se tratasse do verdadeiro substrato da realidade social, e acredita    serem as experiências sociais de comunicação, que se repetem no tempo, depósitos    permanentes dessa estrutura primitiva. Na sua forma constitutiva basal, definida    como cálculo, a comunicação não sente, não possui consciência, não valora, não    discrimina; não é boa nem má para o ser humano, representa simplesmente um acontecimento    cego, desprovido de sentidos e de rumo. Considerada em seu estado ultra-elementar,    ela integra o mundo social que existe previamente ao momento no qual o indivíduo    ou os grupos humanos optam por introduzir nela valores, sentimentos, discriminações.    Essa constituição primária da comunicação é o fundamento sobre o qual se edifica    a sociedade. Dado que sua conformação estrutural não tolera o absoluto e o definitivo,    a comunicação conserva seu caráter regido pelo acaso - portanto, pleno de risco    - durante a vida toda de uma comunidade. É poderosa porque possui o poder mágico    de traduzir todas as realidades em comunicação; é oceânica, como o mar, porque    contém tudo: não reconhece nada exterior a si própria.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Luhmann reconhece ser a estrutura elementar da    comunicação a parte escura e praticamente inacessível - como totalidade - da    sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sabe-se dela pouco e aquilo que se sabe tem sido    apreendido dos fenômenos sociais modernos mais notáveis: a racionalidade enquanto    barbárie da exclusão, o conflito, a moral e seus dilemas...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>O princípio de autonomia</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O processo mediante o qual a comunicação reduz    a complexidade do mundo não é, em conseqüência, suficiente para atingir os grandes    fins evolutivos da sociedade. A partir da pura redução de complexidade não seria    possível explicar o poder, a economia, a arte, a religião. Ao princípio de redução    de complexidade superpõe-se o princípio de autonomia. A comunicação não está    governada apenas pelo princípio de transformar o inapreensível em apreensível,    mas pelo princípio de manter estável sua própria maneira de operar, isto é,    sua própria condição de comunicação. A autonomia significa a superação da correspondência    ponto por ponto com respeito ao ambiente. A finalidade do princípio de autonomia    é fazer com que a comunicação demore o máximo possível a adaptação à realidade.    Nesse sentido, quando a comunicação está previamente adaptada ao ambiente -    ou não existiria - tem todas as possibilidades de se comportar de um modo não    adaptado para o interior do raio de ação que assim lhe é conferido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O princípio de autonomia tem ao seu serviço um    <i>processo secundário </i>desenvolvido posteriormente e superposto ao processo    primário da comunicação. O processo secundário consiste em produzir realidades    de comunicação que são totalmente improváveis, se consideradas desde o ponto    de vista de uma evolução estritamente lógica e racional. Cumpre aquilo que o    processo primário é incapaz de realizar: separar-se da realidade para construir    definitivamente uma realidade virtual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A instauração do princípio de autonomia, o funcionamento    do processo secundário e o papel significativo adquirido pelo mundo virtual    da comunicação estimulam o desenvolvimento e a elaboração de todos os processos    comunicativos da sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Consignemos três exemplos. Primeiro, o sistema    da ciência desenvolve faculdades cada vez mais finas de recombinação dos seu    próprios dados, porque não fica preso à fidelidade de uma percepção precisa    do mundo externo. A ciência apreende a examinar rapidamente, dentre o acúmulo    de estímulos, apenas aquelas caraterísticas pertinentes ao seu próprio processo    de construção de realidade. Segundo, a memória da sociedade faz-se tão extensiva    que deixa para trás - anos luz - a memória que depende da configuração psíquica    própria das sociedades tribais. E terceiro, o amor: "Existem necessariamente    formas sociais e culturais - assim como complexas linguagens a articularem-nas    - que tornam aceitáveis, reconduzem e, ao mesmo tempo, mascaram as inevitáveis    e mesmo escra-vizadoras determinações biológicas e comunitárias... Isso é o    que chamamos o 'mito do amor', curiosa instituição com apenas alguns séculos    de existência, cujo prestígio parece ter atingido em nossos dias um império    nunca visto".<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No geral, essa desadaptação da comunicação permite    pôr em jogo configurações sociais cada vez mais complexas - sem a possibilidade    de comprovar que estejam orientadas para a felicidade dos seres humanos. A comunicação    (uma vez desadaptada) deixa o caminho livre para a construção da realidade fictícia.    As fantasias da comunicação colocam o mundo diante da possibilidade de a realidade    também poder ser de outra maneira - plasmada na arte, por exemplo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>O princípio de aumento de complexidade</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A comunicação, ao reduzir a complexidade e criar    para si um nicho de autonomia, introduz uma realidade que não é a "realidade    objetiva". Produz seu próprio tempo e todas as indeterminações criadas no seu    interior ir-se-ão solucionando na sucessão de operações realizadas por ela.    A representação do mundo conseguida com a comunicação nunca corresponde à representação    objetiva do mundo tal como ele é num momento dado. A comunicação cria um estado    imaginário no qual se desvanece a distinção entre o mundo tal como ele é e o    mundo tal como é observado e descrito por ela.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O resultado disso tudo é que a comunicação constrói    sua própria complexidade. Dessa forma, a redução de complexidade conduz necessariamente    - de maneira circular - ao aumento de complexidade. A estrutura da comunicação    é quantitativamente menos complexa que toda a complexidade do mundo. E isto    pela simples razão de existir no horizonte do mundo, além da determinação da    comunicação, a indeterminação da consciência. Em todo fato social assomam, pelo    menos, dois níveis de realidade: a) aquele que pode ser processado e que, em    termos de atribuição, é adjudicado à comunicação; b) aquele que sempre permanece    como excedente, como uma espécie de corpo negro, de assombro, de vagueza infinita,    de transcendência intransparente a acompanhar tudo aquilo que o ser humano realiza    em sociedade. Entre a infinitude da consciência e os limites estruturais da    comunicação existe um gradiente de realidade: a comunicação está capacitada    apenas para processar determinados componentes do real e, por isso, tem sido    definida tecnicamente como <i>redução de complexidade.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Qualitativamente, porém, a comunicação pode ser    mais intrincada que tudo aquilo que é concitado no mundo circundante, pois,    devido a sua forma específica de construir esquemas progressivamente complexos,    compensa as vantagens que o mundo tem em matéria de complexidade. Poder-se-ia    afirmar, embora isso evoque Hegel, que a comunicação reduz a complexidade quantitativa,    mas quando o faz aumenta para seu próprio benefício a complexidade qualitativa.    Surge assim, necessariamente, um gradiente de complexidade entre mundo e comunicação.    A comunicação afirma sua própria consistência na medida que apreende e domina    de forma operativa o fragmento do mundo que é efetivamente relevante para a    conservação de seu próprio patrimônio de autonomia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode se interpretar, nessa perspectiva, o comportamento    da comunicação não como adaptação ou metabolismo, mas como coação dirigida especialmente    para a preservação de sua própria autonomia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>O princípio de integração solta</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A quarta instituição fundamental da comunicação    é o princípio de integração solta <i>(loose coupling).</i> Todo desenvolvimento    para ordens de maior complexidade pugna pela diversificação de seus centros    de integração. A comunicação, do ponto de vista operativo, não aspira à integração    ótima - porém única - do social e, por isso, entra em clara contradição com    a ambição de que a moral fosse o princípio integrador da sociedade. A comunicação    substitui a autoridade moral e interioriza mecanismos de integração de outra    ordem: <i>os meios simbólicos de comunicação </i>(dinheiro, amor, poder, arte)    substituem os ideais e a consciência moral da sociedade na qualidade de reguladores    metacodificados e únicos de toda a sociedade. A sociedade moderna se autodirige    - o que não é igual a se autocontrolar - e com essa finalidade distribui distintos    centros de integração. Por isso, tem se caracterizado à sociedade moderna como    he-terárquica - não hierárquica - em alusão à forma segundo a qual está organizado    o cérebro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A que finalidade serve o princípio de integração    solta? Em primeiro lugar, possibilita à comunicação aumentar seu grau de complexidade:    em virtude de ter se agrupado em estruturas cada vez mais compreensivas e diferenciadas,    elimina-se o risco de um colapso. A imagem do autocontrole da sociedade é demasiado    simples e conduz a uma representação idealizada embora cínica da sociedade.    O drama da sociedade moderna é que sua verdadeira metacodificação está situada    em outro lugar, e que é precisamente esse processo metacodificado o produtor    de efeitos iniludíveis de exclusão.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A idealização do postulado da total inclusão    de todos os seres humanos na sociedade faz com que sejam esquecidos os verdadeiros    problemas. Com a diferenciação funcional do sistema da sociedade, a regulação    da relação de inclusão/exclusão tem se deslocado para os sistemas de funções    e não existe mais uma instância central onde esses sistemas de funções pudessem    acudir... Os problemas de exclusão da atualidade têm um peso qualitativo muito    distinto. Também têm outra estrutura. São as conseqüências diretas da diferenciação    funcional da sociedade, à medida que a exclusão adquire formas específicas cujos    efeitos reforçam-se pelas formas de desvio e pelos <i>feedback </i>positivos    dos mesmos sistemas.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>A dinâmica da comunicação</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>A </i>comunicação é apenas uma forma que não    tem propriamente uma fonte, uma finalidade, um objetivo que residam fora dela.    A finalidade última dessa forma é se reproduzir, como tal, de modo cada vez    mais complexo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sendo a comunicação apenas uma forma, pode efetuar    deslocamentos com grande fluidez, dado que não é capaz de realizar distinções    precisas e únicas acerca do objeto real: a tendência elementar da forma é tratar    os objetos como se fossem iguais a ela - a despeito das diferenças. Por isso,    a comunicação está destinada a deformar a realidade. Por não dispor de um processo    de identificação, em seu estado basal não distingue entre imagens subjetivas    e realidade objetiva: observa aquilo que observa/descreve aquilo que descreve.    Em vez de identificar objeto e sujeito ou de considerar a imagem e o objeto    real como idênticos, a comunicação erige um mundo interno que não pode nunca    ser harmonizado com o ambiente. Os avanços do conhecimento consistirão, então,    em converter as representações mentais do mundo em quadros cada vez mais complexos    de uma realidade que, no fundo, sempre permanece desconhecida.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Como resultado desse processo de desidentificação,    a comunicação, cada vez mais, produz imagens que não coincidem com a realidade.    Nessa perspectiva, o pensamento lógico objetivo é uma construção que confere    a seu próprio poder de realidade. Surge assim, na historia, o processo de racionalidade,    que luta por se sobrepor à auto-representação de consistir o fundamento essencial    em algo irracional, obscuro, ou uma espécie de simples impulso vital (irracionalismo).    Para Luhmann, no entanto, o fundamento do cálculo não é nem racional nem irracional:    é só a forma omnicompreensiva que se torna condição de possibilidade para se    designar algo posteriormente com a distinção racional/irracional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para a comunicação não há separação entre o sentido    e o mundo material. Essa identidade de sentido e objeto - que evidentemente    ela se empenha em construir - constitui uma espécie de identificação primitiva.    Todo o processo posterior da comunicação consistirá em desidentificar esses    dois mundos: sentido e realidade. A separação entre sentido e realidade se produz    como resultado da impossibilidade, experimentada pela comunicação, de se fundir    com a realidade mediante a aprendizagem. Poder-se-ia dizer que mediante o processo    de <i>desidentificação </i>a comunicação libera energia para um desenvolvimento    próprio que haverá de lhe permitir a passagem do estádio primitivo a outro socialmente    evolucionado. Essa redistribuição de energia é um acontecimento dinâmico que    tem grande importância no seu mundo interior. Para qualificar quanto é sobrepujada    a comunicação primitiva (aquela tendente a identificar sentido com realidade)    e quanto vai ganhando força a comunicação social (aquela de-sidentificada da    realidade), poder-se-ia afirmar que a comunicação está constituída por um processo    autista, pois busca a realização de seu próprio desejo, ou a obtenção de sua    própria forma. Sobre essa base de autismo comunicativo surgem, durante a evolução,    sistemas de autocontrole que tentam conduzir esse recuo da comunicação sobre    si própria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aquela energia torna-se mais complexa e cada    vez mais eficiente à medida que a comunicação social se apodera do processo    comunicativo, quer dizer, à medida que os indivíduos - no processo de interação    - perdem o controle sobre a comunicação. O mundo adquire novos sentidos desde    o momento que ela, a partir de si mesma, desenvolve mais comunicação.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">É necessário considerar que o afastamento cada    vez mais acentuado com respeito à natureza existe não apenas na evolução do    indivíduo mas também na evolução cultural, e isto devido ao deslocamento dessa    energia, que em grande parte tem de ser utilizada para sustentar o desenvolvimento    compulsivo da comunicação - isto é, a vontade de conseguir sempre mais, de se    obter dinheiro, de se fazer carreira, a reputação, as cotas de excelência, as    capacitações altamente valorizadas. Essa compulsão aparece de maneira tão dominante    que, como na evolução, faz-se necessário um fator recessivo para dar sentido    à vida. Dessa forma, essas forças bloqueadoras da descarga final da comunicação    abrem o caminho para o segredo e a moral. Assim, a comunicação investe muita    energia em propor sua própria idealização. Trata-se de um conjunto de ideais    a simbolizarem a comunicação como igualdade, mas, na realidade, introduzem perspectivas    de valor - ideologias - onde igualdade não pode mais exprimir a unidade do complexo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode se dizer que a comunicação é uma concepção    dinâmica que, ao incrementar a complexidade das formas que a integram, expressa    a vida da sociedade. Praticamente toda a dinâmica social é expressa através    de um processo de expansão crescente, que vai encontrando estruturas cada vez    mais compreensivas de agrupamento. Um dos fatos evidentes da comunicação é estar    em transformação e desenvolvimento constantes. Estruturalmente a comunicação    faz-se mais diferenciada, e funcionalmente tende ao aumento de complexidade.    Tem de ficar claro que aumento de complexidade não quer dizer maior controle    sobre seu próprio processo de expansão. Quer dizer apenas que as contradições    fundamentais tendem a se distribuir em diversos módulos sociais de comunicação    (sistemas sociais) de forma tal que a sociedade (a comunicação) não se paralisa    por uma contradição dominante e omniabrangente. Portanto, o modelo da comunicação    não é um modelo de equilíbrio, mas um modelo a sugerir que a perturbação introduz    uma perspectiva mediante a qual potencializa-se o sistema chamado sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A comunicação não é um processo tendente ao valor    da maturidade e sim à complexidade - que é puro mecanismo formal. A maneira    de a sociedade enfrentar esses obstáculos, a forma como trata de superá-los    ou de se adaptar a eles, modela seu próprio curso.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A IMAGEM MACRO DA SOCIEDADE</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Toda a obra de Luhmann é um esforço descomunal    de abstração dirigido a manter o fenômeno comunicativo isolado de todo resquício    psíquico. Habermas tem isso perfeitamente balizado, incluindo a crítica correspondente:    "Sobre o fundo dessa evolução teórica vê-se com clareza o ônus que assume a    teoria de sistemas ao distribuir essas estruturas lingüísticas, que abrangem    o psíquico e o social, em dois sistemas distintos. Agora que as linhas gerais    da teoria de Luhmann estão mais claras, vê-se também quanta energia teve que    ser gasta para fazer frente aos problemas decorrentes dessa única decisão básica".<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O modo de raciocinar de Luhmann com respeito    à comunicação é muito semelhante à consideração de Freud sobre o <i>id: </i>"O    <i>id </i>não está governado pelas leis da razão ou da lógica e não possui valores,    ética ou moralidade. Apenas o impulsa uma consideração: obter satisfação para    as necessidades instintivas, de acordo com o princípio do prazer".<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Se a exposição foi suficientemente clara, então    far-se-á compreensível que Luhmann expresse, quando do estudo do código do amor:    "Nesse mesmo sentido, pode se dizer que o <i>meio de comunicação </i>amor não    é em si próprio um sentimento, mas um código de comunicação conforme cujas regras    exprimem-se, formam-se ou simulam-se determinados sentimentos".<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>    E em outro campo diferente, o direito: "A pergunta acerca da função do direito    se coloca aqui em relação com o sistema da sociedade. Dito de outra maneira,    trata-se de ver que problema da sociedade é resolvido mediante o processo de    diferenciação de normas especificamente jurídicas e, finalmente, mediante o    processo de diferenciação de um sistema jurídico específico. Por isso, fica    excluída, sobretudo, a colocação de perguntas psicológicas e antropológicas".<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por conseguinte, a teoria social de Luhmann está    cimentada sobre o fundamento de que a sociedade é pura comunicação. A comunicação    constitui um universo autocontido: um mundo. Essa asseveração deve de se entender    no sentido já utilizado pela física: "A condição de contorno do universo é que    não tem fronteira nenhuma. O universo estaria completamente autocontido e não    se veria afetado por nada que estivesse fora dele ".<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a>    A condição da comunicação para Luhmann pressupõe essas mesmas caráterísticas:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1) O contorno da comunicação não tem qualquer    fronteira; ele o formula assim. "Introduzimos aqui o conceito de <i>sociedade.    </i>Assim, a sociedade é o conceito social mais amplo, inclui todo o social    e, por conseguinte, não conhece qualquer entorno social. Se se agregam fatores    sociais, se surgem novos interlocutores de comunicação, a sociedade cresce,    pois esses fatores estão arraigados na sociedade, não podem ser externados nem    tratados como uma coisa de seu entorno, já que tudo aquilo que é comunicação    é sociedade. A sociedade é o único sistema social no qual surge esse particular    fenômeno, que tem conseqüências enormes no que diz respeito à teoria social.<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>"</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2) Ao estar completamente autocontida, a comunicação    não pode ser afetada por nada que esteja fora dela. Para chegar nessa afirmação,    efetuada contra a certeza - arraigada na vida ordinária - de que são os seres    humanos que modificam a comunicação, Luhmann tem de lançar mão de um instrumental    teórico hiper-refinado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em virtude dessa decisão teórica, conforme a    qual a sociedade é pura comunicação, Luhmann tem de ajustar toda a teoria social    a tal pressuposto. A sociedade é uma rede imensa de comunicação - uma rede universal.    A comunicação é evidência muito mais abrangente que a mera linguagem, embora    a linguagem seja o acontecimento evolutivo mis brilhante da comunicação. Para    se sensibilizar acerca da amplidão do campo designado pela comunicação, pode    se recorrer à terminologia empregada pela escola de Palo Alto, que distingue    entre comunicação digital e analógica. A comunicação digital refere-se à linguagem    verbal; a comunicação analógica inclui o tato, assim como "a postura, os gestos,    a expressão facial, a inflexão da voz, a seqüência, o ritmo e a cadência das    próprias palavras, e qualquer outra manifestação não verbal da qual organismo    seja capaz, assim como os indicadores comunicacionais que inevitavelmente aparecem    em qualquer <i>contexto </i>onde tem lugar uma interação".<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a>    E se a isso se adicionam os fenômenos muito mais abstratos que na Sociologia    (Parsons) têm sido designados como símbolos generalizados - poder, amor, dinheiro,    lei, Deus, saúde... - então temos uma manifestação de dimensões omniabrangentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse fenômeno constitui um universo autocontido    ou, visto de outra perspectiva, uma ordem emergente. Emergência quer dizer,    sobretudo, autonomia. Emergente é um mundo que não coincide ponto por ponto    com as condições de possibilidade que o sustentam e das quais surgiu. A sociedade,    então, é ordem emergente que não pode se ver afetada por nada que esteja fora    dela. A sociedade é o universo de todas as comunicações possíveis. Esse universo    pode ser pensado - de novo no sentido da Física - no início de seu <i>big bang,    </i>como uma comunicação infinitamente pequena e infinitamente densa que está    em expansão. Esse processo - cuja caraterística mais relevante é ter sido clausurado    o mecanismo mediante o qual se reproduz sua operação, pelo que nada de fora    pode determiná-lo -pode se explicar recorrendo à imagem de um desenvolvimento    que está em expansão sem temor de que atingir o colapso, graças ao fato de se    agruparem estruturas cada vez mais compreensivas segundo o estilo de: sistema    solar/galáxias/grupo local. A tradução seria: sistemas sociais, política, economia,    direito, arte, saúde, religião, educação. Estamos a falar, então, de galáxias    de comunicação.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A comunicação que realmente prospera, no sentido    de atingir o sucesso e a compreensão nos marcos da sociedade, é aquela que se    conecta com algum desses sistemas sociais. Cada sistema social tem um código    próprio mediante o qual filtra, processa e constrói comunicação. Por ser, ao    mesmo tempo, códigos de comunicação, têm a peculiaridade de serem binários -    política: detenção do poder/não detenção do poder; economia: posse de um valor    econômico/não posse desse valor; direito: legal/ilegal; ciência: verdade/não    verdade; arte: belo/feio...</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">*</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nunca poderemos estar suficientemente certos    de haver encontrado a teoria correta, já que desde Gödel, nas matemáticas, existe    a convicção de que as teorias não podem ser demostradas em sua totalidade. Porém,    se a proposta de Luhmann se revelasse sociologicamente consistente e nos ajudasse    a efetuar observações concordantes com a complexidade da sociedade, poderíamos    estar razoavelmente certos de se tratar de uma teoria aceitável. Isso revolucionaria    a compreensão própria ao nível do senso comum acerca dos mecanismos que governam    o processo social.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> El Legado    sociológico de Niklas Luhmann", <i>História y Grafía, </i>n&deg; 12, México,    1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6445200000030000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Tradução de Adrián Gurza Lavalle e Karin Matzkin. O artigo foi escrito    em memória do sociólogo alemão (1917-1988). Torres Nafarrate tem desempenhado    um papel fundamental, na América Latina, na difusão e compreeensão da obra de    Luhmann, de quem foi aluno duarante seus estudos de pós-graduação na Alemanha.    Além de seus trabalhos como rigoroso comentarista do pensamento de Luhmann,    é seu principal tradutor para o espanhol. (Nota dos tradutores).    <!-- ref --><br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Niklas Luhmann. <i>El amor como pasión.    </i>Barcelona. Península, 1985, p. 10.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6445200000030000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Ernest Nagel/James R. Newman. <i>El    teorema de Gödel. </i>México. Consejo Nacional de Ciencia e Tecnologia, 1981,    p. 43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6445200000030000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> "Dois reis inimigos jogam xadrez, enquanto,    no vale próximo seus exércitos lutam e se despedaçam (...) chegando o em entardecer,    um dos reis derruba o tabuleiro, porque lhe deram xeque-mate, e pouco depois    um cabaleiro ensangüentado anuncia-lhe: teu exército foge, tens perdido o reino".    Jorge Luis Borges/Adolfo Bioy Casares. <i>Cuentos breves y extraordinarios.    </i>Buenos Aires. Losada, 1989, p. 69.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6445200000030000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Ernest Nagel, James R. Newman, <i>op.    cit., </i>p. 51 ss.    <!-- ref --><br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> José Ortega y Gasset. "Max Scheler,    um embriagado en esencias". <i>Obras Completas, </i>tomo iv, Madrid, Alianza,    1983, pp. 509-10.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6445200000030000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Niklas Luhmann, <i>La ciencia de la    sociedad. </i>México. Anthropos/U. Iberoamericana/Ileso, 1996, p. 43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6445200000030000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Jorge Luis Borges. "La casa de Asterión".    El <i>Aleph. </i>Madrid, Alianza, 1998, p. 78.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6445200000030000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Niklas Luhmann, La <i>ciencia </i>...,    p. 20.    <!-- ref --><br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Niklas Luhmann. <i>Teoria política    en el Estado de bienestar. </i>Madrid, Alianza, 1981, p. 42.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6445200000030000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Juan Alcántara Pohls. "¿Porqué nos    gustan las canciones de amor?". <i>Nuestra Comunidad, </i>UIA, núm. 15, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6445200000030000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Niklas Luhmann. <i>Die Gesellschaft    der Gesellschaft. </i>Frankfurt. Suhrkamp, 1997, p. 630.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6445200000030000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Jürgen Habermas. <i>El discurso filosófico    de la modernidad. </i>Buenos Aires. Taurus, 1989, p. 446.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6445200000030000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Calvin S. Hall. <i>Compendio de psicologia    freudiana. </i>Buenos Aires. Paidós, 1978, p. 30.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6445200000030000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Niklas Luhmann, <i>El amor</i>...,    p. 21.    <!-- ref --><br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Niklas Luhmann. <i>Das Recht der Gesellschaft.    </i>Frankfurt. Suhrkamp, 1993, p. 124.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-6445200000030000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Stephen Hawking. <i>Historia del tiempo.    </i>Barcelona. Crítica, 1996, p. 175.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6445200000030000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Niklas Luhmann. <i>Sistemas sociales.    Lineamientos para una teoría general. </i>Barcelona. Anthrophos/Universidad    Iberoamericana/Pontificia Universidad Javeriana, 2a ed., 1998, p. 366.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6445200000030000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Paul Watzlawick, Janet Helmick Beavin,    Don D. Jackson. <i>Teoria de la comunicación humana. </i>Barcelona. Herder,    7a ed., 1989, p. 63.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6445200000030000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El Legado sociológico de Niklas Luhmann]]></article-title>
<source><![CDATA[História y Grafía]]></source>
<year>1999</year>
<numero>12</numero>
<issue>12</issue>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El amor como pasión]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>10</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Península]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nagel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernest]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Newman]]></surname>
<given-names><![CDATA[James R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El teorema de Gödel]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>43</page-range><publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Consejo Nacional de Ciencia e Tecnologia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Borges]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge Luis]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Casares]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adolfo Bioy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cuentos breves y extraordinarios]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>69</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Losada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ortega y Gasset]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Max Scheler, um embriagado en esencias]]></article-title>
<source><![CDATA[Obras Completas]]></source>
<year>1983</year>
<page-range>509-10</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La ciencia de la sociedad]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>43</page-range><publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AnthroposU. IberoamericanaIleso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Borges]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge Luis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La casa de Asterión]]></article-title>
<source><![CDATA[El Aleph]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>78</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria política en el Estado de bienestar]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>42</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pohls]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Alcántara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[¿Porqué nos gustan las canciones de amor?]]></article-title>
<source><![CDATA[Nuestra Comunidad]]></source>
<year>1998</year>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
<publisher-name><![CDATA[UIA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Gesellschaft der Gesellschaft]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>630</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Habermas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El discurso filosófico de la modernidad]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>446</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taurus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hall]]></surname>
<given-names><![CDATA[Calvin S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Compendio de psicologia freudiana]]></source>
<year>1978</year>
<page-range>30</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Das Recht der Gesellschaft]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>124</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hawking]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia del tiempo]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>175</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Crítica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sistemas sociales: Lineamientos para una teoría general]]></source>
<year>1998</year>
<edition>2</edition>
<page-range>366</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AnthrophosUniversidad IberoamericanaPontificia Universidad Javeriana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Watzlawick]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Beavin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Janet Helmick]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Jackson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Don D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria de la comunicación humana]]></source>
<year>1989</year>
<edition>7</edition>
<page-range>63</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Herder]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
