<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451985000200020</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451985000200020</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quanto pagamos de imposto?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Affonso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rui]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,CEBRAP  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<volume>2</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>81</fpage>
<lpage>83</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451985000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451985000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451985000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b>Quanto pagamos de imposto?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Rui Affonso</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Economista e pesquisador do CEBRAP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em que o governo usa o dinheiro dos impostos? Nos ombros de quem pesa mais a carga de pag&aacute;&#45;los? Estas quest&otilde;es permitem avaliar a justi&ccedil;a da pol&iacute;tica de arrecada&ccedil;&atilde;o de impostos no pa&iacute;s. Quanto &agrave; primeira, existe praticamente um consenso de que a verba que o Estado brasileiro destina &agrave;s atividades sociais, como educa&ccedil;&atilde;o, sa&uacute;de e transportes coletivos, &eacute; insuficiente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pouco se conhece, entretanto, da estrutura tribut&aacute;ria brasileira, que &eacute; uma das mais injustas do ponto de vista social. Aqui as pessoas de renda mais alta pagam, proporcionalmente, menos impostos. Ou seja, a porcentagem de suas rendas destinadas aos tributos &eacute; menor do que aquela que recai sobre os que ganham menos. Ura estudo recente calculou que quem ganha at&eacute; um sal&aacute;rio m&iacute;nimo por m&ecirc;s paga 35,9% do que ganha ao Estado. Isto &eacute; muito mais do que duas vezes o que paga quem ganha mais de 100 sal&aacute;rios m&iacute;nimos nos mesmos 30 dias, isto &eacute;, 14,1% de seus rendimentos. Este sistema tribut&aacute;rio contribui, evidentemente, para piorar a distribui&ccedil;&atilde;o de renda no pa&iacute;s, que, como se sabe, j&aacute; &eacute; bem ruim.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso ocorre por duas raz&otilde;es. A primeira &eacute; que grande parte da arrecada&ccedil;&atilde;o de tributos vem dos chamados impostos indiretos. E eles recaem sobre as despesas com compra e venda de bens e servi&ccedil;os, realizados pelas empresas industriais e comerciais, e seus custos s&atilde;o transferidos ao pre&ccedil;o que o consumidor paga. Os mais importantes s&atilde;o ICM &#151; Imposto sobre a Circula&ccedil;&atilde;o de Mercadorias &#151; e o IPI &#151; Imposto sobre Produtos Industrializados. Os impostos indiretos podem ser considerados mais injustos do ponto de vista social porque obrigam aos consumidores um pagamento igual, independentemente de sua renda. Ao comprar um ma&ccedil;o de cigarros, por exemplo, os mais pobres pagam exatamente o mesmo imposto que os mais ricos. Al&eacute;m disso, os primeiros s&atilde;o obrigados a dispender quase toda a sua renda com gastos de consumo, fazendo com que esses impostos pesem proporcionalmente mais em seus or&ccedil;amentos, enquanto os mais ricos, tendo rapidamente satisfeita a sua &acirc;nsia de consumo, usam grande parte de suas rendas para investimentos, bem menos tributados, como veremos adiante.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><i><b>Quem ganha mais deve pagar mais</b></i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, a estrutura dos impostos que incidem sobre a renda e o patrim&ocirc;nio, chamados impostos diretos, principalmente o Imposto de Renda, deixa muito a desejar em mat&eacute;ria de justi&ccedil;a fiscal. A progressividade deste imposto &#151; percentuais mais elevados de imposto para rendimentos mais elevados &#151; &eacute; insuficiente. Ou seja, para haver mais justi&ccedil;a no Imposto de Renda, quem ganha mais deveria pagar uma porcentagem maior do que efetivamente paga. Esta situa&ccedil;&atilde;o &eacute; agravada porque o Imposto de Renda possui um elevado n&uacute;mero de descontos e isen&ccedil;&otilde;es que beneficiam os indiv&iacute;duos de maiores rendimentos e as grandes empresas. Finalmente, os impostos que incidem sobre a propriedade, bonifica&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&otilde;es, cotas ou quinh&otilde;es de capital inexistem ou s&atilde;o insignificantes. Em outras palavras, uma parcela substantiva dos rendimentos das pessoas mais ricas n&atilde;o &eacute; considerada tribut&aacute;vel pelo governo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O governo diz para n&atilde;o nos preocuparmos pois a situa&ccedil;&atilde;o j&aacute; mudou. Os pacotes tribut&aacute;rios dos &uacute;ltimos anos, principalmente os Decretos&#45;Leis nº 2065 e 2072, alteraram significativamente a legisla&ccedil;&atilde;o do Imposto de Renda, provocando um extraordin&aacute;rio aumento da sua arrecada&ccedil;&atilde;o. Esses pacotes foram feitos por conta do acordo com o FMI, que exige a eleva&ccedil;&atilde;o das receitas do governo e a diminui&ccedil;&atilde;o severa dos gastos p&uacute;blicos, para libera&ccedil;&atilde;o de novos empr&eacute;stimos, de modo a rolar a nossa d&iacute;vida externa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Le&atilde;o visou, em seu bote, principalmente o lucro das institui&ccedil;&otilde;es financeiras, aumentou a taxa&ccedil;&atilde;o sobre ganhos de capital e reduziu o leque de incentivos fiscais, como o Fundo 157. O governo vangloria&#45;se de ter promovido uma maior justi&ccedil;a tribut&aacute;ria. Hoje o sistema de impostos seria mais justo porque: 90% dos assalariados est&atilde;o totalmente isentos do Imposto de Renda; a participa&ccedil;&atilde;o dos rendimentos de capital na arrecada&ccedil;&atilde;o desse imposto, que, em 1979, era de 62%, passou para cerca de 80%, em 1984, cabendo os restantes 20% aos rendimentos do trabalho; e a participa&ccedil;&atilde;o dos impostos diretos na arrecada&ccedil;&atilde;o federal passou de 40% em 1980 para cerca de 55% em 1983.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Parece convincente. Entretanto, cabe dizer que n&atilde;o chega a ser um exemplo de justi&ccedil;a fiscal a imensa maioria dos assalariados n&atilde;o pagar Imposto de Renda. Isso n&atilde;o &eacute; um problema tribut&aacute;rio. O exemplo revela apenas que grande parte dos brasileiros vive com uma renda insuficiente para cobrir as suas necessidades mais elementares.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><i><b>Trabalho &eacute; uma coisa, capital &eacute; outra</b></i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m &eacute; bom lembrar que, se a tributa&ccedil;&atilde;o sobre os rendimentos do capital aumentou, permanece exclu&iacute;da das bases de c&aacute;lculo do IR uma grande parcela da renda e da riqueza das classes mais abastadas da sociedade. Da mesma forma, pouco se fez no sentido de alterar a regressividade do Imposto de Renda, isto &eacute;, o fato de que quanto mais se ganha, proporcionalmente, menos imposto se paga. Por outro lado, n&atilde;o se pode pretender que os rendimentos de capital contribuam com a mesma soma que os rendimentos do trabalho para a receita tribut&aacute;ria. Certamente, neste caso, tratar igualmente situa&ccedil;&otilde;es t&atilde;o desiguais &eacute; profundamente injusto em termos sociais, pois o que se deixa de considerar &eacute; a rela&ccedil;&atilde;o entre os impostos recolhidos e a capacidade que cada contribuinte tem de pag&aacute;&#45;los. A situa&ccedil;&atilde;o anterior, em que os rendimentos do trabalho arcavam com quase 40% dos recolhimentos do IR, constitu&iacute;a uma aberra&ccedil;&atilde;o, e seus contornos mais negros foram suprimidos. A estrutura tribut&aacute;ria, entretanto, continua longe de poder ser considerada justa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos ajustes promovidos nos &uacute;ltimos anos, a carga tribut&aacute;ria paga pelos assalariados e aut&ocirc;nomos tamb&eacute;m sofreu um aumento significativo, embora disfar&ccedil;ado atrav&eacute;s da forma pela qual o governo vem reajustando as tabelas de c&aacute;lculo do IR cobrado na fonte pagadora.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O IR &eacute; recolhido na fonte, conforme diferentes faixas de rendimentos. Quanto maior a renda, maior a porcentagem dela destinada ao Le&atilde;o. Se estas faixas n&atilde;o fossem corrigidas periodicamente, a cada reajuste salarial o contribuinte subiria para a faixa de renda mais elevada, pagando mais imposto. Como se o reajuste salarial n&atilde;o visasse apenas a recomposi&ccedil;&atilde;o do poder aquisitivo do sal&aacute;rio, corro&iacute;do pela infla&ccedil;&atilde;o, e representasse um aumento real dos seus rendimentos. O "truque" utilizado pelo governo consiste em reajustar as tabelas do Imposto de Renda em n&iacute;veis sempre inferiores aos da infla&ccedil;&atilde;o do per&iacute;odo. Para 1984, por exemplo, a corre&ccedil;&atilde;o das tabelas ser&aacute; de 150%, sendo que a infla&ccedil;&atilde;o atingiu 220%. Isto significa que o contribuinte vai pagar mais imposto por conta de um reajuste de sal&aacute;rio que sequer compensa a infla&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ou seja, tributa&#45;se os assalariados na fonte como se estes houvessem tido aumentos reais (acima da infla&ccedil;&atilde;o) de sal&aacute;rios nos &uacute;ltimos anos. Como todo mundo sabe, a situa&ccedil;&atilde;o real &eacute; a oposta: os sal&aacute;rios da ind&uacute;stria, por exemplo, declinaram 12% entre 1982 e 1984, enquanto a tributa&ccedil;&atilde;o na fonte sobre os assalariados e aut&ocirc;nomos aumentou significativamente, numa combina&ccedil;&atilde;o perversa de arrocho fiscal e salarial.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><i><b>E quem paga &eacute; sempre o assalariado</b></i></font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente, a maior incid&ecirc;ncia do Imposto de Renda sobre o capital pressup&otilde;e implicitamente que os aumentos na carga tribut&aacute;ria n&atilde;o sejam repassados aos pre&ccedil;os. Entretanto, caso as empresas, que respondem por mais de 50% da arrecada&ccedil;&atilde;o do IR, consigam transferir uma parcela do imposto aos seus pre&ccedil;os &#151; o que &eacute; prov&aacute;vel nos mercados dominados por grandes empresas &#151; este imposto assume caracter&iacute;sticas de um tributo indireto, penalizando novamente os assalariados de menor renda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por estas e outras &eacute; que aquilo que &eacute; um <i>le&atilde;o, </i>em rela&ccedil;&atilde;o aos rendimentos do trabalho, transforma&#45;se apenas em um <i>gato </i>bem&#45;comportado, em se tratando dos ganhos de capital, ou no m&aacute;ximo, nos &uacute;ltimos tempos, em uma <i>jaguatirica </i>domesticada.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</font></p>      ]]></body>
</article>
