<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452000000300010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452000000300010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Virtude, interesse, desejo: sobre Pensar a República]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Virtue, interest, desire: on Pensando a República]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cohn]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabriel]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<numero>51</numero>
<fpage>162</fpage>
<lpage>168</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452000000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452000000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452000000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Comentario do livro Pensando a república, editado pelo filósofo Newton Bignotto, no qual vários autores discutem o problema republicano dos pontos de vista de suas áreas de trabalho acadêmico: filosofia, ciências sociais, literatura, artes.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[A commentary of the book Pensando a República (Thinking the Republic) edited by the philosopher Newton Bignotto, in which several authors discuss the republican problem from various points of view, according to their academic areas of work: philosophy, social sciences, literary studies, arts.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>REP&Uacute;BLICA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Virtude, interesse, desejo    (sobre <i>Pensar a Rep&uacute;blica)<a href="#nt"><sup>*</sup></a></i></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Virtue, interest, desire (on <i>Pensando a    Rep&uacute;blica)</i></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Gabriel Cohn</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Comentario do livro <i>Pensando a república,    </i>editado pelo filósofo Newton Bignotto, no qual vários autores discutem o    problema republicano dos pontos de vista de suas áreas de trabalho acadêmico:    filosofia, ciências sociais, literatura, artes.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A commentary of the book <i>Pensando a República    (Thinking the Republic) </i>edited by the philosopher Newton Bignotto, in which    several authors discuss the republican problem from various points of view,    according to their academic areas of work: philosophy, social sciences, literary    studies, arts.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Qual o legado irredutível que nos oferece o republicanismo,    na sua versão renascentista e moderna? Newton Bignotto tem uma resposta firme    para isso, no artigo com que participa dessa bela coletânea de textos sobre    a questão republicana, da qual é o organizador. O que podemos herdar desse pensamento,    escreve ele, "é uma concepção ativa de liberdade, que não nos conduz necessariamente    nem ao despotismo das massas, nem à ilusão de grandes rupturas". E, de modo    mais categórico: "Se quisermos saber com certeza o conceito da tradição que    passa inteiro para os nossos dias, esse conceito é o da liberdade" (p. 65)<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>.    Fica destarte delimitado o campo do debate: como pensar politicamente a questão    da liberdade sem permanecer confinado no liberalismo e sem enfrentar a questão    do socialismo? Não é a virtude cívica que ocupa o centro da atenção de Bignotto,    mas o resultado do seu exercício, aquilo que era tão claro para Maquiavel, a    expansão da liberdade, o <i>vivere libero, </i>com todas as suas conotações    de modo de conduzir a vida. Não é por acaso que aqui se invoca Maquiavel. Não    só porque Bignotto está reconhecidamente na primeira linha da interpretação    do patriota florentino entre nós, mas porque este seu escrito desemboca numa    exortação no melhor estilo da tradição: "Há, portanto, a nossos olhos, uma tarefa    ética e política, especialmente urgente em sociedades como a nossa que desconhece    a prática da cidadania, que pode se beneficiar da recuperação da noção de bem    público, para além do uso que teve nos dois últimos séculos" (p. 67).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao longo desses últimos dois séculos entre outras    coisas ocorreu ao bem público ser associado, por Tocqueville, ao exercício do    "interesse bem compreendido". Doutrina "moralmente fraca", comenta Marcelo Jasmin    no seu capítulo. Ela "nada tem de sublime" quando "comparada às noções do desinteresse    de si ou da beleza intrínseca da virtude", mas representa o esforço republicano    máximo que se pode esperar das sociedades democráticas. Importa que "os indivíduos    modernos, incapazes de alcançar por gosto e convicção as virtudes sublimes,    podem produzir uma prática social ordenada na busca (moderada, bem compreendida)    de seus interesses privados" (pp. 82-83). Marcelo Jasmin vê em Tocqueville um    pragmatismo político que o leva a abrir mão das exigências mais severas do modo    de vida republicano para, nos limites estreitos das sociedades democráticas    conforme se apresentavam a ele, obter o que lhe parecia decisivo, o enlace de    vínculos entre os homens e deles com a ordem social maior. Vínculos morais,    de preferência. Mas, sendo estes débeis, que pelo menos encontrem reforço numa    boa compreensão do alcance e da eficácia dos interesses de cada qual. Homens    associando-se por interesse atenuados pela prudência mais do que por impulso    ético. Seja, faute <i>de mieux, </i>diria Tocqueville - desde que haja associações    e não uma poeira de indivíduos de um lado e um Estado provedor e sufocante da    vida civil pelo outro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se Newton Bignotto está à vontade com Maquiavel,    Marcelo Jasmin não o está menos com Tocqueville. Talvez não seja, então, inteiramente    descabido suscitar um ponto que não é preocupação sua nesse texto mas que talvez    mereça sua atenção em outro momento. Refiro-me a um traço da obra de Tocqueville    que se revela muito atual no debate sobre a organização de uma ordem política    aberta à cidadania ativa. É que, referindo-se à democracia (mas poderia também    dizer república, no caso), ele assinala a sua <i>ineficiência, </i>para sublinhar    que isto é compensado pela capacidade desse regime de mobilizar as energias    dos cidadãos. É o caso de incorporar à reflexão atual, em tempos saturados de    apelos à eficácia do cálculo de custos e benefícios, essa lembrança muito clássica    de que a vida política, a "arte da associação" como a via Tocqueville e antes    dele Aristóteles, não é para ser gerida como uma empresa ou uma competição atlética.    A concepção republicana tem tudo a ver com esse tema, e pode firmar posição    a respeito. Adiante veremos como esse tema comparece no livro na instigante    contribuição de Renato Janine.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Está em debate a república. Mas, pergunta Sérgio    Cardoso, que república? Ou seja, como pensá-la em toda a sua densidade histórica    e conceituai, sem diluí-la na figura do Estado constitucional de direito mas    também sem sobrecarregá-la com excessos de virtude e participação? Um exame    rápido das concepções em confronto permite traçar algumas linhas básicas, a    começar pela tendência a ignorar-se, ou ocultar-se, o "aguilhão crítico" que    impele o tema republicano para a arena do debate contemporâneo. Pois "o republicanismo    pode ter deixado de ser revolucionário (como foi nas chamadas revoluções burguesas),    entretanto não perdeu sua motivação crítica. Não perdeu, certamente, o traço    conceitual e histórico que o carateriza, o de balizar, para além das diferenças    de posses, riquezas, influências e talentos, um espaço comum equalizador, definido    pela implicação de todos os cidadãos no sistema de decisões políticas. Pois    o regime republicano não supõe apenas essa integração de todos, ele a promove;    e carrega, inevitavelmente, no bojo da sua efetivação, ou radicalização, como    democracia política, também a democratização econômica, social e cultural, gerada    pela universalização dos direitos e da participação política" (p. 29). Posto    isso, faz todo o sentido a lembrança por Sérgio Cardoso, evocando a <i>politeia    </i>grega, de que república, no seu "sentido prático original", não designa    um regime de governo entre outros, mas o melhor deles. E que isso tem ressonância    no "caráter crítico-político das suas retomadas históricas" (p. 30). Esses argumentos    entrelaçam-se, no texto de Sérgio Cardoso, com uma reconstrução do percurso    histórico da idéia de <i>governo misto, </i>desde as suas vertentes de matiz    mais "aristocrática" em Platão e mais "democrática" em Aristóteles, passando    por Políbio e pelos romanos até o fecho, com Maquiavel, da fase pré-moderna    da qual ele se ocupa. Observações sumárias como esta não fazem justiça à densidade    e à riqueza do artigo de Sérgio Cardoso. Para convencer-se disso basta ir ao    tratamento que dá a Aristóteles, em nove páginas luminosas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">É possível combinar Tocqueville com Foucault?    Pois é a imagem dessas duas díspares figuras que parece pairar sobre o artigo    de Renato Janine Ribeiro. O texto ocupa-se da disparidade de duas outras figuras,    estas da ordem da política, a república e a democracia. Disparidade e aproximação    até à dependência recíproca: estas sãos as linhas de força de um texto de alta    voltagem. A imagem de Tocqueville é evocada pelo jogo entre a severa disciplina    aristocrática das virtudes republicanas e o ímpeto desejante da mobilização    democrática das carências - carências que não se esgotam na dimensão econômica    mas avançam para o domínio da política, ao se traduzirem em demandas de reconhecimento    e fruição. Pois república e democracia não se confundem para Renato Janine,    nem mesmo são meramente complementares, embora não vivam uma sem a outra. Como    regime de poder temperado pela virtude a república tem longa tradição, seu aprendizado    é do mando e da disciplina (do sacrifício, escreve Janine), e já se fez historicamente.    Resta a tarefa mais difícil: converter em formação política no sentido mais    fundo do termo a turbulência da democracia, esse regime do desejo. Por isso    a democracia não vive sem a república, sustenta Renato Janine. Pois é nela que    pode encontrar freios para a cadeia sem fim do desejo, do não ter, do não ser.    "Ao apontar a virtude da república como regime de autocontenção, estou afirmando    a necessidade de que os desejos, para realizarem uma democracia ampliada, aprendam    a educar-se segundo hábitos que são inicialmente aristocráticos" escreve, com    Tocqueville espreitando sobre seus ombros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Que não se queira, entretanto, racionalizar sem    mais e às pressas a democracia. Que não se exija dela o que não pode dar, a    eficiência. "A democracia sobressai-se na legitimidade, e falha no funcionamento",    escreve ele (p. 20). Ao retirar seu ânimo da carência, do desejo que se furta    à definição e ao controle, ela é um enigma a ser decifrado <i>a partir de dentro,    pelo seu aprendizado. </i>E este é mais da ordem da aventura (o termo é de Janine),    do questionamento, do que do avanço medido por trilhas seguras. É fácil barateá-la,    ademais: basta reduzir o processo polimorfo dos desejos à reivindicação por    distribuição de recursos, como qualquer populismo pode fazer. Difícil é enfrentar    o seu desafio. Pois "o problema da democracia, quando ela se efetiva - e ela    só pode efetivar-se sendo republicana - , é que, ao mesmo tempo que ela nasce    de um desejo que clama por realizar-se, ela também só pode conservar-se e expandir-se    contendo e educando os desejos. Eis a contradição terrível da democracia, que    até hoje a limitou extraordinariamente e fez até, lá onde ela melhor se constituiu,    que não fosse muito além da esfera política. A dificuldade de uma democratização    dos afetos e da socialização, ou seja, da vida afetiva e das relações de trabalho,    está exatamente nessa exigência da autonomia, que nem sempre é entendida como    essencial, porque se deseja da democracia a distribuição dos bens e não a gestão    do poder" (pp. 22-23). Adverte-se pois contra a redução do problema da democracia    ao interesse bem compreendido, quando se trata do desejo jamais bem compreendido.    Não há como dar termo a essa pulsação do processo democrático-republicano. Mas    Renato Janine, e seus companheiros no empreendimento político-intelectual do    qual resultou este livro<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>,    estão preocupados, cada qual ao seu modo, com dar início a ele.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se Sérgio Cardoso quer saber de que república    se fala, Olgária Matos questiona o tipo de sociedade em que se coloca essa questão.    Walter Benjamin e os mestres da Teoria Crítica da Sociedade são chamados a dar    seu testemunho sobre as promessas não cumpridas da civilização burguesa, solo    histórico do republicanismo possível. Para além do tema das virtudes civis há    na teoria crítica um apelo ingente à reflexão moral, na qual se desenha a contrapelo    o elenco básico das exigências para uma vida republicana que valha a pena. Com    referência a Adorno e suas <i>Minima moralia, </i>Olgária Matos vai ao ponto    da sua argumentação. "Na crítica à razão instrumental, aos aspectos noturnos    e sombrios da razão iluminista, à sociedade da total administração, essas 'mínimas    morais' dirigem-se a um tempo de homens partidos e convergem para a educação    emancipadora de um humanismo revisitado 'para que Auschwitz não se repita'.    Elas visam a 'iluminação moral'. Iluminação moral: rompimento com o mundo da    indiferença. Seu inteiramente outro é a paz" (p. 101). Trata-se de cobrar do    conceito de vida civilizada o que ele promete; e talvez Olgária Matos esteja    sugerindo que lá no fundo esse também é o projeto republicano, que o horizonte    por ele visado é o da civilização enfim realizada, da qual liberdade e igualdade    são pressupostos.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Civilização é também o tema do artigo de Luiz    Werneck Vianna e Maria Alice Rezende de Carvalho, só que com referência explícita    à formação histórica brasileira, num registro explicitamente não conceituai.    Interessa a "experiência republicana tal como se apresenta no mundo, e não a    sua organização modelar" (p. 131), até porque "uma sociedade não se inventa"    (p. 152). Ao cabo de uma reconstrução histórica notável eles assinalam que "é    o Estado democrático de direito que tem tido êxito onde falharam, durante o    Império e a Primeira República, o liberalismo, e, na Segunda e Terceira Repúblicas,    o comunitarismo organicista, matrizes que inspiraram processos civilizatórios    fragilizados pela ordem patrimonial, sem cuja remoção não há cidadão, e sim    um indivíduo dependente da vontade de outro" (p. 153).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao grande panorama histórico responde o mapeamento    das condições atuais, com direta referência ao Brasil. Após lembrar que "tem    havido, sem dúvida, nos últimos 15 anos, uma ampliação da prática dos rituais    democráticos constituídos pelas eleições livres, pela organização partidária    e sindical, pelo debate público", José Murilo de Carvalho manifesta a estranheza    que percorrerá todo o seu artigo. "O estranho é que tal prática não parecer    alterado uma cultura política marcada pela ausência, ou ao menos pela fraca    presença, dos valores que na tradição ocidental tradicionalmente se vinculam    a uma cidadania ativa" (p. 113). Pesquisa que relata aponta na mesma direção.    Isso torna-se manifesto em observações importantes como a de que "os baixos    índices de cultura cidadã pouco têm a ver com exclusão do mundo legal e institucional.    Quer dizer que as pessoas são incorporadas a esse mundo sem que sua postura    diante da política seja alterada. Formam-se o súdito e o consumidor sem que    ao mesmo tempo surja o cidadão participante" (p. 112). O grande problema está    em que, nas condições brasileiras, "não há uma construção social do político",    até porque a virtude privada e a virtude do Estado andam descompassadas. Quando    se trata de perguntar sobre "como enfrentar hoje o problema da cidadania entre    nós, tendo em conta a tradição e as mudanças em curso", as respostas de José    Murilo de Carvalho são cautelosas e, para usar um termo seu em outra passagem,    "algo hesitantes". São lembradas iniciativas no âmbito privado como as organizações    não governamentais, e no âmbito público como o estímulo à participação na elaboração    orçamentária municipal. Tentativas ainda incipientes, mas que servem para frisar    o que realmente importa nesse jogo entre tradição e mudança: "renunciar a visões    evolucionistas da história e colocar a justiça social no centro das preocupações"    (pp. 125-126).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Hannah Arendt no Sertão. Absurdo? Não, quando    se leva a sério a preocupação de Arendt com a narrativa e se tem a finura de    análise de Heloisa Starling. Numa notável leitura de Guimarães Rosa ela vai    reconstruindo, num registro arendtiano, a "narrativa da República", no percurso    de personagens de <i>Grande Sertão Veredas. </i>Uma passagem, entre tantas:    "Por tudo isso, nas <i>Veredas Mortas </i>talvez também possa ser lida a 'cena    alegórica do nascimento do Brasil'<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.    De fato, as veredas que se bifurcam e correm em paralelo encarnam o lugar do    pacto - o legendário ponto <i>entre dois </i>onde se prefigura o evento político    e se prescrevem os fundamentos da vida comum, lugar onde tudo se encena e tudo    se decide, onde tudo ocorreu mas ainda não chegou a ser" (p. 168).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se Heloisa Starling pode falar do "gesto inconcluso    da fundação que permaneceu suspenso no tempo da narrativa, como se Guimarães    Rosa desejasse indicar que continua truncada, na formação social brasileira,    a oportunidade política da República" (p. 174) e evocar o sertão, palavra que    no mundo de Guimarães Rosa designa "o beco para a liberdade se fazer", Wander    Melo Miranda volta-se para a cena urbana, a metrópole que ocupava Benjamin tratado    por Olgária Matos. Mas o registro é outro, o da transfiguração da violência    na forma artística. É na cidade, "comunidade arruinada" - não memorável como    ru&iacute;na mas desarrumada, nada hospitaleira - que a figuração plástica e    a escrita, revistas por Wander Melo Miranda, vão buscar sinais de uma dimensão    fundamental da república, o jogo entre fundação e mem&oacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um belo livro, que consegue manter o fôlego da    indagação e da crítica de ponta a ponta, nos mais diversos registros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Comentário    de Newton Bignotto (org.) <i>Pensar a República. </i>Belo Horizonte, Editora    UFMG, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000033&pid=S0102-6445200000030001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> As referências às páginas das citações    são feitas no texto, entre parênteses.    <!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> O livro compõe-se dos seguintes capítulos:    Renato Janine Ribeiro, "Democracia versus república. A questão do desejo nas    lutas sociais" (pp. 13-26);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000035&pid=S0102-6445200000030001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Sérgio Cardoso, "Notas sobre a tradição do 'governo    misto'" (pp.27-48);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000036&pid=S0102-6445200000030001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Newton Bignotto, "Humanismo cívico hoje" (pp.49-70);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000037&pid=S0102-6445200000030001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Marcelo    Gantus Jasmin, "Interesse bem compreendido e virtude em <i>A democracia na América"    </i>(pp.71-86);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000038&pid=S0102-6445200000030001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Olgária Chain Feres Matos, "A cena primitiva. Capitalismo e    fetiche em Walter Benjamin" (pp. 87-104);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000039&pid=S0102-6445200000030001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> José Murilo de Carvalho, "Cidadania    na encruzilhada" (pp. 105-130);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000040&pid=S0102-6445200000030001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Luiz Werneck Vianna e Maria Alice Rezende de    Carvalho, "República e civilização brasileira" (pp. 131-154);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000041&pid=S0102-6445200000030001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Heloisa Maria    Murgel Starling, "A narrativa da república cm <i>Grandes sertão: veredas </i>(pp.    155-178);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000042&pid=S0102-6445200000030001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Wander Melo Miranda, "A violência como forma" (pp. 179-190).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000043&pid=S0102-6445200000030001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Cabe, neste contexto, lembrar outro    livro recém-editado que compõe uma parceria muito interessante com o que aqui    se comenta. Trata-se de Michael Löwy e Daniel Bensaíd, <i>Marsxismo, modernidade    e utopia. </i>São Paulo, Xamã, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000044&pid=S0102-6445200000030001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> A citação da autora é do artigo de    Willi Bolle "Grande sertão: cidades". <i>Revista USP, </i>24, 1995-96, p. 90.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000045&pid=S0102-6445200000030001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bignotto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Newton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pensar a República]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato Janine]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracia versus república: A questão do desejo nas lutas sociais]]></source>
<year></year>
<page-range>13-26</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Notas sobre a tradição do 'governo misto']]></source>
<year></year>
<page-range>27-48</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bignotto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Newton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Humanismo cívico hoje]]></source>
<year></year>
<page-range>49-70</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jasmin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo Gantus]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Interesse bem compreendido e virtude em A democracia na América]]></source>
<year></year>
<page-range>71-86</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Matos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Olgária Chain Feres]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A cena primitiva: Capitalismo e fetiche em Walter Benjamin]]></source>
<year></year>
<page-range>87-104</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Murilo de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidadania na encruzilhada]]></source>
<year></year>
<page-range>105-130</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vianna]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Werneck]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice Rezende de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[República e civilização brasileira]]></source>
<year></year>
<page-range>131-154</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Starling]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloisa Maria Murgel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A narrativa da república cm Grandes sertão: veredas]]></source>
<year></year>
<page-range>155-178</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Miranda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wander Melo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A violência como forma]]></source>
<year></year>
<page-range>179-190</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Michael]]></surname>
<given-names><![CDATA[Löwy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Daniel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bensaíd]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Marsxismo, modernidade e utopia]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Xamã]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bolle]]></surname>
<given-names><![CDATA[Willi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Grande sertão: cidades]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista USP]]></source>
<year>1995</year>
<month>-9</month>
<day>6</day>
<volume>24</volume>
<page-range>90</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
