<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141996000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141996000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Homenageando Florestan Fernandes]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bosi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfredo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<fpage>7</fpage>
<lpage>9</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141996000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141996000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">PRESENÇA DE FLORESTAN FERNANDES</font>    </b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">Homenageando Florestan Fernandes</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Alfredo Bosi</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CUMPRE-ME DIZER    QUE, mal chegou ao Instituto a notícia da morte de Florestan Fernandes, no dia    10 de agosto último, já se concebeu a idéia de prestar-lhe, no mais breve tempo    possível, a homenagem pública que lhe devemos todos como professores da Universidade    de São Paulo.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde a primeira    hora, tivemos o propósito de reunir os seus familiares e amigos, os seus companheiros    de faculdade e de luta política, os seus discípulos e admiradores para ouvi-los    e registrar a sua palavra compondo um dossiê para a revista <i>ESTUDOS AVANÇADOS.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O encontro de    hoje responde a esse projeto de dar voz a testemunhas ilustres e privilegiadas,    certamente não as únicas, pois os seus leitores formam legião, mas algumas dentre    as mais representativas e capazes de nos transmitir o seu sentimento e o seu    pensamento sobre a pessoa e a obra de Florestan Fernandes.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sei que, formalmente    falando, o meu papel aqui é de ouvir, fazer falar e pouco ou nada dizer. E a    praxe dos apresentadores. Mas, tratando-se de Florestan, a praxe é romper com    toda praxe. Mas prometo ser breve.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os homens    e as suas instituições dá-se um jogo de mútua dependência e mútua transcendência.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje, passados    60 anos da fundação da USP e, particularmente, da sua alma <i>mater, </i>a Faculdade    de Filosofia, não podemos conceber Florestan sem a sua universidade, nem a USP    sem a palavra e a ação de Florestan. A universidade formou o núcleo essencial    da sua cultura sociológica e antropológica; mas, em compensação dele recebeu    o selo dos valores éticos e políticos de independência e resistência. Quando    já cassado, isto é, aposentado compulsoriamente, Florestan cobrava da USP uma    posição mais radical com relação à ditadura, era o militante que parecia transcender    à instituição; mas, fosse alguém acercar-se do professor Florestan para atacar    ou denegrir a sua universidade, dele recebia um enérgico contra-vapor, e o crítico    temerário tinha que ouvir uma das afirmações prediletas do mestre: "A fundação    da Faculdade de Filosofia como coração da USP foi um fato muito mais importante    para o Brasil do que a semana de Arte Moderna de 22". Nesse momento e na    sua perspectiva histórica, a universidade o transcendia.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa gangorra    de altos e baixos em que se balançava o seu conceito de universidade compreende-se    melhor quando se analisa a sua figura de intelectual que quis e conseguiu ser    militante e estudioso em tempo integral; e que assumiu o papel de <i>Dom Quixote    </i>da sociologia crítica em tempos, adversos tanto às ciências sociais quanto    à resistência política. Conformar-se era para ele cair no conformismo que é,    como se sabe, um efeito corrente da lei da gravidade no campo moral; mas o seu    realismo, porque era visceralmente dialético, não podia renunciar a uma boa    dose de idealismo. Assim, ele pretendeu perfazer a quadratura do círculo e fazer    com que a instituição universitária servisse, como ele, em tempo integral, não    aos intelectuais que dela vivem ou nela vegetam, mas àqueles que, sabidamente,    não tiveram nem têm acesso aos seus bens; aqueles que ele gostava de nomear,    com uma forte expressão latinoamericana, <i>los de abajo, </i>título de um belo    romance social do mexicano Arzuela.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa coerência    inquebrantável deu-lhe uma fisionomia que não se esquece. "A partir dos    trinta anos somos responsáveis pelo nosso rosto", disse Albert Camus. Lembrando    essa palavra terrível não é sem angústia que a gente se olha ao espelho.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso de Florestan,    os ideais defendidos com intransigente pureza fariam supor, aos que não o tratavam    de perto, uma fisionomia contraída e endurecida pelos embates e pelas não raras    derrotas. Puro engano. Chegando perto, via-se que os traços predominantes eram    doces, o sorriso jovial, próprio dos que lutam sem aspirar a qualquer recompensa    pessoal; e o brilho dos olhos revelava o caráter animoso voltado antes para    as esperanças do futuro do que para as decepções do passado. E o futuro tinha    para ele um belo nome: <i>Socialismo com Liberdade.</i></font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É esse    o homem e é essa a obra que os nossos convidados homenageiam neste encontro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Alfredo Bosi    </i>é professor de Literatura Brasileira na Faculdade de Filosofia, Letras e    Ciências Humanas da USP e editor da revista <i>Estudos Avançados. </i>É autor    de <i>Dialética da colonização </i>(Companhia das Letras, 1994), entre outros    livros.    <br>   Discurso feito pelo autor na abertura do Ato <i>Presença de Florestan Fernandes,    </i>organizado pelo Instituto de Estudos Avançados na Sala do Conselho Universitário    da USP em 5 de outubro de 1995. Compuseram a mesa o reitor da USP, Flávio Fava    de Moraes, o reitor da Unicamp, José Martins Filho, o ministro da Cultura, Francisco    Weffort, o secretário estadual da Cultura de São Paulo, Marcos Mendonça e os    professores Antônio Candido e Boaventura de Souza Santos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v10n26/26a02f1.jpg"></p>      ]]></body>
</article>
