<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332010000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332010000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Retóricas ambivalentes: ressentimentos e negociações em contextos de sociabilidade juvenil na Cidade do Cabo (África do Sul)]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ambivalent rhetorics: resentment and negotiation in youth sociability contexts in Cape Town (South Africa)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moutinho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lopes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zamboni]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mario]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Salo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elaine]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
<xref ref-type="aff" rid="A05"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Departamento de Antropologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,USP Núcleo de Estudos dos Marcadores Sociais da Diferença ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,University Cape Town  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,Institute for Women’s and Gender Studies  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A05">
<institution><![CDATA[,Universidade de Pretória  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>35</numero>
<fpage>139</fpage>
<lpage>176</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332010000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332010000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332010000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O objetivo deste artigo é refletir sobre um conjunto de questões relativas ao racismo, à sexualidade e ao contato intercultural na África do Sul, mais especificamente em Cape Town. Esta cidade, que já foi reconhecida como democrática, com expressiva população coloured e gay friendly se apresenta atualmente como uma das mais desiguais da África do Sul pós- apartheid. Percorremos trajetórias de homens e mulheres homo e heterossexuais, de diferentes raças e regiões, no sentido de abrir a escuta para suas experiências, dar inteligibilidade a seus campos de negociação e qualificar formas ressemantizadas de exclusão. Objetiva-se analisar uma nova e relativamente recente sensibilidade social advinda com a "rainbow"nation" - a experiência de mistura em sua articulação com marcadores sociais da diferença.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The goal of this article is to reflect upon a series of questions concerning racism, sexuality and intercultural contact in South Africa and, specifically, Cape Town. The city, once acclaimed as democratic, with an expressive colored and gay-friendly population, has recently been (re)presented as one of the most unequal cities of post-apartheid South Africa. Here, we follow the life trajectories of some men and women, both homo- and heterosexual, of different races and regions, listening to their experiences in order to reveal their fields of negotiation and to thus qualify some re-signified forms of exclusion. Specifically, our objective is to analyze a new and relatively recent social sensibility arising within the "rainbow nation" (the experience of admixture in intersectionality with distinct social difference markers) that does not necessarily imply sexual-affective inter-racial dating.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Raça]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sexualidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gênero]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Reconciliação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Negociação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[África do Sul]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cidade do Cabo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Race]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sexuality]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Reconciliation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[South Africa]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Cape Town]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align=right><font face="Verdana" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;: RA&Ccedil;A E SEXUALIDADE    EM DIFERENTES CONTEXTOS NACIONAIS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>Retóricas ambivalentes: ressentimentos e negociações    em contextos de sociabilidade juvenil na Cidade do Cabo (África do Sul)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Ambivalent rhetorics: resentment and negotiation    in youth sociability contexts in Cape Town (South Africa)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Laura Moutinho<sup>I</sup>; Pedro    Lopes<sup>II</sup>; Marcio Zamboni<sup>II</sup>; Mario Ribas<sup>III</sup>;    Elaine Salo<sup>IV</sup></b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><sup>I</sup>Professora do Departamento de Antropologia    da Universidade de São Paulo. <a href="mailto:lmoutinho@usp.br">lmoutinho@usp.br</a>    <br>   <sup>II</sup>Pesquisadores do Núcleo de    Estudos dos Marcadores Sociais da Diferença (NUMAS/USP). <a href="mailto:pedro.lopes@usp.br">pedro.lopes@usp.br</a>; <a href="mailto:marciobz@gmail.com">marciobz@gmail.com    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </a><sup>III</sup>Doutorando University    Cape Town. <a href="mailto:mfribas@yahoo.co.uk">mfribas@yahoo.co.uk    <br>   </a><sup>IV</sup>Diretora do <i>Institute    for Women’s and Gender Studies</i> e professora da Universidade de Pretória.    <a href="mailto:elaine.salo@up.ac.za">elaine.salo@up.ac.za</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O objetivo deste artigo é refletir sobre um conjunto    de questões relativas ao racismo, à sexualidade e ao contato intercultural na    África do Sul, mais especificamente em Cape Town. Esta cidade, que já foi reconhecida    como democrática, com expressiva população <i>coloured</i> e <i>gay friendly</i>    se apresenta atualmente como uma das mais desiguais da África do Sul pós- <i>apartheid</i>.    Percorremos trajetórias de homens e mulheres homo e heterossexuais, de diferentes    raças e regiões, no sentido de abrir a escuta para suas experiências, dar inteligibilidade    a seus campos de negociação e qualificar formas ressemantizadas de exclusão.    Objetiva-se analisar uma nova e relativamente recente sensibilidade social advinda    com a <i>"rainbow"nation"</i> - a experiência de mistura em sua articulação    com marcadores sociais da diferença.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Palavras-chave:</b>   Raça, Sexualidade, Gênero,    Reconciliação, Negociação/Exclusão, África do Sul, Cidade do Cabo.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">The goal of this article is to reflect upon a    series of questions concerning racism, sexuality and intercultural contact in    South Africa and, specifically, Cape Town. The city, once acclaimed as democratic,    with an expressive colored and gay-friendly population, has recently been (re)presented    as one of the most unequal cities of post-apartheid South Africa. Here, we follow    the life trajectories of some men and women, both homo- and heterosexual, of    different races and regions, listening to their experiences in order to reveal    their fields of negotiation and to thus qualify some re-signified forms of exclusion.    Specifically, our objective is to analyze a new and relatively recent social    sensibility arising within the "rainbow nation" (the experience of admixture    in intersectionality with distinct social difference markers) that does not    necessarily imply sexual-affective inter-racial dating.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Key Words:</b> Race; Sexuality; Gender; Reconciliation/Exclusion;    South Africa; Cape Town.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>A cidade e seus personagens</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No contexto do pós-<i>apartheid</i> a Cidade    do Cabo vem ganhando destaque por sua singularidade frente às novas dinâmicas    de exclusão e poder. Reconhecida na "<i>old South Africa</i>" como uma cidade    mais democrática, mestiça e onde as leis segregacionistas, para muitos, eram    mais brandas, atualmente se destaca como "a mais desigual" da África do Sul,    tanto nas falas de seus moradores quanto na mídia.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Essa percepção local precisa ser observada em    sua complexidade, visto que compreende uma relação espaço-temporal específica,    articulada às novas hierarquias de poder que vêm ganhando espaço no país a partir    da transformação concomitantemente legal, moral e ontológica (Moutinho, 2009)    que foi (e vem sendo) construída após o fim do regime racial. A formulação de    desigualdade e o lugar que a cidade ocupa no novo cenário nacional contrastam    de modo não gratuito com outra forma de entendimento veiculada socialmente:    a África do Sul detém a "mais progressista Constituição do mundo", sendo referência    (de fato, um caso paradigmático) nos processos de reconstituição do tecido social    pós-regimes autoritários com a <i>Truth and Reconciliation Commission</i>. Como    parte do compromisso de "romper com o passado" e "lutar e resistir a todas as    formas de discriminação<a href="#_ftn6" name="_ftnref6" title=""><sup>1</sup></a>",    em 2006 foram legalizadas as uniões entre pessoas do mesmo sexo pelo casamento    ou pela união civil. Essa disposição legal – em conjunto com outras, como as    políticas de ação afirmativa especialmente representadas pela <i>Employment    Equity Act</i>, de 1998 e a <i>Black Economic Empowerment Act </i>(BEE), de    2003 – informa o reposicionamento do país no cenário internacional que, a princípio,    procura atender as demandas por justiça social, operando tanto em termos de    <i>reconhecimento</i> quanto de <i>redistribuição<a href="#_ftn7" name="_ftnref7" title=""><sup>2</sup></a></i>    – tendências que tiveram diferentes ênfases nos governos de Nelson Mandela e    Thabo Mbeki. Como afirmou uma entrevistada ao ser perguntada sobre o pós-<i>apartheid</i>:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">A maior mudança que tenho visto é que as pessoas      se misturam mais e há mais relacionamentos inter-raciais. Eu lembro das primeiras      vezes que vi um casal inter-racial: as pessoas ao redor sempre reagiam, nem      sempre de maneira positiva – e ficavam encarando. Mas agora há as escolas      mistas e você vê que os grupos de amizade também estão mais misturados. Além      disso, casais gays estão se tornando mais públicos, e você vê mais homens      e mulheres gays de mãos dadas, ou manifestando afeto abertamente. Também há      mais casais do mesmo sexo com crianças andando pelos <i>shoppings</i>... (Anne<a href="#_ftn8" name="_ftnref8" title=""><sup>3</sup></a>, <i>coloured</i>, 24 anos      e heterossexual)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Nosso objetivo neste artigo é seguir as percepções    e experiências particulares dos entrevistados (como a anteriormente citada,    que nos fornece um primeiro quadro de compreensão dessas transformações) com    o intuito de dar inteligibilidade ao processo de difusão social desses fenômenos.    Seguiremos as narrativas de indivíduos que se posicionam de modo não unívoco    no interior de redes circulatórias, relacionais, desiguais e contíguas. Esses    novos regimes de verdade autorizam sujeitos e identidades, mas são igualmente    permeados por recusas e novos modos de subjetivação que operam concomitantemente    com formas atualmente desautorizadas, porém presentes de modo tenso no cotidiano.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Não se pretende neste artigo, entretanto, "repertoriar"    as leis e normas hegemônicas, aferindo "a realidade contra esse parâmetro" (Fonseca,    2005), tampouco ignorar as complexas controvérsias que acompanharam (e ainda    se fazem presentes) a implementação dessa malha de regulações e reparações (ou    mesmo os dispositivos de acesso à justiça) que vem administrando, e igualmente    produzindo, novos conflitos, hierarquias e formas de poder. A fala de uma das    entrevistadas (Veronica, <i>White</i>, Lésbica, de 24 anos) fornece uma pista    a respeito da intricada interação entre a violência cotidiana, à qual (ainda    que de modos distintos) todos estão expostos, o reconhecimento jurídico e a    legitimidade social de sujeitos, comportamentos e posições. Na sua percepção:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">&#091;Os direitos LGBT na África do Sul&#093; São destacados      como um dos conjuntos de leis dos mais sofisticadamente elaborados do mundo,      mas eu não acredito que a <b>política necessariamente se traduza em prática.      Por exemplo, homens que são estuprados... Eu tenho um amigo na minha aula      de sociologia que conhece homens que foram estuprados e depois ridicularizados      pela polícia.</b></font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Estuprados por homens?</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Sim, gays estuprados por homens.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Assombradas pelos altos índices de estupro e    violência (com forte marca racial e de gênero), a África do Sul e a Cidade do    Cabo se vêem atualmente frente a inúmeros desafios relativos aos rearranjos    sociais e políticos recentes. Desse modo, interessa-nos inquirir essa sensibilidade    histórica e social que, ao mesmo tempo, atua em campos morais de disputa, produzindo    eventualmente formas de empatia e solidariedade com pessoas expostas e vulneráveis    à exclusão e, igualmente, homogeneíza percepções através de discursos dicotômicos,    literalistas (Crapanzano, 2001) e frequentemente redutores de experiências densas.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O território desta análise é o tecido social    dessa cidade, símbolo de uma nova compreensão da desigualdade social que, entretanto,    se mantém, em outro nível, festejada. Para muitos, a Cidade do Cabo é uma alternativa    viável no sentido de se experienciar as consequências sociais desse complexo    (e recente) <i>reconhecimento</i> jurídico de novos sujeitos sociais, especialmente    no que tange à homossexualidade nas camadas médias/altas – embora não seja assim    compreendida para os <i>blacks</i> e/ou homossexuais em situação de pobreza.Nossa    análise será conduzida pelas experiências de vida de alguns jovens moradores    desse contexto urbano. No trabalho realizado, notamos que esses jovens (e seus    familiares), a princípio, não passaram diretamente por uma experiência traumática    de luta contra o regime. Nenhum deles tampouco apresentou narrativas heróicas    de resistência ao <i>apartheid</i>. Alguns partilharam experiências de situações    cotidianas vividas no fim do regime. Outros nasceram quando o <i>apartheid</i>    já estava sendo desmantelado e muitos sequer possuem memória das restrições    que as leis raciais impuseram, tendo crescido numa época de mais esperança e    liberdade, quando novas fronteiras sociais estavam sendo forjadas. Todas essas    narrativas e percepções lançam luzes sobre as contenções e negociações cotidianas    encenadas na "nova" África do Sul.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Geografias da cidade</b><a href="#_ftn9" name="_ftnref9" title=""><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O objetivo deste item é apresentar ao leitor    as geografias urbanas que foram percorridas, mapeadas e analisadas pelos pesquisadores    que compuseram a equipe local.<a href="#_ftn10" name="_ftnref10" title=""><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A Cidade do Cabo possui uma geografia exuberante    e complexa. De certa maneira, trata-se de uma beleza com um toque trágico, visto    que a belíssima combinação entre mar e montanha numa cidade pouco verticalizada    evidencia a força da lógica urbana racial organizada no período do <i>apartheid</i>.    Atualmente, a Cidade do Cabo pode ser um verdadeiro paraíso, mas, de fato e    sobretudo, somente para os que são capazes de sustentar o alto padrão de vida    que a cidade exige. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Podemos começar com um contraste, expresso por    Tiisetso (<i>black</i>, lésbica, de 23 anos), entre duas eras – com foco na    experiência urbana e na lógica racista:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O racismo aqui na Cidade do Cabo é pior...      Eu lembro de quando, na década de 1990, eu e meu primo fomos a um bar no centro      para beber alguma coisa. Só tinha <i>whites</i>. Eu acho que era um dos bares      só para <i>whites</i>: não havia nada escrito, mas eu podia ver e sentir isso.      Dava para ver que não era para <i>blacks</i>, sabe? As coisas mudaram agora,      nós todos podemos ir ao mesmo <i>shopping</i>... Eu acho que as coisas mudaram,      mesmo para eles: agora tem <i>whites</i> até em hospitais públicos e abrigos.      É diferente de antes, quando os <i>whites</i> tinham seus próprios lugares      e a palavra final no governo.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Tiisetso nos fornece pistas sobre a forma como    as divisões raciais operavam no espaço urbano no período do <i>apartheid</i>.    Um aspecto que não deve passar despercebido de sua fala refere-se à sensação    de uma <i>adequação"racial</i> específica que emanava do ambiente ainda    que não houvesse explicitamente uma indicação de que o bar fosse, de fato, exclusivo    para <i>whites</i>. Sua compreensão dessa lógica nos remete ao sistema de classificação    racial sul-africano anterior à democracia (mas que mantém ecos em níveis diferenciados    atualmente), quando além da "convivência", um dos critérios de registro racial    era "aceitação" pelo grupo, que agregado à "aparência", "origem/descendência"    construía uma forma estática e o mais precisa possível de categorização e controle.<a href="#_ftn11" name="_ftnref11" title=""><sup>6</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O debate sobre a <b>rigidez classificatória</b>    com base na raça é clássico na África do Sul. Existe um consenso na literatura    acerca do ponto muito bem sumarizado por Crapanzano - cujas palavras, aliás,    ecoam as proferidas por Mary Douglas (1967) em <i>Pureza e Perigo</i>, vinte    anos antes. Na percepção do autor,</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">(...) um objeto ou ser (...) classificado torna-se      para sempre aquele objeto ou ser. Ele tem uma identidade, participa de uma      essência específica. Está sujeito a determinadas regularidades, que são entendidas      como regras ou leis da natureza, e tem seu lugar próprio dentro de uma conjuntura      específica do universo, de certa forma à maneira de uma peça num quebra-cabeças.      A classificação essencialista é estática. Qualquer mudança de identidade,      de essência, de regularidade ou de lugar, coloca um problema; em realidade,      qualquer mudança ameaça o próprio sistema classificatório (Crapanzano, 1985:20).<a href="#_ftn12" name="_ftnref12" title=""><sup>7</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">As duas das principais leis de fundamental importância    no período do <i>apartheid</i> evidenciam que a criminalização do sexo e dos    casamentos inter-raciais são pontos-chave para a manutenção da pureza racial    e concomitantemente efeito e construtor da "rigidez classificatória". De fato,    a gestão da sexualidade a partir de critérios raciais na África do Sul foi central    na manutenção do sistema, dos privilégios e da superioridade <i>white</i> masculina    (cf. Moutinho, 2004a e b).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nesse sentido, um rigoroso planejamento foi desenvolvido    para impossibilitar qualquer processo de empatia com um outro distinto, bem    como qualquer forma de solidariedade ou de identificação. Evitou-se aquilo que    Fernando Rosa Ribeiro (1995) chamou de a criação de um "<i>blunting process</i>"    (processo de embotamento) proporcionado pelo contato e pela miscigenação.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ao comparar dois momentos históricos, Tiisetso    não aborda as limitações raciais de acesso ao espaço urbano apenas sob a ótica    dos excluídos. Um aspecto interessante de sua percepção refere-se à limitação    que atinge a todos – ainda que de modo diferenciado pelo maior benefício às    estruturas de poder. Diferentemente do Brasil, onde frequentemente os "brancos"    aparecem de modo opaco nas análises sobre a questão racial, na África do Sul,    a pregnância dessa clivagem marca racialmente a percepção que grupos e indivíduos    têm de si, especialmente no que tange a não eliminação desse marcador da diferença    e da desigualdade nas interações cotidianas. Em sua fala, pode-se ainda notar    como os <i>whites</i>, que atualmente também podem frequentar todos os espaços,    experimentam certos custos sociais em consequência da perda de poder e do privilégio    raciais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mais uma vez, Tiisetso expressa ideias    e sentimentos comuns a muitos na África do Sul e em <i>Cape Town</i>:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A África do Sul ainda é racista, e a Cidade      do Cabo é pior, por causa do <i>apartheid</i>. A forma como fomos criados      era racista, porque alguns de nós nascemos no período do <i>apartheid</i>.      Tipo uma árvore: uma árvore tem raízes. Mesmo que você arranque a árvore,      algumas raízes vão continuar presas ao chão, entende? Apesar de haver algumas      iniciativas para se livrar do racismo, ele persiste aqui, porque nós crescemos      com ele. A gente meio que herdou dos nossos ancestrais, então é difícil que      simplesmente desapareça ou vá embora... não é fácil, sabe...</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">A metáfora da árvore (e suas profundas ramificações)    é utilizada por muitos sul-africanos para explicar o legado racista (e podemos    acrescentar o próprio protocolo de identificação racial dos indivíduos no cotidiano)    que, na sua complexidade, não pode simplesmente ser removido, mesmo com as iniciativas    de cunho concomitantemente moral, legal e social em curso no país. A "herança    dos ancestrais" – para nos atermos à forma como Tiisetso formulou sua percepção    – se refere ao <i>apartheid,</i> mas não exatamente ao seu formato legal. Não    se trata apenas de inquirir a força das identidades raciais cristalizadas naquele    período, mas, sobretudo, evidenciar como a raça se construiu de modo estático    justamente por articular um sentido de comunidade, conformando tradições, línguas,    experiência e culturas específicas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No desenho urbano da cidade, esse esforço representou    uma configuração espacial estrategicamente esquadrinhada. A distribuição dos    espaços na Cidade do Cabo é certamente herdeira da lógica segregacionista, em    tensão com os esforços nacionais por "reconciliação" e as recentes reconfigurações    políticas no pós-1994. Afirma-se com isso a importância da distribuição física    dos serviços urbanos na definição de acessos, interdições e circulações, aspectos    significativos tanto para o planejamento e a experiência nas cidades, quanto    para sua representação e compreensão analítica. Como defendem Ferguson e Gupta    (2000:47)</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">a localização física e o território físico,      durante tanto tempo a única grade sobre a qual a diferença cultural podia      ser desenhada, precisa ser substituída por grades múltiplas que nos permitam      ver que conexões e contiguidade – de modo mais geral, a representação do território      – variam consideravelmente graças a fatores como classe, gênero, raça e sexualidade,      e estão disponíveis de forma diferenciada aos que se encontram em locais diferentes      do campo do poder.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Nesse sentido, a etnografia dos bares e boates    na Cidade do Cabo busca articular linhas espaciais a sistemas de classificação    social da diferença, entrecruzando especialmente categorias de raça, classe    e orientação sexual.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A apresentação do mapeamento dos lugares de sociabilidade    etnografados pelos pesquisadores na Cidade do Cabo, a seguir, está divida em    três bairros ou regiões, agrupados pela proximidade espacial dos estabelecimentos    visitados nessas localidades. Essa divisão buscou representar um <i>olhar"distante</i> sobre a distribuição dos frequentadores, segundo as categorias    de diferenciação que orientam esta análise – um corte instrumental que permite    estabelecer pontes e identificar circuitos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A opção por respeitar a proximidade espacial    dos locais nos bairros, na descrição da cena noturna da cidade, permite que    visualizemos os públicos que os atravessam. Ou seja, a divisão não se sustenta    se pensada em termos de simples distribuição de maiorias raciais, de classe    ou orientação sexual, o que poderia organizar locais mais frequentados por <i>blacks</i>    ou <i>whites</i>, lésbicas, gays ou heterossexuais, e sim por um corte que possibilita    que esses marcadores sociais da diferença apareçam de diferentes formas nos    três espaços. Essa organização metodológica possibilitou enfatizar a negociação    realizada pelos frequentadores, bem como algumas das formas de circulação possíveis    presentes nas três regiões:</font></p> <ul>       <li><font face="Verdana" size="2"><i>City Centre</i> (centro da cidade)</font></li>       <li><font face="Verdana" size="2"><i>Observatory</i> </font></li>       ]]></body>
<body><![CDATA[<li><font face="Verdana" size="2"><i>Green Point</i> e <i>De Waterkant</i></font></li>     </ul>     <p><a name="top"></a></p>     <p align="center"><a href="#end"><img src="/img/revistas/cpa/n35/a06f1.gif" border="0"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em <i>City Centre</i>, a <i>Long Street</i> destaca-se    como um circuito noturno de bares, restaurantes e boates bastante reconhecido    pelos moradores da Cidade do Cabo. O público que frequenta a região compõe-se,    inclusive, de turistas internacionais, dada a concentração de hotéis ao longo    da colorida avenida. Veronica, já citada anteriormente, moradora de uma região    residencial de luxo, fala de sua percepção do local:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">- É bem tranquilo, bastante cosmopolita… Quero      dizer, é um lugar onde ser gay é uma coisa normal... Eu também gosto muito      do fato de ser uma área bem misturada, onde você vê turistas, pessoas vindas      de outros lugares.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Misturada em termos de nacionalidade?</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Sim.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Nas visitas à região da <i>Long Street</i>, os    pesquisadores relatam a presença de um público jovem multi-racial, principalmente    estudantes e jovens profissionais, que frequentam boates, restaurantes, <i>pubs</i>,    cafés e <i>fast-foods</i>. Embora os encontros erótico-afetivos entre pessoas    do mesmo sexo não estivessem visíveis no momento em que as etnografias foram    realizadas, é notável uma certa "abertura" à diversidade de comportamentos sexuais,    evidenciada pela presença de casais inter-raciais. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ao desenhar um quadro geral da região e arredores,    os pesquisadores apontaram a presença de prostituição nas ruas e venda de drogas.    Um dos pesquisadores relacionou a venda de drogas à presença de um público jovem,    basicamente estudante, que tanto frequentaria quanto moraria na região. Contudo,    em nenhum relato, ou mesmo nas observações dos entrevistados, a violência pareceu    ser um tema candente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A badalada <i>Long Street</i> une-se em linha    reta a outras ruas: a nordeste, chegando à orla marítima, e a sudoeste, adentrando    na região residencial do <i>Gardens</i>. Nas etnografias, o bairro é descrito    como notadamente "<i>trendy</i>" (da moda), ocupado por jovens profissionais    e estudantes – categorias recorrentes para definir o público dos estabelecimentos    em <i>City Centre</i>. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Há um distinguível corte de classe que parece    limitar os acessos à região da <i>Long Street</i>. Alguns entrevistados associam    esse corte a uma clivagem de raça. Nas etnografias, há uma sensível maioria    <i>white</i> nas descrições dos estabelecimentos da região central. Contudo,    os pesquisadores notaram cenas inter-raciais em alguns dos locais visitados:    além disso, os sites de alguns desses bares expõem uma programação musical especialmente    voltada a uma cultura "<i>township pop</i>". Certamente, há que se pesar aí,    conforme apontaram alguns dos pesquisadores e entrevistados, a recente ascensão    social experienciada especialmente por jovens <i>blacks</i> contemplados nas    políticas de ação afirmativa instaladas na África do Sul a partir de fins da    década de 1990.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No quadro dos locais etnografados, é possível    aproximar a vida noturna da região central, dos arredores da <i>Long Street</i>,    à cena de <i>Observatory</i>, alguns quilômetros a leste do centro. O bairro    fica próximo à UCT (<i>University of Cape Town</i>) e das residências estudantis,    atraindo um público notadamente jovem.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os pesquisadores apontaram uma clientela diversa    do ponto de vista da orientação sexual: eventuais casais de pessoas do mesmo    sexo e parcerias inter-raciais. Assim, foi descrita uma cena frequentada por    pessoas de diferentes raças, fazendo-se a ressalva de um corte significativo    de classe.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A programação cultural dos estabelecimentos da    região parece apresentar pistas significativas à definição de seu público majoritário.    Bsy, <i>black</i>, heterossexual, de 22 anos, estudante da UCT e frequentadora    esporádica da região, diz ir aos bares do <i>Observatory</i> para assistir a    shows de bandas e ouvir a certos tipos musicais. Tonkiso, <i>black</i>, gay,    de 24 anos<b>, </b>escolhe alguns bares do bairro, especialmente, por sua atmosfera    próxima a dos <i>townships</i>, e preços de itens de consumo mais acessíveis    do que aqueles do circuito da <i>Long Street</i>. De fato, foram observados    bares e boates frequentados por um público oriundo de classes mais baixas em    relação ao quadro geral do circuito central. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Conforme uma das etnografias, há estabelecimentos    na região que oferecem, além da programação noturna habitual a bares e boates,    palestras, exibição de filmes e documentários que não estão presentes no circuito    comercial e debates sobre temas de interesse: dentre os quais se destacam raça,    sexualidade, violência e problemas de identidades sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mandla, rapaz <i>black</i>, 21 anos, heterossexual,    que viveu na Suíça e nasceu em Zimbábue, observa:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">- Para que região você costuma ir quando sai      com amigos? Agora estamos em <i>Observatory</i>, que é bem multi-cultural...      Você gosta de áreas como esta ou prefere ir a lugares diferentes? </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Bem, isso varia. Tem lugares aqui bem mais      acessíveis, mais relaxados… Você não precisa bancar uma imagem, como em outras      regiões. Eu gosto daqui, de <i>Observatory</i>. Gosto também das áreas estudantis      de <i>Rondebosch</i>, porque acabo encontrando gente com uma experiência de      vida muito parecida com a minha. Eventualmente eu vou ao centro da cidade,      às boates, onde encontro gente com diferentes estilos de vida.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Embora a faixa-etária do público na região do    bairro de <i>Observatory</i> apresente uma variação maior do que a da <i>Long    Street</i>, descrita como mais jovem, a região foi associada a certa imagem    de juventude, construída ao redor de um <i>ethos</i> universitário e artístico,    delineando uma cena aparentemente mais diversa do ponto de vista racial, e menos    "<i>trendy" </i>(da moda), do ponto de vista de estilo. Se é possível aproximar    a cena noturna das duas regiões em função de um público observado como jovem,    há ênfases diferenciadas nas representações gerais desses dois espaços.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Vale notar que diversos entrevistados, de diferentes    grupos de cor/raça/etnia, classes sociais e orientações sexuais, observaram    que frequentam espaços tanto na região central quanto em <i>Observatory </i>.    Os entrevistados com maior circulação pela noite da cidade, além de frequentar    esse circuito apontado como jovem, por vezes manifestaram também sua presença    nos bairros do <i>Green Point</i> e <i>De Waterkant</i>. A região é reconhecida    como "<i>Pink Strip</i>" ou "<i>Gay Village</i>" da Cidade do Cabo, circuito    de bares, restaurantes e boates cujo público é tipicamente categorizado como    homossexual (com significativo poder de consumo), embora se note também a presença,    ainda que circunscrita, de pessoas que se apresentam como heterossexuais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Alguns espaços dessa região apresentam um público    majoritariamente masculino, <i>white</i>, homossexual e de classes mais altas.    A própria localização geográfica dos bairros parece contribuir para essa configuração:    a oeste do centro, é preciso atravessá-lo para chegar à "<i>Pink Strip</i>",    vindo-se dos bairros e <i>townships</i> mais ao leste. Contudo, há bares e clubes    que apresentam públicos mais misturados do ponto de vista racial, o que levou    os pesquisadores a relativizarem certos critérios de definição de classe. Nesse    sentido, o alto preço de itens de consumo nos bares parece, em alguns casos,    ser contrabalanceado com a não cobrança de taxa na entrada. A circulação de    alguns entrevistados aponta para a pertinência dessa observação: Tonkiso, morador    de um <i>township</i> que experimenta certa ascensão social, relata uma circulação    ampla pela cena noturna da Cidade do Cabo. Isso não significa que sua circulação    não seja permeada por tensões:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">- Quais são os lugares que você frequenta?</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Ah, eu vou bastante a <i>Observatory</i>...      </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Quais lugares de <i>Observatory</i>?</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Costumo ir ao <i>A Touch of Madness</i>…      Quando estou afim de um clima mais próximo dos <i>townships</i> vou ao <i>The      Edge</i>, sabe, tem mais uma cara de <i>shebeen</i>, mas é na região central...      E é muito bacana…</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">- Onde fica esse <i>The Edge</i>?</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Em <i>Observatory</i>, na <i>Lower Main Road</i>...      E eu obviamente adoro a <i>Long Street</i>, além do <i>Green Point</i>, onde      ficam todos os bares gays...</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- E como você se sente nesses lugares que você      frequenta, você se sente que precisa ficar alerta?</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Isso é curioso. No <i>Green Point</i> é claro      você pode deixar rolar completamente, mas por causa do contexto, porque é      um lugar gay. Em alguns lugares de <i>Observatory</i> que eu vou com amigos      eu posso baixar a guarda. Mas obviamente tem gente nesses espaços fazendo      julgamentos e partindo de premissas sobre você baseadas na sua raça ou coisa      do tipo. Você passa por essa experiência quando sai à noite para os clubes      e boates, quando vai a essas boates gays. Claro, elas estão no <i>Green Point</i>      ou outros bairros no centro da cidade. E dá pra saber dá pra dizer quem é      bem-vindo e quem não é, você consegue sentir quem pode e quem não pode ficar      com quem...</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Nesse cenário, vale mencionar o <i>Café Manhattan<a href="#_ftn15" name="_ftnref15" title=""><sup>10</sup></a></i>, primeiro café    voltado especificamente ao público homossexual no país. Tanto entre os frequentadores    quanto entre os funcionários, há uma ampla maioria masculina, como aponta Paul,    <i>white</i>, heterossexual, de 22 anos, um funcionário do local na época da    entrevista:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">- Em Cape Town você sai basicamente com pessoas      que conheceu no trabalho e que, portanto, são quase todas gays?</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Bom, 90% da clientela do <i>Café Manhattan</i>      é gay, essa é uma área muito gay. Por isso mesmo é chamada de "<i>Pink Strip"</i>      &#091;faixa cor-de-rosa&#093;... A maioria é masculina, eu diria que nem 10% são mulheres.      </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Então você geralmente sai com homens gays      e vai a casas noturnas gays. Você pode me falar como eles são em termos de      idade, classe, raça... </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- As idades variam um pouco, de 22 a 32 anos,      a classe é mais ou menos a mesma, já que a maior parte trabalha junto. Alguns      dos clientes são tipo arquitetos ou estilistas, eu diria que de uma classe      bastante privilegiada. </font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">- E você sai com o pessoal que trabalha na      cozinha? </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Não, eles de fato não saem com a gente. </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- E eles são predominantemente homens <i>blacks</i>      e heterossexuais? </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Sim, mas na verdade nem tem tantos gays assim      trabalhando aqui. O dono, um gerente, e acho que três garçons são gays. </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Isso é bastante surpreendente! Mas você diz      que 90% da sua clientela é composta de homens gays, como isso afeta você?      Digo, deve haver algum tipo de paquera... </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Ah, claro. </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Mas então como isso fica diante do fato de      que você é heterossexual? </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Isso só faz realmente alguma diferença quando      eles me perguntam se eu sou gay ou não. Se eles não me perguntam é mais uma      questão de manter a pose.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Paul descreve uma situação na qual as diferenças    de classe não estão simplesmente sobrepostas às de raça. Além disso, a orientação    sexual não parece ser uma fronteira determinante das interações e do cultivo    de relações de amizade: pelo contrário, o entrevistado fala de um grupo de amigos,    entre garçons e clientes, homossexuais e heterossexuais, que ultrapassa as interações    no ambiente de trabalho. Entretanto, como mencionou um dos gerentes, "ser gay    ou não" não é simplesmente uma questão de se "manter a pose". Alguns jovens    rapazes (especialmente os <i>blacks</i> oriundos de <i>townships</i>) se seduzem    por esse estilo de vida, se engajando frequentemente em relações afetivo-sexuais    com homens que fazem parte da clientela. Um dos gerentes chamou atenção para    a sedução que esse ambiente exerce sobre os jovens que se apresentam como heterossexuais    quando contratados: alguns aos poucos vão se engajando em relações com homens    gays, "fascinados" pela aceitação e pela busca por novas experiências de vida.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Além dessa cena homossexual predominantemente    masculina, as etnografias na região da "<i>Pink Strip</i>" descrevem alguns    espaços voltados ao público homossexual feminino, como a festa <i>Lush</i>.    A proposta da festa é, na "cena dos <i>clubs</i> predominantemente direcionados    a um público masculino gay"<a href="#_ftn16" name="_ftnref16" title=""><sup>11</sup></a>,    oferecer um ambiente voltado às mulheres lésbicas. Alinhando-se com tendências    observadas em outros estabelecimentos da região, as observações de campo apontaram    para a predominância de um público <i>white</i>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Um ponto interessante sobre a organização dessa    festa, que pretende fazer uma oposição a um padrão masculino identificado na    "<i>Gay Village</i>" da Cidade do Cabo, é que a entrada de homens – quase proibida    – passou a ser permitida para gays acompanhados de amigas lésbicas. A abertura    da festa aos amigos gays das frequentadoras é apontada no seu próprio site <i>online</i>.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Além do público massivamente feminino da <i>Lush</i>,    os pesquisadores identificaram alguns outros espaços na região destacados pela    freqüentação predominante majoritária de <i>coloureds</i> ou outras identidades    étnico-raciais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O mapeamento dos bairros etnografados na Cidade    do Cabo, mostrando os públicos que acessam as regiões descritas e suas possibilidades    de trânsito e participação nos diferentes eventos dessa cena, oferece um substrato    que permite acompanhar as narrativas que seguem, por serem espaços nos quais    suas performances corporais e identitárias são negociadas, suas experiências    de pertencimento ou discriminação são vividas e seus laços afetivos e eróticos    são constituídos. Nesses locais foram identificadas tensões que articulam raça,    língua, classe, gênero e sexualidade na disputa por acessos e espaços de sociabilidade.<a href="#_ftn17" name="_ftnref17" title=""><sup>12</sup></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Interações, ressentimentos e negociações</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Atualmente, a combinação entre língua e cor/raça    se apresenta como um profundo indicativo de classe, que vem diferenciando <i>blacks</i>    de camadas baixas e de camadas altas. Nas regiões anteriormente citadas, a língua    predominante é o inglês, embora alguns transitem entre o inglês e o africânder;    notam-se alguns grupos falando xhosa entre si, por exemplo. Falar inglês significa,    <i>grosso modo</i>, ser competente no mundo dos <i>whites</i>. No dia a dia,    é importante controlar esta língua com um mínimo de habilidade, visto que é    a língua predominante tanto das ações e da burocracia governamentais, quanto    do mundo dos negócios. Mas algo mais pode ser dito a esse respeito.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Poucos estão aptos a circular com competência    pelas diversas esferas sociais diferentemente associadas à raça. Além disso,    os custos são distintos. Um <i>white</i> que não fala xhosa tem mais chances    de obter emprego e posições do que um <i>african</i> ou <i>black</i> que não    fala ou que articula  mal o inglês. Se esse é um importante sinal diferenciador    de <i>status</i>, ele também indica a gama mais ou menos restrita de relações    na qual o indivíduo poderá se engajar. De modo bem diverso do Brasil, na África    do Sul, aprender inglês significa, de modo muito profundo, adquirir competência    em outra cultura.<a href="#_ftn18" name="_ftnref18" title=""><sup>13</sup></a> Os conflitos presentes    nesse processo não se restringem apenas à população <i>black</i>, visto que    muitos africâneres, especialmente os mais idosos e moradores de regiões rurais,    não falam inglês fluentemente. Frequentemente usado como sinônimo de raça ou    cultura, o domínio de uma ou mais línguas é igualmente um indicativo de formas    culturais de interação e informa tanto a construção de si quanto a rede de sociabilidade    dos indivíduos. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Keneth, rapaz <i>coloured</i>, heterossexual,    de 24 anos, expõe a forma como a língua cria barreiras em termos de interação    com diferentes grupos ou pessoas: </font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">(…) há uma barreira linguística, então acho      difícil me comunicar, por exemplo, com falantes do africânder, porque eu não      falo a língua tão bem. Eu tive aula de xhosa no <i>high school</i>, então      falo um pouco, acho até que conseguiria manter uma conversa com alguma fluência.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Além de ser um importante <i>leit-motiv</i> para    a construção de si, a língua informa o lugar social dos indivíduos, bem como    as chances de engajamento em certas relações sociais com pessoas de outros grupos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Não se pode esquecer que a África do Sul possui    atualmente 11 línguas oficiais, mas o que parece estar em disputa é qual delas    seria a língua nacional. Trata-se de  uma verdadeira geografia imaginada, marcada    pela controvérsia e pelos "duplos demoníacos" (Bhabha, 2005) que assombram a    nação – civilização/primitividade, exclusão/desigualdade, sentimentos de injustiça,    experiências de desrespeito, dor e revanche. A obrigatoriedade do africânder    nas escolas foi motivo de revoltas e controvérsias, como a que ocorreu em Soweto,    Joanesburgo, em 1976. Na ocasião, centenas de estudantes saíram às ruas para    protestar exatamente contra a obrigatoriedade do ensino do africânder. Esse    debate, embora menos visível nas reflexões sobre a África do Sul pós-<i>apartheid</i>,    mostra-se profundamente revelador de uma série de tensões e desafios. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Thoni, rapaz, <i>black,</i> de 22 anos, heterossexual,    que na época da entrevista vivia em <i>Lower Crossroads</i> e crescera em um    <i>township</i> conhecido como <i>Newcrossroards</i>, expressa esse incômodo:    </font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Eu lembro que na escola primária nos ensinavam      africânder... Mas eu realmente não gosto. Quando eu ainda trabalhava para      Molo Songololo<a href="#_ftn19" name="_ftnref19" title=""><sup>14</sup></a>, a gente ia acampar      com crianças que falavam africânder. Eu sentia como se eu não gostasse delas      porque eu não gostava da língua que falavam. Isso não é uma boa coisa, claro.      O africânder é como qualquer outra língua, mas eu não sinto vontade de usá-la.      Se uma pessoa viesse falar africânder comigo eu ia dizer pra ela ou ele que      não entendo. (...) Meus amigos têm me dito que eu devia ao menos aprender,      mas eu continuo relutante. Minha relutância tem a ver com a história, eu acho.      Nós éramos forçados a falar africânder, mas agora vivemos em um país democrático      e não há mais obrigatoriedade. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Língua símbolo do <i>apartheid</i> e da opressão,    o africânder e outros símbolos que caracterizam os africâneres estão em disputa.    Frequentemente, é possível ouvir que o <i>African National Congress</i> (ANC)    desencoraja o uso dessa língua na TV – não há mais um canal público apenas em    africânder. Diariamente são veiculados programas nesta, mas também em outras    línguas, como o inglês e as chamadas "<i>black languages</i>" –, em documentos    oficiais e em nomes de ruas e praças. Atualmente, a <i>Stellenbosh University</i>    – próxima à Cidade do Cabo (<i>Western Cape</i>), incrustada no coração de uma    belíssima região vinícola (<i>Winelands</i>), e uma das mais importantes universidades    sul-africanas, onde no período do <i>apartheid</i> não era permitido o ingresso    de alunos não<i>-whites </i>–, vem sendo pressionada a incorporar outras línguas    além do tradicional africânder. Um forte e poderoso grupo africâner continua    mantendo a universidade com sua marca tradicional e muitos argumentam que <i>blacks</i>,    outros <i>whites</i>, <i>coloureds</i> e <i>indians</i> podem frequentar se    quiserem outras universidades, sendo esta uma das poucas "sobrevivências" de    uma cultura específica, disponível aos africâneres no pós-<i>apartheid</i>.    Essas transformações e deslocamentos, em especial no que tange à memória urbanística    (como as mudanças de nomes de ruas, praças e até mesmo cidades), são sentidas    por muitos como uma forma de "genocídio" e uma tentativa de eliminação, portanto,    da presença de um <i>certo</i> grupo étnico. Concomitantemente, alguns entrevistados    argumentam que a contribuição e interação de uma universidade de excelência    como <i>Stellenbosh</i> com outros países, línguas e culturas seria muito maior    (como acontece com a UCT), caso não atraísse apenas estudantes africâneres.    Não se trata de um argumento persuasivo diante das marcas do passado e das transformações    recentes. A manutenção desse espaço específico e de uma cultura igualmente específica    mostra-se, no momento, uma questão central. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O aspecto que desejamos reter desse amplo debate    refere-se ao lugar central que o <i>reconhecimento</i> oficial das línguas faladas    na África do Sul adquiriu no âmbito do debate sobre direitos humanos, especialmente    em relação às ideias de <i>dignidade</i> e <i>valorização da diversidade</i>    (veiculados histórica e cotidianamente através da expressão "<i>rainbow nation"</i>)    que são reivindicadas no pós-<i>apartheid</i> como a síntese de um novo país.    A imagem da "<i>rainbow nation</i>" foi utilizada por Nelson Mandela pela primeira    vez no discurso de posse em 10 de maio de 1994<a href="#_ftn20" name="_ftnref20" title=""><sup>15</sup></a>,    após as eleições que inauguraram a democracia, para se referir a uma nova era    na qual a dignidade humana e a paz suplantariam a injustiça e a opressão raciais.    A ideia de "arco-íris", cujas cores permitem ênfase na diversidade – deslocando-se    da noção antes reinante de raça ou mesmo de cultura e de etnicidade –, evidencia    a tentativa de implantar um projeto hegemônico de nação, no qual a raça seria    abolida como marca de identificação e distinção sociais entre os diferentes    grupos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nelson Mandela foi Presidente da África do Sul    de 1994 a 1999, quando passou a administração do país a Thabo Mbeki. Personagem    controverso, a gestão de Mbeki teve como marca a recuperação econômica, mas    sob seu comando foi criada uma série de políticas de cunho raciais. Uma certa    elite <i>black</i> ganhou destaque com o apoio nas ações afirmativas implementadas    pelo governo (além de um espaço controverso na mídia) a partir desse período.    Nesse sentido, o projeto hegemônico de nação implementado por Mbeki rivaliza    com aquele liderado por Mandela e pelo arcebispo Desmond Tutu dos primeiros    anos da democracia. As diferenças nas estruturas de representação e poder evocam    ainda outras faces da maneira como a competência linguística se articula à hierarquia    racial.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Muzi – rapaz <i>black</i>, heterossexual, de    23 anos, fluente em inglês – partilhou uma situação em que se sentiu sob suspeição,    justamente por contrariar certas expectativas relativas à raça (<i>black</i>)    e ao domínio do inglês.</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">A raça não acabou, em termos de um certo tipo      de discriminação, entende? Se você diz, por exemplo, que é de <i>Khayalitsha</i>      ou <i>Philippi</i><a href="#_ftn21" name="_ftnref21" title=""><sup>16</sup></a>, não é como se não      soubessem que é uma área predominantemente <i>black</i> ou que a escola que      você frequentou era pública. É óbvio que você não tem como bancar uma escola      particular. Então sempre tem formas de te localizar e de te posicionar. Por      exemplo, eu tinha que ir a todos esses cursos &#091;de inglês&#093; para principiantes      pelos primeiros seis meses para poder ter acesso, mesmo conseguindo acompanhar      as coisas em um nível universitário. Teve uma vez que eu escrevi um ensaio      que estava no nível do terceiro ano, e eu ainda no primeiro: acabei tendo      que ir ao departamento de inglês (...). Lá eles me perguntaram que livros      eu tinha lido e me pediram para entregar o arquivo do texto para verificar      se não era plágio.  E eu fiquei nessa reunião por uma hora com eles me perguntando      por que eu tinha consultado aquele material e coisas do tipo... Se fosse um      rapaz <i>white</i> que tivesse feito a mesma coisa, eu sei que eles não teriam      agido da mesma forma.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A narrativa de Muzi aponta para uma situação    frequente, na qual a lógica racial, através do racismo que a constitui, informa    de modo ora sutil, ora explícito, formas discriminação. Diferenciar e excluir    pessoas com base na cor ou raça não é privilégio de um ou outro grupo racial.    A "realidade" do racismo tampouco é homogênea. Os <i>whites</i> sul-africanos    (que são de grupos muito distintos) se configuraram historicamente, assim como    os <i>blacks</i> (ou na linguagem colonial a genérica categoria "banto"), grupos    raciais/culturais estreitamente diferenciados segundo a lógica essencialista    do <i>apartheid</i>. Raça e racismo são diferentes entre si, uma vez compreendidos    em seu cruzamento com outros marcadores sociais da diferença, como argumenta    Avtah Brah (2006), e precisam ser analisados no interior do sistema de classificação    e das relações de poder que lhe dão força e sentido.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mandla – que como dito anteriormente se classifica    como <i>black</i>, tem 21 anos, se apresenta como heterossexual, viveu na Suíça    e nasceu em Zimbábue – narra sua experiência em <i>Cape Town</i>: </font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>Blacks </i>não me discriminam por causa      da cor da minha pele, mas por minha <b>etnicidade</b>. No caso dos <i>whites</i>      e <i>coloureds</i>, eu sempre vi muito racismo indireto – até que cheguei      à Cidade do Cabo, onde a preferência por determinados tipos de pessoa é um      corte nítido. É como se você precisasse se comportar de uma forma específica,      e quando você não se comporta assim você choca... São esperadas certas coisas      de você, se você for <i>black</i>, independentemente de você falar inglês      ou não.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Nota-se, nesse contexto, um deslizamento entre    diferentes termos: "etnicidade" emerge atuando de modo similar à lógica racial,    no sentido de tornar inteligível a discriminação entre pessoas que poderiam    ser de um mesmo grupo de cor, dependendo da forma como o sistema de classificação    opera. Mandla aborda um problema delicado que já se delineava na época da realização    da pesquisa, embora ainda não tivesse motivado os trágicos eventos ocorridos    em 2008.<a href="#_ftn22" name="_ftnref22" title=""><sup>17</sup></a> </font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Eu também já sofri xenofobia, pessoas com a      mesma cor de pele que eu me discriminando... Acho que o principal fator tem      a ver com a minha origem, com o lugar de onde venho e a forma como fui criado.      O fato de que eu falo inglês – e com algum sotaque – me coloca em uma certa      categoria... Eu recebi essa educação, e meus pais, bem, eu não diria que são      ricos, mas certamente tínhamos melhores condições de vida que a maior parte      das pessoas em meu país. O modo como eu reagi a isso foi muito negativo no      começo, eu era muito apologético aos <i>gifts </i>&#091;benefícios&#093; que recebia.      Mas agora eu estou num momento no qual eu os encaro como uma responsabilidade      – há muitas expectativas envolvendo isso...</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">A xenofobia aparece no sentido de explicar a    discriminação vivida entre aqueles que, como no excerto anterior, poderiam ser    compreendidos como parte de um mesmo grupo racial. Trata-se de uma dinâmica    perversa que guarda muito da mentalidade do <i>apartheid</i>. As hostilidades    acentuadas na "<i>old South Africa</i>" fazem com que empregadores muitas vezes    prefiram ter em seus quadros, profissionais de outros países. Muitos sentem    que <i>blacks</i> de Moçambique, ou mesmo do Zimbábue, estabelecem uma relação    menos tensa com os <i>whites</i>, por estarem mais distantes dessa experiência    de opressão (e o consequente ressentimento) que os <i>blacks</i> sul-africanos    viveram (e expressam). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nesse caso, porém, há outro elemento importante:    raça aparece metonimicamente associada à língua, tradição permeada por uma certa    operação que a experiência diferenciada de classe impõe na cena social, que    evoca a opressão e a pobreza. Apesar de ter a mesma "cor da pele", Mandla é    um "outro": fala inglês com sotaque reconhecível, traz experiências densas de    outros países e vem de camadas altas. Nessa posição, ele desloca (e denúncia)    os que não têm as mesmas habilidades (<i>skills</i>) e competências exigidas    nessas novas tramas de relações. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como mostra Veronica a seguir, ser <i>black</i>    e estrangeiro pode em outro contexto sinalizar respeito e em alguma medida aceitação:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">- Se você encontrasse um pessoa de origem britânica      que fosse <i>black</i> e você a achasse atraente... </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">- Bem, eu acho que nesse caso seria tudo bem,      acho que meus pais só têm problemas com <i>blacks</i> sul-africanos. Eu sei      que minha mãe tem muito respeito pelos <i>blacks </i>do Malawi.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">O potencial de violência dessas intricadas redes    de relações, permeadas pela chance de acesso a bens, status e emprego, emula    o processo de empatia e reconciliação em curso, competindo portanto com os múltiplos    significados (e ações) estimulados pela força da divisão racial e pelo racismo.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">"Responsabilidade", uma noção agregada a "compromisso",    aparece frequentemente no cotidiano. Se Mandla compreende suas habilidades derivadas    de sua situação social privilegiada como "responsabilidade", em outros contextos    e situações o "compromisso" com a construção de uma nova África do Sul, bem    como com o próprio continente africano e suas mazelas, repetidamente é evocado    em conversas sobre os rumos políticos do país ou mesmo quando se comenta sobre    o <i>apartheid</i>. Nesse contexto, "responsabilidade" e "compromisso" aparecem    como uma maneira de retornar o processo de empatia com o "outro" desviado pelo    racismo ou mesmo pela xenofobia. A linguagem estimulada pelo processo de reconciliação    é, desse modo, retomada em outro eixo. Voltaremos a este ponto. Antes se faz    necessário olhar para alguns conflitos e tensões que se tornam evidentes quando    abordamos as diferenças de classe entre um mesmo grupo racial.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">"<i>Coconut</i>" (preto por fora e branco por    dentro) é uma expressão utilizada contra <i>blacks</i> em processo de ascensão,    ou que evidenciem habilidades características do mundo <i>white</i>. Bsy nos    narra a sua experiência:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Isso acontece o tempo todo, aqui na Cidade      do Cabo e em Johanesburgo também... Mais de uma vez por mês. Não necessariamente      nessas palavras &#091;<i>coconut</i>&#093;, mas isso realmente dói. Por exemplo, tem      essa menina no meu trabalho que me irrita. Em outros momentos ela é legal,      mas tem esse jeito... Ela é <i>black</i> e hoje, por exemplo, eu estava com      alguns colegas <i>whites</i> no meu intervalo de almoço – e há essa expectativa      de que se eu vir um <i>black</i> eu certamente cumprimentaria, porque eu também      sou <i>black</i>: se eu não falasse com esta pessoa eu estaria indicando que      penso que sou melhor do que ela, ou que sou uma <i>white</i>... E não é o      caso, tem vezes que eu simplesmente não estou com vontade de conversar com      alguém...</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Bsy evidencia ainda outras dificuldades vividas    no sentido de estabelecer amizades ou mesmo paqueras com <i>whites</i>.</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">(...) tem esses momentos em que você está num      grupo misto de pessoas e acham que você quer passar por <i>white</i> ou algo      do tipo... Eu não sei por que as pessoas acham tão difícil entender como eu      posso ter amigos <i>whites</i>. Eu faço amigos baseada no fato de termos interesses      em comum, mas há <i>blacks</i> que não sabem quem eu sou e no que eu me interesso      que não conseguem entender porque eu saio com algumas pessoas, ou porque gosto      delas. No ano passado, aconteceu uma coisa que realmente me deu vontade de      chorar. A gente foi ao mercado de pulgas de <i>Milnerton</i>, eu e umas quatro      pessoas <i>whites</i>. Em um momento, eu estava caminhando entre dois dos      rapazes e um senhor <i>black</i>, de tipo uns 50 anos, veio na minha direção,      ficou me olhando com uma cara de repulsa e cuspiu no chão. Tipo, é comum eu      ter essas experiências... quando eu saio com um grupo de <i>whites</i>, ou      com um cara <i>white</i> com quem eu esteja <i>ficando</i>... outros <i>blacks</i>      costumam ter muito o que dizer, não em inglês, mas em zulu ou xhosa. Para      mim é a coisa mais dolorosa….</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Nas duas experiências narradas, vemo-nos diante    de situações distintas, mas interligadas. "<i>Coconut</i>" é uma categoria de    acusação que alimenta rumores, impõe limites e provoca (melhor seria dizer visa    conter) mudanças de comportamento. Como aponta Salo (2010), trata-se de uma    categoria frequentemente dirigida a</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>mulheres jovens que adquirem bens materiais,      tais como ousadas e provocativas roupas de moda e capital cultural como a      habilidade de falar inglês, e/ou xhosa, e que transitam por espaços considerados      pouco familiares e cosmopolitas da cidade, como o turístico Waterfront, ou      ambientes mais caseiros, e mesmo assim pouco familiares, como discotecas e      shebeens das áreas (subúrbios) xhosa<a href="#_ftn23" name="_ftnref23" title=""><sup>18</sup></a></i>.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">O que vemos, nesse sentido, é a tentativa de    conter experiências e relações não marcadas pela raça ou pela cultura tradicional    que, concomitantemente (embora não de modo exclusivo) denuncia tensões e rupturas    entre gerações distintas. A pressão sofrida por Bsy ecoa a lógica segregacionista    que se articula à manutenção de convenções acerca de expectativas baseadas em    gênero e sexualidade do antigo regime. Evidencia, portanto, os diferenciais    de gênero e sexualidade articulados à raça e expõe o marcador de classe como    um mecanismo que em parte possibilita um terreno comum de trocas a despeito    das diferenças de raça (e mesmo gênero, nesse caso), mas de outra parte ameaça    a tradição (também racialmente <i>engendered</i>) e comportamentos anteriormente    acordados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Cindi, 22 anos, lésbica e <i>black</i>, que cresceu    em <i>Phillipi</i> e atualmente mora com a parceira em <i>Khayelitsha</i> (outro    <i>township</i>), vivencia em sentido diverso o domínio de uma língua e suas    chances no mercado dos afetos e prazeres:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Apesar de não ter problemas com outras raças      eu não teria, por exemplo, uma parceira <i>white</i> nem um <i>indian</i>,      porque detesto falar inglês o tempo inteiro. Eu adoro a minha língua &#091;xhosa&#093;      e meus amigos sabem que eu tenho limites falando inglês.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Por um lado, as cenas narradas mostram a força    de um estilo de vida (ou de classe) similar para que um certo repertório linguístico    e performativo  possa ser operado positivamente; por outro, essa tendência rivaliza    com outra e se atém a convenções comunicativas mais sintomatizantes (Crapanzano,    2001). Ao restringir suas opções tendo como base a língua, Cindi não se engaja    em uma relação com mulheres de outra raça. Impossível nesse ponto não evocar    Cronjé – um dos principais ideólogos do <i>apartheid</i>. Para Cronjé, o convívio    entre raças distintas enfraqueceria os sentimentos e hierarquias raciais. Ao    partilhar o cotidiano com outros grupos raciais, os <i>whites</i> (ele pensa    aqui nos africâneres) acabariam por desenvolver um sentimento de igualdade –    um "abastardamento" da diferença racial ("<i>blunting process</i>", como anteriormente    mencionado) que suplantaria seu sentimento de pertencimento ao <i>volk</i> (Moutinho,    2004a; Ribeiro, 1995). Se em parte Cronjé estava correto – o convívio tem potencial    para produzir empatia e um novo sentido de humanidade –; de outra parte, entretanto,    vê-se, pela forma como o sistema de classificação racial foi rigidamente concebido    (especialmente na metonímica relação entre língua, tradição e etnicidade), que    são inúmeras as dificuldades de se construir e experenciar a alteridade. Tendência    que, como visto, ganha novos contornos a partir do processo ascensional nas    novas redes de sociabilidade e através do manejo da língua inglesa.  </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O relato de Cindi, que diversas vezes ao longo    da entrevista afirmou seu orgulho em ser falante do xhosa, acresce a essas narrativas    algumas dimensões ainda mais concretas. Suas ponderações reafirmam a rigidez    do sistema de classificação racial sul-africano – tanto nos casos que descreveu,    quanto por sua própria forma de conceber as relações –, e apontam para algumas    consequências sociais, especialmente na definição de vetos e acessos a alguns    mercados. O foco de suas reflexões remete à maneira como é construída a preeminência    da língua inglesa, a contrapelo do discurso da igualdade e diversidade linguística.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>Whites</i> ainda têm mais oportunidade que      nós <i>africans</i>, por causa da língua. Por exemplo, no ano passado eu me      inscrevi na UCT, mas não tive êxito porque o meu inglês não estava de acordo      com os padrões. Minha primeira língua é xhosa, e eu amo meu xhosa (...). Eles      não olharam para a performance acadêmica, mas para o inglês. Entende o que      eu quero dizer? <i>Whites</i> têm mais vantagens por causa da língua e do      dinheiro. Eles falam inglês em casa, têm internet nos seus quartos e recursos.      (...) Eles falam inglês dia e noite, e quando vão a uma entrevista, isso não      é um problema. (...) Essas pessoas têm dinheiro, eles podem ir a hospitais      particulares a qualquer hora. Podem estudar no exterior, se quiserem. (…)      Eles têm melhores oportunidades de emprego por causa da língua e do acesso      a informação. São expostos a outras coisas na infância.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">O discurso de Cindi é marcado por forte – e rígida    – classificação racial. "<i>Whites</i> são", "<i>whites</i> têm", em oposição    a "nós". Cindi também não visualiza, no momento de expressar suas desvantagens,    que há, como já mencionado, <i>whites</i> em "hospitais públicos" ou mesmo "abrigos".    Sua contundente e sofrida experiência de interdição ao acesso a diversas esferas    da vida social – academia, internet, hospital, empregos – é explicada por uma    diferença racial e de domínio da língua inglesa, que ela mesma aponta como historicamente    construída. Nesse contexto a fluência em xhosa não funciona como senha de acesso.    Assim, a memória de um Estado que diferencia seus cidadãos em categorias de    raça articula-se a outras experiências vividas e apresenta a diferença racial    como encopassando as diferenças da classe, escolaridade e oportunidades no mercado    de trabalho. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por outro lado, esse discurso não aparece em    uníssono no leque de entrevistas realizadas na Cidade do Cabo. Diferentemente    de Cindi, Clide – rapaz <i>black</i>, gay, de 19 anos– tem uma trajetória muito    mais marcada pela sensação de conforto e sucesso no ambiente escolar, universitário    e de trabalho – embora seja igualmente morador de um <i>township</i>. Ele relata    que o inglês, língua que domina bem, deveria operar como uma forma de patamar    de igualdade entre falantes:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Pessoas de outros grupos linguísticos... eu      não tenho problemas com eles, contanto que falem uma língua que eu entenda.      Se você quer se comunicar, fale comigo em inglês, e não venha falar africânder.      Se você fala uma língua que eu não entendo, isso me diz que você está me discriminando.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Nas falas dos entrevistados, é recorrente uma    ideia específica de mistura racial marcada por posicionamentos ambivalentes.    Alguns argumentam em favor da não pregnância da clivagem por raça no campo das    escolhas afetivo-sexuais. Entretanto, a identificação racial dos parceiros é    acionada quando falam de suas trajetórias na esfera dos afetos e prazeres. Ainda    que algumas pessoas identifiquem os espaços de sociabilidade que frequentam    como não-segregacionistas em função de um público multi-racial, dificilmente    os grupos são compostos por pessoas de diferentes raças: muitas vezes, estão    apenas ocupando o mesmo espaço. Quando se identificam casais inter-raciais,    eles são aproximados dos casais do mesmo sexo, sob o signo da "diversidade"    – nesse eixo ambos são um sinal positivo dos novos tempos. Em outro eixo, entretanto,    mesmo as pessoas que dizem que não gostam de "<i>put people in boxes</i>", dificilmente    operam num registro que desconsidere, de fato, a diferença racial (o racismo    e mesmo a homofobia) no sistema classificatório com o qual elas operam e que    informa suas experiências cotidianas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mas há reações e reposicionamentos de sentidos    e significados. John – rapaz <i>coloured,</i> heterossexual, de 21 anos – expressa    suas ideias acerca de raça e das experiências de racismo: </font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Eu acho raça uma coisa realmente sem sentido/ruim      &#091;<i>such a fucked up thing</i>&#093;. Como nós enquanto humanos podemos pensar      que somos melhores que quaisquer outros só por que temos cores diferentes      de pele? Digo, existe racismo mesmo no interior da comunidade <i>black</i>.      Quanto mais claro melhor. E tem também a questão de onde você vem. Eu já vi      <i>blacks</i> sul-africanos discriminando outros <i>blacks</i> que não eram      daqui, e na maior parte das vezes é porque eles não falam a mesma língua.      O mundo tá tão sem sentido. As pessoas precisavam aprender a respeitar umas      às outras. </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O destempero de John expressa não somente revolta,    mas, sobretudo, o cansaço de muitos sul-africanos diante da inevitabilidade    do racismo. Ao refletir sobre <i>Auschwitz</i>, Richard Rorty (2007:312) argumenta:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">aquilo que figura como um ser humano honrado      é relativo às circunstâncias históricas, é uma questão de consenso transitório      quanto às atitudes tidas como normais e às práticas tidas como justas ou injustas.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Desse modo, concomitantemente com as experiências    de exclusão, registra-se a existência de um campo recoberto pela dúvida acerca    do vocabulário (Rorty, 2007) que as famílias e grupos de origem articulam para    construir e narrar seu dia a dia. Se mover entre várias línguas, por exemplo,    é um recurso para lidar com antigas formas de se relacionar.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O campo de possibilidades aberto para esses jovens    – as fronteiras em negociação bem como o caleidoscópio de (re)posicionamentos    sociais e (inter)subjetivos – está imerso em profunda ansiedade: jovens africânderes    confrontados com um passado (dos pais e do país) do qual não podem nem mudar    nem se orgulhar, um presente que retém privilégios, mas igualmente perdas. Perdas    e privilégios aliás que estão igualmente presentes nas narrativas de blacks    e <i>coloureds</i> em processo de ascensão: o passado está contra e a seu favor,     a legitimidade do sofrimento está do lado deles, mas há custos e benefícios    nesse processo. Há uma "prisão narrativa" (Das, 1999) contra a qual eles tentam    se libertar, mas que adentra as cenas sociais cotidianas de diferentes formas,    articulações e através de inúmeras justaposições, que podem aparecer na articulação    entre gênero, raça e tradição - o que se espera do comportamento de uma mulher    na cultura local ou talvez nas dificuldades de se assumir como lésbica numa    outra tradição que recusa a associação entre cultura negra homossexualidade.    Sabe-se que é preciso usar preservativo numa relação sexual, mas como comprá-lo    de um senhor ou senhora africâner ou zulu a quem se deve respeito, que opera    com específicos códigos de honra em relação às mulheres e a quem, além de tudo,    se é obrigado a chamar de tio ou tia mesmo que eles não sejam parentes?<b>&nbsp;</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Retóricas ambivalentes</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A ansiedade desses jovens frente ao futuro que    os espera traz igualmente dúvidas sobre os repertórios que eles adquiriram acerca    das expectativas e performances de gênero, raça, sexualidade, herdados de suas    famílias e culturas. O desenvolvimento de um novo vocabulário e formas de pensar    é marcado por ambiguidades e rancores, mas também por uma forma de compreensão    somente visível depois que eles passam por uma espécie de <i>conversão</i>.    Foi possível notar ao longo da pesquisa que essa <i>conversão</i> diz respeito    à possibilidade de se operar de forma menos icônica e literal. Esse é o momento,    às vezes fugidio, em que os indivíduos conseguem pensar e se expressar não através    de essencializados marcadores da diferença, mas considerando-os como parte da    estrutura e da desigualdade sociais mais ampla. Encontros inusitados acontecem    nesse momento, como o de um rapaz africânder que disse preferir ir a um bar    gay de predominância <i>black</i> (ele se apresenta como heterossexual) porque    "sente" que eles prescindem de certos rituais de arrogância e enfrentamento    presentes nas cenas masculinas e heterossexuais entre <i>blacks</i> e <i>whites</i>.    Forja-se nesse momento um outro sentido de humanidade e uma nova relação social    ganha espaço e curso.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os fragmentos e narrativas que seguimos nesta    análise evidenciam como um conjunto de marcadores sociais da diferença é articulado    num contexto que mobiliza, concomitantemente, reconciliação e violência: um    <i>texto</i>, que como argumenta Veena Das (1999:31) "é constantemente revisado,    revisto, acrescido de comentários (...) &#091;em contínuo&#093; processo de produção".    Cotidianamente, uma verdadeira batalha de gestos, vocabulários, sentidos e (re)posicionamentos    é vivida. Os ressentimentos e a exclusão (que não são em absoluto categorias    auto-evidentes) partilhados por alguns criam novas comunidades de sentidos<a href="#_ftn24" name="_ftnref24" title=""><sup>19</sup></a> e adesões, mas igualmente    reposicionam indivíduos em novas (e antigas) situações de assimetria e hierarquia,    a partir dos sentidos atribuídos a marcadores sociais como raça, língua, gênero    e orientação sexual.<a href="#_ftn25" name="_ftnref25" title=""><sup>20</sup></a> Mais do que especificar    ou construir sujeitos em certos contextos (mais ou menos desejáveis nos mercados    dos afetos e prazeres, das amizades, do trabalho) ou revelar as assimetrias    de poder que se constroem a partir da complexa e sutil operação dessas clivagens,    vê-se na tessitura do cotidiano disputas acerca da construção do "nós" e do    "outro" – tanto internamente como pelas tensas (e dolorosas) experiências partilhadas    por Bsy, quanto na radicalidade que desliza para cenários mais criminalizáveis    como a violência xenófoba.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Referências bibliográficas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">África do Sul. Constitution of the Republic of    South Africa, 1996. &#091;<a href="http://www.info.gov.za/documents/constitution/1996/96preamble.htm" target="_blank">http://www.info.gov.za/documents/constitution/1996/96preamble.htm</a>&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-8333201000020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Aguião, Silvia. "Aqui nem todo mundo é igual".    Cor, mestiçagem e homossexualidades numa favela do Rio de Janeiro. Dissertação    de Mestrado em Saúde Coletiva, Área de Gênero, Sexualidade e Saúde. Rio de Janeiro,    IMS/UERJ, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-8333201000020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Bhabha, Homi.<i> O Local da Cultura</i>. Belo    Horizonte, Editora UFMG, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-8333201000020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Brah, Avtar. Diferença, diversidade, diferenciação.    <i>Cadernos Pagu</i> (26), Núcleo de Estudos de Gênero – Pagu/Unicamp, 2006,    pp.329-376 &#091;<a href="http://www.scielo.br" target="_blank">http://www.scielo.br</a>&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-8333201000020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Crapanzano, Vincent. Estilos de interpretação    e a retórica de categorias sociais. In: Maggie, Yvonne e Resende, Cláudia. (orgs.)    <i>Raça como Retórica: a construção social da diferença</i>. Rio de Janeiro,    Civilização Brasileira, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-8333201000020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. <i>Waiting: the whites of South Africa</i>.    New York, Random House, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-8333201000020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Das, Veena. Fronteiras, violência e o trabalho    do tempo: alguns temas wittgensteinianos. <i>Revista Brasileira de Ciências    Sociais</i>, vol.14, nº 40, 1999, pp.31-42.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0104-8333201000020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Douglas, Mary. <i>Pureza e perigo</i>. São Paulo,    Perspectiva, 1966.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0104-8333201000020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Ferguson, James e Gupta, Akhil. Mais além da    "cultura": espaço, identidade e política da diferença. In: Arantes, A. A. (org.)    <i>Espaço da diferença</i>. Campinas-SP, Editora da UNICAMP, 2000 &#091;1992&#093;, pp.31-49.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0104-8333201000020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Fonseca, Claudia. Concepções de família e práticas    de intervenção: uma contribuição antropológica. <i>Saúde e Sociedade,</i> vol.    14, nº 2, 2005, pp.50-59 &#091;<a href="http://www.scielo.br" target="_blank">http://www.scielo.br</a>&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0104-8333201000020000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Fraser, Nancy. Reconhecimento sem ética?. In:    <i>Lua Nova </i>(70), São Paulo, 2007, pp. 101-138. &#091; <a href="http://www.scielo.br" target="_blank">http://www.scielo.br</a>&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0104-8333201000020000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Fry, Peter. Culturas da diferença: sequelas das    políticas coloniais portuguesas e britânicas na África Austral. <i>Afro-Asia</i>,    29/30, 2003 pp. 271-316. &#091;<a href="http://www.scielo.br" target="_blank">http://www.scielo.br</a>&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0104-8333201000020000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Moutinho, Laura. Ressentimento, dor e solidariedade:    narrativas sobre raça, gênero e nação na <i>nova África</i> do Sul. <i>XXXIII    Encontro Anual da ANPOCS</i>, Caxambu-MG, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0104-8333201000020000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. Negociando com a adversidade: reflexões    sobre "raça", (homos)sexualidade e desigualdade social no Rio de Janeiro. <i>Estudos    Feministas,</i> vol. 14, nº 1, 2006, pp.103-116 &#091;<a href="http://www.scielo.br" target="_blank">http://www.scielo.br</a>&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0104-8333201000020000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. <i>Razão, "cor" e desejo: uma análise    comparativa sobre relacionamentos afetivo-sexuais "inter-raciais"    no Brasil e África do Sul</i>. São Paulo, Editora da UNESP, 2004a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0104-8333201000020000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. "Raça", sexualidade e gênero na construção    da identidade nacional: uma comparação entre Brasil e África do Sul. <i>Cadernos    Pagu</i> (23), Campinas-SP, Núcleo de Estudos de Gênero – Pagu/Unicamp, 2004b,    pp.55-88 &#091;<a href="http://www.scielo.br" target="_blank">http://www.scielo.br</a>&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0104-8333201000020000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Ribeiro, Fernando Rosa. Apartheid e democracia    racial: South Africa and Brazil in contrast. Tese de doutorado, Universidade    de Utrecht, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0104-8333201000020000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Rorty, Richard. <i>Contigência, Ironia e Solidariedade</i>.    São Paulo, Martins Fontes, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0104-8333201000020000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Salo, Elaine. Coconuts do not live in Townships:    Cosmopolitanism and its Failures in the Urban Peripheries of Cape Town. In:    <i>Feminist Africa</i>. Vol. 13, AGI/UCT, 2010 pp. 11-21.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0104-8333201000020000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. <i>Respectable Mothers, Tough Men    and Good Daughters: Producing Persons in Manenberg Township - South Africa.</i>    Thesis (PhD) submitted to Emory University - Department of Anthropology, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0104-8333201000020000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recebido para publicação em setembro de 2010,    aceito em outubro de 2010.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref6" name="_ftn6" title="">1</a>   No preâmbulo da Constituição lê-se:    "Nós, povo da África do Sul, <b>reconhecemos as injustiças de nosso passado</b>;    (...) Acreditamos que a África do Sul pertence a todos os que nela vivem, <b>unidos    em nossa diversidade. </b>Nós, portanto, por meio de nossos representantes livremente    eleitos, adotamos esta Constituição como a lei suprema da República de modo    a – <b>Sanar as divisões do passado</b> e estabelecer uma sociedade baseada    em valores democráticos, justiça social e direitos humanos fundamentais (...)"    (Tradução e ênfases nossas. África do Sul, 1996).    <br>   <a href="#_ftnref7" name="_ftn7" title="">2</a> Ver sobre o tema Fraser (2007).    <br>   <a href="#_ftnref8" name="_ftn8" title="">3</a> Os nomes dos entrevistados foram    alterados, de modo a preservar suas identidades.    <br>   <a href="#_ftnref9" name="_ftn9" title="">4</a> Em cada uma das seis cidades    que compuseram a pesquisa internacional, foram conduzidas etnografias em espaços    de sociabilidade, entrevistas em profundidade com pessoas selecionadas a partir    das experiências etnográficas, e aplicação de questionários fechados, que funcionaram    como fonte suplementar de informação. No caso da Cidade do Cabo, o resultado    foi a produção de 40 relatos etnográficos, 31 entrevistas – 6 a mais do que    o previsto, visando dar conta especialmente das experiências e trajetórias dos    sujeitos moradores de <i>townships</i>– e 48 questionários aplicados.    <br>   <a href="#_ftnref10" name="_ftn10" title="">5</a> A coordenação local desta    pesquisa foi realizada por Elaine Salo. Mario Ribas foi coordenador de campo    do trabalho. Fizeram parte da equipe de pesquisadores: Blessing Masiyakurima,    Cleo de Vos, Dale Choudree, Deborah Diedericks, Julie Aaboe, Martha Qumba e    Phyllida Cok. Pedro Lopes e Marcio Zamboni sistematizaram os dados etnográficos    e as entrevistas em profundidade produzidas pela equipe de <i>Cape Town</i>    sob a orientação de Laura Moutinho, que atuou na coordenação geral da pesquisa    e trabalhou em parceria com a equipe local. As traduções do material de campo    são de Pedro Lopes, sob supervisão da professora Laura Moutinho.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a href="#_ftnref11" name="_ftn11" title="">6</a> As quatro principais leis    que organizaram a montagem do regime foram: a <i>Mixed Marriage Act</i> (de    1949, que criminalizava os casamentos inter-raciais), a <i>Immorality Act</i>    (de 1950, lei que proibia o intercurso carnal inter-racial), a <i>Group Areas    Act</i> e <i>Registration Population Act</i> (ambas também de 1950, que determinavam,    respectivamente, as moradias separadas com base na raça apoiando-se na forma    oficial como as pessoas eram classificadas racialmente).    <br>   <a href="#_ftnref12" name="_ftn12" title="">7</a> Tradução de Fernando Rosa    Ribeiro.    <br>   <a name="end"></a><a href="#top">8</a> Mapa criado a partir de <a href="http://maps.google.com.br/" target="_blank">http://maps.google.com.br/</a>    &#091;acesso: julho de 2010&#093;.    <br>   <a name="end"></a><a href="#top">9</a> Embora existam circuitos de sociabilidade    significativos cruzando diferentes subúrbios aqui não representados, ou diferentes    cenas em <i>townships</i>, privilegiamos os espaços citados nas entrevistas.    <br>   <a href="#_ftnref15" name="_ftn15" title="">10</a> <a href="http://www.manhattan.co.za/" target="_blank">http://www.manhattan.co.za/    <br>   </a><a href="#_ftnref16" name="_ftn16" title="">11</a> <a href="http://www.lushcapetown.co.za/" target="_blank">www.lushcapetown.co.za</a>    &#091;acesso: novembro de 2009&#093;.    <br>   <a href="#_ftnref17" name="_ftn17" title="">12</a> A presença e a experiência    do quadro diversificado de pesquisadores, inclusive por sua eventual familiaridade    com esses locais, foi um elemento chave para o levantamento do material.    <br>   <a href="#_ftnref18" name="_ftn18" title=""><sup>13</sup></a> Ver sobre esse    tema na África Austral, Fry (2003).    <br>   <a href="#_ftnref19" name="_ftn19" title="">14</a> <a href="http://www.molosongololo.com/home/" target="_blank">http://www.molosongololo.com/home/    <br>   </a><a href="#_ftnref20" name="_ftn20" title="">15</a> <a href="http://www.info.gov.za/speeches/1994/990319514p1006.htm" target="_blank">http://www.info.gov.za/speeches/1994/990319514p1006.htm</a>    &#091;acesso: agosto de 2010&#093;.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a href="#_ftnref21" name="_ftn21" title="">16</a> <i>Townships</i> nas imediações    da Cidade do Cabo.    <br>   <a href="#_ftnref22" name="_ftn22" title="">17</a> Em maio de 2008, houve uma    onda de ataques a estrangeiros, iniciada em Joanesburgo. As agressões foram    tomando força e se espalhando por outras regiões do país, tendo atingido inclusive    a Cidade do Cabo. O ocorrido gerou uma série de debates na imprensa nacional    e estrangeira, sendo levantadas interpretações de diversas naturezas: explicações    que passaram por ódio racial, violência de gênero, disputa por emprego ou mesmo    crimes de oportunidade. É possível acompanhar uma importante parte do debate    nacional no portal <i>online</i> do jornal <i>Mail&amp;Guardian</i>: <a href="http://www.mg.co.za/" target="_blank">http://www.mg.co.za/    <br>   </a><a href="#_ftnref23" name="_ftn23" title="">18</a> "younger women &#091;who&#093;    actively acquire material goods such as fashionble, sexily risqué dress, and    cultural capital such as the ability to speak English, and/ or isiXhosa and    be seen to traverse the otherwise unfamiliar cosmopolitan spaces of the city    such the touristy Waterfront or the more homely discotheques and shebeens in    the surrounding though unfamiliar Xhosa –speaking suburbs".    <br>   <a href="#_ftnref24" name="_ftn24" title="">19</a> Ver, por exemplo, a trajetória    de Mpho, no artigo de Bagnol <i>et alii</i> nesta coletânea.    <br>   <a href="#_ftnref25" name="_ftn25" title="">20</a> Sobre as manobras possíveis    de negociação de certos marcadores sociais da diferença (e da desigualdade),    bem como o espaço de agência dos indivíduos no Brasil, ver Moutinho (2006),    Aguião (2007) e Simões <i>et alii</i> (nesta coletânea).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>África do Sul</collab>
<source><![CDATA[Constitution of the Republic of South Africa]]></source>
<year>1996</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Aguião]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aqui nem todo mundo é igual": Cor, mestiçagem e homossexualidades numa favela do Rio de Janeiro]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bhabha]]></surname>
<given-names><![CDATA[Homi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Local da Cultura]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Brah]]></surname>
<given-names><![CDATA[Avtar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diferença, diversidade, diferenciação]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos Pagu]]></source>
<year>2006</year>
<volume>26</volume>
<page-range>329-376</page-range><publisher-name><![CDATA[Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Crapanzano]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vincent]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estilos de interpretação e a retórica de categorias sociais]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Maggie]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yvonne]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Resende]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cláudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raça como Retórica: a construção social da diferença]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Crapanzano]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vincent]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Waiting: the whites of South Africa]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Random House]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fronteiras, violência e o trabalho do tempo: alguns temas wittgensteinianos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1999</year>
<volume>14</volume>
<numero>40</numero>
<issue>40</issue>
<page-range>31-42</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Douglas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pureza e perigo]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferguson]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gupta]]></surname>
<given-names><![CDATA[Akhil]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mais além da "cultura": espaço, identidade e política da diferença]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Arantes]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Espaço da diferença]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>31-49</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fonseca]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Concepções de família e práticas de intervenção: uma contribuição antropológica]]></article-title>
<source><![CDATA[Saúde e Sociedade]]></source>
<year>2005</year>
<volume>14</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>50-59</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fraser]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reconhecimento sem ética?]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>2007</year>
<volume>70</volume>
<page-range>101-138</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fry]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Culturas da diferença: sequelas das políticas coloniais portuguesas e britânicas na África Austral]]></article-title>
<source><![CDATA[Afro-Asia]]></source>
<year>2003</year>
<volume>29/30</volume>
<page-range>271-316</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moutinho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ressentimento, dor e solidariedade: narrativas sobre raça, gênero e nação na nova África do Sul]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[XXXIII Encontro Anual da ANPOCS]]></conf-name>
<conf-date>2009</conf-date>
<conf-loc>Caxambu MG</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moutinho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Negociando com a adversidade: reflexões sobre "raça", (homos)sexualidade e desigualdade social no Rio de Janeiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Feministas]]></source>
<year>2006</year>
<volume>14</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>103-116</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moutinho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Razão, "cor" e desejo: uma análise comparativa sobre relacionamentos afetivo-sexuais "inter-raciais" no Brasil e África do Sul]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moutinho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Raça", sexualidade e gênero na construção da identidade nacional: uma comparação entre Brasil e África do Sul]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos Pagu]]></source>
<year>2004</year>
<volume>23</volume>
<page-range>55-88</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando Rosa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Apartheid e democracia racial: South Africa and Brazil in contrast]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rorty]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contigência, Ironia e Solidariedade]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Salo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elaine]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Coconuts do not live in Townships: Cosmopolitanism and its Failures in the Urban Peripheries of Cape Town]]></article-title>
<source><![CDATA[Feminist Africa]]></source>
<year>2010</year>
<volume>13</volume>
<page-range>11-21</page-range><publisher-name><![CDATA[AGI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Salo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elaine]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Respectable Mothers, Tough Men and Good Daughters: Producing Persons in Manenberg Township - South Africa]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
