<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2009000300008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2009000300008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Límites y fronteras: la pedagogía del cruce y la transdisciplina en la obra de Gloria Anzaldúa]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Limits and borderlands: border-crossing pedagogy and transdiscipline in Gloria Anzaldúa's writings]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Belausteguigoitia Rius]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marisa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Autónoma de México  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>17</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>755</fpage>
<lpage>767</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2009000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2009000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2009000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El ensayo analiza algunos de los textos de Anzaldúa desde el punto de vista pedagógico. Sitúo su obra en los límites de la nación, la identidad y la disciplina y propongo una manera de leerla desde la pedagogía, como acto de cruce, de tránsito entre disciplinas, naciones e identidades]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The essay analyzes the work of Gloria Anzaldúa, focusing on her pedagogy as a crossing act. I place her work at the limits of nation, identity and discipline and propose a way of reading her texts that emphasizes the register of pedagogy]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Anzaldúa]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[pedagogía]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[cruzar fronteras]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[transdisciplina]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Anzaldúa]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Pedagogy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Crossing Borders]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Transdiscipline]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SE&Ccedil;&Atilde;O    TEM&Aacute;TICA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>L&iacute;mites    y fronteras: la pedagog&iacute;a del cruce y la transdisciplina en la obra de    Gloria Anzald&uacute;a</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Limits and borderlands: border-crossing pedagogy and transdiscipline in Gloria   Anzald&uacute;a's writings</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Marisa Belausteguigoitia Rius </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidad Aut&oacute;noma de M&eacute;xico </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El ensayo analiza algunos de los textos de Anzald&uacute;a desde el punto de vista pedag&oacute;gico. Sit&uacute;o su obra en los l&iacute;mites de la naci&oacute;n, la identidad y la disciplina y propongo una manera de leerla desde la pedagog&iacute;a, como acto de cruce, de tr&aacute;nsito entre disciplinas, naciones e identidades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palabras clave:</b> Anzald&uacute;a; pedagog&iacute;a; cruzar fronteras; transdisciplina.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> The essay analyzes the work of Gloria Anzald&uacute;a, focusing on her pedagogy as a crossing act. I place her work at the limits of nation, identity and discipline and propose a way of reading her texts that emphasizes the register of pedagogy.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key Words:</b> Anzald&uacute;a; Pedagogy; Crossing Borders; Transdiscipline </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las fronteras separan, unen, delimitan, marcan la diferencia y la similitud, pero tambi&eacute;n producen espacios intersticiales, nuevos espacios que inauguran relaciones. Pueden ser burladas, acatadas, cruzadas, transgredidas, imaginadas, reales, reinventadas y destruidas. Confinan y liberan. Protegen y torturan. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nuestra frontera norte est&aacute; plagada de eventos que la marcan como una zona altamente conflictiva: femicidios, centenares de mexicanos en espera de "pasar al otro lado", hacinamientos urbanos, comunidades ind&iacute;genas desplazadas, reformas antimigratorias, construcci&oacute;n de muros, incontables muertes en el desierto, tr&aacute;fico de droga, crecimiento de las maquiladoras, violencia, asesinatos de j&oacute;venes y mujeres, de periodistas. A la par de estos escenarios presenciamos tambi&eacute;n el nacimiento de una intensa, viva, nueva cultura que surge en la frontera: m&uacute;sica, narrativa literaria, cine, las juventudes del Internet y los blogs, performance y todo tipo de manifestaci&oacute;n cultural es transgredida, transformada, "centripetada" y escalada en la frontera. Pareciera que entramos a otra dimensi&oacute;n regida por otro tiempo y otras coordenadas espaciales y cr&iacute;ticas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta tensi&oacute;n entre el horror y la creatividad obliga al planteamiento de preguntas: </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">C&oacute;mo entender la producci&oacute;n cultural en este espacio l&iacute;mite? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qu&eacute; "d&eacute;ficits" y qu&eacute; "superavits" identitarios se suscitan en estos espacios intersticiales? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Con qu&eacute; elementos cuenta la poblaci&oacute;n para hacer o&iacute;r sus voces? Con qu&eacute; voces, con qu&eacute; textos contamos para entender, analizar, explorar estos escenarios? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qu&eacute; &aacute;mbitos acad&eacute;micos se abren con la multiplicaci&oacute;n de producciones culturales, formas de la violencia, migraciones, y uso de tecnolog&iacute;as que surgen en la frontera? Todas estas preguntas apuntan al desarrollo de un particular tipo de pr&aacute;cticas y saberes que se acumulan en la frontera. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este art&iacute;culo tiene como objetivo trabajar pedag&oacute;gica y cr&iacute;ticamente la frontera norte, a partir de un texto pol&eacute;mico y ampliamente difundido en los Estados Unidos, de una de las escritoras chicanas m&aacute;s reconocidas. Me refiero a <i>Borderlands/La Frontera. The New Mestiza</i>, de Gloria Anzald&uacute;a. El ensayo busca mirar con "otros" ojos y hablar con otra lengua la frontera, ese espacio pol&iacute;tico, cr&iacute;tico y sobretodo pedag&oacute;gico, en el sentido de develaci&oacute;n de las claves de entendimiento, a partir de la mirada y la lengua de una autora que habla de y desde los l&iacute;mites de la naci&oacute;n, la ciudadan&iacute;a, la identidad, del valor pol&iacute;tico y emocional de la frontera y del inmenso dolor que significa vivirla. Es mi intenci&oacute;n no s&oacute;lo traducir su obra del Spanglish al espa&ntilde;ol, sino tambi&eacute;n de una posici&oacute;n pol&iacute;tica a una pedag&oacute;gica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gloria Anzald&uacute;a, chicana, produce un texto que parece absorber y representar esta gama incontable de registros, categor&iacute;as, disciplinas, pr&aacute;cticas, tipos de saberes, emociones, pasiones y dolores, formas de la resistencia que se producen y acumulan en la frontera. Uno de sus acentos es la organizaci&oacute;n de un texto que en s&iacute; mismo contenga el car&aacute;cter h&iacute;brido y m&uacute;ltiple de este espacio fronterizo, un texto entre la &eacute;tica y la est&eacute;tica, la narrativa literaria y el ensayo, transparente a toda expresi&oacute;n cultural, pol&iacute;tica, hist&oacute;rica que hable de los avatares de los migrantes en este l&iacute;mite. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gloria Anzald&uacute;a escribi&oacute; <i>Borderlands/La Frontera. The New Mestiza</i> en 1987. Desde su publicaci&oacute;n hasta la fecha se han multiplicado los debates sobre su categorizaci&oacute;n narrativa: autobiograf&iacute;a, ensayo hist&oacute;rico, memorias, testimonio, poes&iacute;a, narrativa. <i>Borderlands </i>es un texto h&iacute;brido que en su propia configuraci&oacute;n apunta al tipo de operaciones interculturales, transnacionales y transdisciplinarias que son necesarias para entender art&iacute;stica, cultural y pol&iacute;ticamente la frontera.<a href="#link01"><sup>1</sup></a><a name="link001"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hay en esta forma de acumular, organizar y administrar el saber un impulso pedag&oacute;gico liminal, un intento por transmitir, explicar y visibilizar un desorden, un disciplinado caos que se repite, una pasi&oacute;n est&eacute;tica que busca sus l&iacute;mites &eacute;ticos encontrando un m&eacute;todo, un orden en m&uacute;ltiples lenguajes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El an&aacute;lisis del t&eacute;rmino frontera, y la pedagog&iacute;a que este espacio propone, refiere a un acto de visibilizaci&oacute;n de inequidades y resistencias ocultas o expl&iacute;citas frente al poder. Acent&uacute;a en particular actos de demarcaci&oacute;n de l&iacute;mites, asimetr&iacute;as, o cruces entre pr&aacute;cticas pedag&oacute;gicas hegem&oacute;nicas con aquellas que plantean alg&uacute;n tipo de corte o desv&iacute;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El trabajo de Gloria Anzald&uacute;a subraya la noci&oacute;n de frontera <i>m&aacute;s all&aacute;</i> de su car&aacute;cter geogr&aacute;fico, o geopol&iacute;tico. Mi inter&eacute;s es inscribirlo como dispositivo esencialmente pedag&oacute;gico, es decir vinculado con la propuesta de una particular producci&oacute;n y administraci&oacute;n de conocimientos y pr&aacute;cticas que rompan con las constricciones normativas y alienantes y lo abran a la interpretaci&oacute;n y la apropiaci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una aproximaci&oacute;n pedag&oacute;gica a la lectura de esta autora permite apreciar el tipo de emociones, saberes, metodolog&iacute;as de construcci&oacute;n de textos culturales, pr&aacute;cticas hay que construir para abordar cr&iacute;ticamente un espacio semejante. Esta pedagog&iacute;a, como administraci&oacute;n de conocimientos, permite el re-dise&ntilde;o de nociones de ciudadan&iacute;a y justicia inscritas en reg&iacute;menes democr&aacute;ticos particularmente interesados en la equidad en Am&eacute;rica Latina. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El car&aacute;cter pedag&oacute;gico que quiero inscribir en la revisi&oacute;n de la noci&oacute;n de "fronteras" del conocimiento (c&oacute;mo se produce y transmite) tiene como efecto fundamental la generaci&oacute;n de epistemolog&iacute;as geoculturales desarticuladoras de las diferencias y asimetr&iacute;as frente al poder. El cruce entre pedagog&iacute;a cr&iacute;tica y ruptura epistemol&oacute;gica se constituye como fundacional en los Estudios de la Frontera (conocidos como Border Studies, ubicados dentro de los Estudios Culturales). Esto quiere decir que lo que da lugar a estos estudios es, sobre todo, una nueva forma de administraci&oacute;n y producci&oacute;n del conocimiento, cuya operaci&oacute;n esencial es el cruce de fronteras disciplinarias y geoculturales. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lo que finca el car&aacute;cter alternativo de estos saberes es la producci&oacute;n de una pedagog&iacute;a pol&iacute;tica del disenso hacia fuentes hegem&oacute;nicas de provisi&oacute;n de sentido disciplinario. Esta pedagog&iacute;a - la del cruce, del desborde y de la transgresi&oacute;n de fronteras disciplinarias y geogr&aacute;ficas - contribuye al redise&ntilde;o de una Am&eacute;rica Latina, que privilegia tanto un retorno cr&iacute;tico a lo regional y lo local, como una propuesta de ciudadan&iacute;as transnacionales o interculturales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El sentido pedag&oacute;gico relativo a las formas de administraci&oacute;n, producci&oacute;n y circulaci&oacute;n del conocimiento en un marco global de grandes asimetr&iacute;as produce varias preguntas eje de nuestra reflexi&oacute;n: </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qu&eacute; cuenta como conocimiento y qui&eacute;n puede producirlo? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">C&oacute;mo negociar el acceso y permanencia de saberes, pr&aacute;cticas y experiencias "otras" que colinden con estructuras hegem&oacute;nicas y </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">universales? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">C&oacute;mo visibilizar e intervenir cr&iacute;ticamente en las formas de conocimiento movilizadas por la globalizaci&oacute;n de capitales, ideas y personas? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qu&eacute; fronteras es necesario derribar, cu&aacute;les debemos construir y qu&eacute; l&iacute;mites trazar para producir una circulaci&oacute;n del conocimiento y de la experiencia que d&eacute; cuenta de los discursos y proyectos "desde abajo"? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde qu&eacute; limites discursivos, con qu&eacute; colindancias transnacionales, a trav&eacute;s de qu&eacute; umbrales de la materialidad y la reapropiaci&oacute;n de nuestra historia podemos acercarnos al desarrollo de una ciudadan&iacute;a inclusiva e intercultural en Am&eacute;rica Latina? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La noci&oacute;n de l&iacute;mite como dispositivo cultural, cr&iacute;tico y apocal&iacute;ptico nos invita tambi&eacute;n a pensar sobre el concepto de ciudadan&iacute;a, de ejercicio de derechos, de posibilidad de justicia en este espacio, tambi&eacute;n invita a reflexionar sobre la imposibilidad de abordar este espacio con nociones tradicionales disciplinarias. La pedagog&iacute;a del cruce, la pedagog&iacute;a transdisciplinaria como administradora de estas pr&aacute;cticas y saberes ofrece una posibilidad de visi&oacute;n del tipo de cr&iacute;tica que se da en espacios como &eacute;ste donde rige la impunidad. As&iacute; define Anzald&uacute;a la frontera norte: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>    <p>The actual physical borderland that I'm dealing with in this book is the Texas-US Southwest/Mexican border. The phsychological borderlands, the sexual borderlands and the spiritual borderlands are not particular to the Southwest. In fact, the Borderlands are physically present wherever two or more cultures edge each other, where people of different races occupy the same territory, where under, lower, middle, and upper classes touch, where the space between two individuals shrink with intimacy.<a href="#link02"><sup>2</sup></a><a name="link002"></a></p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al contrastar un espacio tan art&iacute;sticamente ocupado, plagado de propuestas narrativas, f&iacute;lmicas, visuales que lo transforma y critica, con la magnitud de impunidad y ausencia del ejercicio de una justicia formal, surgen varias preguntas: </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qu&eacute; tipo de relaci&oacute;n derivan el arte y la cultura con esta brutal impunidad, con esta absoluta ausencia de justicia que caracteriza a este espacio? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Est&aacute;n la cultura y la producci&oacute;n de representaciones culturales tomando el lugar de la impartici&oacute;n de justicia en una naci&oacute;n d&oacute;nde ser pobre significa el mayor de los desamparos? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qu&eacute; tipo de relaci&oacute;n se establece entre impunidad y cultura en los l&iacute;mites de la naci&oacute;n? Qu&eacute; tipo de saber administran los textos culturales que circulan a partir de estos espacios? </font>&#191;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qu&eacute; tipo de pedagog&iacute;a proponen? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Me interesa particularmente el an&aacute;lisis de las formas en que la cultura denuncia la falta de justicia y de alguna manera ocupa un lugar de reparaci&oacute;n, entendimiento, tejido, y denuncia que la acerca al propio lugar de la misma justicia, en su funci&oacute;n reparadora y pedag&oacute;gica, es decir de administraci&oacute;n de cierto tipo de entendimientos con respecto a las atrocidades y a las posibilidades de este espacio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El arte y la cultura fronteriza abordan este espacio contradictorio de cr&iacute;tica arte e impunidad a partir de las representaciones del dolor, del horror, de la injusticia, del abuso y de la abyecci&oacute;n a la que se somete a los grupos que habitan la frontera, a la par de la profunda creatividad y pr&aacute;ctica cr&iacute;tica de los sujetos que la habitan. Cultura y justicia, cultura y reparaci&oacute;n, cultura y dolor, cultura y vida, son pares imposibles que apuntalan la creatividad y la representaci&oacute;n del abuso e inoperancia de la justicia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es en este debate sobre la justicia, la cultura, el arte y la apertura de nuevos campos liminales de estudio y acercamiento al problema de la administraci&oacute;n de justicia, en donde surge el texto que les presento. Gloria Anzald&uacute;a <i>Borderlands/La Frontera. </i>El texto de Anzald&uacute;a me ha permitido explorar la relaci&oacute;n entre justicia, cultura, identidad, naci&oacute;n, ciudadan&iacute;a. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mi experiencia docente con este texto le&iacute;do en contig&uuml;idad con algunos otros ensayos de la misma autora me han permitido dise&ntilde;ar una pedagog&iacute;a del cruce, una pedagog&iacute;a como acto de desplazamiento, de tr&aacute;nsito, de viaje, un acto de lectura desde abajo, desde el l&iacute;mite del dolor relativo a las experiencias en estas zonas fronterizas, pero tambi&eacute;n un acto de cruce vinculado al desarrollo de capacidades cr&iacute;ticas, art&iacute;sticas, intelectuales y emocionales que estas zonas despiertan.<a href="#link03"><sup>3</sup></a> <a name="link003"></a>Gloria Anzald&uacute;a trabaja el despojo, la abyecci&oacute;n, el dolor del migrante y de los sujetos en las zonas fronterizas y destaca las formas en que la dignidad puede constituirse como un efecto, la dignidad contigua a una construcci&oacute;n pol&iacute;tica y est&eacute;tica de la identidad, de la memoria, de la ciudadan&iacute;a de los sujetos residuales que habitan la frontera.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Gloria Anzald&uacute;a. Pedagog&iacute;as del cruce</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quiero empezar analizando un art&iacute;culo que preside la obra m&aacute;s importante de Anzald&uacute;a: "La Prieta," el cual forma parte de una antolog&iacute;a que cambi&oacute; el rumbo de los estudios feministas en Estados Unidos <i>This Bridge Called My Back</i>. El ensayo analiza el lugar que ocupa una mujer morena, descendiente de mexicanos, en la econom&iacute;a de la cultura y el capital estadounidense. Es posible vincularse con el texto de muchas formas, desde el lugar dado al color de la piel, la discriminaci&oacute;n que sufren las mujeres prietas, pobres, hasta las formas en que "La Prieta" construye las resistencias que la convierten en un sujeto pol&iacute;tico. El lugar de la madre deslenguada analfabeta, pobre, de la naci&oacute;n y la ciudadan&iacute;a, de los derechos y de la sexualidad es central en el relato de Gloria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gloria, que se autodefine como La Prieta,<a href="#link04"><sup>4</sup></a> <a name="link004"></a>fue jornalera, hija de una familia de agricultores, escritora y autoproclamada india, quinta generaci&oacute;n de migrantes, nacida en Texas en 1942, escribe sobre la vida de los mexicanos, los chicanos y los migrantes en Estados Unidos, en las fronteras de la lengua, de las naciones y de los sue&ntilde;os de una vida mejor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es el mundo de los prietos y las prietas el que se abre en la frontera con los textos de Gloria Anzald&uacute;a, son estas "deslenguadas," las del espa&ntilde;ol impreciso y del ingl&eacute;s con acento que constituyen los sujetos residuales, estos sujetos intersticiales que habitan los bordes de la naci&oacute;n. Esos sujetos que a&uacute;n esperan el cumplimiento de las promesas de las naciones modernas vinculadas a la justicia, a la equidad y al trato igualitario. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El texto <i>Borderlands</i> utiliza la historia de los vencidos relatada desde su propia boca como discurso revelador, pero tambi&eacute;n utiliza operaciones aprendidas de chamanes y del saber prehisp&aacute;nico, de lo que qued&oacute; de &eacute;l, para abrir al sujeto a visualizar todas las formas en que ella misma, y su propia cultura, pueden ser la raz&oacute;n de la desaz&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Borderlands/La Frontera</i> contin&uacute;a con la construcci&oacute;n de resistencia de "los prietos", el relato hist&oacute;rico de esa zona geogr&aacute;fica, ahora localizados en un espacio particular: la frontera, una herida abierta, que se abre entre M&eacute;xico y los Estados Unidos. Pero Anzald&uacute;a no agota el texto en un desarrollo hist&oacute;rico, de rescate de memoria y de relaciones de poder. Ella trabaja el texto con todas las muestras de producci&oacute;n cultural que se dan a la par del dolor particular de la frontera. El texto trabaja la significaci&oacute;n de la frontera con datos hist&oacute;ricos, demogr&aacute;ficos, sociales pero tambi&eacute;n con toda la producci&oacute;n de cultura mayor y menor que se da en la frontera: corridos, testimonios, canciones, poes&iacute;a, chistes, rimas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El texto <i>Kafka: por una Literatura Menor </i>de Deleuze y Guattari especifica que una de las caracter&iacute;sticas m&aacute;s importantes de una literatura menor es que se da al interior de una lengua mayor. Pone el ejemplo de la literatura de Kafka que debe escribir en la misma lengua (alem&aacute;n) que lo domina y quiere desaparecerlo como lo que es, un jud&iacute;o. Lograr hacer sentido desde la lengua que lo silencia, y no s&oacute;lo eso, torcerla, agrietarla, abrirla y hacerla decir lo que no puede ser dicho desde su lugar hegem&oacute;nico, ese es el arte y el sentido de la literatura menor.<a href="#link05"><sup>5</sup></a><a name="link005"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gloria Anzald&uacute;a escribe desde los l&iacute;mites de esta literatura, es el ingl&eacute;s el idioma que la silencia, que la invisibiliza, pero que tambi&eacute;n le dio la posibilidad de una educaci&oacute;n formal, universitaria aunque marginal y dolorosa, pero que le permiti&oacute; dominar la gram&aacute;tica, la capacidad expresiva del idioma ingl&eacute;s, y ponerla a su servicio, tanto que lo torci&oacute;, lo descoloc&oacute;, y contrabande&oacute; el espa&ntilde;ol a su interior, creando una especie de dialecto intersticial que representa la experiencia migrante: el Spanglish. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Boderlands</i> es un texto h&iacute;brido compuesto por fragmentos de ensayo, desarrollo de categor&iacute;as conceptuales, ficci&oacute;n, segmentos de la historia en boca de los vencidos contrapuesta a la oficial, poes&iacute;a, corridos, autobiograf&iacute;a, dichos, canciones. La definici&oacute;n de un g&eacute;nero resulta imposible pues navega entre ensayo, ficci&oacute;n, autobiograf&iacute;a y narrativa po&eacute;tica.<a href="#link06"><sup>6</sup></a><a name="link006"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La escritura, el cuerpo y la lengua de Gloria est&aacute;n fuera de cualquier sistema social y simb&oacute;lico nacional/hegem&oacute;nico, toda ella cae en la periferia, toda ella es producto de la "lateralidad".<a href="#link07"><sup>7</sup></a> <a name="link007"></a>El texto <i>Borderlands</i> tambi&eacute;n queda fuera de toda posibilidad de catalogaci&oacute;n. Propone la creaci&oacute;n de una nueva identidad que no est&eacute; sujeta ni a espacios geogr&aacute;ficos, ni a memorias nacionalistas, ni a identidades binarias, que se excluyen mutuamente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La familia de Anzald&uacute;a viajaba por diferentes Estados con su familia, alquil&aacute;ndose como fuerza de trabajo agr&iacute;cola. Una espalda mojada con una lengua afilada y educada en las escuelas para migrantes pobres. Autodefinida como ind&iacute;gena, con rasgos ind&iacute;genas, pero sexta generaci&oacute;n de tejanos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Anzald&uacute;a escribe con la finalidad de visibilizar todas las formas en que los migrantes, los espaldas mojadas, se duelen de s&iacute; mismos, se compadecen, se dejan la piel, con la finalidad de no dejar m&aacute;s la espalda, pues de lo que se trata es de empezar a sacar la lengua. Gloria emprende la insondable tarea de intercambiar la espalda por la lengua. El sudor del trabajo por la tinta. En las primeras p&aacute;ginas de su texto m&aacute;s conocido <i>Borderlands/La Frontera. The New Mestiza </i>leemos: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>    <p>In the fields, <i>la migra.</i> My aunt saying, '<i>No corran,'</i> don't run. They'll think you're <i>del otro lado</i>." In the confusion, Pedro ran, terrified of being caught. He couldn't speak English, couldn't tell them he was fifth generation American. <i>Sin papeles-</i>he did not carry his birth certificate to work in the fields. <i>La migra</i> took him away while we watched. <i>Se lo llevaron. </i>He tried to smile when he looked back at us, to raise his fist. But I saw the shame pushing his head down, I saw the terrible weight of shame hunch his shoulders. They deported him to Guadalajara by plane. The furthest he'd ever been to Mexico was Reynosa, a small border town opposite Hidalgo, Texas, not far from Mc Allen. Pedro walked all the way to the Valley. <i>Se lo llevaron sin un centavo el pobre. Se vino andando desde Guadalajara</i>.<a href="#link08"><sup>8</sup></a><a name="link008"></a></p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Borderlands </i>es concebido como un texto que media y traduce los problemas m&aacute;s viejos y m&aacute;s dolorosos de los migrantes mexicanos, los recientes y los ancestrales y tambi&eacute;n como puente entre ellos y los anglos. Traza m&uacute;ltiples redes de significados relativos a la herencia de lo mexicano, la identidad, la lengua, la espalda, el trabajo, las promesas incumplidas, las opresiones de las mujeres por sus culturas originarias, que permiten tanto la generaci&oacute;n de nuevas preguntas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Anzald&uacute;a escribe sobre las fracturas que dividen a los mexicanos en los Estados Unidos y en particular sobre las formas en que las mujeres son objeto de discriminaci&oacute;n llevada a cabo por su propia "raza". Desarrolla a lo largo del texto lo que ser&iacute;a una identidad alternativa, <i>La Nueva Mestiza</i>, que puede suturar dichas fracturas y devenir en un lugar de la conciliaci&oacute;n. Visibiliza las fronteras entre razas y nacionalidades, entre sexos y generaciones. Produce una escritura lateral, intersticial, ex-c&eacute;ntrica que provoca textos de dif&iacute;cil lectura y catalogaci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Anzald&uacute;a propone una identidad que articule todos los d&eacute;ficits: los del color (prieta), los de la nacionalidad (ser mexicana) los de la lengua (deslenguada), los del origen (india), los de la sexualidad (queer) y propone una identidad h&iacute;brida, transnacional, una <i>Nueva Mestiza</i> que reubique y negocie sus diferencias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>La Nueva Mestiza</i> de Gloria Anzald&uacute;a se propone como una figura relativa a la "conciencia del cruce", de la transici&oacute;n de la diferencia y la subalternidad a la conciencia resultado de la posesi&oacute;n/posici&oacute;n de la diferencia racial, sexual o nacional como capacidad de significaci&oacute;n, no s&oacute;lo de exclusi&oacute;n. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>    <p>The <i>new mestiza </i>copes by developing a tolerance for contradictions, a tolerance for ambiguity. She learns to be an Indian in Mexican culture, to be Mexican from an Anglo point of view. She learns to juggle cultures. She has a plural personality, she operates in a pluralistic mode- nothing is thrust out, the good, the bad, and the ugly, nothing rejected, nothing abandoned. Not only does she sustain contradiction, she turns ambivalence into something else.<a href="#link09"><sup>9</sup></a><a name="link009"></a></p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>La Nueva Mestiza</i> contiene tres elementos singulares. El primero consiste en ser producto de la migraci&oacute;n y de la negociaci&oacute;n entre identidades. Vive y se reproduce en la frontera como espacio de contacto y de integraci&oacute;n. En dicha negociaci&oacute;n prevalece lo transnacional, sobre lo nacional, las fronteras cultural, sexuales, sociales, ling&uuml;&iacute;sticas frente al centros monoculturales heterosexuales. Se refiere a una posici&oacute;n intersticial, al margen y al borde de g&eacute;neros literarios y sexuales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El segundo consiste en la preservaci&oacute;n de un suplemento ind&iacute;gena visible y articulador, un componente que se traza sobre la derrota territorial al cuerpo, al territorio y a la lengua ind&iacute;gena. Esta derrota ha empujado al sujeto ind&iacute;gena fuera del relato, es decir fuera del poder de hacer sentido desde su lugar, y hacerlo de tal manera que circule leg&iacute;timamente. Ambas devuelven el cuerpo y la lengua de representaci&oacute;n ind&iacute;gena al texto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El tercero se refiere al poder que es posible generar en especial para las mujeres, pero tambi&eacute;n para los migrantes y no s&oacute;lo chicanos, al concebir a la frontera y a sus identidades como un espacio de renacimiento de la lengua sobre la espalda mojada, una lengua caracteriza las negociaciones interculturales de los sujetos fronterizos. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>    <p>The US.-Mexican border <i>es una herida abierta </i>where the Third World grates against the first and bleeds. And before a scab forms it hemorrhages again, the lifeblood of two worlds merging to form a third country-a border culture. Borders are set up to define the places that are safe and unsafe, to distinguish <i>us </i>from <i>them</i>. A border is a dividing line, a narrow strip along a steep edge. A borderland is a vague and undetermined place created by the emotional residue of an unnatural boundary. It is a constant state of transition.<a href="#link10"><sup>10</sup></a><a name="link100"></a></p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una identidad nueva que nace en la frontera con los Estados Unidos y M&eacute;xico a partir de la resignificaci&oacute;n de la explotaci&oacute;n, la violencia y la desconfianza entre mexicanos, chicanos, mexicano-americanos y anglos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el segundo cap&iacute;tulo, "Movimientos de rebeld&iacute;a y culturas que traicionan", Anzald&uacute;a especifica las formas particulares en que las mujeres de su cultura son blanco de acusaciones de traici&oacute;n y presas de abuso de poder y maltrato. En esa secci&oacute;n alude a la Malinche, acusada de traidora, y visibiliza las muchas formas en que las mujeres son traicionadas por su propia cultura: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Not me sold my people but they me. So yes, though "home" permeates every sinew and cartilage in my body. I too am afraid of going home. Though I'll defend my race and culture when they are attacked by <i>nonmexicanos, conozco el malestar de mi cultura </i>I abhor some of my culture's ways, how it cripples its women, <i>como burras, </i>our strengths used against us, lowly <i>burras </i>bearing humility with dignity. The ability to serve, claim the males, is our highest virtue. I abhor how my culture makes macho caricatures of men... I will not glorify those aspects of my culture which have injured me in the name of protecting me.<a href="#link11"><sup>11</sup></a><a name="link110"></a></p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este segundo cap&iacute;tulo <i>Borderlands </i>enfatiza el car&aacute;cter rebelde de las mujeres que la frontera, y la vida al l&iacute;mite de naciones, lenguas y sexos produce. Las mujeres fronterizas reh&uacute;san el maltrato y el lugar dado por las culturas de origen, en este caso la mexicana. La frontera potencia las capacidades rebeldes de las mujeres, si se saben relevar las formas de resistencia que la propia cultura y el contacto con las otredades en los l&iacute;mites proveen. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>    <p><i>Esos movimientos de rebeld&iacute;a que tenemos en la sangre nosotros los mexicanos surgen como r&iacute;os desbocanados en mis venas. Y como mi raza que cada en cuando deja caer esa esclavitud de obedecer, de callarse y aceptar, en mi est&aacute; la rebeld&iacute;a encimita de mi carne. Debajo de mi humillada mirada est&aacute; una cara insolente lista para explotar. Me cost&oacute; muy caro mi rebeld&iacute;aacalambrada con desvelos y dudas, sinti&eacute;ndome in&uacute;til, est&uacute;pida e impotente...repel&eacute;. Habl&eacute; pa'tras. Fu&iacute; hocicona. Era indiferente a muchos valores de mi cultura. No me dej&eacute; de los hombres. No fu&iacute; buena ni obediente. Pero he crecido. Ya no s&oacute;lo paso toda mi vida botando las costumbres y los valores de mi cultura que me traicionan. Tambi&eacute;n recojo las costumbres que por el tiempo se han probado y las costumbres de respeto a las mujeres.</i> But despite my growing tolerance, for this Chicana, <i>la guerra de independencia</i>, is a constant.<a href="#link12"><sup>12</sup></a><a name="link120"></a></p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lo impactante de este libro es que la forma de generaci&oacute;n de resistencia no radica en el imputar a la cultura anglosajona o a la explotaci&oacute;n capitalista o al abuso del poder de la cultura estadounidense &uacute;nicamente el estado emocional, psicol&oacute;gico y econ&oacute;mico en el que se encuentran los migrantes. Enfatiza tambi&eacute;n las formas en que la propia cultura de los mexicanos y los chicanos opera debilit&aacute;ndolos y menguando sus capacidades y sensaciones, y atacando y sometiendo a sus mujeres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Anzald&uacute;a es capaz de proponer una operaci&oacute;n generadora de identidad fronteriza y n&oacute;mada, pues ella comparte todas las culturas, conoce las lenguas, las pr&aacute;cticas, y habita esas zonas del poder "anglo" y del desempoderamiento relativo a su sexualidad, su clase y su filiaci&oacute;n cultural mexicana. </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Because I, a <i>mestiza ,    <br> </i>Continually walk out of one culture    <br>    And into another,    <br>    Because I am in all cultures at the same time,     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> Alma entre dos mundos, tres cuatro,    <br>    Me zumba la cabeza con lo contradictorio.    <br>  Estoy norteada por todas las voces que me hablan     <br><i>simult&aacute;neamente</i>.<a href="#link13"><sup>13</sup></a></font><a name="link130"></a></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En <i>Borderlands/La Frontera </i>el producto final es la generaci&oacute;n de una conciencia de la opresi&oacute;n no s&oacute;lo de las mujeres, sino de los sujetos de color, <i>queers</i>, migrantes y pobres - una conciencia de la opresi&oacute;n que no puede dar lugar a ninguna lucha de liberaci&oacute;n nacional, pero que permite la generaci&oacute;n de movimientos de resistencia. Traza delicadas ecuaciones que se&ntilde;alan correspondencias y equivalencias en estos "d&eacute;ficits" identitarios. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>    <p><i>El choque de un alma atrapada entre el mundo del esp&iacute;ritu y el mundo de la t&eacute;cnica a veces la deja entullida. </i>Cradled in one culture, sandwiched between two cultures, straddling all three cultures and their value systems, <i>la mestiza</i> undergoes a struggle of flesh, a struggle of borders, an inner war...Within us and within <i>la cultura chicana</i>, commonly held beliefs of the white culture attack commonly held beliefs of the Mexican culture, and both attack commonly held beliefs of the indigenous culture. Subconsciously, we see an attack on ourselves and our beliefs as a threat we attempt to block with a counterstance..<a href="#link14"><sup>14</sup></a><a name="link140"></a></p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas marcas deficitarias: la pobreza, la errancia, la feminidad, la prietez, lo ind&iacute;gena, lo mexicano, la sexualidad "equivocada", constituyen justo el conjunto de "lateralidades", la argamasa que funda la <i>Nueva Mestiza</i>, el sujeto h&iacute;brido e intersticial, fronterizo y perif&eacute;rico. La frase impronunciada e impronunciable <i>Todas somos indias </i>se refleja de mejor manera en la narrativa de Anzald&uacute;a. Es la <i>Nueva Mestiza </i>como efecto de tantos cruces y de una vida en los filos de todas las fronteras la que articula los imposibles. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>    <p>The <i>new mestiza </i>copes by developing a tolerance for contradictions, a tolerance for ambiguity. She learns to be an Indian in Mexican culture, to be Mexican from an Anglo point of view. She learns to juggle cultures. She has a plural personality, she operates in a pluralistic mode - nothing is thrust out the good, the bad and the ugly, nothing rejected, nothing abandoned. Not only does she sustain contradictions, she turns ambivalence into something else.<a href="#link15"><sup>15</sup></a><a name="link150"></a></p> </blockquote></font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los tr&aacute;nsitos entre identidades diversas que establece <i>Borderlands, </i>la tensi&oacute;n que demanda al cruce entre subjetividades diferentes producen una textualidad llena de atravesamientos, de negociaciones entre opuestos, con el fin de aceptar, entender y recodificar lo ajeno. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Borderlands</i> explora como pasar del estado de perplejidad, inseguridad e indecisi&oacute;n caracter&iacute;stico de los mexicanos en EU a otros estados, donde las particularidades culturales y morales de estas periferias se fortalecen. Lo central es el trabajo por una tolerancia a la ambig&uuml;edad a la indefinici&oacute;n, a la frontera, donde las culturas anglosajonas, la cultura ind&iacute;gena, la cultura mestiza y la cultura chicana se rozan y se sangran unas a otras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las mujeres de esas culturas se convierten en las traductoras/traidoras<a href="#link16"><sup>16</sup></a> <a name="link160"></a>de todo aquella que duele y disgusta: emparejan, disculpan y se disculpan, median, perdonan y tambi&eacute;n traicionan. La cultura chicana ha vivido en resistencia, al otro lado, en el otro bloque y es necesario abandonar esa oposici&oacute;n existencial, esencial. Leemos en <i>Borderlands</i>: "La oposici&oacute;n no es una manera de vivir. En un momento dado, en nuestro camino hacia la nueva conciencia de la mestiza, hay que abandonar la oposici&oacute;n....Tenemos que aprender a accionar, no a reaccionar".<a href="#link17"><sup>17</sup></a><a name="link170"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Borderlands </i>es un texto que posibilita nuevas alianzas. Debemos leerlo espalda con espalda, lengua con lengua con el fin de entender los nuevos espacios, identidades y formas de administraci&oacute;n del conocimiento de nuestra experiencia m&oacute;vil, diasp&oacute;rica y local que se est&aacute; gestando desde el norte, esa frontera tan dolorosa y tan llena de propuestas y producciones culturales.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Referencias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALARC&Oacute;N, Norma. "Traddutora/Traditora: A Paradigmatic Figure of Chicana Feminism." <i>Cultural Critique</i>, v. 13, 1989. p. 57-87.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0104-026X200900030000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANZALD&Uacute;A, Gloria. "La Prieta." In: MORAGA, Cherr&iacute;e, and ANZALD&Uacute;A, Gloria (eds.). <i>This Bridge Called My Back: Writings by Radical Women of Color</i>. New York: Kitchen Table, 1981a. p. 198-209.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0104-026X200900030000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "Speaking in Tongues: A Letter To Third World Women Writers." In: MORAGA, Cherr&iacute;e, and ANZALD&Uacute;A, Gloria (eds.). <i>This Bridge Called My Back: Writings by Radical Women of Color</i>. New York: Kitchen Table, 1981b. p. 165-173.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0104-026X200900030000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> ______. <i>Bordelands/La Frontera. The New Mestiza. </i>San Francisco: Spinters/Aunt Lute, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-026X200900030000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> ______. "Falando em l&iacute;nguas: uma carta para as mulheres escritoras do terceiro mundo". <i>Revista Estudos Feministas</i>, v. 8, n. 1, p. 229-236, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-026X200900030000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANZALD&Uacute;A, Gloria; MORAGA, Cherrie. <i>Esta puente mi espalda. Voces de mujeres tercermundistas en los Estados Unidos</i>. San Francisco: Ism Press, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-026X200900030000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CORT&Aacute;ZAR, Julio. "Del sentimiento de lo fant&aacute;stico" (p. 72-77); "Del sentimiento de no estar del todo" (p. 59-71); "Del cuento breve y sus alrededores" (p. 105- 116). In: ______. <i>La Casilla de Morelli</i>. Barcelona: Tusquets, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-026X200900030000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DELEUZE, Gilles; GUATTARI, Felix, <i>Kafka: por una literatura menor.</i> M&eacute;xico: Ediciones Era, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-026X200900030000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______.<i> Las mil mesetas. Capitalismo y esquizofrenia</i>. Pre-Textos: Valencia, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-026X200900030000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FORCINITO, Ana. <i>Memorias y nomad&iacute;as</i>: <i>G&eacute;neros y cuerpos en los m&aacute;rgenes del postfeminismo</i>. Chile: Ed. Cuarto Propio, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-026X200900030000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MORAGA, Cherr&iacute;e. "La G&uuml;era." In: MORAGA, Cherr&iacute;e, and ANZALD&Uacute;A, Gloria (eds.). <i>This Bridge Called My Back: Writings by Radical Women of Color</i>. New York: Kitchen Table, 1981. p. 27-34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-026X200900030000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;Recebido em agosto de 2009 e aceito para publica&ccedil;&atilde;o em outubro de 2009&#93; </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="link01"></a><a href="#link001">1</a> Otro de los motivos de debate de este texto ha sido la discusi&oacute;n sobre asuntos m&iacute;ticos y espirituales que contiene el texto. Anzald&uacute;a utiliza al mito de la Coatlicue y saberes alternativos provenientes de pr&aacute;cticas ind&iacute;genas para dise&ntilde;ar una pedagog&iacute;a de la concientizaci&oacute;n del lugar subalterno que ocupan los migrantes, no sin defender y subrayar las denotaciones culturales que deben ser rescatadas y negociadas ante anglos y diferentes con el fin de acercarnos a una interculturalidad propia de la figura que propone como integradora de estas identidades: la <i>Nueva Mestiza</i>.     <br> <a name="link02"></a><a href="#link002">2</a> ANZALD&Uacute;A, 1987.    <br> <a name="link03"></a><a href="#link003">3</a> Ver Cherr&iacute;e MORAGA, 1981; Gloria ANZALD&Uacute;A, 1981a, 1981b e 2000.    <br> <a name="link04"></a><a href="#link004">4</a> Ver "La Prieta" en Gloria ANZALD&Uacute;A y Cherrie MORAGA, 1988.    <br> <a name="link05"></a><a href="#link005">5</a> Seg&uacute;n Joan Scott existe un potencial n&oacute;mada en el g&eacute;nero femenino, un potencial de fuga y de contracci&oacute;n de flujos de la representaci&oacute;n en la escritura de identidades subalternas migratorias de mujeres. Ver Ana FORCINITO, 2004. Otra vertiente del concepto de n&oacute;mada se deriva de las elaboraciones de Deleuze y Guattari en su texto <i>Las Mil Mesetas </i>(DELEUZE y GUATTARI, 1988) e implica un movimiento de fuga de las fronteras de la territorialidad, el n&oacute;mada, el migrante n&oacute;mada vive a partir de la desterritorializaci&oacute;n. Existe un potencial subversivo en las narra-tivas n&oacute;madas. Estas narrativas constituyen diferentes <i>l&iacute;neas de fuga</i>, de escrituras territorializadas que permiten la desjerarquizaci&oacute;n de heteronom&iacute;as y de discursos nacionalistas. Los desplazamientos y narrativas n&oacute;madas subvierten las genealog&iacute;as de la memoria que territorializa y esencializa tanto los g&eacute;neros, como las nacionalidades. Ver tambi&eacute;n de los mismos autores <i>Kafka: por una Literatura Menor</i> (DELEUZE y GUATTARI, 1978).    <br> <a name="link06"></a><a href="#link006">6</a> El texto est&aacute; dividido en dos partes: <i>Atravesando Fronteras/ Crossing Borders</i>, secci&oacute;n narrativa, y la segunda, <i>Un Agitado Viento: Eh&eacute;catl, The Wind, </i>secci&oacute;n de poes&iacute;a. Analizar&eacute; la secci&oacute;n narrativa de <i>Borderlands</i>, la cual est&aacute; compuesta por seis cap&iacute;tulos: The Homeland, Aztl&aacute;n/<i>El otro M&eacute;xico</i>, <i>Movimientos de rebeld&iacute;a y las culturas que traicionan, </i>Entering into the Serpent, <i>La Herencia de la Coatlicue, </i>How to tame a wild tongue, <i>Tlilli Tlapalli: </i>the Path of the Red and Black Ink.    <br> <a name="link07"></a><a href="#link007">7</a> Tomo este concepto de Julio Cort&aacute;zar utilizado en su libro <i>La Casilla de Morelli,</i> con el objeto de definir la operaci&oacute;n de la cr&iacute;tica llevada a cabo por la literatura. Cort&aacute;zar entiende la escritura cr&iacute;tica como un acto de "descolocaci&oacute;n", al que bautiza como "lateralidad" (CORT&Aacute;ZAR, 1973). "Lateralidad" significa sensibilidad a las situaciones ajenas, exc&eacute;ntricas, perif&eacute;ricas, "descolocadas". Esta sensibilidad se llama extra&ntilde;amiento y lleva a petrificaciones que la escritura amasa y suaviza. Es desde estas posiciones "laterales", desde estas dos fronteras y estas dos escrituras descolocadas que analizaremos la funci&oacute;n pol&iacute;tica y est&eacute;tica de la narrativa de Anzald&uacute;a.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="link08"></a><a href="#link008">8</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 4.    <br> <a name="link09"></a><a href="#link009">9</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 79.    <br> <a name="link10"></a><a href="#link100">10</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 3.    <br> <a name="link11"></a><a href="#link110">11</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 21.    <br> <a name="link12"></a><a href="#link120">12</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 15.    <br> <a name="link13"></a><a href="#link130">13</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 77.    <br> <a name="link14"></a><a href="#link140">14</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 78.     <br> <a name="link15"></a><a href="#link150">15</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 79.    <br> <a name="link16"></a><a href="#link160">16</a> Para profundizar en este binomio ver el art&iacute;culo, ya cl&aacute;sico, de Norma ALARC&Oacute;N, 1989.    <br> <a name="link17"></a><a href="#link170">17</a> ANZALD&Uacute;A, 1987, p. 78-79. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALARCÓN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norma]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Traddutora/Traditora: A Paradigmatic Figure of Chicana Feminism]]></article-title>
<source><![CDATA[Cultural Critique]]></source>
<year>1989</year>
<volume>13</volume>
<page-range>57-87</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La Prieta]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MORAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cherríe]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[This Bridge Called My Back: Writings by Radical Women of Color]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>198-209</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Speaking in Tongues: A Letter To Third World Women Writers]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MORAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cherríe]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[This Bridge Called My Back: Writings by Radical Women of Color]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>165-173</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bordelands/La Frontera: The New Mestiza]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[San Francisco ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SpintersAunt Lute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Falando em línguas: uma carta para as mulheres escritoras do terceiro mundo]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>2000</year>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>229-236</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MORAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cherrie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Esta puente mi espalda: Voces de mujeres tercermundistas en los Estados Unidos]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[San Francisco ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ism Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Del sentimiento de lo fantástico" (p. 72-77); "Del sentimiento de no estar del todo" (p. 59-71); "Del cuento breve y sus alrededores" (p. 105- 116)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Casilla de Morelli]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tusquets]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELEUZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilles]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUATTARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Felix]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Kafka: por una literatura menor]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Era]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELEUZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las mil mesetas: Capitalismo y esquizofrenia]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Valencia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pre-Textos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORCINITO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memorias y nomadías: Géneros y cuerpos en los márgenes del postfeminismo]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chile ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Cuarto Propio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cherríe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La Güera]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MORAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cherríe]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ANZALDÚA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gloria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[This Bridge Called My Back: Writings by Radical Women of Color]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>27-34</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
