<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092013000200009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092013000200009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Linhas retas ou labirintos?: A tradução da sociologia da modernização nos textos de Florestan Fernandes e de Gino Germani (1960-1970)]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Straight lines or a labyrinth?: The translation of the sociology of modernization on the texts of Florestan Fernandes and Gino Germani (1960-1970)]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Lignes droites ou labyrinthes?: La traduction de la sociologie de la modernisation dans les textes de Florestan Fernandes et de Gino Germani (1960-1970)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Brasil Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>82</numero>
<fpage>141</fpage>
<lpage>163</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092013000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092013000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092013000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste artigo, analisaremos como Florestan Fernandes e Gino Germani, ao traduzirem a sociologia da modernização norte-americana às especificidades das sociedades brasileira e argentina, respectivamente, conseguiram realizar sínteses teóricas criativas. A fim de divisar este potencial teórico, contrastaremos as formulações desses dois autores com os argumentos de Talcott Parsons, figura fundamental na sistematização da sociologia da modernização. Entendendo o processo de tradução como um fenômeno intelectual dinâmico, recuperamos os principais textos de Fernandes, Germani e Parsons dos anos de 1960-1970, período decisivo no qual foram ganhando clareza os deslocamentos recíprocos entre as suas teorizações.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses how Florestan Fernandes and Gino Germani, in translating the American sociology of modernization to the specificities of the Brazilian and Argentinean societies, respectively, succeeded in achieving creative theoretical syntheses. In order to discern such theoretical potential, the article contrasts the formulations of those authors with the arguments of Talcott Parsons, a fundamental figure in the systematization of the sociology of modernization. Understanding the process of translation as a dynamic intellectual phenomenon, the article recoups the main texts of Fernandes, Germani, and Parsons, of the years 1960-1970, a decisive period in which the reciprocal displacements between their theorizations were becoming clearer.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Dans cet article nous analyserons comment Florestan Fernandes et Gino Germani, en traduisant la sociologie de la modernisation nord-américaine aux spécificités des sociétés brésilienne et argentine, ont réussi à réaliser des synthèses théoriques créatrices. Dans le but de partager ce potentiel théorique, nous contrasterons les formulations de ces deux auteurs avec les arguments de Talcott Parsons, personnage fondamental dans la systématisation de la sociologie de la modernisation. En comprenant le processus de traduction en tant que phénomène intellectuel dynamique, nous récupérons les principaux textes de Fernandes, Germani et Parsons des années 1960-1970, période décisive dans laquelle les déplacements réciproques ont gagné en clarté parmi leurs théorisations.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pensamento social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sociologia do desenvolvimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Florestan Fernandes]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gino Germani]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Talcott Parsons]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social thought]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sociology of development]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Florestan Fernandes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gino Germani]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Talcott Parsons]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Pensée sociale]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Sociologie du développement]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Florestan Fernandes]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Gino Germani]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Talcott Parsons]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="enda"></a><b>Linhas retas ou labirintos? A tradu&ccedil;&atilde;o da sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o nos textos de Florestan Fernandes e de Gino Germani (1960-1970)<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Straight lines or a labyrinth? The translation of the sociology of modernization on the texts of Florestan Fernandes and Gino Germani (1960-1970)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Lignes droites ou labyrinthes? La traduction de la sociologie de la modernisation dans les textes de Florestan Fernandes et de Gino Germani (1960-1970)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Antonio Brasil Jr.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste artigo, analisaremos como Florestan Fernandes e Gino Germani, ao traduzirem a sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o norte-americana &agrave;s especificidades das sociedades brasileira e argentina, respectivamente, conseguiram realizar s&iacute;nteses te&oacute;ricas criativas. A fim de divisar este potencial te&oacute;rico, contrastaremos as formula&ccedil;&otilde;es desses dois autores com os argumentos de Talcott Parsons, figura fundamental na sistematiza&ccedil;&atilde;o da sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o. Entendendo o processo de tradu&ccedil;&atilde;o como um fen&ocirc;meno intelectual din&acirc;mico, recuperamos os principais textos de Fernandes, Germani e Parsons dos anos de 1960-1970, per&iacute;odo decisivo no qual foram ganhando clareza os <i>deslocamentos rec&iacute;procos</i> entre as suas teoriza&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Pensamento social; Sociologia do desenvolvimento; Florestan Fernandes; Gino Germani; Talcott Parsons.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article discusses how Florestan Fernandes and Gino Germani, in translating the American sociology of modernization to the specificities of the Brazilian and Argentinean societies, respectively, succeeded in achieving creative theoretical syntheses. In order to discern such theoretical potential, the article contrasts the formulations of those authors with the arguments of Talcott Parsons, a fundamental figure in the systematization of the sociology of modernization. Understanding the process of translation as a dynamic intellectual phenomenon, the article recoups the main texts of Fernandes, Germani, and Parsons, of the years 1960-1970, a decisive period in which the <i>reciprocal displacements</i> between their theorizations were becoming clearer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Social thought; Sociology of development; Florestan Fernandes; Gino Germani; Talcott Parsons.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dans cet article nous analyserons comment Florestan Fernandes et Gino Germani, en traduisant la sociologie de la modernisation nord-am&eacute;ricaine aux sp&eacute;cificit&eacute;s des soci&eacute;t&eacute;s br&eacute;silienne et argentine, ont r&eacute;ussi &agrave; r&eacute;aliser des synth&egrave;ses th&eacute;oriques cr&eacute;atrices. Dans le but de partager ce potentiel th&eacute;orique, nous contrasterons les formulations de ces deux auteurs avec les arguments de Talcott Parsons, personnage fondamental dans la syst&eacute;matisation de la sociologie de la modernisation. En comprenant le processus de traduction en tant que ph&eacute;nom&egrave;ne intellectuel dynamique, nous r&eacute;cup&eacute;rons les principaux textes de Fernandes, Germani et Parsons des ann&eacute;es 1960-1970, p&eacute;riode d&eacute;cisive dans laquelle les <i>d&eacute;placements r&eacute;ciproques</i> ont gagn&eacute; en clart&eacute; parmi leurs th&eacute;orisations.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Pens&eacute;e sociale; Sociologie du d&eacute;veloppement; Florestan Fernandes; Gino Germani; Talcott Parsons.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com as narrativas can&ocirc;nicas da hist&oacute;ria da sociologia, o per&iacute;odo que se inicia em 1950 e que se estende at&eacute; meados dos anos de 1970 poderia ser visto como a hist&oacute;ria da emerg&ecirc;ncia, consolida&ccedil;&atilde;o, cr&iacute;tica e dissolu&ccedil;&atilde;o do "consenso ortodoxo" organizado em torno do "estrutural-funcionalismo", em suas in&uacute;meras varia&ccedil;&otilde;es (Giddens, 2003). Processo que seria acompanhado, em termos geogr&aacute;ficos, pelo deslocamento do centro din&acirc;mico da disciplina da Europa para os Estados Unidos (Hughes, 1975), onde figuras como Talcott Parsons, Robert K. Merton, Paul Lazarsfeld, entre outros, constituiriam suas novas lideran&ccedil;as intelectuais (Steinmetz, 2007a).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, contemporaneamente esta imagem vem sendo amplamente reelaborada, seja pela enorme simplifica&ccedil;&atilde;o que ela realiza da pr&oacute;pria sociologia norte-americana daquele per&iacute;odo (Calhoun e VanAntwerpen, 2007), seja pelo espa&ccedil;o ex&iacute;guo que ela confere a produ&ccedil;&otilde;es situadas no amplo espectro das sociologias perif&eacute;ricas (Connell, 2006). Cabe lembrar que foi justamente neste per&iacute;odo que, gra&ccedil;as a iniciativas locais e internacionais - sobretudo atrav&eacute;s da atua&ccedil;&atilde;o da unesco -, v&aacute;rios pa&iacute;ses conseguiram consolidar institucionalmente seus centros de produ&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica (Maio, 1997). No caso da Am&eacute;rica Latina, por exemplo, cidades como S&atilde;o Paulo, Rio de Janeiro, Buenos Aires, Santiago de Chile e Cidade do M&eacute;xico conheceram uma importante e diversificada atividade neste campo, como t&ecirc;m demonstrado os recentes trabalhos dedicados &agrave; sociologia latino-americana (Blanco, 2007; Trindade, 2007). Al&eacute;m disso, encontra-se em curso uma s&eacute;rie de tentativas de "descentramento" da teoria sociol&oacute;gica, cujo objetivo &eacute; dar visibilidade a uma cartografia ampliada da disciplina, para al&eacute;m do eixo Europa-Estados Unidos (Maia, 2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para que esta amplia&ccedil;&atilde;o do quadro da sociologia seja feita de forma consistente, devemos estar atentos n&atilde;o s&oacute; &agrave; diversidade de sociologias existentes, mas fundamentalmente &agrave;s assimetrias que determinam a circula&ccedil;&atilde;o de certos produtos - e n&atilde;o outros - no interior do conjunto por ela formado. H&aacute; posi&ccedil;&otilde;es centrais e perif&eacute;ricas que encaminham o fluxo de teorias, m&eacute;todos e conceitos numa via quase de m&atilde;o-&uacute;nica, cujos efeitos seria ocioso desconhecer (Beigel, 2010). Assim, a fim de se destacar uma poss&iacute;vel relev&acirc;ncia te&oacute;rica da produ&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica feita em paragens perif&eacute;ricas, torna-se incontorn&aacute;vel apanhar os modos de "tradu&ccedil;&atilde;o" da matriz te&oacute;rica dominante ao novo contexto social, bem como os deslocamentos que a pr&oacute;pria tradu&ccedil;&atilde;o necessariamente implica. Afinal, dadas as linhas de for&ccedil;a que conformam a disciplina, constitui tarefa inescap&aacute;vel ao soci&oacute;logo situado na periferia realizar um ajuste de contas cr&iacute;tico com a principal teoriza&ccedil;&atilde;o de seu tempo.<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste artigo, trataremos, em linhas breves e esquem&aacute;ticas, do processo de tradu&ccedil;&atilde;o realizado por Florestan Fernandes e Gino Germani da sociologia norte-americana, especialmente da chamada sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o (Gilman, 2003). Nossa hip&oacute;tese mais geral &eacute; que estes dois sociol&oacute;gicos, &agrave; testa dos dois principais centros de produ&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica no Brasil e na Argentina, respectivamente,<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a> fizeram uma tradu&ccedil;&atilde;o bem-sucedida desta matriz te&oacute;rica, que conheceu ampla difus&atilde;o na virada dos anos de 1950-1960. Grosso modo, a sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o tinha como pressuposto b&aacute;sico que o processo de expans&atilde;o da sociedade moderna geraria sempre os mesmos efeitos sociais, ainda que a ritmos distintos, independentemente das trajet&oacute;rias e das conting&ecirc;ncias hist&oacute;ricas dos casos analisados. Ou, como certa vez assinalou Reinhard Bendix (1967), como se a sociedade moderna fosse definida por um conjunto de vari&aacute;veis sist&ecirc;micas interligadas e prontamente generaliz&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Percorrendo os principais textos de Fernandes e de Germani das d&eacute;cadas de 1960 e 1970, buscaremos demonstrar como, ao longo de um percurso de acumula&ccedil;&atilde;o intelectual - fruto do contato intenso e paciente de ambos com as especificidades das sociedades brasileira e argentina -, os dois autores foram colocando em tens&atilde;o as principais premissas da sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o, sobretudo o pouco espa&ccedil;o que ela conferia &agrave; dimens&atilde;o hist&oacute;rica da explica&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica. Noutras palavras, tanto Fernandes quanto Germani, ao traduzirem a sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o, foram gerando, cada um a seu modo, produtos diferentes e dotados de certa criatividade te&oacute;rica, cujo poder de interpela&ccedil;&atilde;o nos interessa analisar. Com o intuito de assinalar este aspecto criativo das formula&ccedil;&otilde;es de Fernandes e Germani, tomamos como inst&acirc;ncia de controle os textos de Talcott Parsons, tendo em vista a sua centralidade na sociologia norte-americana - e, por extens&atilde;o, no conjunto da disciplina - do per&iacute;odo.<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a> Embora Parsons n&atilde;o tenha sido propriamente um praticante da sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o, sua atua&ccedil;&atilde;o foi fundamental, tanto institucional quanto intelectualmente, para a sistematiza&ccedil;&atilde;o desta vertente te&oacute;rica (Brasil Jr., 2011, pp. 69-77). Da&iacute; que a compara&ccedil;&atilde;o que ensaiamos aqui n&atilde;o se esgota numa d&iacute;ade: o contraste entre os textos de Fernandes e de Germani girar&aacute; em torno da matriz te&oacute;rica que ambos tiveram que traduzir - metonimizada, neste artigo, na produ&ccedil;&atilde;o parsoniana. A partir deste procedimento, poderemos enxergar como foram se conformando diferentes deslocamentos te&oacute;ricos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o, j&aacute; que os resultados a que chegaram os dois autores n&atilde;o s&atilde;o de modo algum intercambi&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como a tradu&ccedil;&atilde;o, neste registro, &eacute; um processo, e n&atilde;o um <i>evento isolado</i>, dividimos este texto em duas partes. A primeira, voltada para a compara&ccedil;&atilde;o das produ&ccedil;&otilde;es de Fernandes e Germani na primeira metade da d&eacute;cada de 1960 - sempre em confronto com Parsons -, procura mostrar que, antes mesmo de suas principais s&iacute;nteses te&oacute;ricas, ambos j&aacute; tinham extravazado o sentido demasiado ordeiro da teoriza&ccedil;&atilde;o estrutural-funcionalista vigente &agrave;quela altura. Por meio das no&ccedil;&otilde;es "dilema social brasileiro" e "paradoxo argentino", discutiremos em que sentido as complica&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas do Brasil e da Argentina foram <i>pressionando</i> a teoriza&ccedil;&atilde;o para dire&ccedil;&otilde;es inesperadas <i>vis-&agrave;-vis</i> as premissas da sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o. J&aacute; na segunda parte, analisaremos com mais detalhe as inova&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas divisadas em obras como <i>A revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil</i> &#91;1975&#93;, de Fernandes, e <i>La sociolog&iacute;a de la modernizaci&oacute;n</i> &#91;1969&#93;, de Germani, livros nos quais os dois autores buscaram tirar o m&aacute;ximo de consequ&ecirc;ncias te&oacute;ricas das an&aacute;lises de suas respectivas sociedades. Ao final do artigo, algumas media&ccedil;&otilde;es entre teoria sociol&oacute;gica e processo social ser&atilde;o sugeridas, como perspectiva anal&iacute;tica de observa&ccedil;&atilde;o do movimento da disciplina como um todo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Linhas retas ou labirintos?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito da imagem at&eacute; hoje assentada de que Talcott Parsons apresenta uma vis&atilde;o muito otimista no que toca ao car&aacute;ter irremediavelmente democr&aacute;tico da sociedade moderna, os avan&ccedil;os mais recentes em sua fortuna cr&iacute;tica v&ecirc;m matizando esta percep&ccedil;&atilde;o, especialmente ao tratarem de sua produ&ccedil;&atilde;o entre as d&eacute;cadas de 1940 e 1950 (Alexander, 1984, 1987; Gerhardt, 2002; Wearne, 2009). Embora n&atilde;o seja o caso de esmiu&ccedil;armos esta quest&atilde;o aqui, basta lembrarmo-nos do conjunto de textos de Parsons que trata dos processos de mudan&ccedil;a social naquele contexto, como os dedicados &agrave; estrutura social da Alemanha de Weimar, &agrave; experi&ecirc;ncia nazista e &agrave; sociedade japonesa, reunidos em <i>Essays in sociological theory</i> &#91;1949&#93;, ou mesmo o &uacute;ltimo cap&iacute;tulo do seminal <i>The social system</i> &#91;1951&#93;. Neste &uacute;ltimo livro, retrabalhando em sentido pr&oacute;prio a no&ccedil;&atilde;o weberiana de racionaliza&ccedil;&atilde;o e o conceito de <i>cultural lag</i>, formulado por William F. Ogburn, Parsons chama a aten&ccedil;&atilde;o para os poss&iacute;veis efeitos disruptivos da racionaliza&ccedil;&atilde;o institucionalizada que seria t&iacute;pica da sociedade moderna, expressa particularmente na incorpora&ccedil;&atilde;o da ci&ecirc;ncia e da tecnologia na din&acirc;mica das rela&ccedil;&otilde;es sociais. Estabelecendo uma diferencia&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima entre os pap&eacute;is sociais desempenhados no complexo instrumental da sociedade - isto &eacute;, nas esferas relacionadas com o universo da produ&ccedil;&atilde;o material, crescentemente pautadas por crit&eacute;rios universalistas de desempenho e em inova&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua - e nas demais solidariedades relacionais, como as rela&ccedil;&otilde;es comunit&aacute;rias e de parentesco, a racionaliza&ccedil;&atilde;o institucionalizada criaria desajustes permanentes entre o sistema de expectativas internalizado previamente pelos atores sociais e a situa&ccedil;&atilde;o social vigente, sempre m&oacute;vel e cambiante (Parsons, 1964a, pp. 505-520). De acordo com Parsons, este desajuste, fonte de tens&otilde;es e instabilidades ps&iacute;quicas e sociais agudas, poderia levar, como o autor tratou explicitamente em rela&ccedil;&atilde;o aos casos alem&atilde;o e japon&ecirc;s, a experi&ecirc;ncias sociais tr&aacute;gicas e antidemocr&aacute;ticas, haja vista o descompasso que havia se formado entre o acelerado processo de industrializa&ccedil;&atilde;o e o acentuado formalismo das formas de estratifica&ccedil;&atilde;o social - impregnadas de distin&ccedil;&otilde;es estamentais - naqueles dois pa&iacute;ses (Parsons, 1964b, pp. 123-141, 274-297).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora Parsons, neste per&iacute;odo de sua produ&ccedil;&atilde;o, tenha sido claro ao afirmar que "todas as sociedades ocidentais t&ecirc;m estado sujeitas, em sua hist&oacute;ria recente, aos v&aacute;rios efeitos desorganizadores da r&aacute;pida mudan&ccedil;a tecnol&oacute;gica" (<i>Idem</i>, p. 117), para ele, a sociedade norte-americana, gra&ccedil;as &agrave; fluidez de sua estratifica&ccedil;&atilde;o social, estaria em melhores condi&ccedil;&otilde;es de dissolver estas tens&otilde;es que as sociedades europeias, por exemplo. Se nas &uacute;ltimas o enrijecimento das divis&otilde;es de classe nem sempre se coadunava bem com a acelera&ccedil;&atilde;o do processo de racionaliza&ccedil;&atilde;o institucionalizada, os Estados Unidos, com sua estrutura social pluralista e pouco clivada em termos classistas, estaria em condi&ccedil;&otilde;es &oacute;timas de lev&aacute;-lo adiante de maneira relativamente equilibrada (Parsons, 1964a, pp. 514-515). Entretanto, mesmo essa relativa excepcionalidade da sociedade norte-americana n&atilde;o estaria isenta de problemas, posto que o surgimento do macarthismo no imediato p&oacute;s-guerra teria colocado problemas em certa medida an&aacute;logos aos enfrentados pelos pa&iacute;ses que experimentaram o fascismo (Parsons, 1969, pp. 157-184).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em linhas gerais, &eacute; apenas na passagem dos anos de 1950 para a d&eacute;cada seguinte que Parsons realmente articula uma vis&atilde;o positivada da sociedade moderna, cujos dinamismos seriam, nesta nova nota&ccedil;&atilde;o, particularmente democratizantes. Come&ccedil;ando a esbo&ccedil;ar o seu esquema agil de diferencia&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica ao longo das quatro fun&ccedil;&otilde;es - economia (adapta&ccedil;&atilde;o, a), sistema pol&iacute;tico &#91;<i>polity</i>&#93; (<i>goal-attainment</i>, g), comunidade societ&aacute;ria (integra&ccedil;&atilde;o, i) e manuten&ccedil;&atilde;o de padr&atilde;o ou valores (<i>latent pattern maintenance</i>, l) - na publica&ccedil;&atilde;o a quatro m&atilde;os com Niels Smelser, <i>Economy and society</i> &#91;1956&#93;, podemos localizar especialmente em sua resenha a <i>The power elite</i> &#91;1956&#93;, de Charles Wright Mills, a inflex&atilde;o do autor no sentido de conectar diferencia&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica e integra&ccedil;&atilde;o social democr&aacute;tica. Se at&eacute; <i>The social system</i>, como vimos, a diferencia&ccedil;&atilde;o estaria no pr&oacute;prio cerne das tens&otilde;es (potencialmente) disruptivas inerentes &agrave; sociedade moderna, agora ela <i>pressionaria</i> por uma maior inclus&atilde;o de indiv&iacute;duos e grupos sociais na comunidade societ&aacute;ria. Vejamos este ponto com mais vagar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na resenha ao livro de Mills, Parsons (1969, p. 199) desenvolve sua concep&ccedil;&atilde;o de que a diferencia&ccedil;&atilde;o de um sistema pol&iacute;tico n&atilde;o implicaria necessariamente a conforma&ccedil;&atilde;o de uma elite de poder voltada unicamente para a realiza&ccedil;&atilde;o de seus interesses - como se o poder fosse unicamente um jogo de soma zero. Contra Mills - e, em certo sentido, tamb&eacute;m contra Weber -, a diferencia&ccedil;&atilde;o e a burocratiza&ccedil;&atilde;o da esfera pol&iacute;tica n&atilde;o acarretariam somente uma maior concentra&ccedil;&atilde;o dos processos decis&oacute;rios nas m&atilde;os de seus funcion&aacute;rios especializados, mas tamb&eacute;m uma circula&ccedil;&atilde;o mais eficiente do poder por toda a sociedade, isto &eacute;, trariam ganhos coletivos. Como, para o autor, diferencia&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica implica (e &eacute; condi&ccedil;&atilde;o para) maior complexidade social, a especializa&ccedil;&atilde;o da fun&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica num subsistema relativamente autonomizado dos demais seria crucial para a continuidade da pr&oacute;pria sociedade moderna. Al&eacute;m disso, os processos de diferencia&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m seriam cruciais para pluralizar a estrutura social, no sentido de dissolver a rigidez dos v&iacute;nculos particularistas de pertencimento, especialmente os ligados &agrave; religi&atilde;o, &agrave; fam&iacute;lia, &agrave; etnicidade e &agrave; origem de classe (Parsons, 1977, pp. 321-380). Funcionando, grosso modo, de modo especializado, tanto a economia quanto o sistema pol&iacute;tico orientariam os seus pap&eacute;is sociais cada vez mais em torno dos valores (definidos atrav&eacute;s das vari&aacute;veis-padr&atilde;o) desempenho e universalismo, em contraposi&ccedil;&atilde;o &agrave; vig&ecirc;ncia da adscri&ccedil;&atilde;o e do particularismo existentes sobretudo na (agora tamb&eacute;m especializada ) fam&iacute;lia conjugal (Parsons, 1970, pp. 129-154). E, para completar sua linha de racioc&iacute;nio, Parsons assinala que, se a diferencia&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica fortalece as orienta&ccedil;&otilde;es de valor universalistas, por um lado, e aumenta a complexidade social via pluraliza&ccedil;&atilde;o da estrutura social, por outro, dois processos necess&aacute;rios decorrem da&iacute;: (a) generaliza&ccedil;&atilde;o das orienta&ccedil;&otilde;es de valor &#91;<i>value generalization</i>&#93;, que precisam legitimar normas sociais <i>concretas</i> cada vez mais diferenciadas em termos estruturais; (b) <i>press&atilde;o</i> pela inclus&atilde;o de um n&uacute;mero cada vez maior de indiv&iacute;duos e coletividades (<i>Idem</i>, pp. 155-182).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O esquema esbo&ccedil;ado certamente n&atilde;o faz justi&ccedil;a ao argumento parsoniano, muito mais complicado do que os pontos que sumarizamos aqui. No entanto, o que &eacute; essencial reter &eacute; a preocupa&ccedil;&atilde;o do autor em conectar os dinamismos que seriam t&iacute;picos da sociedade moderna - os processos crescentes de diferencia&ccedil;&atilde;o - com o fortalecimento de inst&acirc;ncias democr&aacute;ticas de integra&ccedil;&atilde;o social. Em termos s&oacute;cio-hist&oacute;ricos concretos, &eacute; interessante notar como este esquema conceitual &eacute; acionado na an&aacute;lise de Parsons da inclus&atilde;o do negro na sociedade norte-americana. No artigo "Full citizenship for the Negro American? A sociological problem" &#91;1965&#93;, posteriormente republicado em <i>Sociological theory and modern society</i> &#91;1967&#93;, a despeito do tom dubitativo do t&iacute;tulo, o que vemos &eacute; uma narrativa hist&oacute;rica que associa fortemente diferencia&ccedil;&atilde;o e inclus&atilde;o. Situando, em primeiro lugar, a experi&ecirc;ncia bem-sucedida de integra&ccedil;&atilde;o &agrave; sociedade norte-americana dos judeus e dos cat&oacute;licos, ele mostra, no caso dos primeiros, por exemplo, que o desenvolvimento de empresas de grande escala, organizadas de modo mais burocr&aacute;tico e impessoal do que as antigas empresas familiares - um processo de diferencia&ccedil;&atilde;o -, teria sido decisivo para a circula&ccedil;&atilde;o dos judeus ao longo de toda a estrutura social, dissolvendo o difuso sentimento antissemita encontrado entre os grupos <i>wasp</i> (amparado na associa&ccedil;&atilde;o recorrente entre origem judaica e propriedade comercial). Ainda neste artigo de 1965, Parsons diz que o processo de extens&atilde;o de plena cidadania ao negro norte-americano possivelmente seguiria, ainda que com especificidades (e provavelmente maior dificuldade), o mesmo padr&atilde;o dos outros grupos sociais previamente exclu&iacute;dos. Analisando a atua&ccedil;&atilde;o do movimento negro, para ele uma esp&eacute;cie de movimento socialista ao estilo norte-americano - j&aacute; que suas demandas n&atilde;o se restringiriam apenas "&agrave; inclus&atilde;o do negro como tal", mas se voltariam "para a elimina&ccedil;&atilde;o de qualquer categoria definida como inferior" (Parsons, 1967, p. 454) -, a efervesc&ecirc;ncia a ele associada seria indicativa de que estaria em curso nos Estados Unidos um processo de diferencia&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima de uma comunidade societ&aacute;ria (ou subsistema integrativo), quer dizer, de uma inst&acirc;ncia de solidariedade completamente autonomizada de restri&ccedil;&otilde;es particularistas:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Hoje, mais do que nunca, estamos assistindo &agrave; acelera&ccedil;&atilde;o do processo de emancipa&ccedil;&atilde;o dos indiv&iacute;duos de todas as categorias destas solidariedades particularistas e difusas. Isso deve ser visto como uma <i>diferencia&ccedil;&atilde;o</i> adicional no conjunto de pap&eacute;is nos quais o indiv&iacute;duo est&aacute; envolvido. &#91;...&#93; Este racioc&iacute;nio se aplica tanto a grupos aristocr&aacute;ticos quanto a grupos negativamente privilegiados, como os negros. Estamos testemunhando um passo decisivo na extens&atilde;o e na consolida&ccedil;&atilde;o da comunidade societ&aacute;ria (<i>Idem</i>, p. 453).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na medida em que, para Parsons, diferencia&ccedil;&atilde;o n&atilde;o acarreta apenas especializa&ccedil;&atilde;o funcional mas tamb&eacute;m maior interpenetra&ccedil;&atilde;o entre os sistemas, as sucessivas diferencia&ccedil;&otilde;es da economia e do sistema pol&iacute;tico teriam feito com que, &agrave; luz do padr&atilde;o valorativo b&aacute;sico da sociedade norte-americana - nos termos do autor, um ativismo instrumental de corte universalista e igualit&aacute;rio (Parsons, 1970, pp. 159-165) -, "a &uacute;nica solu&ccedil;&atilde;o toler&aacute;vel &agrave;s enormes tens&otilde;es &#91;existentes nos Estados Unidos&#93; se &#91;encontrasse&#93; na constitui&ccedil;&atilde;o de uma &uacute;nica comunidade societ&aacute;ria com participa&ccedil;&atilde;o total para todos" (Parsons, 1967, p. 455). Noutras palavras, n&atilde;o obstante os agudos conflitos levantados pelo associativismo negro na d&eacute;cada de 1960, Parsons enxergava-os menos como sinais de crise da sociedade norte-americana e mais como uma dramatiza&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica das <i>press&otilde;es</i> por inclus&atilde;o acarretadas por processos acelerados de diferencia&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito do material hist&oacute;rico usado por Parsons, sobretudo a partir de meados dos anos de 1950, referir-se basicamente &agrave; sociedade norte-americana, ele passou a defender de maneira cada vez mais enf&aacute;tica que a conex&atilde;o diferencia&ccedil;&atilde;o-inclus&atilde;o seria universal e, portanto, inespec&iacute;fica &agrave;s conting&ecirc;ncias hist&oacute;ricas daquela experi&ecirc;ncia social. J&aacute; em "Evolutionary universals in society" &#91;1964&#93;, artigo no qual o autor aprofunda seu di&aacute;logo com as teorias biol&oacute;gicas e cibern&eacute;ticas, Parsons passa a considerar que a sociedade moderna <i>em geral</i> seria conformada por uma estrutura b&aacute;sica, que acompanharia a diferencia&ccedil;&atilde;o de quatro universais evolutivos: mercados monetarizados, organiza&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica, sistema legal universalista e associa&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica. Uma vez institucionalizados, estes universais evolutivos aumentariam consideravelmente a capacidade adaptativa das sociedades, especialmente por serem capazes de processar n&iacute;veis crescentes de complexidade social. No caso da associa&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica - que Parsons entende no registro usual da democracia representativa -, sua escolha como um evolutivo universal se deveria &agrave; sua capacidade &uacute;nica no sentido de mediar a legitima&ccedil;&atilde;o do poder justamente atrav&eacute;s do pluralismo e da complexidade constitutivos de uma estrutura social moderna (Parsons, 1964c, pp. 355-356). Embora o autor, reivindicando Weber, reconhe&ccedil;a que, em termos concretos, a institucionaliza&ccedil;&atilde;o de cada um destes universais evolutivos teria sido resultado de um longu&iacute;ssimo processo hist&oacute;rico, com avan&ccedil;os, retrocessos e combina&ccedil;&otilde;es contextuais nem sempre balanceados, o argumento encaminha-se inevitavelmente para a tese da converg&ecirc;ncia final de todas as sociedades modernas em torno desta configura&ccedil;&atilde;o estrutural b&aacute;sica, na qual diferencia&ccedil;&atilde;o e democratiza&ccedil;&atilde;o s&atilde;o como duas faces da mesma moeda (<i>Idem</i>, p. 357).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Grosso modo, podemos dizer que Florestan Fernandes e Gino Germani seguiram um caminho inverso ao de Talcott Parsons. Se o &uacute;ltimo foi paulatinamente expurgando certa visada cr&iacute;tica e hist&oacute;rico-comparada t&iacute;pica de sua produ&ccedil;&atilde;o dos anos de 1940 em prol de uma concep&ccedil;&atilde;o positiva e evolucion&aacute;ria da sociedade moderna - na qual a democracia figurava como um universal evolutivo e, logo, como potencialmente generaliz&aacute;vel<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a> -, os dois primeiros tiveram que trazer para o primeiro plano justamente as complica&ccedil;&otilde;es de um processo de desenvolvimento perif&eacute;rico que, de modo cada vez mais n&iacute;tido, se dissociava de padr&otilde;es democr&aacute;ticos de integra&ccedil;&atilde;o social. Al&eacute;m disso, se Parsons p&ocirc;de, como na no&ccedil;&atilde;o de universais evolutivos, mobilizar a dimens&atilde;o temporal numa longu&iacute;ssima dura&ccedil;&atilde;o, <i>esvaziando</i> o poder explicativo das conting&ecirc;ncias hist&oacute;ricas, Fernandes e Germani, cada um a sua maneira, passaram a incorporar de maneira decidida as especificidades de suas sociedades no cerne da teoriza&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica. Em outras palavras, estes dois soci&oacute;logos situados na periferia necessitaram <i>adensar historicamente</i> a an&aacute;lise a fim de captar a nota divergente da mudan&ccedil;a social em contextos n&atilde;o cl&aacute;ssicos de revolu&ccedil;&atilde;o burguesa. Da&iacute; que, na primeira metade da d&eacute;cada de 1960, eles tenham exprimido as complica&ccedil;&otilde;es das sociedades brasileira e argentina atrav&eacute;s dos termos "dilema social brasileiro" e "paradoxo argentino". Essas duas no&ccedil;&otilde;es, em vez de sugerirem um processo relativamente linear - como a no&ccedil;&atilde;o de universais evolutivos mais ou menos insinua -, apontam antes para uma trajet&oacute;ria hist&oacute;rica problem&aacute;tica ou mesmo labir&iacute;ntica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A no&ccedil;&atilde;o de dilema social brasileiro come&ccedil;ou a ser empregada de maneira sistem&aacute;tica por Florestan Fernandes a partir do texto "Reflex&otilde;es sobre a mudan&ccedil;a social no Brasil" &#91;1962&#93;, s&eacute;timo cap&iacute;tulo de <i>A sociologia numa era de revolu&ccedil;&atilde;o social</i> &#91;1963&#93;. Em termos mais concretos, esta no&ccedil;&atilde;o se vinculava &agrave;s suas interpreta&ccedil;&otilde;es sociol&oacute;gicas do fracasso de dois movimentos sociais de car&aacute;ter democratizante: a campanha em torno da escola p&uacute;blica e o associativismo no meio negro de S&atilde;o Paulo. Ambos os movimentos, na perspectiva do autor, teriam como objetivo ajustar a estrutura e o funcionamento da sociedade de classes no Brasil, em processo acelerado de diferencia&ccedil;&atilde;o e expans&atilde;o, aos seus fundamentos morais ou axiol&oacute;gicos. Para Fernandes, estes fundamentos seriam, entre outros, "a universaliza&ccedil;&atilde;o e o respeito pelos direitos fundamentais da pessoa humana, a democratiza&ccedil;&atilde;o da educa&ccedil;&atilde;o e do poder, &#91;...&#93; a consagra&ccedil;&atilde;o de modelos racionais de pensamento e de a&ccedil;&atilde;o, &#91;...&#93; etc." (Fernandes, 1979, pp. 322-323). Quer dizer: tanto a campanha quanto o movimento negro <i>pressionariam</i> no sentido de se universalizar uma ordem social competitiva. Por este &uacute;ltimo termo, Fernandes entende o princ&iacute;pio organizat&oacute;rio b&aacute;sico de uma sociedade de classes: caso esse tipo societ&aacute;rio funcionasse &agrave; plena efic&aacute;cia, isto &eacute;, promovendo ajustamentos racionais (definidos em termos dos fundamentos morais mencionados), a ordem social se abriria a todos os grupos sociais, sem estratifica&ccedil;&otilde;es de ordem extraecon&ocirc;mica (Cohn, 1986, p. 135). Dito de outra maneira, a competi&ccedil;&atilde;o pelas posi&ccedil;&otilde;es mais vantajosas da estrutura social n&atilde;o seria monopolizada por nenhum grupo social espec&iacute;fico, ao contr&aacute;rio do que ocorreria numa ordem social estamental. Tanto a campanha quanto o movimento negro, nesta nota&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica, teriam como bandeira exatamente a luta contra o privil&eacute;gio - escolar ou racial - em prol da universaliza&ccedil;&atilde;o dos direitos e das garantias sociais (Arruda, 2009; Bastos, 1987; Silva, 2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seria o caso de, mais uma vez, como para Parsons, associar diretamente, no que tange &agrave; sociedade moderna (ou de classes, como prefere Fernandes), diferencia&ccedil;&atilde;o e inclus&atilde;o? N&atilde;o necessariamente. Se, nos textos do soci&oacute;logo norte-americano, a conex&atilde;o entre aqueles dois termos &eacute; vista de maneira naturalizada no registro de sua discuss&atilde;o dos universais evolutivos, no esquema de Fernandes, a articula&ccedil;&atilde;o entre a expans&atilde;o da sociedade de classes e a universaliza&ccedil;&atilde;o da ordem social competitiva opera em chave contrafactual, tensionando o pr&oacute;prio andamento da an&aacute;lise. Explico-me melhor. Os dois termos se articulariam <i>se</i> a sociedade de classes operasse em sua efic&aacute;cia-limite, ou em sua racionalidade m&aacute;xima, ajustando as pr&aacute;ticas sociais concretas aos valores b&aacute;sicos da ordem social. Como fica patente em suas an&aacute;lises da campanha e do movimento negro, a derrota das <i>op&ccedil;&otilde;es</i> democratizantes revelaria a persist&ecirc;ncia de ajustamentos irracionais que, em vez de promoverem o ajuste entre a sociedade de classes no Brasil e seus fundamentos morais, tornariam <i>permanente</i> a inconsist&ecirc;ncia entre pr&aacute;ticas sociais e valores. Este seria o n&uacute;cleo do dilema social brasileiro: "um tipo de inconsist&ecirc;ncia estrutural e din&acirc;mica que nasce da oposi&ccedil;&atilde;o entre o comportamento social concreto e os valores b&aacute;sicos de determinada ordem social" (Fernandes, 1976, p. 208). Ou, noutras palavras, a sociedade brasileira seria incapaz de dar concretude - ou satura&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica, como diria Fernandes - &agrave;s promessas emancipat&oacute;rias inscritas na sociedade de classes, apegando-se a pr&aacute;ticas e orienta&ccedil;&otilde;es arcaicas e/ou ego&iacute;stas a despeito das inconsist&ecirc;ncias que isto geraria no pr&oacute;prio padr&atilde;o de integra&ccedil;&atilde;o social.<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fim de clarificar o argumento do autor, vejamos como ele avalia os descaminhos da campanha no seguinte trecho:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Em quase cinco dezenas de debates, &#91;...&#93; consegui estabelecer um di&aacute;logo, por vezes de natureza pol&ecirc;mica, com representantes dos diferentes c&iacute;rculos da sociedade brasileira contempor&acirc;nea. &#91;Cheguei&#93; a conclus&otilde;es sumamente penosas e inesperadas. N&oacute;s nos modernizamos por fora e com frequ&ecirc;ncia nem o verniz aguenta o menor arranh&atilde;o. <i>&Eacute; uma modernidade posti&ccedil;a, que se torna tem&iacute;vel porque nos leva a ignorar que os sentimentos e os comportamentos profundos da quase totalidade das pessoas cultas se voltam contra a moderniza&ccedil;&atilde;o</i> (<i>Idem</i>, p. 205, grifos nossos).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este quadro, que apresenta uma esp&eacute;cie de modernidade <i>sui generis</i> no Brasil, &eacute; o desdobramento de dois argumentos principais. O primeiro refere-se ao car&aacute;ter puramente epid&eacute;rmico ou compensat&oacute;rio da ades&atilde;o, sobretudo nos c&iacute;rculos sociais dominantes, aos fundamentos morais da sociedade de classes. Apesar de verbalmente afinados com os valores modernos e democr&aacute;ticos, essa racionalidade aparente dos segmentos cultos da sociedade brasileira encobriria uma irracionalidade de fundo - uma esp&eacute;cie de superego nacional (<i>Idem</i>, p. 210) - altamente reativa a quaisquer transforma&ccedil;&otilde;es substantivas na distribui&ccedil;&atilde;o da renda, do poder e do prest&iacute;gio social. Nos termos de Fernandes:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>O comportamento pode manter-se fiel a modelos arcaicos e tradicionalistas; a verbaliza&ccedil;&atilde;o que dele faz o homem eleva-se a outro n&iacute;vel, como se o agente social fosse guiado por outros incentivos e motiva&ccedil;&otilde;es. Da&iacute; toda uma mitologia do progresso, da moderniza&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica e do liberalismo, que condensa uma infinidade de manifesta&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas compensat&oacute;rias, cuja fun&ccedil;&atilde;o &eacute; sempre a mesma: dar-nos seguran&ccedil;a no plano da afirma&ccedil;&atilde;o coletiva de comunidade nacional (<i>Idem</i>, p. 209).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta inconsist&ecirc;ncia entre a persist&ecirc;ncia de pr&aacute;ticas arcaicas e a ades&atilde;o (superficial) a valores modernos e democr&aacute;ticos parecia indicar que, no Brasil, os valores seriam incapazes de funcionar como inst&acirc;ncia &uacute;ltima de controle na dire&ccedil;&atilde;o das mudan&ccedil;as estruturais, como diria Parsons (1974) em sua apropria&ccedil;&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de hierarquia cibern&eacute;tica. Ou, melhor dito, que a introdu&ccedil;&atilde;o de valores ajustados &agrave; sociedade de classes n&atilde;o seria suficiente, por si s&oacute;, para efetivamente levar a cabo a democratiza&ccedil;&atilde;o do sistema social. Da&iacute; o segundo argumento de Fernandes: em vez de um padr&atilde;o de mudan&ccedil;a progressivo, linear, assistir&iacute;amos &agrave; emerg&ecirc;ncia de um padr&atilde;o sociop&aacute;tico, uma esp&eacute;cie de "<i>resist&ecirc;ncia residual ultraintensa &agrave; mudan&ccedil;a social</i>" (Fernandes, 1976, p. 211, grifos no original), conferindo-lhe um car&aacute;ter limitado ou mesmo conservador. Por esta raz&atilde;o, Fernandes diz que o sentido da mudan&ccedil;a social n&atilde;o &eacute; autom&aacute;tico, isto &eacute;, n&atilde;o se encaminharia necessariamente para a universaliza&ccedil;&atilde;o da ordem social competitiva. O crucial seria a avalia&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica da qualidade da mudan&ccedil;a social, definida mediante o modo pelo qual os grupos sociais em disputa selecionam ou neutralizam os influxos construtivos da expans&atilde;o da sociedade de classes. No caso brasileiro, como assinala o pr&oacute;prio autor, "o fulcro din&acirc;mico da configura&ccedil;&atilde;o do equil&iacute;brio social n&atilde;o prov&eacute;m das for&ccedil;as sociais inovadoras" (<i>Idem,ibidem</i>), posto que os c&iacute;rculos sociais dominantes "s&oacute; aceitam as inova&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o modificam a estrutura da situa&ccedil;&atilde;o e suas perspectivas de desenvolvimento" (<i>Idem</i>, p. 207).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa proposi&ccedil;&atilde;o, feita &agrave; luz da derrota das <i>op&ccedil;&otilde;es</i> democratizantes que poderiam dissolver o dilema social brasileiro, foi sendo desdobrada em v&aacute;rios constructos conceituais, at&eacute; atingir certa cristaliza&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica com a no&ccedil;&atilde;o de capitalismo dependente em fins da d&eacute;cada de 1960, como veremos na pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o. Contudo, a pr&oacute;pria no&ccedil;&atilde;o de dilema, tal como expusemos aqui, j&aacute; apontava de maneira clara para a import&acirc;ncia <i>explicativa</i> das especificidades hist&oacute;ricas da sociedade brasileira, cujo padr&atilde;o de desenvolvimento parecia combinar arca&iacute;smo e modernidade em vez de expurgar o primeiro com a expans&atilde;o da &uacute;ltima. Se compararmos as conclus&otilde;es de Fernandes sobre a prec&aacute;ria integra&ccedil;&atilde;o do negro em S&atilde;o Paulo com as expectativas positivas de Parsons a respeito da plena cidadania dos negros nos Estados Unidos, a dist&acirc;ncia n&atilde;o poderia ser maior. Em vez de uma linha reta, a sociedade brasileira percorreria uma trajet&oacute;ria sinuosa, com reposi&ccedil;&otilde;es estruturais de elementos legados do passado estamental:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Como se fosse uma hidra, a desigualdade racial se recupera a cada golpe que sofre. Onde os interesses e os liames das classes sociais poderiam unir as pessoas &#91;...&#93;, fora e acima das diferen&ccedil;as de ra&ccedil;a, ela divide e op&otilde;e, condenando o negro a um ostracismo invis&iacute;vel e destruindo, pela base, a consolida&ccedil;&atilde;o da ordem social competitiva como <i>democracia racial</i> (Fernandes, 2008, pp. 570-571, grifo no original).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos textos de Germani, a explora&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica da conex&atilde;o entre sociedade moderna e democracia tamb&eacute;m &eacute; decisiva, operando, por&eacute;m, em registro distinto. Se tanto Parsons quanto Fernandes elaboram, cada um a seu modo, a ideia de que um padr&atilde;o de integra&ccedil;&atilde;o social democr&aacute;tico estaria inscrito (ainda que potencialmente) na experi&ecirc;ncia moderna, Germani, por sua vez, ret&eacute;m o melhor de sua aten&ccedil;&atilde;o na an&aacute;lise de como certas trajet&oacute;rias s&oacute;cio-hist&oacute;ricas de moderniza&ccedil;&atilde;o, ao contr&aacute;rio, tornariam mais veross&iacute;meis as solu&ccedil;&otilde;es autorit&aacute;rias. Nesse sentido, desde os seus primeiros esfor&ccedil;os de teoriza&ccedil;&atilde;o sobre a mudan&ccedil;a social, Germani insiste no seguinte argumento: os processos tardios de moderniza&ccedil;&atilde;o, comparativamente mais acelerados e assincr&ocirc;nicos - isto &eacute;, alguns subsistemas sociais se adiantariam mais do que outros na ado&ccedil;&atilde;o de pautas modernas, especialmente a esfera econ&ocirc;mica - que as experi&ecirc;ncias pioneiras de passagem &agrave; modernidade, poderiam acarretar tens&otilde;es agud&iacute;ssimas, com resultados pol&iacute;ticos muitas vezes inesperados.<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta proposi&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de Germani, acionada de modo esquem&aacute;tico na primeira parte de <i>Pol&iacute;tica y sociedad en una &eacute;poca de transici&oacute;n social</i> &#91;1962&#93;, prende-se claramente aos esfor&ccedil;os do autor - e de toda a intelectualidade argentina da &eacute;poca, poder&iacute;amos dizer (Sarlo e Altamirano, 2007) - em elucidar o sentido do peronismo. Embora Germani n&atilde;o subsumisse a ades&atilde;o das classes populares argentinas a Per&oacute;n a uma experi&ecirc;ncia fascista, associa&ccedil;&atilde;o recorrente no debate da &eacute;poca, parecia-lhe claro que se tratava de uma solu&ccedil;&atilde;o de car&aacute;ter autorit&aacute;rio, sem as media&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas que teriam presidido, a seu ver, a participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica oper&aacute;ria em certos pa&iacute;ses europeus (Germani, 1956). Ora, como explicar que isto tenha ocorrido na Argentina, onde justamente, segundo Germani, o processo de moderniza&ccedil;&atilde;o teria avan&ccedil;ado mais que em qualquer outro pa&iacute;s latino-americano? Esta dissocia&ccedil;&atilde;o entre moderniza&ccedil;&atilde;o - que, no caso da Argentina, apresentava &iacute;ndices que a colocavam "muito pr&oacute;xima &#91;...&#93; aos pa&iacute;ses mais avan&ccedil;ados" (Germani, 2006, p. 242) - e democratiza&ccedil;&atilde;o estaria na raiz daquilo que o autor chamou de paradoxo argentino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O termo paradoxo, aqui, n&atilde;o &eacute; fortuito. Os mesmos processos que teriam feito da Argentina uma sociedade relativamente modernizada, na esteira do <i>boom</i> agropecu&aacute;rio de fins do s&eacute;culo XIX at&eacute; meados da d&eacute;cada de 1920, teriam concorrido tamb&eacute;m para os in&uacute;meros problemas por ela enfrentados nos anos de 1950-1960. Ou, como exp&ocirc;s no artigo "La Argentina: desarrollo econ&oacute;mico y modernizaci&oacute;n" &#91;1963&#93;, n&atilde;o seria o atraso, mas o adiantamento da moderniza&ccedil;&atilde;o social - altos &iacute;ndices de urbaniza&ccedil;&atilde;o e de escolariza&ccedil;&atilde;o, grandes classes m&eacute;dias, elevadas taxas de mobilidade social etc. -, <i>vis-&agrave;-vis</i> um desenvolvimento industrial apenas incipiente, o principal impasse da sociedade argentina. O "padr&atilde;o exitoso estabelecido durante o per&iacute;odo de prosperidade" (Germani, 2006, p. 248), assinala o autor, teria assegurado a "vastos estratos da popula&ccedil;&atilde;o certa participa&ccedil;&atilde;o no modo de vida urbano e nos bens materiais e n&atilde;o materiais da sociedade moderna" (<i>Idem</i>, p. 246). E este sucesso na integra&ccedil;&atilde;o dos atores sociais modernos que a expans&atilde;o econ&ocirc;mica ia criando - especialmente classes m&eacute;dias, industriais e oper&aacute;rios - teria roubado, no mesmo passo, o seu potencial transformador, j&aacute; que diminuiria "<i>o elemento de desafio suficientemente dram&aacute;tico capaz de despertar &#91;...&#93; as energias necess&aacute;rias para introduzir inova&ccedil;&otilde;es substanciais</i>" (<i>Idem</i>, pp. 249-250, grifos no original).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em termos mais concretos, Germani introduz na an&aacute;lise uma s&eacute;rie de especificidades hist&oacute;ricas da sociedade argentina que teria contribu&iacute;do para esta esp&eacute;cie de timidez transformadora de seus atores sociais modernos. Por um lado, o fato de que a expans&atilde;o dos setores m&eacute;dios e do operariado urbano no in&iacute;cio do s&eacute;culo xx tenha sido praticamente monopolizada por estrangeiros, na esteira da grande imigra&ccedil;&atilde;o ultramarina que alterou radicalmente a estrutura social do pa&iacute;s. Os efeitos pol&iacute;ticos desta situa&ccedil;&atilde;o seriam marcantes: "em termos eleitorais, isto significava" que "entre 50% e 70% dos habitantes se encontrava &agrave; margem de seu exerc&iacute;cio legal" (Germani, 1965, p. 220). Alijados da competi&ccedil;&atilde;o eleitoral, as poss&iacute;veis consequ&ecirc;ncias democratizantes da presen&ccedil;a dos imigrantes nos setores din&acirc;micos da economia urbano-industrial em expans&atilde;o teriam sido dilu&iacute;das, o que explicaria inclusive, segundo Germani, por que o radicalismo - movimento pol&iacute;tico nucleado na Uni&oacute;n C&iacute;vica Radical (UCR), que governou a Argentina entre 1916 e 1930 - acabou n&atilde;o usando "o poder para aportar as transforma&ccedil;&otilde;es na estrutura social que teriam assegurado uma base mais segura para o funcionamento das institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas". Como exemplos da limita&ccedil;&atilde;o do radicalismo, neste particular, o autor assinala que "a estrutura econ&ocirc;mico-social do campo permaneceu praticamente inalterada", e que os "parlamentos radicais mantiveram a legisla&ccedil;&atilde;o repressiva criada pela oligarquia no come&ccedil;o do s&eacute;culo diante da primeira expans&atilde;o dos movimentos oper&aacute;rios" (<i>Idem</i>, pp. 222-223). Por outro lado, a experi&ecirc;ncia vertiginosa de ascens&atilde;o social vivida por estes mesmos imigrantes terminaria por dificultar a forma&ccedil;&atilde;o de solidariedades est&aacute;veis de classe, cruciais - como mostraria a experi&ecirc;ncia europeia - para a emerg&ecirc;ncia de partidos pol&iacute;ticos de esquerda e de orienta&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica. Vejamos como o autor divisa os efeitos desta fluidez da estrutura social argentina, tal qual demonstrada num extenso <i>survey</i> realizado por ele e sua equipe na Grande Buenos Aires:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>A experi&ecirc;ncia reiterada, durante 60 ou 70 anos, pelos imigrantes estrangeiros e seus filhos, de uma sociedade aberta, unida ao grande interc&acirc;mbio entre classes, foi provavelmente um fator muito importante no sentido de impedir que o processo de urbaniza&ccedil;&atilde;o e a constitui&ccedil;&atilde;o de um proletariado industrial originassem movimentos de massa orientados ideologicamente &agrave; esquerda. &#91;...&#93; Houve, na verdade, movimentos deste tipo, mas n&atilde;o tiveram efeitos pol&iacute;ticos duradouros; por um lado, estavam formados por estrangeiros que careciam de direitos pol&iacute;ticos; por outro, eles pr&oacute;prios e seus descendentes n&atilde;o permaneceram tempo suficiente na condi&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria a fim de dar estabilidade e continuidade a organiza&ccedil;&otilde;es ideologicamente orientadas de acordo com a esquerda cl&aacute;ssica (Germani, 1963, p. 363).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, em que pese o reconhecimento da import&acirc;ncia da imigra&ccedil;&atilde;o ultramarina na moderniza&ccedil;&atilde;o da estrutura social argentina, Germani n&atilde;o deixa de atentar para as suas limita&ccedil;&otilde;es no sentido de "criar um marco institucional para o funcionamento sem trope&ccedil;os de um regime representativo a um n&iacute;vel de participa&ccedil;&atilde;o total" (Germani, 1965, p. 240). Assim, o que est&aacute; em jogo, em termos explicativos, &eacute; a identifica&ccedil;&atilde;o de uma determinada <i>sequ&ecirc;ncia hist&oacute;rica</i> cujas consequ&ecirc;ncias repercutiriam de modo altamente problem&aacute;tico nas d&eacute;cadas seguintes, marcadas por um novo movimento migrat&oacute;rio de massa do interior argentino (e demais pa&iacute;ses lim&iacute;trofes) &agrave; metr&oacute;pole portenha. Na aus&ecirc;ncia de canais representativos democr&aacute;ticos, nos meios oper&aacute;rios, fortes o suficiente para absorver a nova massa populacional abruptamente deslocada para o mundo urbano-industrial, apenas o peronismo teria logrado conferir express&atilde;o pol&iacute;tica a estes segmentos rec&eacute;m-mobilizados:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Estas grandes massas transplantadas de maneira r&aacute;pida &agrave;s cidades, transformadas abruptamente de pe&otilde;es rurais em oper&aacute;rios industriais, adquiriram significa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica sem que ao mesmo tempo houvesse os canais necess&aacute;rios para a sua integra&ccedil;&atilde;o ao funcionamento normal da democracia. A pol&iacute;tica repressiva dos governos desde o final do s&eacute;culo passado, &#91;...&#93; unida &agrave; aus&ecirc;ncia de partidos pol&iacute;ticos adequados aos seus sentimentos e necessidades, deixavam estas massas em disponibilidade, faziam delas elemento dispon&iacute;vel para ser aproveitado para qualquer aventura que lhes oferecesse alguma forma de participa&ccedil;&atilde;o (<i>Idem</i>, pp. 225-226).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como dissemos, Germani sempre diferenciou claramente o peronismo das experi&ecirc;ncias fascistas na Europa. E isto por dois motivos principais: (a) devido &agrave; diversa base social dos dois movimentos - de extra&ccedil;&atilde;o popular e oper&aacute;ria, no peronismo, e classes m&eacute;dias em risco de proletariza&ccedil;&atilde;o, no fascismo -, e (b) no que tange &agrave; maior racionalidade do primeiro em face do segundo. Para o autor, a despeito de sua orienta&ccedil;&atilde;o geral autorit&aacute;ria, o peronismo teria conseguido fazer valer v&aacute;rios tipos de liberdades concretas para as classes populares argentinas, como "participar em uma greve", "eleger um representante sindical" ou mesmo "discutir em p&eacute; de igualdade com o patr&atilde;o" (Germani, 1962, p. 39). No entanto, assim como o radicalismo n&atilde;o teria atuado em seu contexto no sentido de promover mudan&ccedil;as estruturais, tamb&eacute;m o peronismo teria ficado muito aqu&eacute;m de suas potencialidades transformadoras. Al&eacute;m do aspecto autorit&aacute;rio do movimento, fazendo com que as classes populares conhecessem "somente um <i>ersatz</i> de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica", isto &eacute;, uma "participa&ccedil;&atilde;o ilus&oacute;ria" (Germani, 1965, pp. 226-227), a velocidade da mobilidade ascendente experimentada pelos antigos trabalhadores rurais ao chegarem a Buenos Aires - conformando uma nova classe oper&aacute;ria - igualmente teria refreado o &iacute;mpeto anti-<i>status quo</i>:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Ao darem apoio ao peronismo, &#91;as classes populares&#93; escolhiam uma alternativa moderada: &#91;...&#93; o peronismo foi muito mais cauteloso que a maior parte dos movimentos deste tipo. Nunca questionou a base da ordem socioecon&ocirc;mica existente &#91;...&#93;; apenas insistiu na justi&ccedil;a social, na legisla&ccedil;&atilde;o social, na industrializa&ccedil;&atilde;o, na reforma agr&aacute;ria e no planejamento e em outras mudan&ccedil;as compat&iacute;veis com os interesses de alguns setores das classes m&eacute;dias (Germani, 1969, pp. 118-119).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estes seriam os argumentos principais de Germani em sua tentativa de elucidar o paradoxo argentino. Vimos que, a fim de entender a conex&atilde;o entre moderniza&ccedil;&atilde;o e experi&ecirc;ncia autorit&aacute;ria, na Argentina, o autor precisou introduzir em sua teoriza&ccedil;&atilde;o uma s&eacute;rie de especificidades hist&oacute;ricas, notadamente no que se refere &agrave; <i>sequ&ecirc;ncia hist&oacute;rica</i> radicalismo-peronismo, &iacute;ndices do car&aacute;ter limitado da a&ccedil;&atilde;o transformadora dos seus principais atores sociais modernos. Nesse sentido, contra Parsons - e tamb&eacute;m contra Seymour Lipset, com quem Germani manteve importante interlocu&ccedil;&atilde;o (Amaral, 2009) -, a acelerada moderniza&ccedil;&atilde;o da sociedade argentina n&atilde;o parecia fortalecer inst&acirc;ncias democr&aacute;ticas de integra&ccedil;&atilde;o social, mas justamente o oposto. "A profunda crise pol&iacute;tica que afeta o pa&iacute;s h&aacute; mais de 30 anos", assinala o autor, "constitui um verdadeiro enigma para os estudiosos da sociologia do desenvolvimento econ&ocirc;mico" (Germani, 1965, pp. 206-207).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>As partes e o todo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na se&ccedil;&atilde;o anterior, contrastamos as formula&ccedil;&otilde;es de Parsons, Fernandes e Germani sobre a conex&atilde;o entre desenvolvimento e democracia - os termos espec&iacute;ficos variam de autor para autor - feitas na primeira metade da d&eacute;cada de 1960. De modo esquem&aacute;tico, argumentamos que haveria um caminho inverso na teoriza&ccedil;&atilde;o realizada no centro e nas periferias. Nos textos de Parsons, tal conex&atilde;o foi crescentemente articulada em chave naturalizada, como se a expans&atilde;o da sociedade moderna pudesse, mesmo que a longo prazo, gerar os mesmos efeitos independentemente das especificidades hist&oacute;ricas de cada sociedade. J&aacute; nos textos de Fernandes e Germani, embora de modos muito diferentes, teriam sido justamente os aspectos <i>espec&iacute;ficos</i> &agrave;s sociedades brasileira e argentina, respectivamente, as principais componentes explicativas no que toca &agrave; dissocia&ccedil;&atilde;o entre desenvolvimento e democracia nestes contextos s&oacute;cio-hist&oacute;ricos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Agora, passaremos a delinear brevemente os principais constructos te&oacute;ricos destes tr&ecirc;s autores a partir de fins da d&eacute;cada de 1960, quando este <i>deslocamento rec&iacute;proco</i> entre as teoriza&ccedil;&otilde;es feitas no centro e nas periferias ganha clareza, sistematicidade e generalidade. Nos livros <i>The system of modern societies</i> &#91;1971&#93; e <i>American society</i> &#91;2007&#93;, de Parsons, <i>Sociedade de classes e subdesenvolvimento</i> &#91;1968&#93; e <i>A revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil</i> &#91;1975&#93;, de Fernandes, e <i>La sociolog&iacute;a de la modernizaci&oacute;n</i> &#91;1969&#93; e <i>Authoritarianism, fascism and national populism</i> &#91;1978&#93;, de Germani, os tr&ecirc;s autores procuram articular teoricamente as especificidades de suas pr&oacute;prias sociedades com a expans&atilde;o mundial do tipo moderno de sociedade. Dito de outro modo, nestes livros os autores teorizaram sobre a marcha do moderno <i>em geral</i>, e n&atilde;o somente sobre os Estados Unidos, Brasil e Argentina, ainda que as refer&ecirc;ncias a estas sociedades tenham sido intensamente mobilizadas pelos tr&ecirc;s. Ora, se Parsons j&aacute; ensaiava algo nesse sentido h&aacute; algum tempo, Fernandes e Germani apenas conseguem dar este passo com alguma consist&ecirc;ncia na segunda metade da d&eacute;cada de 1960, o que n&atilde;o &eacute; de somenos. Afinal, captar teoricamente o dinamismo da sociedade moderna como um todo <i>a partir de posi&ccedil;&otilde;es perif&eacute;ricas</i>, extravazando a an&aacute;lise para al&eacute;m de seu contexto s&oacute;cio-hist&oacute;rico imediato, &eacute; produto ainda escasso na teoria sociol&oacute;gica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em primeiro lugar, vejamos de que maneira Talcott Parsons articulou as especificidades de sua sociedade de refer&ecirc;ncia ao movimento mais geral da sociedade moderna. No artigo "Comparative studies and evolutionary change" &#91;1970&#93;, o autor afirma que o entendimento do peculiar dinamismo societ&aacute;rio dos Estados Unidos seria invi&aacute;vel sem uma "perspectiva comparada e evolucion&aacute;ria" (Parsons, 1971, p. 139). Nesse sentido, em vez de analisar a sociedade norte-americana de maneira isolada, seria mais prof&iacute;cuo entender suas <i>especificidades</i> &agrave; luz do sistema das sociedades modernas, isto &eacute;, no interior do conjunto mais amplo de experi&ecirc;ncias modernas - que, cada vez mais, englobavam quase todas as formas sociais existentes. Por esta raz&atilde;o, o uso do plural para designar o sistema <i>das sociedades modernas</i> n&atilde;o seria casual:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>O uso da forma plural da palavra sociedade do t&iacute;tulo &#91;<i>The system of modern societies</i>&#93; &eacute; deliberado e possui import&acirc;ncia central. &Eacute; claro que podemos nos referir, com sentido, &agrave; sociedade moderna como um tipo, mas n&atilde;o acho que possa ser &uacute;til aos soci&oacute;logos tratar a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, a Gr&atilde;-Bretanha, os pa&iacute;ses escandinavos e os Estados Unidos - para citar alguns dos mais importantes - como constituindo <i>uma</i> sociedade. Mas, se h&aacute; muitas, isto n&atilde;o implica que suas diferen&ccedil;as sigam um padr&atilde;o de varia&ccedil;&atilde;o aleat&oacute;ria, explicada em cada caso por "hist&oacute;rias" singulares (<i>Idem</i>, p. 108, grifo no original).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A peculiar jun&ccedil;&atilde;o de singular - <i>o sistema</i> - e plural - <i>das sociedades modernas</i> - no t&iacute;tulo do livro de Parsons revela bastante de sua orienta&ccedil;&atilde;o mais geral: captar o m&aacute;ximo de varia&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel nas estruturas das sociedades modernas existentes, mas sem dissolver a ideia de que elas, em conjunto, conformariam um &uacute;nico tipo. Disso decorre a sua compreens&atilde;o de que estas varia&ccedil;&otilde;es n&atilde;o seriam o resultado de simples hist&oacute;rias singulares, mas conformadas pela pr&oacute;pria diferencia&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica ao longo de todo o sistema em escala mundial. De acordo com o autor, as diferen&ccedil;as fundamentais entre as sociedades modernas "parecia&#91;m&#93; se encaixar perfeitamente num padr&atilde;o de quatro fun&ccedil;&otilde;es" (<i>Idem</i>, p. 108), ou seja, n&atilde;o s&oacute; no interior de cada sociedade mas tamb&eacute;m no sistema das sociedades modernas assistir&iacute;amos &agrave;s grandes linhas de diferencia&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica indicadas pelo esquema agil. &Eacute; como se cada sociedade moderna importante tivesse se especializado na diferencia&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima de um subsistema, contribuindo para o aumento da complexidade geral do sistema intersociet&aacute;rio moderno. Para ficarmos nos exemplos do autor: os Estados Unidos dariam mais peso &agrave; fun&ccedil;&atilde;o adaptativa (a) - sistema econ&ocirc;mico -; a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, &agrave; fun&ccedil;&atilde;o <i>goal-attainment</i> (g) - sistema pol&iacute;tico -; a Inglaterra, &agrave; fun&ccedil;&atilde;o integrativa (i) - comunidade societ&aacute;ria -; e a Fran&ccedil;a e a Alemanha, &agrave; fun&ccedil;&atilde;o <i>latent pattern-maintenance</i> (l) - sistema cultural (<i>Idem</i>, pp. 108109). Encaixando as especificidades nacionais sempre nalgum nicho funcional determinando, &eacute; assim que o autor explica o poderio econ&ocirc;mico norte-americano diante da burocratiza&ccedil;&atilde;o da sociedade sovi&eacute;tica, ou o desenvolvimento de direitos sociais na Inglaterra em contraposi&ccedil;&atilde;o &agrave; pujan&ccedil;a da produ&ccedil;&atilde;o cultural francesa e alem&atilde;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Retomando o argumento mais geral formulado em "Evolutionary universals in society" &#91;1964&#93;, Parsons considera que o desenvolvimento do sistema das sociedades modernas seria resultado de um processo de longa dura&ccedil;&atilde;o, dramatizado no terreno hist&oacute;rico por tr&ecirc;s revolu&ccedil;&otilde;es, que expressariam as cont&iacute;nuas diferencia&ccedil;&otilde;es sist&ecirc;micas. As duas primeiras revolu&ccedil;&otilde;es - a industrial e a democr&aacute;tica, ocorridas na Europa Ocidental (na Inglaterra e na Fran&ccedil;a, respectivamente) - teriam diferenciado, por um lado, o sistema econ&ocirc;mico (a) do sistema pol&iacute;tico (g) e, por outro, estes dois subsistemas da comunidade societ&aacute;ria (i). Embora, para Parsons, a sociedade norte-americana n&atilde;o tenha protagonizado nenhuma destas duas revolu&ccedil;&otilde;es, ele afirma que, j&aacute; "na &eacute;poca da visita de Tocqueville", teria se realizado ali "uma s&iacute;ntese da revolu&ccedil;&atilde;o francesa e da inglesa" e, mais ainda, que "os Estados Unidos tinham constitu&iacute;do uma sociedade t&atilde;o democr&aacute;tica quanto todos &#91;...&#93; tinham desejado". N&atilde;o por acaso o autor diz que esta sociedade passaria a desempenhar, a partir de ent&atilde;o, "um papel &#91;...&#93; compar&aacute;vel ao da Inglaterra no s&eacute;culo XVII" (Parsons, 1974, p. 108). Se a Europa ainda se via &agrave;s voltas com o seu passado de distin&ccedil;&otilde;es estamentais e clivagens classistas muito r&iacute;gidas, a sociedade norte-americana j&aacute; teria superado esses problemas desde o in&iacute;cio de sua forma&ccedil;&atilde;o (<i>Idem</i>, pp. 111-112).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Passando a ocupar, assim, a vanguarda do sistema da sociedade moderna, caberia agora aos Estados Unidos liderar a terceira revolu&ccedil;&atilde;o, qual seja, a revolu&ccedil;&atilde;o educacional. Para Parsons, com a expans&atilde;o em larga escala do ensino superior em meados do s&eacute;culo XX, assistir&iacute;amos &agrave; diferencia&ccedil;&atilde;o final entre o sistema cultural (l) e a comunidade societ&aacute;ria (i), isto &eacute;, &agrave; institucionaliza&ccedil;&atilde;o de um complexo cognitivo no sistema social, com os seus concomitantes efeitos na seculariza&ccedil;&atilde;o da cultura e no padr&atilde;o de integra&ccedil;&atilde;o social (Parsons e Platt, 1973). Al&eacute;m de representar o fim da linha de um longo processo de constitui&ccedil;&atilde;o de uma "comunidade societ&aacute;ria que n&atilde;o se baseia diretamente na religi&atilde;o" (Parsons, 1974, p. 124), a revolu&ccedil;&atilde;o educacional <i>radicalizaria</i> o car&aacute;ter democr&aacute;tico da sociedade moderna. Isto ocorreria porque, com a universaliza&ccedil;&atilde;o do acesso ao ensino, as principais formas de estratifica&ccedil;&atilde;o social estariam associadas a imperativos unicamente funcionais, e n&atilde;o mais a crit&eacute;rios particularistas:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>O foco da nova fase &eacute; a revolu&ccedil;&atilde;o educacional que, em certo sentido, sintetiza os temas da revolu&ccedil;&atilde;o industrial e da democr&aacute;tica: igualdade de oportunidade e igualdade de cidadania. J&aacute; n&atilde;o se sup&otilde;e a capacidade inata do indiv&iacute;duo &#91;...&#93;. Ao contr&aacute;rio, reconhece-se que a estratifica&ccedil;&atilde;o por capacidade &eacute; mediada por uma complexa s&eacute;rie de &#91;est&aacute;gios&#93; no processo de socializa&ccedil;&atilde;o. Cada vez mais, existem oportunidades para que os relativamente desfavorecidos consigam vencer &#91;nos processos de&#93; sele&ccedil;&atilde;o, &#91;rigidamente regulamentados&#93; por normas universalistas (<i>Idem</i>, p. 119).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, na narrativa hist&oacute;rica parsoniana, a posi&ccedil;&atilde;o de vanguarda ocupada pela sociedade norte-americana no sistema intersociet&aacute;rio moderno seria muito mais consequ&ecirc;ncia de seu avan&ccedil;o inaudito no sentido de diferenciar uma comunidade societ&aacute;ria amparada em crit&eacute;rios universalistas que do seu poderoso complexo industrial-militar, explica&ccedil;&atilde;o que ele considera reducionista e equivocada (<i>Idem</i>, p. 141). Esta <i>especificidade hist&oacute;rica</i>, no entanto, at&eacute; mesmo pela posi&ccedil;&atilde;o de lideran&ccedil;a dos Estados Unidos, seria naturalizada por Parsons em seu esquema cibern&eacute;tico-evolucion&aacute;rio, j&aacute; que nela estaria contido o pr&oacute;prio <i>sentido geral</i> da mudan&ccedil;a. Tendo em vista a posi&ccedil;&atilde;o ocupada pelo sistema de <i>pattern-maintenance</i> (ou sistema cultural) na escala cibern&eacute;tica, os valores democr&aacute;ticos institucionalizados na comunidade societ&aacute;ria norte-americana seriam capazes de se difundir por todo o sistema das sociedades modernas, <i>pressionando</i> por transforma&ccedil;&otilde;es an&aacute;logas, mesmo que a longu&iacute;ssimo prazo, em todas as sociedades localizadas no interior do sistema:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>&#91;...&#93; os valores sempre potencialmente &#91;...&#93; transcendem <i>qualquer</i> comunidade espec&iacute;fica. &#91;...&#93; As for&ccedil;as e os processos que transformaram a comunidade societ&aacute;ria dos Estados Unidos e prometem continuar a transform&aacute;-la n&atilde;o s&atilde;o peculiares a esta sociedade, mas penetram todo o sistema moderno - e modernizante. &#91;...&#93; Desse ponto de vista, a institucionaliza&ccedil;&atilde;o <i>intersociet&aacute;ria</i> de um novo sistema de valores &#91;...&#93; se torna decisiva (<i>Idem</i>, p. 147, grifos no original).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma solu&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica deste tipo, como veremos a seguir, n&atilde;o emergiu dos textos de Florestan Fernandes e de Gino Germani. Ainda que salientando a posi&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica dos Estados Unidos no interior do sistema das sociedades modernas, Parsons n&atilde;o considerou as <i>conting&ecirc;ncias hist&oacute;ricas</i> dessa experi&ecirc;ncia social como uma componente explicativa fundamental de sua an&aacute;lise sociol&oacute;gica. Transferindo, grosso modo, a conex&atilde;o diferencia&ccedil;&atilde;o-inclus&atilde;o para o contexto de uma sociedade moderna de escopo mundial, &eacute; como se Parsons reduzisse o complex&iacute;ssimo processo de conforma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica da civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental &agrave; din&acirc;mica social encapsulada no seu esquema agil, aplainando todas as arestas hist&oacute;ricas encontradas pelo caminho. Esta robusta ordena&ccedil;&atilde;o formal - alguns diriam formalista - do processo social teria que ceder espa&ccedil;o, nos textos de Fernandes e de Germani, a constructos de menor vigor ordenador, capazes de captar as asperezas de uma mat&eacute;ria social perif&eacute;rica arredia a conceitua&ccedil;&otilde;es demasiado ordeiras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Comecemos com a no&ccedil;&atilde;o de capitalismo dependente, de Fernandes. Se Parsons fez grande esfor&ccedil;o para, a despeito de reconhecer a exist&ecirc;ncia de enormes varia&ccedil;&otilde;es estruturais, considerar as sociedades modernas como um &uacute;nico tipo, o autor de <i>A revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil</i> &#91;1975&#93;, logo de sa&iacute;da, assinala a exist&ecirc;ncia de dois subtipos fundamentais: a sociedade de classes conformada pelo capitalismo aut&ocirc;nomo e a sociedade de classes conformada pelo capitalismo dependente. N&atilde;o que estes dois subtipos fossem essencialmente distintos. O pr&oacute;prio autor ressalva que "o regime de classes &eacute; o mesmo", n&atilde;o invalidando "conceitos, m&eacute;todos e teorias acumulados previamente". Contudo, a fim de se analisar sociologicamente o dinamismo do capitalismo dependente, ter&iacute;amos que proceder, segundo Fernandes, a uma "verdadeira rota&ccedil;&atilde;o &oacute;tica" (Fernandes, 1979, p. 25), sobretudo no que tange &agrave; utiliza&ccedil;&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de sistema. Esta no&ccedil;&atilde;o, tal como empregada recorrentemente na teoria sociol&oacute;gica, somente apresentaria efic&aacute;cia explicativa para os casos de capitalismo aut&ocirc;nomo:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Ao estudar o regime de classes em sociedades nacionais dotadas, ao mesmo tempo, de desenvolvimento capitalista aut&ocirc;nomo e de posi&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica nas rela&ccedil;&otilde;es capitalistas internacionais, os cientistas sociais puderam operar &#91;...&#93; com uma homogeneiza&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima dos fatores &#91;...&#93; da diferencia&ccedil;&atilde;o social; puderam concentrar a &#91;...&#93; an&aacute;lise &#91;...&#93; em casos extremos, considerados como <i>sistema</i> de uma perspectiva nacional, como se a economia, a sociedade e a cultura, sob o capitalismo, se determinassem apenas a partir de um n&uacute;cleo interno em expans&atilde;o; supuseram que os fatores causais e funcionais da transforma&ccedil;&atilde;o capitalista &#91;...&#93; atuam a partir de dentro &#91;...&#93; e variam, sempre, de um ponto de menor complexidade para outro de maior complexidade quanto ao grau de diferencia&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93; (<i>Idem,ibidem</i>, grifo nosso).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora seja verdade que Parsons tenha procurado dar conta de certo dinamismo intersociet&aacute;rio com a no&ccedil;&atilde;o de sistema das sociedades modernas, o problema colocado por Fernandes parece caber-lhe inteiramente. N&atilde;o que o ultimo rejeite a validade de uma perspectiva sist&ecirc;mica. Ela apenas n&atilde;o conseguiria captar as conex&otilde;es fundamentais do capitalismo dependente ao abstrair, do campo de observa&ccedil;&atilde;o, a heterogeneidade de processos sociais que lhe imprimiriam sentido, especialmente a dupla articula&ccedil;&atilde;o de elementos internos e externos &agrave; sociedade, por um lado, e de elementos arcaicos e modernos, por outro (Fernandes, 2006, p. 293). Assim, continua o autor, na periferia do capitalismo, os soci&oacute;logos teriam que operar com uma "heterogeneiza&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima dos fatores propriamente estruturais de diferencia&ccedil;&atilde;o social", haja vista "&#91;a&#93; natureza e &#91;a&#93; variedade de for&ccedil;as que interv&ecirc;m, concretamente, na configura&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93; do regime de classes das na&ccedil;&otilde;es capitalistas heteron&ocirc;micas". Estas for&ccedil;as seriam basicamente tr&ecirc;s: (a) "procedentes das sociedades hegem&ocirc;nicas externas", (b) "provenientes de tend&ecirc;ncias dominantes na evolu&ccedil;&atilde;o das estruturas internacionais de poder" e (c) for&ccedil;as "que nascem a partir de dentro, das pr&oacute;prias sociedades de classes dependentes" (Fernandes, 1979, p. 26). Como corol&aacute;rio desta rota&ccedil;&atilde;o &oacute;tica proposta por Fernandes, &eacute; como se os soci&oacute;logos perdessem "parte de seu arb&iacute;trio na abstra&ccedil;&atilde;o do <i>caso nacional</i> do amplo conjunto de for&ccedil;as, que operam simultaneamente e com potencialidades &#91;...&#93; ao mesmo tempo t&atilde;o variadas e contradit&oacute;rias" (<i>Idem</i>, p. 27, grifo no original). Noutros termos, o autor avan&ccedil;ou a ideia de que s&oacute; seria poss&iacute;vel entender as complica&ccedil;&otilde;es do capitalismo dependente, de sua marcha hist&oacute;rica n&atilde;o linear, caso se empregasse certa perspectiva de totalidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fim de se analisar este processo de mudan&ccedil;a determinado por for&ccedil;as sociais t&atilde;o contradit&oacute;rias - por um lado, for&ccedil;as internas e externas pressionando pela expans&atilde;o da sociedade de classes e da ordem social competitiva, por outro, for&ccedil;as internas e externas refor&ccedil;ando o legado do antigo regime e as orienta&ccedil;&otilde;es estamentais a ele ligadas (<i>Idem</i>, pp. 3940) -, Fernandes indica a necessidade de se <i>adensar historicamente</i> a teoriza&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o podendo subsumir o sentido geral do processo ao ritmo progressivo de um dinamismo interno em crescente diferencia&ccedil;&atilde;o - como em Parsons -, o autor mobiliza intensamente a mat&eacute;ria hist&oacute;rica brasileira como expediente <i>explicativo</i>, retendo a aten&ccedil;&atilde;o em seus momentos cruciais. Momentos cuja reconstru&ccedil;&atilde;o, iniciada em <i>A integra&ccedil;&atilde;o do negro na sociedade de classes</i> &#91;1964&#93; - quando aponta para o esvaziamento do movimento abolicionista e para o sentido excludente da expans&atilde;o da sociedade de classes no Brasil -, ganha enorme amplitude em <i>A revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil</i> &#91;1975&#93;, livro no qual Fernandes percorre o extenso per&iacute;odo que se inicia no processo de independ&ecirc;ncia at&eacute; chegar aos efeitos do golpe militar de 1964. Mas esta aten&ccedil;&atilde;o cerrada &agrave;s especificidades da sociedade brasileira significa que Fernandes n&atilde;o teria procurado fazer generaliza&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas para al&eacute;m dela? A resposta a esta pergunta, negativa, passa por seu argumento de que a sociedade de classes no Brasil seria uma esp&eacute;cie de tipo extremo do capitalismo dependente.<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isto ocorreria n&atilde;o devido &agrave; maior consist&ecirc;ncia da experi&ecirc;ncia moderna no Brasil em face de outros pa&iacute;ses perif&eacute;ricos, mas &agrave; m&aacute;xima heterogeneidade dos elementos constituintes de sua estrutura social. Ou, noutras palavras, porque, segundo o autor, na sociedade brasileira estariam presentes "tanto os aspectos mais arcaicos quanto os aspectos mais modernos da estratifica&ccedil;&atilde;o social condicionada pelo capitalismo dependente" (Fernandes, 1975, p. 50), ou ainda, noutra nota&ccedil;&atilde;o, porque a&iacute; "<i>a depend&ecirc;ncia &eacute; mais profunda e diferenciada e o subdesenvolvimento &eacute; mais desenvolvido</i>" (Fernandes, 1981, p. 115, grifo no original). Embora n&atilde;o seja o caso de reconstituirmos o modo pelo qual Fernandes analisa a trajet&oacute;ria hist&oacute;rica da sociedade de classes no Brasil, tr&ecirc;s pontos de sua argumenta&ccedil;&atilde;o s&atilde;o fundamentais. De modo esquem&aacute;tico, eles se referem: (a) aos efeitos limitadores do padr&atilde;o de desenvolvimento duplamente articulado - no qual grande parte do excedente econ&ocirc;mico n&atilde;o &eacute; retido internamente, mas succionado para fora -, concorrendo para que se "mantenham, indefinidamente, estruturas socioecon&ocirc;micas e pol&iacute;ticas arcaicas ou semiarcaicas" (Fernandes, 2006, p. 356); (b) &agrave; <i>deforma&ccedil;&atilde;o estrutural</i> da ordem social competitiva gerada por este tipo de sociedade de classes que, al&eacute;m de n&atilde;o se universalizar, agravaria a concentra&ccedil;&atilde;o da renda, do poder e do prest&iacute;gio social - a "efic&aacute;cia da competi&ccedil;&atilde;o e do conflito na coordena&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de classe" se fechariam na pequena &oacute;rbita das "classes m&eacute;dias e altas" (Fernandes, 1979, p. 37) -; (c) sintetizando esses dois pontos, ao <i>estilo autocr&aacute;tico</i> de revolu&ccedil;&atilde;o burguesa. Sobre isto especificamente, escreve Fernandes:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>A&iacute;, a Revolu&ccedil;&atilde;o Burguesa combina - nem poderia deixar de faz&ecirc;-lo - transforma&ccedil;&atilde;o capitalista e domina&ccedil;&atilde;o burguesa. Todavia, essa combina&ccedil;&atilde;o se processa em condi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e hist&oacute;rico-sociais espec&iacute;ficas, que excluem qualquer probabilidade de repeti&ccedil;&atilde;o da hist&oacute;ria ou de desencadeamento autom&aacute;tico dos pr&eacute;-requisitos do &#91;...&#93; modelo democr&aacute;tico-burgu&ecirc;s. Ao rev&eacute;s, o que se concretiza, embora com intensidade vari&aacute;vel, &eacute; uma forte dissocia&ccedil;&atilde;o <i>pragm&aacute;tica</i> entre desenvolvimento capitalista e democracia; ou, usando-se uma nota&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica positiva: uma forte associa&ccedil;&atilde;o <i>racional</i> entre desenvolvimento capitalista e autocracia (2006, p. 340, grifos no original).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lembrando que autocracia n&atilde;o se confunde - embora se associe em v&aacute;rias ocasi&otilde;es - com autoritarismo, mas significa uma orienta&ccedil;&atilde;o privatista em rela&ccedil;&atilde;o ao poder (Cohn, 2001), a sociedade brasileira seria um tipo extremo do capitalismo dependente porque, nela, a dissocia&ccedil;&atilde;o <i>estrutural</i> entre sociedade de classes e democracia apresentaria clareza <i>m&aacute;xima</i>, sobretudo ap&oacute;s o golpe de 1964. Depois de esmiu&ccedil;ar estas especificidades hist&oacute;ricas, Fernandes mostra que este padr&atilde;o de desenvolvimento que &eacute; capaz, por um lado, de expandir de maneira consider&aacute;vel os dinamismos t&iacute;picos de uma sociedade de classes, mas sem, por outro, expurgar o legado hist&oacute;rico do antigo regime e universalizar uma ordem social competitiva - a conex&atilde;o diferencia&ccedil;&atilde;o-inclus&atilde;o ficaria confinada a circuito fechado, sem se generalizar por todo o sistema social - teria grande significa&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica para a sociologia. O "presente do Brasil", arremata o autor, "cont&eacute;m o futuro de outros pa&iacute;ses, que perten&ccedil;am &agrave; periferia do capitalismo mundial e n&atilde;o possam encaminhar-se diretamente ao socialismo" (Fernandes, 2006, p. 259). Em suma, &eacute; como se, a partir das complica&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas da sociedade brasileira, tratadas com grande min&uacute;cia ao longo de <i>A revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil</i> &#91;1975&#93;, pud&eacute;ssemos ganhar perspectiva anal&iacute;tica sobre o movimento de expans&atilde;o da sociedade de classes como um todo (Bastos, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se, como vimos, Florestan Fernandes prop&otilde;e que n&atilde;o se poderia analisar os dinamismos da sociedade de classes como se ela gerasse sempre os mesmos efeitos independentemente do tempo, do espa&ccedil;o e das trajet&oacute;rias hist&oacute;ricas - propondo, neste sentido, <i>quebrar em dois o tipo</i> (capitalismo aut&ocirc;nomo e capitalismo dependente) -, Gino Germani, por sua vez, dissolve quase completamente a ideia de que poder&iacute;amos tomar certos casos concretos de moderniza&ccedil;&atilde;o como t&iacute;picos ou generaliz&aacute;veis. Isto n&atilde;o quer dizer, &eacute; claro, que o autor n&atilde;o tenha se dedicado a teorizar, em chave mais abstrata, sobre os processos de mudan&ccedil;a. Contudo, sua proposi&ccedil;&atilde;o mais geral a este respeito - sobre o car&aacute;ter inextricavelmente assincr&ocirc;nico dos processos de moderniza&ccedil;&atilde;o - coloca em primeiro plano justamente a import&acirc;ncia <i>explicativa</i> das conting&ecirc;ncias hist&oacute;ricas. Sen&atilde;o, vejamos:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>Nossa primeira generaliza&ccedil;&atilde;o &eacute; que a moderniza&ccedil;&atilde;o ou o desenvolvimento n&atilde;o &eacute; balanceado. A mudan&ccedil;a &eacute; assincr&ocirc;nica: os v&aacute;rios componentes da estrutura sociocultural n&atilde;o iniciam a sua transforma&ccedil;&atilde;o simultaneamente, n&atilde;o caminham &agrave; mesma velocidade e tampouco os v&aacute;rios processos seguem sequ&ecirc;ncias id&ecirc;nticas. A transi&ccedil;&atilde;o total, fruto da acelera&ccedil;&atilde;o ou desacelera&ccedil;&atilde;o destes processos ou subprocessos, ou de retardamentos ou antecipa&ccedil;&otilde;es peculiares na sua sequ&ecirc;ncia, &eacute; um fator altamente determinante na moderniza&ccedil;&atilde;o. &#91;...&#93; Em raz&atilde;o das consequ&ecirc;ncias do assincronismo &#91;...&#93;, &eacute; muito dif&iacute;cil formular uma sequ&ecirc;ncia universalmente v&aacute;lida de etapas (Germani, 1981, p. 18).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora, neste trecho, o autor <i>radicalize</i> a ideia de que, dados os aspectos espec&iacute;ficos e contingentes de todo processo de mudan&ccedil;a, n&atilde;o haveria sequ&ecirc;ncias universalmente v&aacute;lidas, ele busca alguns elementos mais gen&eacute;ricos capazes de apoiar sua teoriza&ccedil;&atilde;o. Por um lado, Germani n&atilde;o descarta inteiramente certo repert&oacute;rio cognitivo da sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o, j&aacute; que acredita que o uso de correla&ccedil;&otilde;es estat&iacute;sticas para a fabrica&ccedil;&atilde;o de &iacute;ndices de modernidade poderia favorecer procedimentos comparativos (Germani, 1969, pp. 2627). Por outro, ele se prop&otilde;e a construir uma s&eacute;rie de tipologias de transi&ccedil;&atilde;o capaz de agrupar algumas experi&ecirc;ncias afins e significativas de moderniza&ccedil;&atilde;o. Na vers&atilde;o norte-americana de <i>La sociolog&iacute;a de la modernizaci&oacute;n</i> &#91;1969&#93; &#91;<i>The sociology of modernization</i> (1981)&#93;, ele chega a identificar oito tipos ou subtipos de padr&otilde;es de moderniza&ccedil;&atilde;o, dentre os quais se incluiria a Am&eacute;rica Latina, tratada por Germani (1981, pp. 37-47) em perspectiva de conjunto. A este respeito, a refer&ecirc;ncia fundamental do autor &eacute; o texto "Las etapas del proceso de modernizaci&oacute;n en Am&eacute;rica Latina" &#91;1969&#93;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de o termo "etapas" sugerir um processo linear de mudan&ccedil;a, ao fazermos um corpo-a-corpo com o argumento de Germani vemos que n&atilde;o &eacute; bem o caso. Antes, s&atilde;o aspectos <i>contingentes</i> que sobem &agrave; tona. Definindo as principais etapas a partir de marcadores externos &agrave;s sociedades latino-americanas - etapa i, "descobrimento"; etapa ii, "revolu&ccedil;&otilde;es francesa e norte-americana"; etapa iii, "impacto da revolu&ccedil;&atilde;o industrial" e da "emigra&ccedil;&atilde;o europeia em massa"; etapa iv, "grande depress&atilde;o e segunda guerra mundial" (Germani, 1969, pp. 51-58) -, ele mostra, por exemplo, que se a simultaneidade destes impactos externos servia como suporte para a compara&ccedil;&atilde;o entre os pa&iacute;ses, por um lado, estas mesmas for&ccedil;as, ao se combinarem com fatores end&oacute;genos espec&iacute;ficos, teriam como "efeito habitual <i>acentuar</i> &#91;<i>as</i>&#93; <i>descontinuidades internas</i>, isto &eacute;, a assincronia entre &aacute;reas, institui&ccedil;&otilde;es, pautas de atitudes e comportamentos" (<i>Idem</i>, p. 37, grifos no original). Al&eacute;m disso, o autor &eacute; enf&aacute;tico ao afirmar que n&atilde;o opera com "um modelo puramente determinista de transi&ccedil;&atilde;o": os <i>sentidos</i> da passagem de uma etapa para outra seriam cronicamente dependentes da atua&ccedil;&atilde;o de "indiv&iacute;duos e grupos em posi&ccedil;&otilde;es-chave" (<i>Idem</i>, p. 28), o que poderia levar tanto &agrave; "interrup&ccedil;&atilde;o da moderniza&ccedil;&atilde;o" quanto ao "progresso em dire&ccedil;&atilde;o a graus de moderniza&ccedil;&atilde;o social ou pol&iacute;tica mais elevados" (<i>Idem</i>, p. 29). Pouco se detendo sobre as duas primeiras etapas de moderniza&ccedil;&atilde;o na Am&eacute;rica Latina, Germani concentra o melhor de sua aten&ccedil;&atilde;o na passagem da etapa iii &agrave; etapa iv, dramatizada, historicamente, pela passagem do modelo agroexportador &agrave; economia urbano-industrial na regi&atilde;o. Ainda que n&atilde;o seja o caso de reconstruirmos todo o argumento do autor a este respeito, algumas considera&ccedil;&otilde;es s&atilde;o necess&aacute;rias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; digno de nota que, a fim de captar o car&aacute;ter n&atilde;o linear da mudan&ccedil;a, Germani tenha lan&ccedil;ado m&atilde;o sistematicamente do seguinte par conceitual: efeitos modernizadores-mecanismos estabilizadores. Mediante esses termos, seria poss&iacute;vel explicar por que certos atores ou estruturas sociais respons&aacute;veis por um maior avan&ccedil;o na moderniza&ccedil;&atilde;o durante a terceira etapa poderiam atuar como mecanismos de estabiliza&ccedil;&atilde;o do processo na quarta etapa. O caso mais consp&iacute;cuo, segundo o autor, seria o das classes m&eacute;dias: apesar de sua orienta&ccedil;&atilde;o progressista no sentido de ampliar os canais democr&aacute;ticos num primeiro momento, com a explos&atilde;o da migra&ccedil;&atilde;o rural-urbana (consequ&ecirc;ncia da pr&oacute;pria industrializa&ccedil;&atilde;o) ela acabaria muitas vezes combatendo a extens&atilde;o da participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica aos grupos rec&eacute;m-mobilizados. Noutras palavras, "as classes m&eacute;dias, ou parte delas, deixaram de ser fatores de mudan&ccedil;a para a moderniza&ccedil;&atilde;o e se converteram em fatores de estabiliza&ccedil;&atilde;o" (<i>Idem</i>, p. 40). Mas a complexidade do quadro n&atilde;o se det&eacute;m a&iacute;. A conex&atilde;o entre fatores internos e externos &agrave;s sociedades latino-americanas tamb&eacute;m poderia provocar antes o estancamento do que a continuidade da moderniza&ccedil;&atilde;o:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Tamb&eacute;m intervieram outros fatores, ex&oacute;genos e end&oacute;genos, que complicaram de modo singular a situa&ccedil;&atilde;o, adicionando novas rigidezes e levando em muitos casos ao estancamento ou &agrave; regress&atilde;o no desenvolvimento econ&ocirc;mico e na moderniza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. Entre tais fatores devemos mencionar: (a) os res&iacute;duos sobreviventes, mas ainda ativos, das antigas estruturas de poder &#91;...&#93;; (b) as limita&ccedil;&otilde;es das burguesias nacionais para exercer uma a&ccedil;&atilde;o coerente e eficaz em favor do desenvolvimento econ&ocirc;mico; (c) a persist&ecirc;ncia do intervencionismo militar. &#91;...&#93; &#91;Entre&#93; os fatores ex&oacute;genos operantes em todos os aspectos, desde 1930, os mais importantes foram, sem d&uacute;vidas, as tens&otilde;es criadas pela guerra fria e pelo poder hegem&ocirc;nico dos Estados Unidos. &#91;...&#93; &Eacute; dif&iacute;cil colocar em d&uacute;vida que setores poderosos da sociedade norte-americana tenderam a refor&ccedil;ar as rigidezes mantidas por fatores internos, em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s for&ccedil;as favor&aacute;veis &agrave; introdu&ccedil;&atilde;o de reformas realmente significativas (<i>Idem</i>, p. 41).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algum tempo depois, este esquema te&oacute;rico ganharia aprofundamento e maior consist&ecirc;ncia te&oacute;rica em <i>Authoritarianism, fascism and national populism</i> &#91;1978&#93;, livro no qual Germani retoma a an&aacute;lise da sociedade argentina. Realizando uma explora&ccedil;&atilde;o de longa dura&ccedil;&atilde;o de suas especificidades hist&oacute;ricas - desde a independ&ecirc;ncia at&eacute; a crise do ciclo peronista dos anos de 1970 -, al&eacute;m de an&aacute;lises comparativas com sociedades europeias problem&aacute;ticas, como Espanha e It&aacute;lia, o autor leva &agrave;s &uacute;ltimas consequ&ecirc;ncias o princ&iacute;pio de que as conting&ecirc;ncias hist&oacute;ricas deveriam ser acionadas como expediente <i>explicativo</i> da moderniza&ccedil;&atilde;o. Ao definir, mais uma vez, o seu conceito de mudan&ccedil;a social como n&atilde;o determinista, assinala:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>No n&iacute;vel macro, a mudan&ccedil;a pode ser concebida como um conjunto de processos &#91;...&#93; cuja converg&ecirc;ncia, num momento hist&oacute;rico definido, &#91;...&#93; <i>pode</i> produzir novas (parciais ou totais) forma&ccedil;&otilde;es socioculturais (uma ou mais institui&ccedil;&otilde;es, grupos sociais, subsistemas inteiros ou um novo tipo de estrutura social global). &#91;...&#93; &#91;A&#93; combina&ccedil;&atilde;o peculiar &#91;destes&#93; componentes &eacute; resultado &#91;...&#93; da natureza, ritmos e sequ&ecirc;ncias de cada processo particular - e muito frequentemente tamb&eacute;m dos eventos traum&aacute;ticos produzidos por s&uacute;bita acelera&ccedil;&atilde;o e/ou desacelera&ccedil;&atilde;o destes processos ou por causas acidentais. (<i>Acidentais</i> s&atilde;o os eventos ou processos que n&atilde;o podem ser explicados somente com base nos fatores e nas vari&aacute;veis considerados na an&aacute;lise) (<i>Idem</i>, pp. ix-x, grifos no original).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m de n&atilde;o determinista, o esquema te&oacute;rico de Germani acaba multiplicando os fatores - desde causas <i>macroestruturais</i> at&eacute; eventos <i>acidentais</i> - e os n&iacute;veis de an&aacute;lise - de curto, m&eacute;dio e longo alcance (<i>Idem</i>, p. 5) -, todos igualmente relevantes para o entendimento do sentido dos processos de moderniza&ccedil;&atilde;o. E, efetivamente, no andamento do livro, sua an&aacute;lise da sequ&ecirc;ncia hist&oacute;rica radicalismo-peronismo ganha v&aacute;rios refinamentos, conjugando dados estruturais e conjunturais espec&iacute;ficos - estes &uacute;ltimos v&atilde;o ao extremo do detalhe hist&oacute;rico<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a> - na explica&ccedil;&atilde;o do car&aacute;ter mais disruptivo, em termos pol&iacute;ticos, do segundo em rela&ccedil;&atilde;o ao primeiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito desta visada atenta aos aspectos mais contingentes do processo social - em m&aacute;ximo contraste, portanto, com grande angular usada por Parsons -, Germani n&atilde;o deixa de salientar a exist&ecirc;ncia de tend&ecirc;ncias mais gerais a <i>todas</i> as sociedades modernas. Em <i>Authoritarianism, fascism and national populism</i> &#91;1978&#93;, retomando certas proposi&ccedil;&otilde;es com que vinha trabalhando desde a d&eacute;cada de 1940, o autor ressalta como o processo de seculariza&ccedil;&atilde;o, que constitui o dinamismo t&iacute;pico da sociedade moderna, nem sempre se conectaria a um padr&atilde;o democr&aacute;tico de integra&ccedil;&atilde;o social. Entendendo seculariza&ccedil;&atilde;o como a extens&atilde;o de um tipo de a&ccedil;&atilde;o eletiva - isto &eacute;, amparada no princ&iacute;pio da escolha - a todas as esferas sociais, inclu&iacute;da a&iacute; a esfera dos valores, Germani chama a aten&ccedil;&atilde;o para a exist&ecirc;ncia de uma "tens&atilde;o estrutural inerente a todas as sociedades modernas": a tens&atilde;o "entre seculariza&ccedil;&atilde;o crescente e a necessidade de se manter um n&uacute;cleo central prescritivo suficiente para a integra&ccedil;&atilde;o" (<i>Idem</i>, p. 7). Dito de outro modo, a seculariza&ccedil;&atilde;o, por sua pr&oacute;pria l&oacute;gica expansiva, poderia p&ocirc;r em quest&atilde;o o pr&oacute;prio n&uacute;cleo normativo moderno, baseado historicamente nos ideais de igualdade, liberdade e autonomia. Nos termos do autor:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>Mesmo este n&uacute;cleo central, no entanto, pode ser mudado; neste caso, devem existir mecanismos capazes de realizar tais mudan&ccedil;as sem levar &agrave; destrui&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria sociedade. Desta condi&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica emerge um fator potencial (no n&iacute;vel de m&aacute;xima generalidade) para o surgimento do autoritarismo no sentido moderno. &#91;...&#93; Solu&ccedil;&otilde;es autorit&aacute;rias s&atilde;o poss&iacute;veis - e, em certas condi&ccedil;&otilde;es, prov&aacute;veis - em qualquer crise gerada pelas tens&otilde;es estruturais inerentes &agrave; sociedade moderna (<i>Idem</i>, pp. 7-8).</blockquote></font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo que o autor localize a proposi&ccedil;&atilde;o quanto &agrave; compuls&atilde;o autorit&aacute;ria da modernidade num n&iacute;vel de m&aacute;xima generalidade - a <i>explica&ccedil;&atilde;o</i> do fen&ocirc;meno autorit&aacute;rio dependeria ainda de "condicionantes situados em n&iacute;veis de m&eacute;dio e curto-alcance" (<i>Idem</i>, p. 8) -, a dist&acirc;ncia de sua teoriza&ccedil;&atilde;o <i>vis-&agrave;-vis</i> a de Parsons, neste aspecto, &eacute; m&aacute;xima. Ao contr&aacute;rio da tese exposta em <i>The system of modern societies</i> &#91;1971&#93;, o sistema normativo, ou melhor, os valores modernos, n&atilde;o teriam nem estabilidade hist&oacute;rica, nem seriam capazes de funcionar como inst&acirc;ncia &uacute;ltima de controle das mudan&ccedil;as. Para Germani, o risco sempre iminente de implos&atilde;o do n&uacute;cleo normativo moderno - dada a l&oacute;gica expansiva da seculariza&ccedil;&atilde;o - tornaria o autoritarismo uma s&iacute;ndrome intr&iacute;nseca &agrave; modernidade. Neste registro sociol&oacute;gico, o paradoxo argentino, tal como discutido pelo autor na primeira metade da d&eacute;cada de 1960 - uma sociedade altamente modernizada convivendo permanentemente com o espectro do fechamento pol&iacute;tico -, n&atilde;o seria simples exce&ccedil;&atilde;o, mas uma poss&iacute;vel exemplifica&ccedil;&atilde;o dos dinamismos inerentes &agrave; sociedade moderna.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Considera&ccedil;&otilde;es finais: do assunto &agrave; forma</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste trabalho, procuramos mostrar em que medida a tradu&ccedil;&atilde;o de um produto intelectual - a sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o - envolve opera&ccedil;&otilde;es complexas e resultados muitas vezes inesperados. Mesmo em autores explicitamente dedicados a uma teoriza&ccedil;&atilde;o em registro estrutural-funcionalista, caso de Florestan Fernandes e de Gino Germani, o envolvimento intenso e paciente de ambos com as complica&ccedil;&otilde;es da mat&eacute;ria social brasileira e argentina, respectivamente, foi <i>deslocando</i> de maneira cada vez mais n&iacute;tida seus esquemas anal&iacute;ticos em rela&ccedil;&atilde;o aos pressupostos da matriz te&oacute;rica "importada". Da&iacute; a relev&acirc;ncia, para a demonstra&ccedil;&atilde;o desta hip&oacute;tese mais geral, da recupera&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de Talcott Parsons como caso de controle das compara&ccedil;&otilde;es. A tradu&ccedil;&atilde;o, portanto, enquanto processo cumulativo - poder&iacute;amos remont&aacute;-la, grosso modo, desde as pesquisas emp&iacute;ricas realizadas pelos autores nos anos de 1940-1950 (Brasil Jr., 2010) -, n&atilde;o implica simples readequa&ccedil;&atilde;o do referencial te&oacute;rico importado ao novo contexto socio-hist&oacute;rico. Ao contr&aacute;rio, sobretudo quando criativa e relativamente bem-sucedida, a tradu&ccedil;&atilde;o leva a modifica&ccedil;&otilde;es profundas na pr&oacute;pria estrutura&ccedil;&atilde;o dos trabalhos. Ou, melhor dizendo, as especificidades hist&oacute;ricas de suas sociedades deixam de ser simples <i>assunto</i> para se transformarem, nas s&iacute;nteses te&oacute;ricas de Fernandes e Germani que acabamos de discutir, em <i>forma</i> da teoriza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta passagem do <i>assunto</i> &agrave; <i>forma</i> significa que algo do ritmo social espec&iacute;fico a estas sociedades passou a informar o princ&iacute;pio mais geral de intelec&ccedil;&atilde;o do social constru&iacute;do pelos autores. De modo mais ou menos contraintuitivo, podemos afirmar que &eacute; justamente quando Fernandes e Germani procuraram explicitar a din&acirc;mica do mundo moderno <i>em geral</i>, generalizando teoricamente para al&eacute;m de suas sociedades de refer&ecirc;ncia, que podemos localizar melhor a maneira pela qual ambos internalizaram na <i>forma</i> as especificidades das sociedades brasileira e argentina.<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por um lado, e em crescente contraste com as formula&ccedil;&otilde;es de Parso ns, tanto Fernandes quanto Germani foram abrindo espa&ccedil;o <i>explicativo</i> para as <i>conting&ecirc;ncias hist&oacute;ricas</i> do processo de mudan&ccedil;a social. Em vez de encaminharem a discuss&atilde;o em registro evolucion&aacute;rio - vimos que Parsons, apesar de incorporar a din&acirc;mica hist&oacute;rica em suas formula&ccedil;&otilde;es tardias, acabou retirando do campo de vis&atilde;o justamente as dimens&otilde;es mais <i>contingentes</i> -, os dois autores foram sendo levados a compatibilizar o estrutural-funcionalismo com uma esp&eacute;cie de sociologia hist&oacute;rico-comparada. Quer dizer: tendo em vista os impasses divisados nos termos do dilema social brasileiro e do paradoxo argentino - tratados na primeira parte deste trabalho -, Fernandes e Germani foram for&ccedil;ados a tirar consequ&ecirc;ncias te&oacute;ricas da constata&ccedil;&atilde;o de que a expans&atilde;o da sociedade moderna n&atilde;o geraria os mesmos efeitos sociais independentemente das trajet&oacute;rias sociais <i>espec&iacute;ficas</i> a cada sociedade. Por outro lado, e tamb&eacute;m em dire&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria ao &uacute;ltimo Parsons, ambos questionaram a ideia de que a sociedade moderna traria inscrita em seus dinamismos um padr&atilde;o democr&aacute;tico de integra&ccedil;&atilde;o social. Chamando a aten&ccedil;&atilde;o para certas especificidades de seu funcionamento na periferia, mostraram que o oposto seria muito mais prov&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas aproxima&ccedil;&otilde;es entre as solu&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas de Fernandes e Germani, bem como os seus distanciamentos rec&iacute;procos diante dos constructos de Parsons, n&atilde;o devem apagar, por&eacute;m, suas diferen&ccedil;as. Afinal, podemos tomar a no&ccedil;&atilde;o de capitalismo dependente e a discuss&atilde;o em torno do car&aacute;ter assincr&ocirc;nico da moderniza&ccedil;&atilde;o como intercambi&aacute;veis? Para responder a esta quest&atilde;o, basta compararmos o maior n&iacute;vel de generaliza&ccedil;&atilde;o suportado pelo constructo de Fernandes <i>vis-&agrave;-vis</i> a <i>radicaliza&ccedil;&atilde;o</i> da dimens&atilde;o contingente nas formula&ccedil;&otilde;es de Germani. Retomando rapidamente o problema, lembremos que, para o primeiro, a sociedade brasileira seria um caso estrat&eacute;gico para a an&aacute;lise do capitalismo dependente. Dada a sua heterogeneidade estrutural <i>m&aacute;xima</i>, os atributos deste tipo de sociedade de classes nela "aparecem com maior intensidade, precocidade e luminosidade" (Fernandes, 1975, p. 49). J&aacute; para Germani, ainda que a sociedade argentina pudesse exemplificar a compuls&atilde;o autorit&aacute;ria intr&iacute;nseca &agrave; sociedade moderna, a <i>explica&ccedil;&atilde;o</i> sociol&oacute;gica n&atilde;o poderia deixar de considerar os aspectos hist&oacute;ricos mais espec&iacute;ficos - como acelera&ccedil;&otilde;es ou desacelera&ccedil;&otilde;es abruptas de determinados processos de mudan&ccedil;a por causas acidentais ou n&atilde;o - a fim de explicar o porqu&ecirc; de o autoritarismo se apresentar mais frequentemente em certos momentos e contextos sociais do que em outros.<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este contraste entre a maior for&ccedil;a ordenadora da solu&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de Fernandes ante o constructo de Germani pode apontar inclusive para certas conex&otilde;es pouco &oacute;bvias entre teoria sociol&oacute;gica e processo social. Com certo risco de simplifica&ccedil;&atilde;o, podemos dizer que, longe de serem apenas prefer&ecirc;ncias intelectuais, estas diferen&ccedil;as te&oacute;ricas traduzem tamb&eacute;m diferen&ccedil;as b&aacute;sicas entre as sociedades brasileira e argentina. Mesmo que possamos reuni-las sobre a rubrica dos casos n&atilde;o cl&aacute;ssicos de revolu&ccedil;&atilde;o burguesa, a dissocia&ccedil;&atilde;o entre desenvolvimento e democracia que &eacute; t&iacute;pica desses processos se coloca de maneira diferenciada num caso e no outro. No caso brasileiro, h&aacute; muito mais nitidez quanto ao car&aacute;ter <i>estruturalmente</i> excludente de seu padr&atilde;o de mudan&ccedil;a social, o que d&aacute; suporte &agrave; detec&ccedil;&atilde;o de certa linha de continuidade hist&oacute;rica, a despeito da marcha ziguezagueante imposta pelo capitalismo dependente. Nos argumentos de Fernandes, essa continuidade residiria no car&aacute;ter autocr&aacute;tico da transforma&ccedil;&atilde;o capitalista. J&aacute; no caso argentino, a experi&ecirc;ncia intersubjetivamente compartilhada quanto ao car&aacute;ter excepcional desta sociedade, que teria dado marcha-r&eacute; em seu processo de moderniza&ccedil;&atilde;o (Kozel, 2007) - afinal, a certa altura de sua hist&oacute;ria, a Argentina parecia ter cumprido efetivamente a maioria das prerrogativas modernas - n&atilde;o daria guarida a generaliza&ccedil;&otilde;es deste tipo. Da&iacute;, no esquema te&oacute;rico de Germani, a multiplica&ccedil;&atilde;o das inst&acirc;ncias explicativas e a <i>radicaliza&ccedil;&atilde;o</i> da dimens&atilde;o contingente: dada a opacidade dessa experi&ecirc;ncia social - o paradoxo argentino -, a an&aacute;lise sociol&oacute;gica precisaria se agarrar a todas as asperezas da mat&eacute;ria social a fim de lhe captar o sentido.<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a> Este contraste entre clareza e opacidade, com perd&atilde;o do esquematismo, estaria na base dos procedimentos diversos de teoriza&ccedil;&atilde;o empregados por Fernandes e Germani: o primeiro, usando as especificidades da sociedade brasileira para <i>potenciar</i> a generaliza&ccedil;&atilde;o; o segundo, fazendo do exemplo argentino uma contraprova cabal dos <i>limites</i> de toda e qualquer generaliza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o se trata, &eacute; claro, de opor certo formalismo de Fernandes ante a teoriza&ccedil;&atilde;o mais atenta aos aspectos contingentes por parte de Germani. Vimos que, &agrave; contraluz do experimento te&oacute;rico parsoniano, a an&aacute;lise de Fernandes abria grande espa&ccedil;o &agrave; dimens&atilde;o hist&oacute;rica da explica&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica - sua discuss&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de sistema &eacute; patente neste sentido. No fundo, as <i>formas</i> que se precipitaram ao longo do processo de acumula&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de Fernandes e Germani s&atilde;o <i>formas dif&iacute;ceis</i>, cujo poder de abstra&ccedil;&atilde;o - mais forte no primeiro que no segundo - jamais p&ocirc;de descartar sem mais a natureza problem&aacute;tica da mat&eacute;ria social que visavam a ordenar.<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a> O contraste com a <i>forma</i> do racioc&iacute;nio sociol&oacute;gico de Parsons, que p&ocirc;de se desdobrar numa poderosa visada formalista do processo social - uma esp&eacute;cie de <i>teleologia da forma</i>: a diferencia&ccedil;&atilde;o progressiva ao longo do esquema agil apararia todas as arestas hist&oacute;ricas encontradas pelo caminho (Domingues, 2001, p. 92) -, ajuda a iluminar esta problem&aacute;tica. Ali&aacute;s, este confronto sistem&aacute;tico entre solu&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas feitas no centro e nas duas periferias n&atilde;o nos ajuda s&oacute; a repensar as media&ccedil;&otilde;es entre teoria sociol&oacute;gica e processo social no caso das &uacute;ltimas, mas tamb&eacute;m no &acirc;mbito da primeira. A relativa liberdade de Parsons, que se prop&ocirc;s a ordenar teoricamente o conjunto do desenvolvimento ocidental por meio de um esquema abstrato diferencia&ccedil;&atilde;o-inclus&atilde;o, tem a sua contrapartida num ch&atilde;o hist&oacute;rico espec&iacute;fico - a sociedade norte-americana - que radicalizou a revolu&ccedil;&atilde;o burguesa a ponto de ofuscar at&eacute; mesmo a import&acirc;ncia de suas pr&oacute;prias conting&ecirc;ncias e especificidades (Offe, 2006). Ou, noutros termos, como se fosse poss&iacute;vel entender a din&acirc;mica do mundo diretamente a partir da sociedade norte-americana, <i>sem media&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas</i> (Steinmetz, 2007b).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em resumo, ao analisarmos os cap&iacute;tulos brasileiro e argentino da sociologia nos anos de 19601970, divisando os resultados criativos de suas respectivas tradu&ccedil;&otilde;es da sociologia dominante de seu tempo - a sociologia norte-americana, aqui metonimizada pela teoriza&ccedil;&atilde;o parsoniana -, procuramos demonstrar tr&ecirc;s pontos principais. O primeiro, que as pr&aacute;ticas de importa&ccedil;&atilde;o-exporta&ccedil;&atilde;o da teoria sociol&oacute;gica - como dos demais produtos intelectuais - n&atilde;o geram simplesmente uma maior homogeneiza&ccedil;&atilde;o: o termo tradu&ccedil;&atilde;o insiste justamente nos inevit&aacute;veis <i>deslocamentos</i> impostos continuamente pelos novos pressupostos sociais ao produto importado. O segundo, que as consequ&ecirc;ncias da tradu&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se manifestam apenas nos n&iacute;veis mais imediatos da teoriza&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica, mas atuam tamb&eacute;m na sua <i>forma</i>. O terceiro, tendo em vista as possibilidades de capta&ccedil;&atilde;o de media&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas entre <i>forma</i> da teoria sociol&oacute;gica e <i>especificidade</i> da mat&eacute;ria social, a an&aacute;lise aqui desenvolvida p&ocirc;de divisar em termos cr&iacute;ticos <i>simultaneamente</i> a reflex&atilde;o feita no centro e na periferia. &Eacute; como se, ao fim e ao cabo, <i>a partir da periferia</i> pud&eacute;ssemos estabelecer uma plataforma de observa&ccedil;&atilde;o da teoria sociol&oacute;gica <i>como um todo</i>, sem minimizar nem as desigualdades, nem as variedades existentes no interior do conjunto por ela formado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a><a href="#1b">1</a> Apesar deste artigo se referir &agrave; somente produ&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica, esta rela&ccedil;&atilde;o problem&aacute;tica entre vida cultural e experi&ecirc;ncia perif&eacute;rica se espraia virtualmente para todos os campos da cultura. Para ficarmos em alguns exemplos brasileiros e argentinos, j&aacute; tratados em diversos trabalhos: literatura (Candido, 2006; Prieto, 1969; Sarlo, 2007; Schwarz, 2000), filosofia (Arantes, 1994; Ter&aacute;n, 1993), marxismo (Altamirano, 2001; Ricupero, 2000), artes pl&aacute;sticas (Giunta, 2001; Naves, 1996).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="2a"></a><a href="#2b">2</a> A despeito de suas trajet&oacute;rias biogr&aacute;ficas inveross&iacute;meis (Miceli, 2012), Florestan Fernandes e Gino Germani chefiaram, respectivamente, a C&aacute;tedra de Sociologia I da Universidade de S&atilde;o Paulo e o Departamento de Sociologia da Universidade de Buenos Aires. Para uma an&aacute;lise consistente do papel que ambos desempenharam na renova&ccedil;&atilde;o da sociologia no Brasil e na Argentina, cf. Arruda (2001) e Blanco (2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="3a"></a><a href="#3b">3</a> Se, por um lado, a rela&ccedil;&atilde;o ao mesmo tempo intensa e heterodoxa de Florestan Fernandes com o estrutural-funcionalismo j&aacute; constitui ponto pac&iacute;fico em sua fortuna cr&iacute;tica (Bastos, 1996; Cohn, 1986; Mariosa, 2003), no caso de Gino Germani ainda persiste uma vis&atilde;o muito simplificada de suas rela&ccedil;&otilde;es intelectuais com a obra de Talcott Parsons. Para alguns int&eacute;rpretes, Germani aplicaria mecanicamente esta vertente te&oacute;rica &agrave; realidade argentina (Rodr&iacute;guez, 2009) No entanto, novas interpreta&ccedil;&otilde;es mais matizadas e consistentes v&ecirc;m questionando esta vis&atilde;o (Blanco, 2003; Domingues, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="4a"></a><a href="#4b">4</a> Em carta a Edward A. Tiryakian, j&aacute; no final da vida, Talcott Parsons explicita algumas das raz&otilde;es desta sua virada para uma vis&atilde;o mais positiva da sociedade moderna (Parsons, 1979).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="5a"></a><a href="#5b">5</a> A no&ccedil;&atilde;o de dilema, como o pr&oacute;prio termo sugere, leva necessariamente &agrave; an&aacute;lise da qualidade das <i>op&ccedil;&otilde;es</i> societ&aacute;rias em jogo, quer dizer, de como os c&iacute;rculos sociais procuram atacar (ou n&atilde;o) o pr&oacute;prio dilema. Para uma an&aacute;lise desta quest&atilde;o nos textos do autor, cf. Cohn (1986).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="6a"></a><a href="#6b">6</a> Este ponto de partida te&oacute;rico de Gino Germani est&aacute; diretamente associado &agrave;s suas tentativas de elucida&ccedil;&atilde;o do fascismo . O autor, italiano de nascimento, emigrou para a Argentina justamente em virtude das persegui&ccedil;&otilde;es (incluindo pris&otilde;es etc.) que enfrentou no seu pa&iacute;s de origem em fun&ccedil;&atilde;o de sua milit&acirc;ncia antifascista (A. Germani, 2004).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="7a"></a><a href="#7b">7</a> A no&ccedil;&atilde;o de tipo extremo, desenvolvida por Florestan Fernandes em <i>Fundamentos emp&iacute;ricos da explica&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica</i> &#91;1959&#93; na esteira de sua reconstru&ccedil;&atilde;o das formula&ccedil;&otilde;es de Marx, tem a seguinte defini&ccedil;&atilde;o: "Por seu car&aacute;ter mesmo, &eacute; claro que as generaliza&ccedil;&otilde;es &#91;...&#93; valem, empiricamente, para o sistema social que realiza o <i>tipo extremo</i>. Mas, como s&atilde;o generaliza&ccedil;&otilde;es relativas a caracteres essenciais de fen&ocirc;menos vari&aacute;veis, &#91;...&#93; se aplicam aos demais sistemas que possam tender para o padr&atilde;o inerente ao tipo extremo, encarnado pelo sistema social investigado" (Fernandes, 1967, pp. 134-135, grifo no original).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="8a"></a><a href="#8b">8</a> Em exemplo claro deste acionamento explicativo dos "acidentes hist&oacute;ricos" podemos ver no seguinte trecho, em que o autor discute as causas do fim do per&iacute;odo "radical" (1916-1930): "Dados acidentais se agregaram posteriormente aos elementos referidos &agrave; estrutura econ&ocirc;mica, social e pol&iacute;tica do pa&iacute;s, e seu peso n&atilde;o deve ser subestimado. Estes fatores s&atilde;o: a idade do Presidente Irigoyen - o l&iacute;der carism&aacute;tico que liderou o movimento por longo tempo -, a desordem administrativa da segunda presid&ecirc;ncia, atos politicamente arbitr&aacute;rios e a queda consequente da popularidade do regime, como demonstrado nas elei&ccedil;&otilde;es legislativas de 1930" (Germani, 1978, p. 149).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="9a"></a><a href="#9b">9</a> Embora nosso material n&atilde;o seja literatura, mas teoria sociol&oacute;gica, seguimos aqui as refer&ecirc;ncias fundamentais de Antonio Candido (2000) quanto &agrave; qualifica&ccedil;&atilde;o do social como mais um elemento interno da composi&ccedil;&atilde;o textual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="10a"></a><a href="#10b">10</a> &Eacute; curioso notar que Maria Sylvia de Carvalho Franco (1970), apesar de criticar duramente a teoriza&ccedil;&atilde;o de Gino Germani como uma simples especifica&ccedil;&atilde;o do estrutural-funcionalismo de Parsons &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es da Am&eacute;rica Latina, tamb&eacute;m tenha se referido - noutra chave te&oacute;rica, &eacute; claro - &agrave; necessidade de se incorporar as conting&ecirc;ncias hist&oacute;ricas como um <i>limite</i> &agrave;s generaliza&ccedil;&otilde;es. Para este ponto, cf. Botelho (2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="11a"></a><a href="#11b">11</a> Beatriz Sarlo (2007, p. 335) nos remete &agrave; seguinte afirma&ccedil;&atilde;o presente no romance <i>Hay cenizas en el viento</i> &#91;1982&#93;, de Carlos D&aacute;maso Mart&iacute;nez: "Sarmiento acreditava que &#91;a Argentina&#93; era um enigma que podia ser desvendado. Se tivesse vivido o que vivi, teria escrito outro <i>Facundo</i>. Ou n&atilde;o teria escrito nada".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="12a"></a><a href="#12b">12</a> Tomei de empr&eacute;stimo a no&ccedil;&atilde;o de forma dif&iacute;cil discutida por Rodrigo Naves (1996) em sua an&aacute;lise das artes pl&aacute;sticas no Brasil. Que o mesmo problema se apresente em outro campo da produ&ccedil;&atilde;o cultural &eacute; revelador de um problema mais amplo, que tem a ver com as dificuldades de ordena&ccedil;&atilde;o intelectual de experi&ecirc;ncias hist&oacute;ricas perif&eacute;ricas. No argumento de Naves, &eacute; poss&iacute;vel ver no andamento dos principais artistas brasileiros a passagem de uma "dificuldade de forma" para uma "forma dif&iacute;cil", isto &eacute;, uma forma com pouca pot&ecirc;ncia ordenadora, incapaz de submeter os materiais &agrave; vontade violenta do criador. Para Naves, isto seria particularmente vis&iacute;vel nas estruturas em ferro de Am&iacute;lcar de Castro e nas telas em t&ecirc;mpera de Alfredo Volpi, que conseguem estilizar o desgaste do tempo (isto &eacute;, uma certa densidade hist&oacute;rica), realizando uma esp&eacute;cie de "construtivismo &agrave;s avessas".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BIBLIOGRAFIA</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALEXANDER, J. (1984), <i>Theoretical logic in sociology</i>. Vol. 4: <i>The modern reconstruction of classical thought: Talcott Parsons</i>. London, Routledge &amp; Kegan Paul.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6909201300020000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1987), <i>Twenty lectures</i>. Nova York, Columbia University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6909201300020000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> ALTAMIRANO, C. (2001), <i>Peronismo y cultura de izquierda</i>. Buenos Aires, Temas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6909201300020000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AMARAL, S. (2009), "Del fascismo al movimiento nacional-popular: el peronismo y el intercambio Germani-Lipset, 1956-1961". Buenos Aires, Universidad del CEMA, Documento de Trabajo nº 402.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6909201300020000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARANTES, P. E. (1994), <i>Um departamento franc&ecirc;s de ultramar</i>. S&atilde;o Paulo, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-6909201300020000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARRUDA, M. A. do N. (2001), <i>Metr&oacute;pole e cultura: S&atilde;o Paulo no meio s&eacute;culo XX</i>. Bauru, SP, Edusc.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6909201300020000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2009), "Florestan Fernandes: voca&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica e compromisso de vida", <i>in</i> A. Botelho e L. Schwarcz (orgs.), <i>Um enigma chamado Brasil</i>, S&atilde;o Paulo, Cia. das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6909201300020000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BASTOS, E. R. (1987), "A quest&atilde;o racial e a revolu&ccedil;&atilde;o burguesa", <i>in</i> M. A. D'Incao (org.), <i>O saber militante: ensaios sobre Florestan Fernandes</i>, Rio de Janeiro/S&atilde;o Paulo, Paz e Terra/Editora da Unesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6909201300020000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1996), "Octavio Ianni: a quest&atilde;o racial e a quest&atilde;o nacional", <i>in</i> M. I. L. Faleiros e R. A. Crespo (orgs.), <i>Humanismo e compromisso: ensaios sobre Octavio Ianni</i>, S&atilde;o Paulo, Editora da Unesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6909201300020000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2002), "Pensamento social da escola sociol&oacute;gica paulista", <i>in</i> S. Miceli (org.), <i>O que ler na ci&ecirc;ncia social brasileira</i>, S&atilde;o Paulo, Sumar&eacute;/Anpocs.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6909201300020000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BEIGEL, F. (dir.). (2010), <i>Autonom&iacute;a y dependencia acad&eacute;mica</i>. Buenos Aires, Biblos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6909201300020000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BENDIX, R. (1967), "Tradition and modernity reconsidered". <i>Comparative Studies in Society and History</i>, 9(3):292-346.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6909201300020000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BLANCO, A. (2003), "Pol&iacute;tica, modernizaci&oacute;n y desarrollo: una revisi&oacute;n de la recepci&oacute;n de Talcott Parsons en la obra de Gino Germani". <i>Estudios Sociol&oacute;gicos de El Colegio de M&eacute;xico</i>, XXI (63):667-699</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6909201300020000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2006), <i>Raz&oacute;n y modernidad: Gino Germani y la sociolog&iacute;a en la Argentina</i>. Buenos Aires, Siglo xxi.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6909201300020000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2007), "Ci&ecirc;ncias sociais no cone sul e a g&ecirc;nese de uma elite intelectual (1940-1965). <i>Tempo Social</i>, 19(1):89-114</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6909201300020000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOTELHO, A. (2012), "Teoria e hist&oacute;ria na sociologia pol&iacute;tica brasileira: a cr&iacute;tica de Maria Sylvia de Carvalho Franco". Trabalho apresentado no 36º Encontro Nacional da Anpocs, &Aacute;guas de Lind&oacute;ia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6909201300020000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL JR., A. (2010), "O imigrante e seus irm&atilde;os". <i>Lua Nova</i>, 81:175-213</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6909201300020000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2011), <i>Passagens para a teoria sociol&oacute;gica: Florestan Fernandes e Gino Germani</i>. Tese de doutorado. Rio de Janeiro, ppgsa/ifcs/ufrj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6909201300020000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CALHOUN, C. &amp; VANANTWERPEN, J. (2007), "Orthodoxy, heterodoxy, and hierarchy: mainstream sociology and its challengers", <i>in</i> C. Calhoun (ed.), <i>Sociology in America: a history</i>, Chicago, The University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6909201300020000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CANDIDO, A. (2000), <i>Literatura e sociedade</i>. S&atilde;o Paulo, T. A. Queiroz.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6909201300020000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2006), <i>Forma&ccedil;&atilde;o da literatura brasileira</i>. 10 ed. Rio de Janeiro, Ouro sobre Azul.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6909201300020000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COHN, G. (1986), "Padr&otilde;es e dilemas", <i>in</i> R. Moraes <i>et al</i>., <i>Intelig&ecirc;ncia brasileira</i>, S&atilde;o Paulo, Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6909201300020000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2001), "A revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil", <i>in</i> L. D. Mota (org.), <i>Introdu&ccedil;&atilde;o ao Brasil: um banquete nos tr&oacute;picos</i>. 3 ed. S&atilde;o Paulo, Senac.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6909201300020000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CONNELL, R. (2006), "Northern Theory: The political geography of general social theory". <i>Theory and Society</i>, 35(2):237-264</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6909201300020000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOMINGUES, J. M. (2001), <i>A sociologia de Talcott Parsons</i>. Niter&oacute;i, Editora da UFF.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-6909201300020000900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2007), <i>Aproxima&ccedil;&otilde;es &agrave; Am&eacute;rica Latina: desafios contempor&acirc;neos</i>. Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-6909201300020000900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERNANDES, F.(1967), <i>Fundamentos emp&iacute;ricos da explica&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica</i>. S&atilde;o Paulo, Cia. Editora Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0102-6909201300020000900027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1975), <i>Sociedade de classes e subdesenvolvimento</i>. 3 ed. Rio de Janeiro, Zahar Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-6909201300020000900028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1976), <i>A sociologia numa era de revolu&ccedil;&atilde;o social</i>. 2 ed. Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0102-6909201300020000900029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1979), <i>Mudan&ccedil;as sociais no Brasil</i>. 3 ed. S&atilde;o Paulo, Difel.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0102-6909201300020000900030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1981), <i>Capitalismo dependente e classes sociais na Am&eacute;rica Latina</i>. 3 ed. Rio de Janeiro, Zahar Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0102-6909201300020000900031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2006), <i>A revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil</i>. S&atilde;o Paulo, Globo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0102-6909201300020000900032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2008), <i>A integra&ccedil;&atilde;o do negro na sociedade de classes</i>. S&atilde;o Paulo, Globo, vol. 2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0102-6909201300020000900033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FRANCO, M. S. C. (1970), <i>O moderno e suas diferen&ccedil;as</i>. Tese de Livre Doc&ecirc;ncia, FFLCH/USP, S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0102-6909201300020000900034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GERHARDT, U. (2002), <i>Talcott Parsons: an intellectual biography</i>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0102-6909201300020000900035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GERMANI, G. (1956), "La integraci&oacute;n de las masas a la vida pol&iacute;tica y el totalitarismo", <i>Cursos y Conferencias</i>, 48(273):153-176.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0102-6909201300020000900036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1962), "Clases populares y democracia representativa en Am&eacute;rica Latina". <i>Desarrollo Econ&oacute;mico</i>, 2(2):23-43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0102-6909201300020000900037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1963), "La movilidad social en la Argentina", <i>in</i> R. Bendix e S. Lipset, <i>La movilidad social en la sociedad industrial</i>, Buenos Aires, Eudeba (Ap&eacute;ndice II).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0102-6909201300020000900038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1965), "Hacia una democracia de masas", <i>in</i> Di Tella <i>et al</i>., <i>Argentina, sociedad de masas</i>, Buenos Aires, Eudeba.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0102-6909201300020000900039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1969), <i>La sociolog&iacute;a de la modernizaci&oacute;n</i>. Buenos Aires, Paid&oacute;s.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0102-6909201300020000900040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1978), <i>Authoritarianism, fascism and national populism</i>. New Jersey, Transaction Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0102-6909201300020000900041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1981), <i>The sociology of modernization</i>. New Jersey, Transaction Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0102-6909201300020000900042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2006), <i>Gino Germani: la renovaci&oacute;n intelectual de la sociolog&iacute;a</i> Comp. Alejandro Blanco. Bernal (Quilmes), AR, Universidad Nacional de Quilmes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0102-6909201300020000900043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GERMANI, A. A. (2004), <i>Gino Germani: del antifascismo a la sociolog&iacute;a</i>. Buenos Aires, Taurus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0102-6909201300020000900044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GIDDENS, A. (2003), <i>A constitui&ccedil;&atilde;o da sociedade</i>. 2 ed. S&atilde;o Paulo, Martins Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0102-6909201300020000900045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GILMAN, N. (2003), <i>The mandarins of the future</i>. Baltimore/London, The John Hopkins University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0102-6909201300020000900046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GIUNTA, A. (2001), <i>Vanguardia, internacionalismo y pol&iacute;tica: arte argentino en los a&ntilde;os sesenta</i>. Buenos Aires, Paid&oacute;s.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0102-6909201300020000900047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HUGUES, H. S. (1975), <i>The sea change: the migration of social thought, 1930-1965</i>. Nova York, McGraw-Hill Book Co.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0102-6909201300020000900048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KOZEL, A. (2007), "En torno a la desilusi&oacute;n argentina". <i>V&aacute;ria Hist&oacute;ria</i>, 23(38):368-385.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0102-6909201300020000900049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAIA, J. M. E. (2012), "Reputa&ccedil;&otilde;es &agrave; brasileira: o caso de Guerreiro Ramos". <i>Sociologia &amp; Antropologia</i>, 2:265-291.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0102-6909201300020000900050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAIO, M. C. (1997), <i>A hist&oacute;ria do Projeto Unesco: estudos raciais e ci&ecirc;ncias sociais no Brasil</i>. Tese de doutorado. Rio de Janeiro, Iuperj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0102-6909201300020000900051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARIOSA, D. (2003), <i>Hibridismo e integra&ccedil;&atilde;o nas obras de Florestan Fernandes</i>. Disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado. Campinas, IFCH/Unicamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0102-6909201300020000900052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MICELI, S. (2012), <i>Vanguardas em retrocesso</i>. S&atilde;o Paulo, Cia. das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0102-6909201300020000900053&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NAVES, R. (1996), <i>A forma dif&iacute;cil: ensaios sobre arte brasileira</i>. S&atilde;o Paulo, &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0102-6909201300020000900054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OFFE, C. (2006), <i>Autorretrato a distancia</i>. Buenos Aires, Katz.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0102-6909201300020000900055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PARSONS, T. (1964a), <i>The social system</i>. Nova York, The Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0102-6909201300020000900056&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1964b), <i>Essays in sociological theory</i>. Nova York, The Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0102-6909201300020000900057&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1964c), "Evolutionary universals in society". <i>American Sociological Review</i>, 29(3):339-357</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0102-6909201300020000900058&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1967), <i>Sociological theory and modern society</i>. Nova York, The Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0102-6909201300020000900059&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1969), <i>Politics and social structure</i>. Nova York, The Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0102-6909201300020000900060&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1970), <i>Social structure and personality</i>. Nova York, The Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0102-6909201300020000900061&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1971), "Comparative studies and evolutionary change", <i>in</i> I. Vallier (ed.), <i>Comparative methods in sociology</i>, Berkeley, University of California Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0102-6909201300020000900062&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1974), <i>O sistema das sociedades modernas</i>. S&atilde;o Paulo, Pioneira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0102-6909201300020000900063&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1977), <i>Social systems and the evolution of action theory</i>. Nova York, The Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000239&pid=S0102-6909201300020000900064&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1979), "Letter from Talcott Parsons". <i>Sociological Inquiry</i>, 51(1):35-36.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000241&pid=S0102-6909201300020000900065&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PARSONS, T. &amp; PLATT, G. M. (1973), <i>The American university</i>. Cambridge, MA, Harvard University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000243&pid=S0102-6909201300020000900066&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PRIETO, A. (1969), <i>Estudios de literatura argentina</i>. Buenos Aires, Galerna.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000245&pid=S0102-6909201300020000900067&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RICUPERO, B. (2000), <i>Caio Prado Jr. e a nacionaliza&ccedil;&atilde;o do marxismo</i>. S&atilde;o Paulo, Editora 34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000247&pid=S0102-6909201300020000900068&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RODR&Iacute;GUEZ, C. A. (2009), "Germani y el estructural-funcionalismo, evolucionismo y fe en la raz&oacute;n: aspectos de la involuci&oacute;n irracional". <i>Universum</i>, 24(1):12-20.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000249&pid=S0102-6909201300020000900069&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SARLO, B. (2007), <i>Escritos sobre literatura argentina</i>. Buenos Aires, Siglo XXI.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000251&pid=S0102-6909201300020000900070&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SARLO, B. &amp; ALTAMIRANO, C. (2007), <i>La batalla de las ideas.</i> Buenos Aires, Emec&eacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000253&pid=S0102-6909201300020000900071&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHWARZ, R. (2000), <i>Um mestre na periferia do capitalismo</i>. S&atilde;o Paulo, Editora 34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000255&pid=S0102-6909201300020000900072&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SILVA, M. A. M. (2012), "Fazer hist&oacute;ria, fazer sentido: Associa&ccedil;&atilde;o Cultural do Negro (1954-1964)". <i>Lua Nova</i>, 85:227-273.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000257&pid=S0102-6909201300020000900073&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STEINMETZ, George. (2007a), "American sociology before and after World War II: the (temporary) settling of a disciplinary field", <i>in</i> C. Calhoun (org.), <i>Sociology in America: a history</i>, Chicago, The University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000259&pid=S0102-6909201300020000900074&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2007b), "The relations between sociology and history in the United States: the current state of affairs". <i>Journal of Historical Sociology</i>, 20(1-2):1-12</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000261&pid=S0102-6909201300020000900075&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TER&Aacute;N, O. (1993), <i>Nuestros a&ntilde;os sesentas</i>. Buenos Aires, El Cielo por Asalto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000262&pid=S0102-6909201300020000900076&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TRINDADE, H. (org.). (2007), <i>As ci&ecirc;ncias sociais na Am&eacute;rica Latina em perspectiva comparada (1930-2005)</i>. 2 ed. Porto Alegre, Editora da UFRGS.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000264&pid=S0102-6909201300020000900077&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEARNE, B. C. (2009), <i>The theory and scholarship of Talcott Parsons to 1951</i>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000266&pid=S0102-6909201300020000900078&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Artigo recebido em 25/10/2011    <br>   Aprovado em 25/04/2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt"></a><a href="#enda">*</a> Este artigo &eacute; uma vers&atilde;o condensada da &uacute;ltima parte de minha tese de doutorado (Brasil Jr., 2011), cuja vers&atilde;o em livro sair&aacute; em breve. Gostaria de aproveitar esta oportunidade para agradecer a Andr&eacute; Botelho - orientador da tese - pelo di&aacute;logo sempre constante, e aos demais pesquisadores da &aacute;rea de pensamento social pelo acolhimento no gt da anpocs, especialmente Elide R. Bastos, N&iacute;sia T. Lima e Angela Alonso.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALEXANDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The modern reconstruction of classical thought: Talcott Parsons]]></source>
<year>1984</year>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge & Kegan Paul]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALEXANDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Twenty lectures]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALTAMIRANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Peronismo y cultura de izquierda]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Temas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMARAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Del fascismo al movimiento nacional-popular: el peronismo y el intercambio Germani-Lipset, 1956-1961]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad del CEMA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARANTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Um departamento francês de ultramar]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARRUDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. do N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metrópole e cultura: São Paulo no meio século XX]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bauru^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARRUDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. do N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Florestan Fernandes: vocação científica e compromisso de vida]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Botelho]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Schwarcz]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Um enigma chamado Brasil]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia. das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A questão racial e a revolução burguesa]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[D'Incao]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O saber militante: ensaios sobre Florestan Fernandes]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e TerraEditora da Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Octavio Ianni: a questão racial e a questão nacional]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Faleiros]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Crespo]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Humanismo e compromisso: ensaios sobre Octavio Ianni]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pensamento social da escola sociológica paulista]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Miceli]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que ler na ciência social brasileira]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sumaré/Anpocs]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEIGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Autonomía y dependencia académica]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Biblos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENDIX]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Tradition and modernity reconsidered]]></article-title>
<source><![CDATA[Comparative Studies in Society and History]]></source>
<year>1967</year>
<volume>9</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>292-346</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Política, modernización y desarrollo: una revisión de la recepción de Talcott Parsons en la obra de Gino Germani]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudios Sociológicos de El Colegio de México]]></source>
<year>2003</year>
<volume>XXI</volume>
<numero>63</numero>
<issue>63</issue>
<page-range>667-699</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Razón y modernidad: Gino Germani y la sociología en la Argentina]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ciências sociais no cone sul e a gênese de uma elite intelectual (1940-1965)]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Social]]></source>
<year>2007</year>
<volume>19</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>89-114</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOTELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria e história na sociologia política brasileira: a crítica de Maria Sylvia de Carvalho Franco]]></source>
<year>2012</year>
<conf-name><![CDATA[36 Encontro Nacional da Anpocs]]></conf-name>
<conf-loc>Águas de Lindóia </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRASIL JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O imigrante e seus irmãos]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>2010</year>
<volume>81</volume>
<page-range>175-213</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRASIL JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Passagens para a teoria sociológica: Florestan Fernandes e Gino Germani]]></source>
<year>2011</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALHOUN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VANANTWERPEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Orthodoxy, heterodoxy, and hierarchy: mainstream sociology and its challengers]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Calhoun]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociology in America: a history]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDIDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Literatura e sociedade]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[T. A. Queiroz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDIDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação da literatura brasileira]]></source>
<year>2006</year>
<edition>10</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ouro sobre Azul]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Padrões e dilemas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Moraes]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Inteligência brasileira]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A revolução burguesa no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mota]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Introdução ao Brasil: um banquete nos trópicos]]></source>
<year>2001</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Senac]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Northern Theory: The political geography of general social theory]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory and Society]]></source>
<year>2006</year>
<volume>35</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>237-264</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOMINGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A sociologia de Talcott Parsons]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Niterói ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOMINGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aproximações à América Latina: desafios contemporâneos]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fundamentos empíricos da explicação sociológica]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia. Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociedade de classes e subdesenvolvimento]]></source>
<year>1975</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A sociologia numa era de revolução social]]></source>
<year>1976</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mudanças sociais no Brasil]]></source>
<year>1979</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalismo dependente e classes sociais na América Latina]]></source>
<year>1981</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A revolução burguesa no Brasil]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A integração do negro na sociedade de classes]]></source>
<year>2008</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O moderno e suas diferenças]]></source>
<year>1970</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERHARDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Talcott Parsons: an intellectual biography]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La integración de las masas a la vida política y el totalitarismo]]></article-title>
<source><![CDATA[Cursos y Conferencias]]></source>
<year>1956</year>
<volume>48</volume>
<numero>273</numero>
<issue>273</issue>
<page-range>153-176</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Clases populares y democracia representativa en América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Desarrollo Económico]]></source>
<year>1962</year>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>23-43</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La movilidad social en la Argentina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Bendix]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lipset]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La movilidad social en la sociedad industrial]]></source>
<year>1963</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Eudeba]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Hacia una democracia de masas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Di Tella]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Argentina, sociedad de masas]]></source>
<year>1965</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Eudeba]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La sociología de la modernización]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Authoritarianism, fascism and national populism]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eNew Jersey New Jersey]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The sociology of modernization]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eNew Jersey New Jersey]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gino Germani: la renovación intelectual de la sociología Comp. Alejandro Blanco. Bernal]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Quilmes ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Nacional de Quilmes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERMANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gino Germani: del antifascismo a la sociología]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taurus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A constituição da sociedade]]></source>
<year>2003</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GILMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The mandarins of the future]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[BaltimoreLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The John Hopkins University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIUNTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vanguardia, internacionalismo y política: arte argentino en los años sesenta]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The sea change: the migration of social thought, 1930-1965]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[McGraw-Hill Book Co]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOZEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[En torno a la desilusión argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Vária História]]></source>
<year>2007</year>
<volume>23</volume>
<numero>38</numero>
<issue>38</issue>
<page-range>368-385</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reputações à brasileira: o caso de Guerreiro Ramos]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologia & Antropologia]]></source>
<year>2012</year>
<volume>2</volume>
<page-range>265-291</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A história do Projeto Unesco: estudos raciais e ciências sociais no Brasil]]></source>
<year>1997</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARIOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hibridismo e integração nas obras de Florestan Fernandes]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICELI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vanguardas em retrocesso]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia. das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A forma difícil: ensaios sobre arte brasileira]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Autorretrato a distancia]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Katz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B56">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The social system]]></source>
<year>1964</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B57">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essays in sociological theory]]></source>
<year>1964</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B58">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Evolutionary universals in society]]></article-title>
<source><![CDATA[American Sociological Review]]></source>
<year>1964</year>
<volume>29</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>339-357</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B59">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociological theory and modern society]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B60">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics and social structure]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B61">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social structure and personality]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B62">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Comparative studies and evolutionary change]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Vallier]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comparative methods in sociology]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B63">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O sistema das sociedades modernas]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B64">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social systems and the evolution of action theory]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B65">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Letter from Talcott Parsons]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociological Inquiry]]></source>
<year>1979</year>
<volume>51</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>35-36</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B66">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PLATT]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The American university]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B67">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRIETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudios de literatura argentina]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Galerna]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B68">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RICUPERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Caio Prado Jr. e a nacionalização do marxismo]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B69">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRÍGUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Germani y el estructural-funcionalismo, evolucionismo y fe en la razón: aspectos de la involución irracional]]></article-title>
<source><![CDATA[Universum]]></source>
<year>2009</year>
<volume>24</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>12-20</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B70">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escritos sobre literatura argentina]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B71">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALTAMIRANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La batalla de las ideas]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Emecé]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B72">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Um mestre na periferia do capitalismo]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B73">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fazer história, fazer sentido: Associação Cultural do Negro (1954-1964)]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>2012</year>
<volume>85</volume>
<page-range>227-273</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B74">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEINMETZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[George]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[American sociology before and after World War II: the (temporary) settling of a disciplinary field]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Calhoun]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociology in America: a history]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B75">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEINMETZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[George]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The relations between sociology and history in the United States: the current state of affairs]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Historical Sociology]]></source>
<year>2007</year>
<volume>20</volume>
<numero>1-2</numero>
<issue>1-2</issue>
<page-range>1-12</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B76">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TERÁN]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nuestros años sesentas]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[El Cielo por Asalto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B77">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRINDADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As ciências sociais na América Latina em perspectiva comparada (1930-2005)]]></source>
<year>2007</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B78">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEARNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The theory and scholarship of Talcott Parsons to 1951]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
