<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742006000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742006000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Micropolítica escolar e estratégias para o desenvolvimento do protagonismo juvenil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[School micropolicy and youth protagonism development strategies]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zibas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dagmar M. L.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferretti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso J.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tartuce]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gisela Lobo B. P.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas Departamento de Pesquisas Educacionais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas Departamento de Pesquisas Educacionais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade de Sorocaba  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<numero>127</numero>
<fpage>51</fpage>
<lpage>85</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742006000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742006000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742006000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo aborda a construção do protagonismo juvenil no âmbito da reforma do ensino médio, discutindo resultados parciais de pesquisa mais ampla, os quais focalizaram cinco escolas em dois estados brasileiros. O objetivo geral da investigação foi verificar como as escolas interagiam com as diretrizes oficiais que propõem a participação efetiva de alunos e dos pais na dinâmica escolar e quais são as mediações que articulam os microprocessos institucionais às orientações políticas e sociais mais abrangentes. Este texto, no entanto, analisa apenas o espaço que o pretendido desenvolvimento do protagonismo juvenil ocupa na trama da micropolítica escolar e, para isso, vale-se de conceitos de Stephen J. Ball como tentativa de "ler" a intrincada rede de relações intramuros que ressignifica as prescrições de órgãos centrais.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article addresses the issue of the building of youth protagonism within the scope of the secondary school reform. Partial results of a broader research, focusing five schools in two brazilian states are discussed. The general objective of the research was to find out how schools interacted with the official guidelines stressing both students and parents to effectively take part in the school dynamics and to examine which mediations connect the institutional micro-processes to the more comprehensive political and social orientations. This text, however, focuses only the space youth protagonism occupies in school micropolicy. For that purpose, the concepts developed by Stephen J. Ball are used as an attempt to "read" the entangled network of relationships within the school, giving new meanings to what is prescribed by the central agencies.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ENSINO MÉDIO]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[REFORMA DO ENSINO]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[JUVENTUDE]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[POLÍTICAS PÚBLICAS]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[MIDDLE EDUCATION]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[EDUCATIONAL REFORM]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[YOUTH]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[PUBLIC POLICIES]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><FONT size="2" face="Verdana"><B>TEMA EM DESTAQUE JOVENS, ESCOLA  E VIOL&Ecirc;NCIA</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="4" face="verdana"> <B>Micropol&iacute;tica  escolar e estrat&eacute;gias para o desenvolvimento do protagonismo juvenil</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>School  micropolicy and youth protagonism development strategies</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Dagmar  M. L. Zibas<SUP>I</SUP>; Celso J. Ferretti<SUP>II</SUP>; Gisela Lobo B. P. Tartuce<SUP>III</SUP></B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><SUP>I</SUP>Departamento  de Pesquisas Educacionais da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas, <A href="mailto:dzibas@fcc.org.br">dzibas@fcc.org.br</A>    <BR>  <SUP>II</SUP>Departamento de Pesquisas Educacionais da Funda&ccedil;&atilde;o  Carlos Chagas e Universidade de Sorocaba, <A href="mailto:cferretti@fcc.org.br">cferretti@fcc.org.br</A>      ]]></body>
<body><![CDATA[<BR> <SUP>III</SUP>Departamento de Pesquisas Educacionais da Funda&ccedil;&atilde;o  Carlos Chagas e doutoranda do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em  Sociologia da Universidade de S&atilde;o Paulo, <A href="mailto:gtartuce@fcc.org.br">gtartuce@fcc.org.br</A></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P><HR size="1" noshade>      <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Este  artigo aborda a constru&ccedil;&atilde;o do protagonismo juvenil no &acirc;mbito  da reforma do ensino m&eacute;dio, discutindo resultados parciais de pesquisa  mais ampla, os quais focalizaram cinco escolas em dois estados brasileiros. O  objetivo geral da investiga&ccedil;&atilde;o foi verificar como as escolas interagiam  com as diretrizes oficiais que prop&otilde;em a participa&ccedil;&atilde;o efetiva  de alunos e dos pais na din&acirc;mica escolar e quais s&atilde;o as media&ccedil;&otilde;es  que articulam os microprocessos institucionais &agrave;s orienta&ccedil;&otilde;es  pol&iacute;ticas e sociais mais abrangentes. Este texto, no entanto, analisa apenas  o espa&ccedil;o que o pretendido desenvolvimento do protagonismo juvenil ocupa  na trama da micropol&iacute;tica escolar e, para isso, vale-se de conceitos de  Stephen J. Ball como tentativa de "ler" a intrincada rede de rela&ccedil;&otilde;es  intramuros que ressignifica as prescri&ccedil;&otilde;es de &oacute;rg&atilde;os  centrais. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">ENSINO M&Eacute;DIO - REFORMA  DO ENSINO - JUVENTUDE - POL&Iacute;TICAS P&Uacute;BLICAS</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  This article addresses the issue of the building of youth protagonism within the  scope of the secondary school reform. Partial results of a broader research, focusing  five schools in two brazilian states are discussed. The general objective of the  research was to find out how schools interacted with the official guidelines stressing  both students and parents to effectively take part in the school dynamics and  to examine which mediations connect the institutional micro-processes to the more  comprehensive political and social orientations. This text, however, focuses only  the space youth protagonism occupies in school micropolicy. For that purpose,  the concepts developed by Stephen J. Ball are used as an attempt to "read" the  entangled network of relationships within the school, giving new meanings to what  is prescribed by the central agencies. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">MIDDLE  EDUCATION - EDUCATIONAL REFORM - YOUTH - PUBLIC POLICIES</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">As Diretrizes Curriculares Nacionais  para o Ensino M&eacute;dio - DCNEM -, formalizadas pelo Conselho Nacional de Educa&ccedil;&atilde;o  por meio da Resolu&ccedil;&atilde;o n.3 de 1998 e ainda em vigor, t&ecirc;m no  protagonismo juvenil um de seus eixos fundamentais. Al&eacute;m disso, a Lei de  Diretrizes e Bases de Educa&ccedil;&atilde;o - LDB - de 1996 e diversas orienta&ccedil;&otilde;es  de &oacute;rg&atilde;os estaduais prescreveram a abertura da gest&atilde;o escolar  para a participa&ccedil;&atilde;o de alunos. Essas orienta&ccedil;&otilde;es pedag&oacute;gicas  e gestion&aacute;rias - que deslocam o estudante para o centro da cena em que  tradicionalmente se situam professores e administradores - motivaram a pesquisa  realizada entre 2002 e 2003, por meio da qual nos propusemos estudar o conceito  de protagonismo de jovens e de pais, tal como tratado nos documentos oficiais  e na bibliografia espec&iacute;fica, bem como as pr&aacute;ticas escolares influenciadas,  por hip&oacute;tese, por esses discursos<A name="tx01"></A><A href="#nt01"><SUP>1</SUP></A>.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Este artigo pode ser considerado uma  complementa&ccedil;&atilde;o de publica&ccedil;&atilde;o anterior (Zibas, Ferretti,  Tartuce, 2004a), na qual discutimos os primeiros resultados daquele trabalho,  focalizando o significado do protagonismo juvenil para diferentes te&oacute;ricos,  assim como a proposta dos documentos oficiais da d&eacute;cada de 90 sobre o tema.  A conclus&atilde;o mais importante explicitada naquele texto diz respeito ao car&aacute;ter  h&iacute;brido do conceito<A name="tx02"></A><A href="#nt02"><SUP>2</SUP></A>,  tanto no modo pelo qual &eacute; definido por v&aacute;rios autores, quanto na  forma em que &eacute; divulgado pelas DCNEM. Al&eacute;m disso, verificou-se que  a discuss&atilde;o do protagonismo juvenil na bibliografia levantada e a sua prescri&ccedil;&atilde;o  legal apontam, por um lado, para uma participa&ccedil;&atilde;o despolitizada  dos jovens e para a constru&ccedil;&atilde;o de um ativismo social conformista,  por outro lado, as mesmas fontes acabam indicando possibilidades para a constru&ccedil;&atilde;o  da autonomia juvenil. No texto atual, analisamos os dados emp&iacute;ricos levantados  em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; micropol&iacute;tica escolar e &agrave;s estrat&eacute;gias  institucionais concernentes ao desenvolvimento do protagonismo juvenil. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Para  a realiza&ccedil;&atilde;o da pesquisa e an&aacute;lise dos dados n&atilde;o nos  valemos de uma concep&ccedil;&atilde;o escolhida entre as v&aacute;rias detectadas  na literatura, mas daquela presente nas DCNEM, que nos pareceu orientar as estrat&eacute;gias  escolares tendo em vista o protagonismo juvenil. Tal concep&ccedil;&atilde;o privilegia  a participa&ccedil;&atilde;o de jovens no desenvolvimento das atividades voltadas  para a constru&ccedil;&atilde;o de conhecimentos e valores, cabendo ao professor  mais a fun&ccedil;&atilde;o de orientar do que a de ensinar. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O  universo emp&iacute;rico da pesquisa abrangeu cinco escolas que ofertavam o ensino  m&eacute;dio, sendo duas de S&atilde;o Paulo e tr&ecirc;s do Cear&aacute;. Dentre  estas, duas (uma em S&atilde;o Paulo e outra no Cear&aacute;) foram escolhidas  por ser consideradas, pelas respectivas Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o,  muito bem-sucedidas na implementa&ccedil;&atilde;o da reforma do ensino m&eacute;dio.  O crit&eacute;rio para a escolha dos outros casos (um em S&atilde;o Paulo e dois  no Cear&aacute;) levou em conta o fato de os estabelecimentos terem algum prest&iacute;gio  social e/ou tradi&ccedil;&atilde;o como escolas m&eacute;dias. Nos termos de Stake  (1999), os casos deste estudo s&atilde;o "instrumentais", uma vez que nosso interesse  n&atilde;o &eacute; intr&iacute;nseco a cada caso, nem tampouco intr&iacute;nseco  ao conjunto de casos, mas se volta para a necessidade de uma compreens&atilde;o  mais geral da inova&ccedil;&atilde;o investigada. Os procedimentos usados foram  pertinentes a estudos qualitativos: entrevistas semi-estruturadas e observa&ccedil;&otilde;es  de variadas atividades escolares, exceto aulas. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Ao  iniciarmos o estudo de caso nos cinco estabelecimentos, j&aacute; compreend&iacute;amos  que, em geral, as diretrizes oficiais chegam &agrave;s escolas de forma dilu&iacute;da  e fragmentada. Al&eacute;m disso, partimos do pressuposto de que qualquer estudo  de implementa&ccedil;&atilde;o de reformas deve considerar as diferentes perspectivas,  que variam conforme o lugar que cada sujeito ocupa no espa&ccedil;o escolar, de  acordo com sua condi&ccedil;&atilde;o profissional e, ainda, de acordo com diferentes  interesses pessoais ou grupais etc. A partir da&iacute;, ficou estabelecido que  a focaliza&ccedil;&atilde;o da micropol&iacute;tica escolar seria essencial para  a compreens&atilde;o dos desdobramentos institucionais da reforma<A name="tx03"></A><A href="#nt03"><SUP>3</SUP></A>.  Nesse aspecto, tomamos como refer&ecirc;ncia as elabora&ccedil;&otilde;es de Ball  que, ao construir uma teoria da organiza&ccedil;&atilde;o escolar, define a micropol&iacute;tica  como o processo que liga duas facetas b&aacute;sicas, contradit&oacute;rias e  inexor&aacute;veis da vida das organiza&ccedil;&otilde;es: o conflito e o controle,  este entendido aqui como a elimina&ccedil;&atilde;o ou a preven&ccedil;&atilde;o  do conflito. Citando Gramsci, o autor afirma que: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">...(conflito  e controle) n&atilde;o s&atilde;o conceitos abstratos e prescritivos, mas s&atilde;o  conceitos significativos e reais, que tratam de explorar e explicar "o terreno  &#91;pol&iacute;tico e organizacional&#93; em que se movem homens e mulheres".  (1989, p.270-271, tradu&ccedil;&atilde;o nossa) </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  considera&ccedil;&atilde;o desses conceitos como categorias de an&aacute;lise  permite perceber os movimentos contradit&oacute;rios da din&acirc;mica escolar,  assim descritos pelo autor: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">&Eacute;  evidente que os processos micropol&iacute;ticos atuam na organiza&ccedil;&atilde;o  para impedir a mudan&ccedil;a, para manter o <I>status quo</I>. No entanto, a  aten&ccedil;&atilde;o aos processos micropol&iacute;ticos tamb&eacute;m aclara  o grau de "escassez, disfun&ccedil;&atilde;o, fragmenta&ccedil;&atilde;o e possiblidade"  que &eacute; inerente ao contexto educacional. (Ball, 1989, p.271, tradu&ccedil;&atilde;o  nossa) </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O aprofundamento  dessas refer&ecirc;ncias te&oacute;ricas possibilitou que a pesquisa, nas cinco  escolas selecionadas, registrasse as converg&ecirc;ncias e diverg&ecirc;ncias  que ocorrem intra e intergrupos a respeito dos diversos pontos da reforma, as  quais resultam e/ou evoluem para consensos, conflitos, debates, negocia&ccedil;&otilde;es,  proposi&ccedil;&otilde;es ou, simplesmente, para sil&ecirc;ncios, dissimula&ccedil;&otilde;es,  retraimentos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em geral, todos os membros  dos grupos gestores pesquisados aderem, ao menos formalmente, &agrave;s propostas  dos &oacute;rg&atilde;os centrais. Deve-se considerar que, num pa&iacute;s de  tradi&ccedil;&atilde;o cartorial como o Brasil, o fato de a reforma ter sido institu&iacute;da  por legisla&ccedil;&atilde;o e o apego dos funcion&aacute;rios &agrave;s normas  e determina&ccedil;&otilde;es legais, assim como a necessidade de se pautarem  por elas, contribuem para esse processo de apropria&ccedil;&atilde;o. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Apesar  da preocupa&ccedil;&atilde;o dos diretores quanto ao cumprimento das diretrizes  oficiais, pode-se dizer que nem todos os aspectos da reforma estavam vis&iacute;veis  nas escolas. Os mais destacados eram aqueles provenientes do &acirc;mbito estadual.  Ribeiro tamb&eacute;m constatou esse fato em balan&ccedil;o sobre a reforma do  ensino m&eacute;dio: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana">...as  medidas que est&atilde;o afetando mais imediatamente a organiza&ccedil;&atilde;o  das escolas n&atilde;o s&atilde;o as que emanam do que foi disposto explicitamente  pelo Minist&eacute;rio ou pelo Conselho Nacional de Educa&ccedil;&atilde;o, mas  as que resultam de resolu&ccedil;&otilde;es e normas estabelecidas pelas secretarias  estaduais de educa&ccedil;&atilde;o. (s.d., p.16) </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Registrou-se  que, no geral, os professores disp&otilde;em de pouca informa&ccedil;&atilde;o  sobre os documentos que instituem a reforma, ainda que estes tenham feito parte  do processo de informa&ccedil;&atilde;o promovido pelas Secretarias Estaduais  de educa&ccedil;&atilde;o e, no caso de S&atilde;o Paulo, da pauta de discuss&atilde;o  de congressos e de encontros promovidos pelo sindicato, tendo sido, tamb&eacute;m,  objeto de publica&ccedil;&otilde;es deste destinadas a seus associados. No entanto,  os aspectos mais conhecidos e mais veementemente debatidos pelos docentes foram  os que se referiam ao seu cotidiano mais imediato e que afetavam suas condi&ccedil;&otilde;es  de trabalho de forma direta. Justamente tais aspectos provinham de resolu&ccedil;&otilde;es  estaduais: as formas de avalia&ccedil;&atilde;o e de corre&ccedil;&atilde;o de  fluxo dos alunos e a distribui&ccedil;&atilde;o de aulas na grade curricular/mudan&ccedil;a  nas grades curriculares. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Uma vez que  as resolu&ccedil;&otilde;es e normas sobre o ensino m&eacute;dio, emitidas no  n&iacute;vel dos estados, s&atilde;o caudat&aacute;rias da reforma produzida em  n&iacute;vel nacional, "as medidas s&atilde;o percebidas pelos agentes escolares,  sem equ&iacute;voco, como parte do mesmo movimento reformista" (Ribeiro, s.d.,  p.16). Entretanto, os dois tipos de diretrizes - dos governos estaduais e do governo  central -, dilu&iacute;dos na din&acirc;mica do cotidiano, - podem simplificar  e confundir diversos conceitos, tendendo a ressignifica&ccedil;&otilde;es mais  estreitas. No caso dos aspectos da reforma provenientes do &acirc;mbito nacional,  constatou-se mais fortemente que os agentes escolares t&ecirc;m ainda pouco conhecimento  sobre as Diretrizes e os Par&acirc;metros Curriculares. Em geral, a interdisciplinaridade,  o desenvolvimento de compet&ecirc;ncias e a contextualiza&ccedil;&atilde;o s&atilde;o  termos vistos como vagos e imprecisos. Nesse quadro, quando se fala em protagonismo  de jovens como um dos objetivos dos processos de aprendizagem, evoca-se quase  sempre, nas escolas, a necessidade da formula&ccedil;&atilde;o de "projetos".  Tal associa&ccedil;&atilde;o direta e simplificadora n&atilde;o deixa de ter uma  certa racionalidade, uma vez que a &ecirc;nfase oficial na pedagogia ativa no  ensino m&eacute;dio tem, entre outros, o seguinte pressuposto: a abertura do espa&ccedil;o  pedag&oacute;gico para as iniciativas e participa&ccedil;&atilde;o dos jovens,  por meio de uma pedagogia ativa (e, portanto, de "projetos"), &eacute; um recurso  importante para o desenvolvimento do protagonismo. Em vista disso, em nossa abordagem  da constru&ccedil;&atilde;o do protagonismo do aluno no &acirc;mbito da micropol&iacute;tica  escolar, os "projetos" elaborados ou adotados pela escola tornam-se campo rico  de an&aacute;lise. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Ainda, no esp&iacute;rito  da reforma, a avalia&ccedil;&atilde;o do rendimento dos alunos, definida como  processual e formativa, deveria contar com a participa&ccedil;&atilde;o ativa  dos jovens, uma vez que, constituindo parte integrante das estrat&eacute;gias  de ensino-aprendizagem, deve conformar-se tamb&eacute;m com o novo princ&iacute;pio  que deslocou a centralidade do professor para o aluno. Os conflitos gerados por  essas orienta&ccedil;&otilde;es e o espa&ccedil;o para o desenvolvimento do protagonismo  do aluno que tais processos deveriam proporcionar tornam esse um dos temas importantes  desta an&aacute;lise. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Adicionalmente,  os canais institucionalizados de participa&ccedil;&atilde;o dos estudantes, como  o gr&ecirc;mio e o Conselho Escolar, embora n&atilde;o sejam "novos" na hist&oacute;ria  da educa&ccedil;&atilde;o brasileira, ganharam &ecirc;nfase diferenciada no discurso  que envolveu a reforma curricular e de gest&atilde;o e, por isso, tamb&eacute;m  foram analisados para cumprimento dos objetivos da pesquisa. Sabe-se, no entanto,  que esses espa&ccedil;os legalmente constitu&iacute;dos n&atilde;o comportam,  muitas vezes, a express&atilde;o de todos os interesses dos alunos, uma vez que,  inseridos na organiza&ccedil;&atilde;o formal da escola, est&atilde;o mais sujeitos  a press&otilde;es da hierarquia institucional. Por isso, ao lado da an&aacute;lise  desses canais, julgou-se conveniente atentar para estrat&eacute;gias de participa&ccedil;&atilde;o  criadas espontaneamente pelos jovens como resultado de situa&ccedil;&otilde;es  de diversas naturezas - conflitivas ou n&atilde;o - desencadeadas pelas rela&ccedil;&otilde;es  informais da trama institucional. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Al&eacute;m  disso, no estudo do protagonismo dos alunos, pareceu relevante considerar alguns  aspectos do espa&ccedil;o f&iacute;sico escolar, pois se sabe que, em geral, tais  espa&ccedil;os materializam algumas concep&ccedil;&otilde;es sobre juventude e  sobre sua educa&ccedil;&atilde;o, concep&ccedil;&otilde;es que podem constituir  um subtexto invis&iacute;vel das rela&ccedil;&otilde;es que se estabelecem na  escola. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em resumo, todas essas esferas  prop&iacute;cias &agrave; participa&ccedil;&atilde;o dos estudantes - projetos  pedag&oacute;gicos, avalia&ccedil;&atilde;o do rendimento escolar, canais institucionais  e organiza&ccedil;&otilde;es informais, e organiza&ccedil;&atilde;o e uso do espa&ccedil;o  f&iacute;sico - s&atilde;o constitu&iacute;das por intera&ccedil;&otilde;es pessoais  permeadas de conflitos, em que o controle da organiza&ccedil;&atilde;o escolar  &eacute; disputado, o estilo dos gestores da escola se expressa e pode ser questionado  e os diferentes objetivos dos diversos sujeitos envolvidos podem se completar  ou se contrapor. Neste artigo, vamos analisar como esses &acirc;mbitos organizacionais  s&atilde;o apropriados por diferentes segmentos da unidade escolar (gestores,  docentes e alunos) de maneira a confirmar ou a negar a constru&ccedil;&atilde;o  do protagonismo discente. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>PROJETOS  PEDAG&Oacute;GICOS </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Como mencionado,  as escolas estudadas tendem a identificar a reforma curricular com a elabora&ccedil;&atilde;o  de "projetos". No entanto, a defini&ccedil;&atilde;o do que seja um "projeto"  abrange uma gama muito variada de propostas. A seguir, tenta-se esgotar n&atilde;o  somente os tipos de atividades referidas na escola como "projetos", mas tamb&eacute;m  as formas de participa&ccedil;&atilde;o dos diversos agentes escolares nesses  processos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Processos envolvendo  gestores e docentes </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I>Projetos  enviados por &oacute;rg&atilde;os oficiais</I> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Os  &oacute;rg&atilde;os oficiais tentam manter o controle sobre a gest&atilde;o da  reforma do ensino m&eacute;dio, especialmente no que se refere ao protagonismo  dos alunos, enviando alguns projetos para implementa&ccedil;&atilde;o nas escolas.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Quando o projeto &eacute; de autoria  de entidades oficiais (que algumas vezes t&ecirc;m o patroc&iacute;nio de organiza&ccedil;&otilde;es  internacionais), raramente &eacute; aventada a possibilidade de uma recusa expl&iacute;cita.  Em geral, o diretor considera-se um deposit&aacute;rio das diretrizes do &oacute;rg&atilde;o  central, compreendendo ser sua obriga&ccedil;&atilde;o fazer com que o projeto  funcione na escola. Para isso, freq&uuml;entemente, incumbe um outro membro do  grupo gestor ou um professor para coordenar as atividades, reservando-se o papel  formal de cobrar resultados. Os projetos oficiais podem dar maior ou menor liberdade  para as escolas decidirem sobre atividades pertinentes. Algumas vezes, pede-se  que as escolas planejem atividades e proponham um or&ccedil;amento para sua realiza&ccedil;&atilde;o,  de forma a obter financiamento dos &oacute;rg&atilde;os centrais. Os projetos  oficiais que acenam com algum financiamento s&atilde;o os que mais motivam as  escolas a se envolverem em sua execu&ccedil;&atilde;o. No entanto, registramos  diversas frustra&ccedil;&otilde;es, quando o financiamento prometido n&atilde;o  foi liberado. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Entretanto, muitos dos  projetos oficiais n&atilde;o prev&ecirc;em financiamento extra, devendo a escola  contar com os pr&oacute;prios recursos para sua implementa&ccedil;&atilde;o ou  inclus&atilde;o, como no Cear&aacute;, no plano anual de financiamento. Nessas  circunst&acirc;ncias, o papel do diretor, como porta-voz do &oacute;rg&atilde;o  central, fica mais dif&iacute;cil no sentido de envolver os professores em atividades  que exigem mais trabalho fora da rotina da sala de aula, sem a motiva&ccedil;&atilde;o  de financiamento garantido para materiais did&aacute;ticos ou outras necessidades.  </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Registra-se, nesse aspecto, n&iacute;tida  diverg&ecirc;ncia de metas entre o grupo gestor - especialmente o diretor - e  os docentes. O primeiro est&aacute; preocupado em responder as expectativas dos  &oacute;rg&atilde;os central e intermedi&aacute;rio, mostrando que &eacute; gestor  confi&aacute;vel e competente no cumprimento das diretrizes oficiais. Os professores,  por sua vez, podem n&atilde;o se comprometer com projetos que, em geral, considerem  distante de sua especialidade, muito exigentes e pouco realistas em vista das  condi&ccedil;&otilde;es materiais e pedag&oacute;gicas da escola. Essa disputa  pelo controle do trabalho pedag&oacute;gico das escolas, no entanto, nem sempre  evolui para conflitos expl&iacute;citos. Nos casos estudados, foi registrada,  muitas vezes, certa acomoda&ccedil;&atilde;o, contentando-se o grupo gestor com  um desenvolvimento apenas parcial e, freq&uuml;entemente, apenas em n&iacute;vel  formal, dos projetos oficiais. Os processos de acomoda&ccedil;&atilde;o s&atilde;o  decorrentes, evidentemente, de determinados estilos de gest&atilde;o. De todo  modo, n&atilde;o h&aacute; recursos legais que obriguem professores a engajamento  em atividades pedag&oacute;gicas sugeridas por qualquer n&iacute;vel da administra&ccedil;&atilde;o.  Assim, o grupo gestor, que efetivamente quer cumprir as determina&ccedil;&otilde;es  oficiais quanto a metodologias ou conte&uacute;dos, tem que recorrer a m&eacute;todos  persuasivos diversificados. No entanto, as precariedades materiais e pedag&oacute;gicas  da escola e o descontentamento generalizado dos docentes quanto a sal&aacute;rios  e condi&ccedil;&otilde;es de trabalho dificultam a efic&aacute;cia de tais m&eacute;todos.  Al&eacute;m disso, a cultura escolar, firmemente calcada no trabalho individual  e aut&ocirc;nomo do docente, torna-se um contexto de dif&iacute;cil permeabilidade.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> Nesse cen&aacute;rio, como regra  geral, as propostas enviadas &agrave; escola pelo &oacute;rg&atilde;o central  n&atilde;o s&atilde;o incorporadas &agrave;s disciplinas, mas se desenvolvem paralelamente  a elas. S&atilde;o claramente consideradas extracurriculares, representando um  adendo &agrave; programa&ccedil;&atilde;o geral. Algumas tentativas de integra&ccedil;&atilde;o  acabam desenhando situa&ccedil;&otilde;es bastante artificiais, como um projeto  oficial analisado, referente &agrave; forma&ccedil;&atilde;o &eacute;tica e pol&iacute;tica  dos alunos, cuja pretendida integra&ccedil;&atilde;o interdisciplinar consistiu,  em uma das escolas, em estabelecer um dia e um hor&aacute;rio determinados quando  todos os professores - de todas as disciplinas - interromperam suas aulas para  discutir o tema com os alunos, com base em um &uacute;nico texto, preparado por  um s&oacute; professor. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Adicionalmente,  quando indagados especificamente sobre a implementa&ccedil;&atilde;o dos projetos  sugeridos pelos &oacute;rg&atilde;os oficiais, tanto o grupo gestor quanto os  professores freq&uuml;entemente apontam impedimentos de dois tipos: falta de tempo  para a organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho conjunto e falta de recursos materiais  e did&aacute;ticos. Quanto &agrave; primeira dificuldade, &eacute; necess&aacute;rio  enfatizar que, tanto no Cear&aacute;, quanto em S&atilde;o Paulo, os professores  trabalham, na maioria dos casos, em duas ou tr&ecirc;s escolas, o que torna rara  a coincid&ecirc;ncia de hor&aacute;rios para reuni&otilde;es de grupos. Nessas  circunst&acirc;ncias, o fato de os docentes serem remunerados, nos dois estados,  para reuni&otilde;es fora de seu expediente de aulas, n&atilde;o garante a presen&ccedil;a  da maioria. Al&eacute;m disso, assuntos administrativos ou de avalia&ccedil;&atilde;o  de alunos (os chamados Conselhos de Classe) ocupam quase todo o tempo das reuni&otilde;es.  Assim, o planejamento anual e o projeto pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico da escola  (documento oficialmente exigido) tornam-se apenas formalidades. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Essa  fragilidade do trabalho coletivo na maioria das escolas estudadas &eacute; agravada  pelo fato de que a fun&ccedil;&atilde;o da coordena&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica  tem pouco prest&iacute;gio junto aos docentes. Os professores, principalmente  aqueles das ci&ecirc;ncias exatas, n&atilde;o reconhecem, freq&uuml;entemente,  a compet&ecirc;ncia da coordena&ccedil;&atilde;o (geralmente exercida por profissionais  formados em Pedagogia), para orientar seu trabalho<A name="tx04"></A><A href="#nt04"><SUP>4</SUP></A>.  Existe, nesse &acirc;mbito, uma situa&ccedil;&atilde;o conflituosa - latente ou  expl&iacute;cita- a qual os coordenadores, em diversos casos, n&atilde;o enfrentam  satisfatoriamente. Exemplos de acomoda&ccedil;&atilde;o desses profissionais foram  registrados, em casos em que se limitam a uma atua&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica,  sem confrontar a resist&ecirc;ncia dos professores &agrave; sua orienta&ccedil;&atilde;o.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A falta de coordena&ccedil;&atilde;o  pedag&oacute;gica efetiva e a conseq&uuml;ente precariedade do trabalho coletivo  - condi&ccedil;&otilde;es que afetam profundamente o desenvolvimento de projetos  interdisciplinares - acontecem sob variados estilos de gest&atilde;o e em decorr&ecirc;ncia  de diferentes hist&oacute;rias institucionais. Por exemplo, foi registrado que  um corpo diretivo coeso, h&aacute; muito estabelecido, com redes de relacionamento  consolidadas durante muitos anos, tende a acomodar interesses e evitar confrontos  expl&iacute;citos, desistindo com facilidade do controle da a&ccedil;&atilde;o  pedag&oacute;gica dos professores, inclusive da implementa&ccedil;&atilde;o de  projetos. As prerrogativas do grupo gestor n&atilde;o s&atilde;o abertamente questionadas,  mas este tamb&eacute;m n&atilde;o interfere decisivamente no trabalho dos docentes,  principalmente dos mais antigos. Nessa situa&ccedil;&atilde;o, diversos professores  louvaram sua "autonomia", inclusive comparando a "liberdade" de que gozam na escola  p&uacute;blica e o controle a que s&atilde;o submetidos nas escolas privadas em  que tamb&eacute;m trabalham. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Um outro  estilo de gest&atilde;o e uma bem diferente hist&oacute;ria institucional tamb&eacute;m  resultam em coordena&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica fr&aacute;gil e aus&ecirc;ncia  de trabalho coletivo, com preju&iacute;zo para o desenvolvimento de projetos interdisciplinares.  Neste caso, ao contr&aacute;rio do exemplo dado, o diretor &eacute; novo na fun&ccedil;&atilde;o  e na escola, e esta tamb&eacute;m foi estabelecida h&aacute; poucos anos. Todavia,  o grupo gestor &eacute; fraturado por disputas diversas. Os conflitos s&atilde;o  nitidamente seq&uuml;elas da &uacute;ltima elei&ccedil;&atilde;o para o cargo  de dire&ccedil;&atilde;o, sistem&aacute;tica essa que &eacute; relativamente recente  no sistema educacional cearense e foi institu&iacute;da com o prop&oacute;sito  de moralizar a tradicional nomea&ccedil;&atilde;o de protegidos de pol&iacute;ticos  regionais. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No entanto, os novos procedimentos  tamb&eacute;m trazem um grande enredamento pol&iacute;tico, seja em processos  internos de competi&ccedil;&atilde;o entre diversos professores pretendentes ao  cargo, seja por inger&ecirc;ncia de pol&iacute;ticos locais. Registrou-se que  o processo eleitoral para o cargo de diretor pode acarretar grande divis&atilde;o  dentro do grupo gestor ou entre este e os professores, com inevit&aacute;veis  reflexos sobre o trabalho docente e sobre os alunos, enfraquecendo o projeto pedag&oacute;gico  da escola </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Nos dois casos, o controle  por meio de projetos, que o &oacute;rg&atilde;o central tenta exercer sobre a  gest&atilde;o da reforma do ensino m&eacute;dio, especificamente sobre a inova&ccedil;&atilde;o  que se refere ao protagonismo dos alunos, perde-se nas escolas e n&atilde;o abala  a tradicional centraliza&ccedil;&atilde;o do processo ensino-aprendizagem na figura  do docente. Na verdade, os projetos sofrem uma releitura, principalmente por parte  dos professores, que avaliam rapidamente as possibilidades de sucesso, os ganhos  e perdas em diversos n&iacute;veis (profissional, pedag&oacute;gico, pessoal,  econ&ocirc;mico). A partir da&iacute;, pode haver uma recusa, um envolvimento  apenas parcial ou formal, ou ades&atilde;o. O registrado com mais freq&uuml;&ecirc;ncia  foi o envolvimento apenas parcial de alguns docentes e de pequena parte dos alunos.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A impossibilidade manifesta pelo Estado  de controlar a inova&ccedil;&atilde;o nas escolas &eacute; refor&ccedil;ada porque  ele n&atilde;o cumpre adequadamente a parte que lhe cabe quanto ao financiamento  da reforma. Ou seja, h&aacute; uma contradi&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica entre  os objetivos da reforma e as condi&ccedil;&otilde;es oferecidas para sua implanta&ccedil;&atilde;o.  O seguinte texto de P&eacute;rez Gomez e Gimeno Sacrist&aacute;n (apud Heras Montoya)  traz um diagn&oacute;stico acurado dessa situa&ccedil;&atilde;o, embora, no caso  brasileiro, n&atilde;o se trate apenas das car&ecirc;ncias das escolas. </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">...um ensino que n&atilde;o seja livresco e baseado  em decora&ccedil;&atilde;o necessita apoiar-se em diversos tipos de experi&ecirc;ncia.  Essa experi&ecirc;ncia pode-se obter, &#91;...&#93; de forma vic&aacute;ria e  pelo uso de materiais did&aacute;ticos escritos, mas precisa, em muitos casos,  da observa&ccedil;&atilde;o direta de fen&ocirc;menos... Esses princ&iacute;pios  &#91;de renova&ccedil;&atilde;o do ensino de ci&ecirc;ncias&#93; exigem a dota&ccedil;&atilde;o,  nas escolas, de laborat&oacute;rios ou de espa&ccedil;os equivalentes com um material  m&iacute;nimo e simples, para facilitar as experi&ecirc;ncias correspondentes...  A necessidade de introduzir destrezas manuais, de manipula&ccedil;&atilde;o, de  observa&ccedil;&atilde;o etc... nos leva a pensar na necessidade de incrementar  esses recursos did&aacute;ticos nas escolas... Sem essas dota&ccedil;&otilde;es  a formula&ccedil;&atilde;o de objetivos... &#91;de aprendizagem significativa&#93;  fica esvaziada de conte&uacute;do real. (1997, p.85, tradu&ccedil;&atilde;o nossa)  </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Na realidade, tanto as  dificuldades t&eacute;cnicas da coordena&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica quanto  as restri&ccedil;&otilde;es materiais presentes no sistema explicam apenas em  parte a resist&ecirc;ncia ao trabalho coletivo. Sabe-se que a cultura profissional  &eacute; historicamente avessa &agrave; abertura da "caixa-preta" das aulas para  o escrut&iacute;nio dos pares ou de agentes externos. Essa caracter&iacute;stica  do trabalho docente foi integralmente desconsiderada nas estrat&eacute;gias de  ado&ccedil;&atilde;o da reforma, pretendendo-se que a simples prescri&ccedil;&atilde;o  legal da interdisciplinaridade desmontasse a tradi&ccedil;&atilde;o da atua&ccedil;&atilde;o  individualizada do professor. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Outra  contradi&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o do Estado no esfor&ccedil;o de  gerir a reforma curricular est&aacute; no fato de que n&atilde;o h&aacute; um  programa consistente e permanente de forma&ccedil;&atilde;o em servi&ccedil;o.  Os cursos oferecidos pelo &oacute;rg&atilde;o central cearense s&atilde;o espor&aacute;dicos<A name="tx05"></A><A href="#nt05"><SUP>5</SUP></A>.  No Cear&aacute;, a escola tem alguma liberdade (limitada pelos poucos recursos  financeiros dispon&iacute;veis), para contratar diretamente de empresas privadas,  os servi&ccedil;os de assessoria que achar conveniente. Como n&atilde;o h&aacute;  avalia&ccedil;&atilde;o por parte do &oacute;rg&atilde;o central da qualidade  dessas empresas, o Estado fica sem controle de um aspecto essencial para a implanta&ccedil;&atilde;o  das inova&ccedil;&otilde;es que planeja (Zibas, 2005). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em  S&atilde;o Paulo, o objetivo de controle da implanta&ccedil;&atilde;o da reforma  materializou-se em um grande esfor&ccedil;o inicial para forma&ccedil;&atilde;o  em servi&ccedil;o dos professores, em um programa que, no entanto, foi logo interrompido.  Uma das dificuldades para o trabalho de forma&ccedil;&atilde;o era a grande mobilidade  dos docentes nas escolas do estado, tendo havido transfer&ecirc;ncias e remo&ccedil;&otilde;es  durante o ano letivo. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Observou-se  entretanto que, quando a hist&oacute;ria da escola foi capaz de construir uma  identidade mais s&oacute;lida, os projetos oficiais foram percebidos como oportunidades  de reafirma&ccedil;&atilde;o dessa identidade, principalmente no que diz respeito  &agrave; imagem de uma escola diferenciada, onde "coisas boas acontecem". Essa  identidade, em geral, &eacute; constru&iacute;da em torno de uma lideran&ccedil;a  marcante na gest&atilde;o ou de um grupo de professores muito atuantes. Essas  caracter&iacute;sticas do corpo gestion&aacute;rio e docente tendem, por sua vez,  a ser percebidas e destacadas de diversas formas pelos &oacute;rg&atilde;os centrais  e intermedi&aacute;rios. Tanto em S&atilde;o Paulo quanto no Cear&aacute;, essas  unidades escolares acabaram se tornando "vitrines" das respectivas Secretarias  de Educa&ccedil;&atilde;o. Obtiveram, por conseq&uuml;&ecirc;ncia, melhor acolhida  &agrave;s suas reivindica&ccedil;&otilde;es, o que levou a um c&iacute;rculo "virtuoso-vicioso"  de acumula&ccedil;&atilde;o de prest&iacute;gio e de recursos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em  resumo, pode-se dizer que os processos de ades&atilde;o aos projetos pedag&oacute;gicos  propostos pelos &oacute;rg&atilde;os centrais t&ecirc;m as seguintes caracter&iacute;sticas:  </FONT></P><UL>     <LI><FONT size="2" face="Verdana"> o dinamismo dos projetos que  tem por base o trabalho coletivo mant&eacute;m-se gra&ccedil;as a um catalisador  das atividades, geralmente o titular do grupo gestor, que apresenta caracter&iacute;sticas  de lideran&ccedil;a muito marcantes; </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  o afastamento desse l&iacute;der amea&ccedil;a a continuidade dos projetos; </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  os projetos oficiais podem ser transformados em projetos da escola e, como tais,  desdobrados em v&aacute;rias outras iniciativas, mas, em qualquer caso, raramente  s&atilde;o considerados pelos atores envolvidos como parte integrante do curr&iacute;culo,  desenvolvendo-se paralelamente a ele; </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  s&atilde;o poucos os professores que participam efetivamente; </FONT></LI>    ]]></body>
<body><![CDATA[<LI><FONT size="2" face="Verdana">  a falta de resultados mais vis&iacute;veis quanto &agrave; qualidade do ensino  e quanto ao envolvimento dos alunos pode diminuir, ao longo do tempo, o entusiasmo  inicial dos docentes pelos projetos. </FONT></LI>    </UL>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I>Projetos  com origem em outras entidades</I> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em  geral, ao contr&aacute;rio do que acontece com as propostas oficiais, os projetos,  oferecidos por entidades como ONGs, universidades e empresas, tendem a ser bem  acolhidos, porque, nesses casos, as escolas t&ecirc;m a liberdade de envolver-se  com eles ou n&atilde;o. Outro motivo para essa diferen&ccedil;a diz respeito ao  fato de que, muitas vezes, tais organiza&ccedil;&otilde;es aportam algum recurso  &agrave; escola, o que mais raramente acontece com os projetos oficiais. Tais  recursos podem constituir algum material did&aacute;tico mais interessante, um  pr&ecirc;mio a ser disputado com outras escolas ou subs&iacute;dios did&aacute;ticos  para atividades que facilitam o trabalho docente e motivam alunos. Em alguns casos,  o projeto externo pode ser adotado por professores como atividade regular da sala  de aula. S&atilde;o, no entanto, em geral, eventos de curta dura&ccedil;&atilde;o  e que n&atilde;o se integram necessariamente ao planejamento regular dos docentes,  podendo constituir um interregno mais desafiador em meio a atividades rotineiras.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Outras vezes, a escola recebe projetos  sem ter que se responsabilizar diretamente por seu desenvolvimento. Esses s&atilde;o  casos em que se estabelece uma vincula&ccedil;&atilde;o direta entre o patrocinador  externo e os alunos, cedendo a escola apenas o espa&ccedil;o para as reuni&otilde;es.  Exemplos registrados: mini-cursos ministrados por alunos de universidade, cursos  de empreendedorismo juvenil, oferecidos por entidade patronal, ou cursos sobre  &eacute;tica e direitos humanos, patrocinados por ONG. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  Assim, mesmo quando n&atilde;o h&aacute; qualquer aporte material, o fato de receber  convite para parcerias com organiza&ccedil;&otilde;es da sociedade civil (e n&atilde;o  sofrer imposi&ccedil;&atilde;o do &oacute;rg&atilde;o central) parece significar  ponto favor&aacute;vel para o <I>status</I> da institui&ccedil;&atilde;o. Todos  os grupos gestores contatados mencionaram com certo orgulho o fato de a escola  ter sido procurada por este ou aquele agente externo com proposta de alguma colabora&ccedil;&atilde;o  para desenvolvimento de projetos. Ou seja, projetos criados fora da escola, que  podem trazer alguns recursos e, ao mesmo tempo, n&atilde;o exigir grande criatividade  docente, ou propostas que n&atilde;o trazem recursos, mas tamb&eacute;m n&atilde;o  prev&ecirc;em qualquer envolvimento dos professores ou dos gestores, pareceram  vir ao encontro da necessidade de a escola divulgar, para os pais e para os &oacute;rg&atilde;os  centrais, atividades diferenciadas. Isto &eacute;, esses projetos podem preencher  a lacuna representada pela aus&ecirc;ncia de controle ou de coordena&ccedil;&atilde;o  do trabalho docente. Em outras palavras, impossibilitados de articular um trabalho  coletivo que evidencie que a reforma curricular do ensino m&eacute;dio est&aacute;  em andamento, alguns gestores - ao aderirem a projetos externos - podem demonstrar  aos &oacute;rg&atilde;os centrais e aos pais estar, pelo menos, promovendo atividades  n&atilde;o rotineiras. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Os professores  entrevistados tamb&eacute;m tendiam a aderir aos projetos que oferecessem recursos  did&aacute;ticos extras ou pr&ecirc;mios por participa&ccedil;&atilde;o ou sugerissem  atividades para motivar alunos sobre conte&uacute;dos de suas disciplinas. Um  projeto, patrocinado por empresa que, doando alguns livros para a escola, propunha  leitura dessas obras com sugest&atilde;o de atividades de compreens&atilde;o de  texto, foi bastante elogiado por professores da &aacute;rea. A ades&atilde;o,  sem qualquer cr&iacute;tica ou reflex&atilde;o, a um receitu&aacute;rio apresentado  por agente externo parece indicar uma fragilidade na forma&ccedil;&atilde;o desses  profissionais, mas tamb&eacute;m aponta a precariedade de recursos did&aacute;ticos  dispon&iacute;veis na escola, onde a oferta de qualquer material um pouco mais  estimulante &eacute; sempre bem-vinda. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No  contexto das propostas de origem externa &agrave; escola e n&atilde;o vinculadas  a &oacute;rg&atilde;os oficiais, n&atilde;o se registraram, na maioria dos casos,  tais conflitos e diverg&ecirc;ncias de objetivos. Em diferentes institui&ccedil;&otilde;es,  com variadas din&acirc;micas de gest&atilde;o, observou-se o mesmo consenso entre  professores e grupo gestor a respeito dos benef&iacute;cios que as propostas de  parceria com agentes externos trazem para a escola. Nesses casos, forma-se na  institui&ccedil;&atilde;o um espa&ccedil;o sem disputa entre grupo gestor e professores  pelo controle do trabalho docente, uma vez que este fica vinculado a um condicionante  externo. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> De outra parte, quando a  escola j&aacute; &eacute; bastante diferenciada quanto ao seu projeto pol&iacute;tico-pedag&oacute;gico,  a tend&ecirc;ncia &eacute; que seja mais assediada por entidades externas e que  tamb&eacute;m procure participar de concursos envolvendo projetos, de modo a manter  seu perfil destacado na rede. Parece repetir-se aqui o conhecido fen&ocirc;meno  referente a equipes com maior tr&acirc;nsito pol&iacute;tico, melhor acesso a  informa&ccedil;&otilde;es e prepara&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica acima da m&eacute;dia  que conseguem sempre maiores recursos, em um c&iacute;rculo acumulativo do qual  ficam exclu&iacute;das as equipes menos preparadas, alocadas nas escolas mais  carentes. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Processos envolvendo  alunos </B></FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana"><I>Projetos de &oacute;rg&atilde;os  oficiais e de outras entidades</I> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Os  alunos entrevistados, ao contr&aacute;rio dos professores e gestores, n&atilde;o  estabeleceram uma diferen&ccedil;a inicial entre projetos com origem em &oacute;rg&atilde;os  centrais e aqueles oferecidos por ONGs, universidades e outras entidades. A rea&ccedil;&atilde;o  dos jovens a esses dois tipos de proposta &eacute; variada, no entanto, tendem  a interessar-se por aquelas que quebram a rotina das aulas de "quadro negro e  giz" ou pelas percebidas como capazes de lhes trazer algum benef&iacute;cio imediato.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A segmenta&ccedil;&atilde;o do alunado  entre os que continuar&atilde;o estudos em n&iacute;vel superior e aqueles que  n&atilde;o pretendem faz&ecirc;-lo, geralmente por impedimentos econ&ocirc;micos  e/ou de condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, pode gerar, em rela&ccedil;&atilde;o  aos projetos, uma situa&ccedil;&atilde;o reveladora das debilidades da reforma.  Os candidatos &agrave; universidade, interessados em conte&uacute;dos que sejam  &uacute;teis para os exames de admiss&atilde;o, podem se recusar a participar  dos projetos, considerando-os dispersivos ou in&uacute;teis aos seus objetivos  e preferindo, nesses casos, as aulas tradicionais. Essa posi&ccedil;&atilde;o  p&otilde;e a nu algumas contradi&ccedil;&otilde;es da reforma. Em primeiro lugar,  mostra que a inten&ccedil;&atilde;o de retirar do ensino m&eacute;dio sua caracter&iacute;stica  proped&ecirc;utica enfrenta um dado muito concreto: a aspira&ccedil;&atilde;o  de alunos a ascenderem &agrave; universidade. Em segundo lugar, mostra a dist&acirc;ncia  entre a formula&ccedil;&atilde;o e execu&ccedil;&atilde;o dos projetos e o curr&iacute;culo  do ensino m&eacute;dio. Considerados atividades "extracurriculares" e desenvolvidos  como tais, os projetos tendem, realmente, a ser definidos como espa&ccedil;os  dispersivos em rela&ccedil;&atilde;o aos objetivos escolares. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  Cursos extras, ou projetos especiais, ministrados ou coordenados por outros agentes,  que n&atilde;o os professores da escola, costumam ser mais motivadores, provavelmente  por acenarem com a possibilidade de os alunos conhecerem perspectivas diferentes.  Foi esse o caso de um projeto sobre sa&uacute;de, coordenado em uma das escolas  por m&eacute;dico jovem e entusiasta, que formou multiplicadores. Nessa experi&ecirc;ncia,  os jovens se apropriaram do espa&ccedil;o oferecido e constru&iacute;ram um tipo  de protagonismo que tende a se ampliar - pelo menos quanto ao tema espec&iacute;fico  da sa&uacute;de - mesmo depois de terminado o projeto gerador. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Essa  perman&ecirc;ncia da proposta, para al&eacute;m da presen&ccedil;a dos coordenadores  externos, constitui uma exce&ccedil;&atilde;o. Em geral, as iniciativas de origem  externa, oficiais ou n&atilde;o, dificilmente se integram ao projeto escolar,  correndo paralelamente ao planejamento docente. Conseq&uuml;entemente, uma vez  encerradas, n&atilde;o costumam deixar marcas na institui&ccedil;&atilde;o, constituindo  apenas uma pausa na rotina cotidiana. Essa foi a regra mais geral, inclusive para  projetos premiados internacionalmente, como no caso de uma escola cearense. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Embora  os jovens mostrem especial interesse em conhecer propostas trazidas por interlocutores  externos &agrave; escola, tendem tamb&eacute;m a se envolver nos projetos a respeito  dos quais seus professores revelam genu&iacute;no entusiasmo e empenho. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Ao  mesmo tempo, v&aacute;rios projetos partem de suposi&ccedil;&otilde;es falsas  a respeito das caracter&iacute;sticas juvenis, criando situa&ccedil;&otilde;es  artificiais que esvaziam as iniciativas. Foi o caso de uma proposta de oficina  (centro de participa&ccedil;&atilde;o), que escolheu um tipo de m&uacute;sica  jovem para motivar os alunos. No entanto, para grande parte dos estudantes da  institui&ccedil;&atilde;o, o tema musical escolhido n&atilde;o tinha qualquer  apelo, ao contr&aacute;rio, era associado &agrave; marginalidade. Esse parece  um exemplo da dificuldade que a escola tem de lidar com a diversidade do alunado,  baseando-se muitas vezes em estere&oacute;tipos que impedem a desejada identifica&ccedil;&atilde;o  do jovem com a institui&ccedil;&atilde;o. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em  vista dessa usual dist&acirc;ncia entre os proponentes dos projetos e os estudantes,  a escola, em geral, n&atilde;o registra os seguintes aspectos que se notou claramente  neste estudo: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT size="2" face="Verdana"> a. muito  raramente os projetos abrangem a maior parte dos alunos; geralmente &eacute; sempre  a mesma minoria que participa<A name="tx06"></A><A href="#nt06"><SUP>6</SUP></A>;    ]]></body>
<body><![CDATA[<BR>  b. o aluno do per&iacute;odo diurno que n&atilde;o trabalha constitui o perfil  majorit&aacute;rio do aluno participante;    <BR> c. esse perfil &eacute; refor&ccedil;ado  pelos projetos que exigem presen&ccedil;a em turnos diferentes daqueles das aulas  regulares. Nesses casos, al&eacute;m de excluir os alunos que trabalham, tamb&eacute;m  afastam os mais pobres e que moram mais distante, em vista do custo extra da locomo&ccedil;&atilde;o;    <BR>  d. os alunos que pretendem continuar estudos universit&aacute;rios podem recusar-se  a participar de projetos que identificam como "perda de tempo" quanto ao preparo  de que necessitam para submeter-se aos exames vestibulares. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Sobre  o protagonismo juvenil, a maioria dos projetos n&atilde;o priorizava atividades  de iniciativa dos alunos. No entanto, n&atilde;o se registrou qualquer reivindica&ccedil;&atilde;o  dos jovens para uma participa&ccedil;&atilde;o mais aut&ocirc;noma; eles n&atilde;o  sugerem sequer os temas a ser discutidos. Sup&otilde;e-se que os estudantes n&atilde;o  estejam atentos &agrave; possibilidade de ocupar o espa&ccedil;o reservado a eles  nas propostas oficiais para a explicita&ccedil;&atilde;o de outras quest&otilde;es  que tamb&eacute;m possam ser &uacute;teis para seu desenvolvimento. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Processos  que envolvem professores, gestores e alunos </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I>Projetos  de iniciativa de um grupo de professores</I> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Este  tipo de projeto deveria ser o fulcro da reforma do ensino m&eacute;dio, conforme  disposi&ccedil;&otilde;es das DCNEM. De fato, a insist&ecirc;ncia do documento  na interdisciplinaridade e na contextualiza&ccedil;&atilde;o, como eixos da reforma,  coloca os projetos que envolvem diversas disciplinas como prioridade. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No  entanto, foram muito raras as iniciativas dessa ordem registradas pelo estudo.  Muito coerentemente, esses projetos interdisciplinares foram encontrados de forma  mais consistente nas duas escolas j&aacute; qualificadas como "vitrinas" dos &oacute;rg&atilde;os  centrais. Sem d&uacute;vida, o fato de ambas as escolas terem constru&iacute;do  identidades bem definidas (o que &eacute;, ao mesmo tempo, causa e conseq&uuml;&ecirc;ncia  do bom tr&acirc;nsito pol&iacute;tico que mant&ecirc;m com os &oacute;rg&atilde;os  oficiais), al&eacute;m de certa posi&ccedil;&atilde;o especial quanto a financiamento,  faz dessas institui&ccedil;&otilde;es campos naturais para o desenvolvimento dos  projetos interdisciplinares, centrais na reforma. A presen&ccedil;a de lideran&ccedil;as  reconhecidas &agrave; frente de cada uma delas e de um grupo de professores comprometidos,  constr&oacute;i tamb&eacute;m a diferen&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s  demais escolas. N&atilde;o obstante, a continuidade dos projetos j&aacute; estava  comprometida por mudan&ccedil;as nos cargos de gest&atilde;o, pelo desgaste das  rela&ccedil;&otilde;es seja pelo "desencanto" dos professores quanto a resultados  mais vis&iacute;veis sobre o envolvimento dos alunos e &agrave; melhoria da aprendizagem  seja por disputas pol&iacute;ticas mais intensas, e, principalmente, pela falta  de integra&ccedil;&atilde;o entre os projetos e o curr&iacute;culo oficial. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  rela&ccedil;&atilde;o dos alunos com esses trabalhos interdisciplinares planejados  e executados por seus professores varia, mas, em geral, eles preferem essas atividades  &agrave;s da rotina escolar. A exce&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m diz respeito  aos estudantes que pretendem ingressar na universidade. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Na  verdade, esses alunos exigentes e interessados em aprender mais podem rejeitar  a participa&ccedil;&atilde;o apenas operacional nos projetos. Ou seja, visto que,  em geral, toda a concep&ccedil;&atilde;o e coordena&ccedil;&atilde;o das atividades  fica em m&atilde;os dos docentes, a participa&ccedil;&atilde;o dos alunos pode-se  restringir, muitas vezes, a um simples ativismo, sem possibilidade de aprendizagens  significativas. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">A aus&ecirc;ncia,  em outras escolas, de propostas interdisciplinares elaboradas pelos docentes,  pode ser atribu&iacute;da a diversos fatores, muitos dos quais j&aacute; examinados:  prec&aacute;rias condi&ccedil;&otilde;es materiais e pedag&oacute;gicas; falta  de espa&ccedil;o e de disponibilidade, na cultura escolar e na cultura profissional,  para trabalho coletivo; fraca coordena&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica; forma&ccedil;&atilde;o  docente insuficiente; aus&ecirc;ncia de controle do trabalho pedag&oacute;gico  e acomoda&ccedil;&atilde;o de interesses entre grupo gestor e professores. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">N&atilde;o  foi observada rea&ccedil;&atilde;o dos alunos a essa aus&ecirc;ncia de integra&ccedil;&atilde;o  interdisciplinar. Na verdade, os estudantes que chegam ao ensino m&eacute;dio  est&atilde;o h&aacute; muitos anos mergulhados na cultura escolar segmentada em  disciplinas. Al&eacute;m disso, a absoluta maioria desconhece as novas diretrizes  curriculares e as possibilidades de protagonismo juvenil que as normas oficiais  divulgam. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I> Projetos de iniciativa  individual de professores</I> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O que  alguns professores nomeiam como "meu projeto" varia muito. Eis alguns exemplos:  </FONT></P><UL>     <LI><FONT size="2" face="Verdana"> docente planeja levar seus  alunos a realizar uma investiga&ccedil;&atilde;o de campo, na vizinhan&ccedil;a  da escola, para discutir os problemas sociais da regi&atilde;o; </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  professora de Hist&oacute;ria faz com que os alunos representem dramaticamente  epis&oacute;dios da Hist&oacute;ria brasileira; </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  professora de Portugu&ecirc;s faz concurso de poesia entre os alunos; </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  professor de Biologia (que tamb&eacute;m &eacute; guia tur&iacute;stico) leva  um grupo de alunos para conhecer regi&atilde;o serrana; </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  professor de F&iacute;sica leva grupo de estudantes para centro cultural que exibe  alguns experimentos cient&iacute;ficos; </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  em aula de Educa&ccedil;&atilde;o Art&iacute;stica, alunos s&atilde;o incentivados  a reproduzir - em forma de grandes pain&eacute;is - obras de conhecido pintor,  para decora&ccedil;&atilde;o dos corredores da escola. </FONT></LI>    ]]></body>
<body><![CDATA[</UL>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em  geral, o grupo gestor elogia muito tais iniciativas individuais dos docentes que,  aparentemente, quebram a rotina da sala de aula. Esses trabalhos, por limitados  que sejam, s&atilde;o sempre relatados como um indicador da qualidade do ensino  na escola. Os professores, sujeitos dessas a&ccedil;&otilde;es, tamb&eacute;m  demonstram satisfa&ccedil;&atilde;o por ter algum trabalho diferenciado. Essa  aprecia&ccedil;&atilde;o positiva indiscriminada, sem avalia&ccedil;&atilde;o  dos benef&iacute;cios concretos para os alunos, parece indicar um tra&ccedil;o  marcante da cultura escolar, que valoriza um certo ativismo pedag&oacute;gico  sem aten&ccedil;&atilde;o para o conte&uacute;do e os resultados. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  rea&ccedil;&atilde;o dos alunos &eacute; tamb&eacute;m vari&aacute;vel. Em geral,  apoiam atividades fora da rotina, mas, evidentemente, nem todas os motivam. Algumas  propostas individuais dos professores, como viagens e visitas a outras institui&ccedil;&otilde;es,  s&atilde;o apreciadas, mas criticadas por possibilitar apenas a participa&ccedil;&atilde;o  de pequenos grupos, principalmente porque os custos dos deslocamentos devem, em  geral, ser pagos pelos estudantes. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">As  oportunidades de protagonismo juvenil que esses "projetos individuais" podem proporcionar  n&atilde;o s&atilde;o enfatizadas pelos alunos. Observou-se por&eacute;m que algumas  vezes, o controle da situa&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica passou, muito nitidamente,  das m&atilde;os dos docentes para os alunos, quando, por exemplo, os estudantes  transformaram em lazer o planejado conte&uacute;do pedag&oacute;gico. Isso acontece,  principalmente, com viagens e visitas a outras institui&ccedil;&otilde;es, quando  o esfor&ccedil;o do professor para relacionar as situa&ccedil;&otilde;es novas  com o conte&uacute;do de sua disciplina &eacute; ignorado pelos jovens, que procuram  apenas aproveitar o espa&ccedil;o l&uacute;dico das visitas. Esse processo de  perda de controle &eacute; motivo de queixa dos professores, mas &eacute; compreens&iacute;vel,  quando se sabe que oportunidades de passeios e viagens s&atilde;o bastante remotas  para grande parte dos jovens das escolas p&uacute;blicas. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Adicionalmente,  h&aacute; situa&ccedil;&otilde;es de sala de aula que os professores n&atilde;o  chamam de projetos e que, muitas vezes, n&atilde;o s&atilde;o sequer de conhecimento  do grupo gestor, mas que s&atilde;o altamente valorizadas pelos alunos. S&atilde;o  situa&ccedil;&otilde;es - inerentes &agrave; forma de ensinar de alguns professores  que "desafiam os alunos a pensar". H&aacute; diversos registros de afirma&ccedil;&otilde;es  dos jovens sobre a validade dessa metodologia. Pode-se dizer que, sem nomear,  os alunos, em tais situa&ccedil;&otilde;es, sentem-se "protagonistas" de sua aprendizagem.  &Eacute; a metodologia que contextualiza adequadamente os conte&uacute;dos e problematiza  de forma inteligente os conceitos, de modo que os jovens se sentem desafiados  e interessados, descobrindo que o conte&uacute;do curricular pode ter significado  em suas vidas. Essas oportunidades (raras) de "atividade intelectual" questionam  a &ecirc;nfase da reforma nos "projetos", transformados, muitas vezes, em simples  "ativismo", pobre em avan&ccedil;os cognitivos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><I>Outras  atividades que n&atilde;o fazem parte da rotina da sala de aula</I> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Entre  a variedade de atividades e propostas que as diferentes escolas definem como "projetos"  h&aacute; uma s&eacute;rie de a&ccedil;&otilde;es bastante diversas que n&atilde;o  podem se classificadas em nenhum dos "tipos" at&eacute; aqui analisados, mas que  podem constituir espa&ccedil;os em que o protagonismo juvenil &eacute; exercido.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> Teatro </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">As  atividades de teatro estavam, de alguma forma, presentes nas cinco escolas estudadas.  Os entrevistados referiam-se a atividades de teatro como "projeto". </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  Apesar das diferen&ccedil;as quanto a recursos, organiza&ccedil;&atilde;o e estrutura&ccedil;&atilde;o,  os grupos de teatro representavam, sem d&uacute;vida, importante espa&ccedil;o  para a participa&ccedil;&atilde;o dos alunos. Em uma das escolas, os alunos assumiram,  de forma mais efetiva, a oportunidade de express&atilde;o, escrevendo eles mesmos  as pe&ccedil;as, fazendo a ilumina&ccedil;&atilde;o e ensaiando com menor participa&ccedil;&atilde;o  do coordenador. A limita&ccedil;&atilde;o desses "projetos" est&aacute; no fato  de abrigar apenas um pequeno grupo de "jovens protagonistas", embora, evidentemente,  mesmo apenas como plat&eacute;ia, a maioria dos alunos possa se beneficiar desse  tipo de atividade. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Nas unidades estudadas,  a import&acirc;ncia do grupo de teatro era consenso entre professores, alunos  e grupo gestor, sendo tamb&eacute;m citado como exemplo da qualidade da escola.  Entretanto, houve dois casos em que a atividade teatral dependia de trabalho volunt&aacute;rio  (n&atilde;o remunerado) de um "coordenador/diretor", professor ou pessoa da comunidade.  Nenhum dos nossos interlocutores manifestou estranhamento pela falta de financiamento  oficial para um "projeto" considerado essencial. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  Competi&ccedil;&otilde;es esportivas e gincanas culturais </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Atividade  predileta de muitos alunos, essas competi&ccedil;&otilde;es podem ser, &agrave;s  vezes, organizadas pelos pr&oacute;prios estudantes, por meio do gr&ecirc;mio,  ou j&aacute; fazer parte do calend&aacute;rio escolar. Quando implicaram suspens&atilde;o  de aulas, os pais manifestaram sua inconformidade com a situa&ccedil;&atilde;o,  uma vez que os jogos e competi&ccedil;&otilde;es em geral, mesmo as culturais,  n&atilde;o s&atilde;o consideradas, pelo senso comum, como componentes pedag&oacute;gicos  do curr&iacute;culo. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Professores e  gestores insistiram na import&acirc;ncia pedag&oacute;gica dessas atividades,  mas poucos se disp&otilde;em a um envolvimento mais profundo com elas. Registrou-se  uma gincana cultural que inclu&iacute;a conte&uacute;dos de algumas disciplinas,  mas que n&atilde;o motivou um trabalho coletivo dos docentes. Adicionalmente,  professores e gestores tamb&eacute;m demostraram n&atilde;o saber lidar bem com  situa&ccedil;&otilde;es em que as rivalidades se exacerbam. Houve desdobramentos  bastante conflituosos dessas atividades, em que objetivos diferentes da dire&ccedil;&atilde;o,  dos alunos e entre alunos foram confrontados. Sendo imposs&iacute;vel o consenso,  prevaleceu a hierarquia, mas a animosidade perdurou, prejudicando por muito tempo  as rela&ccedil;&otilde;es entre a dire&ccedil;&atilde;o, alguns professores e  um grande grupo de alunos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Conclui-se  que esses espa&ccedil;os n&atilde;o s&atilde;o considerados pelos sujeitos da  trama escolar como adequados a promover a autonomia dos alunos. Sabe-se que essas  atividades de competi&ccedil;&atilde;o - que podem ser &uacute;teis para o desenvolvimento  integral dos jovens e de seu protagonismo - exigem dos gestores e professores  uma habilidade pedag&oacute;gico-did&aacute;tica muito s&oacute;lida de forma  a ressaltar a import&acirc;ncia da participa&ccedil;&atilde;o e n&atilde;o apenas  da competi&ccedil;&atilde;o. O que prevaleceu foi a &ecirc;nfase, por parte dos  alunos, apenas nos aspectos competitivos, levados &agrave;s &uacute;ltimas conseq&uuml;&ecirc;ncias,  com todas as seq&uuml;elas de conflitos e agress&otilde;es que da&iacute; decorrem.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> Cursos especiais de prepara&ccedil;&atilde;o  para a universidade </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Embora os documentos  oficiais da reforma tenham procurado minimizar o hist&oacute;rico objetivo proped&ecirc;utico  do ensino m&eacute;dio, transformando o "preparar para a universidade" em "preparar  para a vida", persiste muito fortemente na cultura das escolas m&eacute;dias aquele  prestigiado objetivo, que tradicionalmente serve de indicador da qualidade da  institui&ccedil;&atilde;o. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Algumas  escolas estudadas perseguem esse objetivo de forma paralela ao curr&iacute;culo,  montando cursos preparat&oacute;rios para os exames de acesso ao ensino superior,  cursos esses ministrados aos s&aacute;bados por professores volunt&aacute;rios.  O trabalho volunt&aacute;rio de docentes - alguns dos quais, diversas vezes, recusaram  a se envolver em outros projetos curriculares - expressa bem o que significa para  as escolas, em termos de prest&iacute;gio social, o ingresso de seus ex-alunos  na universidade. N&atilde;o se observou autocr&iacute;tica dos docentes quanto  &agrave; insufici&ecirc;ncia dos cursos regulares para preparar os alunos para  a continua&ccedil;&atilde;o dos estudos. Ao contr&aacute;rio, o grupo gestor e  os professores referiram-se com grande satisfa&ccedil;&atilde;o aos cursos preparat&oacute;rios,  julgando o trabalho volunt&aacute;rio como uma prova da dedica&ccedil;&atilde;o  e profissionalismo do corpo docente. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Quanto  aos alunos, registrou-se rea&ccedil;&atilde;o diferenciada, com base em uma avalia&ccedil;&atilde;o  muito realista de suas possibilidades de ingresso na universidade. Os jovens que,  por condi&ccedil;&otilde;es familiares mais prop&iacute;cias, podem adiar seu  ingresso no mercado de trabalho e/ou v&ecirc;em possibilidades de pagar uma universidade  particular, ou aqueles que sonham com a muito distante possibilidade de ingresso  nas disputad&iacute;ssimas universidades p&uacute;blicas apropriam-se com muita  disposi&ccedil;&atilde;o da oportunidade extra oferecida. Os outros (a maioria)  simplesmente ignoram o espa&ccedil;o aberto pela escola. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Foram  observadas, ainda, em algumas escolas, outras formas de favorecer os candidatos  &agrave; universidade, por exemplo, condi&ccedil;&otilde;es especiais para participar  de projetos e maior acesso a recursos do estabelecimento, como computadores e  biblioteca. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, em  diversas oportunidades, percebeu-se um pacto n&atilde;o declarado entre professores  e alunos considerados fortes candidatos ao ensino superior. Em primeiro lugar,  esses jovens, em geral, se diferenciam daqueles que n&atilde;o mostram interesse  (ou n&atilde;o v&ecirc;em possibilidade) na continua&ccedil;&atilde;o dos estudos.  Consideram-se um grupo distinto e criticam os estudantes "desinteressados e bagunceiros".  Essa postura pode criar certa cumplicidade entre os aspirantes &agrave; universidade  e os professores que t&ecirc;m dificuldade de tratar com a diversidade da sala  de aula, mas que gostariam de ser bem-sucedidos em seu trabalho. Tais professores  tamb&eacute;m costumam classificar os estudantes como desinteressados, problem&aacute;ticos,  indisciplinados e interessados e disciplinados. Essa distin&ccedil;&atilde;o coincide,  diversas vezes, com a distribui&ccedil;&atilde;o dos alunos nos turnos diurno  e noturno, tendendo os jovens do diurno a ser "bons alunos" e os do noturno, "desinteressados,  sempre cansados, bagunceiros". Concomitantemente, essa qualifica&ccedil;&atilde;o  dos estudantes tamb&eacute;m pode coincidir com os aspirantes &agrave; universidade  e aqueles inseridos (ou a se inserir) no mundo do trabalho. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Sem  d&uacute;vida, contribuir para que alunos de escola p&uacute;blica tenham acesso  &agrave; universidade pode representar um galard&atilde;o para muitos docentes.  Nesses casos, levanta-se a hip&oacute;tese de apropria&ccedil;&atilde;o de espa&ccedil;o  das aulas regulares por esse tipo de alian&ccedil;a, o que pode excluir a maioria  dos estudantes. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Trata-se aqui de microprocessos  que confrontam de maneira peculiar os objetivos oficiais de tornar o ensino m&eacute;dio  uma "escola &uacute;nica". Supomos ter registrado - nos casos estudados - estrat&eacute;gias  de apropria&ccedil;&atilde;o que apenas reproduzem a fratura existente na sociedade  mais ampla, reprodu&ccedil;&atilde;o que a reforma tentou superar de forma legalista  e burocr&aacute;tica. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>AVALIA&Ccedil;&Atilde;O  DO RENDIMENTO ESCOLAR </B> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A reforma  curricular do ensino m&eacute;dio prev&ecirc; que as atividades de avalia&ccedil;&atilde;o  do rendimento dos alunos sejam processuais e formativas, no sentido de abrir espa&ccedil;o  para que todas as express&otilde;es dos alunos - e n&atilde;o s&oacute; as canalizadas  por exames e provas - sejam consideradas oportunidades de aferi&ccedil;&atilde;o  de avan&ccedil;o de aprendizagens significativas. Para que a avalia&ccedil;&atilde;o  cumpra essa fun&ccedil;&atilde;o, a participa&ccedil;&atilde;o do aluno, inclusive  em processos de autoavalia&ccedil;&atilde;o, deveria ser considerada. Al&eacute;m  disso, no contexto da reforma, previu-se a possibilidade de avaliar o desenvolvimento  de diversas compet&ecirc;ncias adquiridas pelos estudantes, especialmente aquelas  derivadas de seu envolvimento em diferentes projetos interdisciplinares. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em  S&atilde;o Paulo e no Cear&aacute;, os &oacute;rg&atilde;os centrais estabeleceram  novos sistemas de avalia&ccedil;&atilde;o que entraram imediatamente em confronto  com princ&iacute;pios muito s&oacute;lidos, tanto da cultura escolar quanto da  cultura docente. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em S&atilde;o Paulo,  a chamada avalia&ccedil;&atilde;o formativa e processual no ensino m&eacute;dio  foi legalmente regulada, pela Secretaria Estadual de Educa&ccedil;&atilde;o, mediante  o sistema de "progress&atilde;o parcial", pelo qual os alunos podem ser promovidos  em algumas disciplinas e ficar reprovados em outras, de forma que seu processo  de promo&ccedil;&atilde;o n&atilde;o seja totalmente interrompido. Do ponto de  vista de racionalidade pedag&oacute;gica, a proposta faz todo sentido. No entanto,  ela foi recebida nas escolas como uma imposi&ccedil;&atilde;o descabida. O maior  argumento &eacute; o de que a escola n&atilde;o tem estrutura - nem f&iacute;sica,  nem organizativa - para atender alunos que deveriam acompanhar disciplinas em  duas s&eacute;ries diferentes. Para os alunos que trabalham, tamb&eacute;m se  torna imposs&iacute;vel freq&uuml;entar a escola em per&iacute;odos distintos  para cumprir duas cargas hor&aacute;rias distribu&iacute;das em diferentes s&eacute;ries.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Nesse confronto, era de se prever  que os professores encontrariam estrat&eacute;gias de apropria&ccedil;&atilde;o  da norma imposta de modo a cumprir as formalidades legais e n&atilde;o criar o  que classificavam como "caos" organizacional-administrativo. Assim, na verdade,  nas escolas estudadas, est&aacute; praticamente estabelecida a promo&ccedil;&atilde;o  autom&aacute;tica, evitando-se que os alunos fiquem retidos em algumas disciplinas.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No Cear&aacute;, embora com disposi&ccedil;&otilde;es  diferentes, o novo sistema de avalia&ccedil;&atilde;o acabou tendo as mesmas seq&uuml;elas  que as descritas no caso de S&atilde;o Paulo. Naquele estado, a chamada avalia&ccedil;&atilde;o  formativa, processual e descritiva obteve p&eacute;ssima acolhida. Os docentes  alegavam que dando aulas em duas ou tr&ecirc;s escolas, com um total de 500, 600  at&eacute; mil alunos, a avalia&ccedil;&atilde;o qualitativa/descritiva torna-se  uma impossibilidade, uma vez que n&atilde;o podem conhecer os estudantes de forma  mais pr&oacute;xima e muitas vezes n&atilde;o sabem sequer os seus nomes (Zibas,  2005). </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Tanto em S&atilde;o Paulo quanto  no Cear&aacute;, os alunos contatados reagiram de maneira semelhante aos novos  procedimentos de avalia&ccedil;&atilde;o: eram contra, fazendo coro &agrave;s  vozes dos professores, os estudantes com melhores perspectivas de continuar os  estudos e aqueles que genuinamente acreditavam no valor das notas como term&ocirc;metro  de sua aprendizagem. Para outros (a maioria, em nossa avalia&ccedil;&atilde;o),  embora as reprova&ccedil;&otilde;es continuassem no horizonte, os novos sistemas  eram bem-vindos, por parecerem muito menos restritivos e bastante complacentes  com um relaxamento da disciplina de estudos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Um  caso excepcional foi registrado: a escola que, discordando da norma oficial, acabou  propondo uma forma de avalia&ccedil;&atilde;o muito mais exigente, que combina  um sistema de notas e uma avalia&ccedil;&atilde;o qualitativo-descritiva, al&eacute;m  de incluir espa&ccedil;o para que os alunos avaliem individualmente os docentes.  Esse foi o &uacute;nico caso de proposta de avalia&ccedil;&atilde;o de docentes  por alunos, com as rea&ccedil;&otilde;es contr&aacute;rias - previs&iacute;veis  - de muitos docentes. Os alunos da escola reagiram com cautela &agrave; nova avalia&ccedil;&atilde;o.  Muitos expressaram preocupa&ccedil;&atilde;o com os aspectos subjetivos da avalia&ccedil;&atilde;o  descritiva, preferindo ser avaliados por notas. Estavam, sem saber, concordando  com diversos especialistas (Bernstein, 1984, por exemplo) que afirmam ser muito  mais evasiva e autorit&aacute;ria uma avalia&ccedil;&atilde;o descritiva que n&atilde;o  focaliza apenas um desempenho espec&iacute;fico do aluno, mas tra&ccedil;os de  seu car&aacute;ter e personalidade. Quanto &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o dos  docentes pelos alunos, os jovens aderiram com entusiasmo &agrave; nova sistem&aacute;tica,  e, embora cada estudante devesse avaliar individualmente cada professor, a situa&ccedil;&atilde;o  favoreceu demoradas discuss&otilde;es entre grupos de estudantes com o objetivo  de chegarem a um resultado mais justo. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Esse  caso leva &agrave; reflex&atilde;o sobre a generalizada aus&ecirc;ncia de propostas  institucionais de avalia&ccedil;&atilde;o dos professores pelos alunos. Em contexto  no qual se tenta introduzir o protagonismo juvenil, esse tipo de atividade poderia  ser um excelente instrumento de desenvolvimento dos jovens. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>CANAIS  INSTITUCIONAIS E ORGANIZA&Ccedil;&Otilde;ES INFORMAIS </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Conselho  Escolar </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O principal canal previsto  na LDB para a express&atilde;o dos interesses dos alunos &eacute; o Conselho Escolar,  que deve ser instalado em todas as escolas p&uacute;blicas de ensino fundamental  e m&eacute;dio, com a participa&ccedil;&atilde;o de representantes da comunidade  e de todos os segmentos da escola, para garantir a democratiza&ccedil;&atilde;o  da gest&atilde;o institucional. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> Essa  formaliza&ccedil;&atilde;o legal n&atilde;o tem impedido o conhecido funcionamento  prec&aacute;rio dos conselhos, uma vez que sua representatividade pode ser manipulada  pelos dirigentes da escola e sua fun&ccedil;&atilde;o deliberativa tende a se  transformar em simples ratifica&ccedil;&atilde;o de decis&otilde;es j&aacute;  tomadas pelo grupo gestor. Constituindo os alunos, historicamente, o segmento  mais vulner&aacute;vel do tecido escolar, pode-se supor que sua participa&ccedil;&atilde;o  nos enfraquecidos conselhos seja ainda mais problem&aacute;tica. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Este  estudo traz elementos que refor&ccedil;am tal suposi&ccedil;&atilde;o. Em todos  os casos analisados, a atua&ccedil;&atilde;o dos representantes dos alunos era  apenas formal ou n&atilde;o existia. Quando entrevistados, os estudantes expressaram  constrangimento de participar de reuni&otilde;es cuja agenda desconheciam, cujas  discuss&otilde;es n&atilde;o entendiam e cujos rituais os intimidavam. Com esse  tipo de representa&ccedil;&atilde;o discente junto ao conselho, n&atilde;o &eacute;  de se estranhar que outros alunos entrevistados demonstrassem n&atilde;o saber  sequer da sua exist&ecirc;ncia na escola. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Nesse  cen&aacute;rio, a procura da express&atilde;o do protagonismo do alunos torna-se  in&uacute;til. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Gr&ecirc;mio </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O  gr&ecirc;mio estudantil tem uma hist&oacute;ria de algumas d&eacute;cadas. A partir  da reforma do ensino m&eacute;dio, entretanto, sua instala&ccedil;&atilde;o e  funcionamento revestiram-se de nova import&acirc;ncia, em vista da &ecirc;nfase  da legisla&ccedil;&atilde;o sobre o protagonismo do aluno em todas as esferas  da vida escolar. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Atualmente, a obrigatoriedade  da exist&ecirc;ncia de gr&ecirc;mios nas escolas de ensino m&eacute;dio est&aacute;  institu&iacute;da por lei em alguns estados, como no Cear&aacute; e em S&atilde;o  Paulo. Essa obrigatoriedade, no entanto, nem sempre &eacute; cumprida. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em  sua origem, nos anos 60, os gr&ecirc;mios tinham uma participa&ccedil;&atilde;o  pol&iacute;tica bastante acentuada, pois confrontavam-se com governos militares.  Naquelas circunst&acirc;ncias, reunidos em uma grande organiza&ccedil;&atilde;o  nacional - a Uni&atilde;o dos Estudantes Secundaristas do Brasil -, e impossibilitados  de levantarem as grandes bandeiras contra a ditadura, usavam qualquer pretexto  para manifesta&ccedil;&otilde;es fora dos muros da institui&ccedil;&atilde;o,  desde reivindica&ccedil;&atilde;o das mais particulares (por exemplo, destitui&ccedil;&atilde;o  de um diretor autorit&aacute;rio), at&eacute; as mais gerais (como protesto pelos  baixos sal&aacute;rios dos professores e o custo dos transportes). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Com  a democratiza&ccedil;&atilde;o e a desmobiliza&ccedil;&atilde;o dos movimentos  sociais, inclusive com o enfraquecimento da organiza&ccedil;&atilde;o nacional  dos estudantes, o papel dessas entidades estudantis perdeu import&acirc;ncia e  hoje reconhece-se, em geral, que t&ecirc;m uma atua&ccedil;&atilde;o fr&aacute;gil  e descoordenada, apesar da atual &ecirc;nfase na participa&ccedil;&atilde;o efetiva  dos jovens na vida da escola e da comunidade. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No  entanto, mesmo nessa situa&ccedil;&atilde;o de fragilidade, &eacute; leg&iacute;timo  supor que os gr&ecirc;mios continuem a desempenhar papel consider&aacute;vel no  jogo de poder que se desenvolve no campo institucional. Por exemplo, sua elei&ccedil;&atilde;o  pode ser "apadrinhada" pelo grupo gestor, resultando da&iacute; transformar-se  em instrumento de controle do alunado e n&atilde;o representante de seus interesses,  como em um caso observado. Um gr&ecirc;mio, considerado aut&ocirc;nomo em sua  constitui&ccedil;&atilde;o e atua&ccedil;&atilde;o dentro da escola, pode tamb&eacute;m,  por sua vez, tentar a manipula&ccedil;&atilde;o dos alunos em benef&iacute;cio  de interesses pr&oacute;prios ou de outras entidades fora da escola, como por  exemplo, um partido pol&iacute;tico, uma associa&ccedil;&atilde;o de bairro etc.  Mas, tamb&eacute;m, pode tornar-se ve&iacute;culo atuante do protagonismo juvenil,  dentro ou fora da escola. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em nossa  pesquisa, verificou-se que os gr&ecirc;mios estavam estabelecidos em todas as  institui&ccedil;&otilde;es estudadas. Mas isso n&atilde;o &eacute; garantia de  perman&ecirc;ncia. As associa&ccedil;&otilde;es de alunos apresentam descontinuidade,  pois, sendo de tr&ecirc;s anos a dura&ccedil;&atilde;o do curso m&eacute;dio,  a passagem dos alunos pela escola &eacute; r&aacute;pida e nem sempre h&aacute;  suficiente tempo para matura&ccedil;&atilde;o de novos grupos que se mobilizem  para substituir os dirigentes gremiais, quando estes terminam o curso e deixam  a escola. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A rela&ccedil;&atilde;o  de professores e gestores com os gr&ecirc;mios mostrou-se amb&iacute;gua. Em geral,  est&atilde;o preocupados com o cumprimento da exig&ecirc;ncia legal de instala&ccedil;&atilde;o  dessas associa&ccedil;&otilde;es. Assim, agem em diversos n&iacute;veis para estimular  os alunos a se organizarem, inclusive reservando uma sala para seu uso. Apesar  de sua origem muitas vezes induzida, o que sugere espa&ccedil;o para manipula&ccedil;&atilde;o,  o gr&ecirc;mio, uma vez em funcionamento, pode passar a amea&ccedil;ar a tranq&uuml;ilidade  da hierarquia escolar. A queixa de que "eles questionam muito" foi bastante ouvida  pela equipe de pesquisa. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Nesse clima,  at&eacute; reivindica&ccedil;&otilde;es banais podem ser tratadas como "insubordina&ccedil;&otilde;es".  Reclama&ccedil;&otilde;es sobre o desconforto nas salas de aula por falta de cortinas,  e sobre a insufici&ecirc;ncia de bebedouros nos p&aacute;tios, pedido de abertura  de espa&ccedil;o externo, ocioso, para uso dos alunos, ou sugest&atilde;o de instala&ccedil;&atilde;o  de aparelho de som para animar os recreios - todos esses pleitos foram objeto  de intensas batalhas entre gestores e estudantes, sendo relatados pelos alunos,  em casos de sucesso, como as grandes realiza&ccedil;&otilde;es de sua associa&ccedil;&atilde;o.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A ambig&uuml;idade da rela&ccedil;&atilde;o  gr&ecirc;mio-gestores e professores fica mais clara quando a reclama&ccedil;&atilde;o  relativa &agrave; postura reivindicat&oacute;ria dos estudantes vem acompanhada  de cr&iacute;ticas quanto &agrave; atua&ccedil;&atilde;o apenas "de recrea&ccedil;&atilde;o"  do gr&ecirc;mio. Ou seja, quando a organiza&ccedil;&atilde;o dos alunos mostra  sua face pol&iacute;tica, o <I>establishment</I> escolar sente-se amea&ccedil;ado  e procura desmobiliz&aacute;-la; quando o gr&ecirc;mio atende os interesses mais  imediatos dos jovens, promovendo festas e outros tipos de atividade de lazer,  a dire&ccedil;&atilde;o da escola percebe apenas o objetivo de faltar &agrave;s  aulas e fugir das obriga&ccedil;&otilde;es escolares. Esta &uacute;ltima cr&iacute;tica  mostra a incompreens&atilde;o da escola com respeito &agrave; caracter&iacute;stica  "juvenil" dos alunos, preferindo trat&aacute;-los apenas como "estudantes". Essa  redu&ccedil;&atilde;o das caracter&iacute;sticas dos alunos &eacute;, reconhecidamente,  um dos fatores da falta de identifica&ccedil;&atilde;o entre os jovens e a escola.  </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Os embates entre gr&ecirc;mios e a  dire&ccedil;&atilde;o dos estabelecimentos s&atilde;o muito conhecidos e diversos  autores j&aacute; os analisaram. Segundo Ghanem (1989, 1995), os gestores, receosos  de terem suas decis&otilde;es e a&ccedil;&otilde;es educativas questionadas e  de "perderem o controle do funcionamento 'normal' (e ritual) das aulas" (1995,  p.64), n&atilde;o s&oacute; evitam discutir com os jovens seus direitos e deveres,  presentes nos regimentos escolares, como bloqueiam muitas vezes suas a&ccedil;&otilde;es  livres e coletivas; "sem conhecer seus direitos, os estudantes ficam submetidos  a decis&otilde;es arbitr&aacute;rias. Suas iniciativas s&atilde;o tolhidas, seus  movimentos s&atilde;o vigiados e suas propostas proibidas" (1989, p.48). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Este  estudo registrou diversas situa&ccedil;&otilde;es que parecem confirmar a an&aacute;lise  de Ghanem: tentativa de destitui&ccedil;&atilde;o de diretoria do gr&ecirc;mio,  com o pretexto de que o rendimento escolar desses alunos estava insuficiente;  proposta de tarefa que caberia a funcion&aacute;rio da escola, numa clara tentativa  de manipular e dirigir a a&ccedil;&atilde;o dos alunos; campanha ostensiva contra  candidata &agrave; diretoria do gr&ecirc;mio, cujo perfil combativo amea&ccedil;ava  interromper uma sucess&atilde;o de diretores gremiais visivelmente manipulados  pelos gestores da escola. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Essas a&ccedil;&otilde;es  autorit&aacute;rias aconteceram sob diferentes estilos de gest&atilde;o. Mesmo  em escola cujo projeto &eacute; considerado modelo para a rede estadual e na qual  foi registrado um compromisso profissional e pol&iacute;tico muito claro de diversos  docentes, ocorreu tentativa muito grosseira de interven&ccedil;&atilde;o na livre  associa&ccedil;&atilde;o dos estudantes. Essa dificuldade manifesta por professores  e gestores de aceitar uma rela&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica com as organiza&ccedil;&otilde;es  estudantis parece apoiar-se em diversos fatores: a cultura escolar tradicional,  que sup&otilde;e a submiss&atilde;o dos alunos &agrave; hierarquia; a inseguran&ccedil;a  profissional dos docentes, que n&atilde;o est&atilde;o preparados para questionamentos  de sua atua&ccedil;&atilde;o; o desconhecimento da cultura juvenil e, portanto,  o preconceito quanto &agrave; possibilidade de uma a&ccedil;&atilde;o respons&aacute;vel  dos jovens. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Registraram-se, entretanto,  situa&ccedil;&otilde;es de confronto em que a associa&ccedil;&atilde;o dos alunos  acabou sobrepondo-se &agrave;s demonstra&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;a da  hierarquia escolar. Foram observados, nesses casos, claros movimentos de apropria&ccedil;&atilde;o,  passando o controle, nesses espa&ccedil;os limitados e nessas situa&ccedil;&otilde;es  especiais, para as m&atilde;os dos alunos organizados. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Constatou-se  ainda que a posi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica clara do diretor do gr&ecirc;mio  e sua capacidade de negocia&ccedil;&atilde;o pode conferir uma dimens&atilde;o  diferenciada &agrave; entidade. Em um dos casos encontrou-se uma estrat&eacute;gia  pol&iacute;tica desdobrada em tr&ecirc;s n&iacute;veis. Atendendo os interesses  mais imediatos do alunado, o gr&ecirc;mio organizava festas e outras atividades  de lazer, fortalecendo, com isso, a comunica&ccedil;&atilde;o entre gr&ecirc;mio  e corpo discente. Ao mesmo tempo, ia ao encontro das expectativas da diretoria,  promovendo a distribui&ccedil;&atilde;o de mantimentos &agrave; vizinhan&ccedil;a  mais carente e projetando, assim, o nome da escola na comunidade. Trabalhava ainda  com alunos de outras escolas, com vistas a uma organiza&ccedil;&atilde;o em n&iacute;vel  regional dos estudantes e procurava a orienta&ccedil;&atilde;o de &oacute;rg&atilde;o  da sociedade civil voltado para a defesa dos direitos de crian&ccedil;as e adolescentes.  Esse &eacute; um bom exemplo das possibilidades de protagonismo juvenil que o  gr&ecirc;mio pode abrir aos estudantes, a depender do n&iacute;vel de discernimento  pol&iacute;tico de seus componentes e das rela&ccedil;&otilde;es estabelecidas  com outros segmentos organizados da sociedade. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Jornal  e r&aacute;dio escolar </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O jornal  escolar pode ser outro espa&ccedil;o para a express&atilde;o do protagonismo juvenil.  No entanto, ao contr&aacute;rio do gr&ecirc;mio, sua exist&ecirc;ncia n&atilde;o  est&aacute; regulamentada por normas oficiais, dependendo, em cada caso, da din&acirc;mica  da institui&ccedil;&atilde;o. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em tr&ecirc;s  das escolas investigadas, estava estabelecido esse canal de comunica&ccedil;&atilde;o.  Dois deles, em escolas cearenses, eram patrocinados por uma ONG com o objetivo  espec&iacute;fico de incentivar a cria&ccedil;&atilde;o de jornais escolares,  inteiramente elaborados e administrados pelos alunos, desvinculados da administra&ccedil;&atilde;o  da escola e sem qualquer interfer&ecirc;ncia, quanto aos conte&uacute;dos, da  organiza&ccedil;&atilde;o patrocinadora. O terceiro, tamb&eacute;m no Cear&aacute;,  era sustentado pela pr&oacute;pria escola. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Foi  importante estabelecer a diferen&ccedil;a entre esses dois tipos de patroc&iacute;nio;  detectou-se nitidamente uma linha cr&iacute;tica, com temas mais amplos, nacionais  e internacionais, adotada pelos jornais aut&ocirc;nomos, ao mesmo tempo em que  o jornal tutelado pelo grupo gestor tratava de temas banais, internos &agrave;  escola. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Os alunos respons&aacute;veis  pelos jornais independentes faziam curso de t&eacute;cnica jornal&iacute;stica  e tinham reuni&otilde;es peri&oacute;dicas de discuss&atilde;o com colegas de  outras escolas. Eram incentivados &agrave; leitura e &agrave; participa&ccedil;&atilde;o  em outros eventos culturais. Os resultados dessa exposi&ccedil;&atilde;o a outras  esferas sociais foram explicitamente louvados por uma aluna, que comparou sua  anterior situa&ccedil;&atilde;o de apatia social e pol&iacute;tica ("eu n&atilde;o  queria saber de pol&iacute;tica") com seu atual n&iacute;vel de compreens&atilde;o  social. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Tende-se a concluir que a  ONG tenta desempenhar, de forma sistem&aacute;tica e organizada, o papel que,  em d&eacute;cadas anteriores, estava a cargo das associa&ccedil;&otilde;es de  estudantes de &acirc;mbito nacional. Ou seja, a abertura de espa&ccedil;os de  debate, de intera&ccedil;&atilde;o com outras vis&otilde;es de mundo, antes possibilitada  pela mobiliza&ccedil;&atilde;o dos jovens em n&iacute;vel nacional, &eacute; agora  atividade espec&iacute;fica de uma organiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o governamental.  O avan&ccedil;o social e pol&iacute;tico dos jovens associados aos objetivos da  ONG pareceu evidente. Isso n&atilde;o obscurece a quest&atilde;o do estreitamento  dos espa&ccedil;os p&uacute;blicos de exerc&iacute;cio da democracia, agora, em  muitos casos, tutelados pela vontade pol&iacute;tica e idiossincrasias de organiza&ccedil;&otilde;es  n&atilde;o governamentais. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Outro canal  formalizado que pode, teoricamente, transformar-se em vetor do protagonismo juvenil  diz respeito ao "r&aacute;dio" escolar. A reivindica&ccedil;&atilde;o, batalhada  com muito entusiasmo pelos alunos, parece referir-se apenas ao seu uso como ve&iacute;culo  de anima&ccedil;&atilde;o dos recreios, com a divulga&ccedil;&atilde;o de programa&ccedil;&atilde;o  musical espec&iacute;fica. Embora essa ocupa&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o  escolar possa ser importante para a express&atilde;o dos jovens, ela &eacute;  limitada se n&atilde;o utilizada para organiza&ccedil;&atilde;o dos alunos em  torno de outros interesses. Entretanto, as condi&ccedil;&otilde;es de funcionamento  desse canal de comunica&ccedil;&atilde;o, em meio ao ambiente tumultua do e barulhento  dos recreios, sujeito &agrave; interfer&ecirc;ncia do grupo gestor para veicular  avisos ou exorta&ccedil;&otilde;es de diversos tipos, parece estreitar as possibilidades  desse instrumento. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Atua&ccedil;&atilde;o  juvenil &agrave; margem dos canais institucionais </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  organiza&ccedil;&atilde;o espont&acirc;nea dos jovens - &agrave; margem da intermedia&ccedil;&atilde;o  dos canais institucionalizados, como gr&ecirc;mio, Conselho Escolar, jornal etc.  - torna-se inevit&aacute;vel em algumas circunst&acirc;ncias do cotidiano. Quando  as condi&ccedil;&otilde;es de ensino chegaram a um n&iacute;vel insuport&aacute;vel,  foram registrados protestos intensos e generalizados dos alunos, sem qualquer  convoca&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica de seu &oacute;rg&atilde;o representativo.  Um exemplo foi a indigna&ccedil;&atilde;o geral causada pela falta de professores  de algumas disciplinas, irregularidade que, em diversos casos, pode-se prolongar  por alguns meses e que os &oacute;rg&atilde;os centrais n&atilde;o t&ecirc;m conseguido  superar, tanto em S&atilde;o Paulo, quanto no Cear&aacute;. Essa situa&ccedil;&atilde;o  de encolhimento do magist&eacute;rio, ou falta de candidatos &agrave;s fun&ccedil;&otilde;es  docentes, &eacute; explicada muitas vezes pelas dif&iacute;ceis condi&ccedil;&otilde;es  de trabalho e baixos sal&aacute;rios. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em  outras ocasi&otilde;es, as diferen&ccedil;as de objetivos entre alunos, grupo  gestor e professores se exacerbam. Essas situa&ccedil;&otilde;es, geradas, principalmente,  pela falta de flexibilidade da hierarquia escolar e pelo n&atilde;o-reconhecimento,  por parte dos alunos, da representatividade do gr&ecirc;mio, podem extrapolar  os muros escolares, levando a contenda at&eacute; os &oacute;rg&atilde;os intermedi&aacute;rios  da administra&ccedil;&atilde;o. Em algumas oportunidades, foram constatados enfrentamentos  radicalizados, em que os jovens tamb&eacute;m mostraram saber empenhar-se por  aquilo que julgam ser seus direitos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Essas  explos&otilde;es espor&aacute;dicas da express&atilde;o dos interesses juvenis  n&atilde;o retratam, evidentemente, toda a rede de rela&ccedil;&otilde;es entre  jovens - rede mais ou menos vis&iacute;vel, dependendo de cada caso -, em que  grupos se formam em torno de afinidades diversas ou se contrap&otilde;em a respeito  dos mais variados temas. Essa "cultura subterr&acirc;nea", raras vezes percebida,  foi analisada por Ezpeleta e Rockwell (1985) junto a crian&ccedil;as menores.  Com rela&ccedil;&atilde;o aos adolescentes, em geral se sup&otilde;e que essa  trama submersa seja mais complexa, formada com base em express&otilde;es de solidariedade  e cumplicidade de dif&iacute;cil leitura para os adultos. S&atilde;o, sem d&uacute;vida,  estrat&eacute;gias de sobreviv&ecirc;ncia em meio a exig&ecirc;ncias dos professores  e regras institucionais nem sempre compreens&iacute;veis e muitas vezes situadas  al&eacute;m da possibilidade de serem cumpridas. Alguns ind&iacute;cios dessa  rede aparecem quando alunos rec&eacute;m-chegados j&aacute; enfrentam a sala de  aula com uma avalia&ccedil;&atilde;o de seus novos professores: "aquele &eacute;  dur&atilde;o, n&atilde;o admite brincadeiras"; "o outro a gente pode enrolar e  ele d&aacute; nota do mesmo jeito" etc. Outra face dessa solidariedade juvenil  pode realizar-se para encobrir afrontas mais s&eacute;rias &agrave;s normas escolares  e sociais, como o consumo de drogas. Enfim, s&atilde;o significados do cotidiano  que v&atilde;o sendo constru&iacute;dos e reconstru&iacute;dos em um incessante  movimento de apropria&ccedil;&atilde;o/constru&ccedil;&atilde;o da cultura escolar.  </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>ORGANIZA&Ccedil;&Atilde;O  E USO DO ESPA&Ccedil;O F&Iacute;SICO </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Os  educadores aprenderam com Foucault (1978, 2003) que n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel  minimizar a import&acirc;ncia da arquitetura escolar e da disposi&ccedil;&atilde;o  e organiza&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o f&iacute;sico para o desenvolvimento  dos processos de ensino-aprendizagem. No caso desta pesquisa, sobre o protagonismo  dos alunos, a aten&ccedil;&atilde;o a tais caracter&iacute;sticas da materialidade  da institui&ccedil;&atilde;o se tornam essenciais. Em geral, concorda-se que uma  arquitetura escolar, que limita os movimentos dos alunos, impede tamb&eacute;m  a comunica&ccedil;&atilde;o entre eles e outros agentes do cotidiano escolar,  e oferece aos professores um lugar proeminente do qual possam dominar a situa&ccedil;&atilde;o  e ser o centro de aten&ccedil;&atilde;o, exprime e/ou favorece uma pedagogia repressora,  em que pesem os discursos libert&aacute;rios que possam circular por tais espa&ccedil;os.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Nas escolas, tanto em S&atilde;o Paulo  quanto no Cear&aacute;, diversas vezes foi registrada a profus&atilde;o de grades,  portas trancadas e port&otilde;es fechados e vigiados que cerceiam a liberdade  de circula&ccedil;&atilde;o dos alunos. Essa caracter&iacute;stica das constru&ccedil;&otilde;es  escolares &eacute;, em geral, justificada pelos altos &iacute;ndices de viol&ecirc;ncia  urbana registrada no pa&iacute;s. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">&Eacute;  fato comum, em todas as escolas, que as depend&ecirc;ncias que guardem algum equipamento  de valor - como laborat&oacute;rios de ci&ecirc;ncias e inform&aacute;tica e bibliotecas  - quando n&atilde;o em uso, permane&ccedil;am trancadas. Principalmente nas duas  escolas paulistas estudadas, a caracter&iacute;stica "gradeada" dos estabelecimentos  chega a causar impacto ao visitante, mesmo aquele j&aacute; bem acostumado a essa  caracter&iacute;sticas de todas as constru&ccedil;&otilde;es das grandes cidades  brasileiras. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Observaram-se algumas  situa&ccedil;&otilde;es de segrega&ccedil;&atilde;o dos alunos muito reveladoras  de rela&ccedil;&otilde;es intramuros n&atilde;o facilmente explicitadas. Em dois  casos, os p&aacute;tios de recreio eram totalmente isolados. Ao deixar as salas  de aula para o per&iacute;odo de descanso, os alunos eram literalmente confinados  em um espa&ccedil;o interno cujas sa&iacute;das eram bloqueadas. Uma vez no recreio,  os jovens estavam impedidos de voltar &agrave;s salas de aula ou circular em qualquer  outro espa&ccedil;o, pois tamb&eacute;m estavam bloqueados os acessos a salas  dos professores, biblioteca e dire&ccedil;&atilde;o. Em uma das escolas, a sala  do diretor ficava sempre totalmente inacess&iacute;vel aos alunos, atr&aacute;s  de duas portas, sendo uma gradeada e guarnecida de corrente e cadeado. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Tal  organiza&ccedil;&atilde;o dos espa&ccedil;os obriga a todos do grupo gestor e  auxiliares a andarem com grandes molhos de chave. Nesse contexto, os franqueadores  dos port&otilde;es e os portadores das chaves ganham muita import&acirc;ncia na  din&acirc;mica escolar, pois muitas vezes qualquer fluxo de pessoas - e n&atilde;o  s&oacute; de alunos - &eacute; interrompido por n&atilde;o estarem dispon&iacute;veis  esses guardi&atilde;es da circula&ccedil;&atilde;o interna. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Nas  escolas cearenses, embora o sistema de grades estivesse implantado, este era bem  menos agressivo, seja pelo menor n&uacute;mero de obst&aacute;culos, seja porque  os espa&ccedil;os para recreio eram bem maiores, com uma parte ao ar livre e arborizada.  Nessas escolas, o acesso &agrave; dire&ccedil;&atilde;o, secretaria e biblioteca  estava sempre franqueado aos jovens. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Note-se  que os gestores das escolas "mais gradeadas" mostraram-se entusiastas da pedagogia  que favorece o protagonismo dos alunos, insistindo com professores para que suas  aulas fossem planejadas de forma a sair da rotina e privilegiar a participa&ccedil;&atilde;o,  a iniciativa dos jovens. O paradoxo entre essa disposi&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica  e a materialidade da escola, expressa por sua arquitetura e organiza&ccedil;&atilde;o  dos espa&ccedil;os f&iacute;sicos, n&atilde;o era percebido por esses educadores.  </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES  FINAIS </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Na conclus&atilde;o da  an&aacute;lise sobre os microprocessos escolares, parece necess&aacute;rio reafirmar  que partimos do pressuposto de que as institui&ccedil;&otilde;es escolares n&atilde;o  s&atilde;o independentes das estruturas b&aacute;sicas da sociedade, exigindo  sempre, para melhor compreens&atilde;o do processo educacional, a abordagem da  articula&ccedil;&atilde;o entre a micro e a macropol&iacute;tica, ou entre a escola  e os condicionantes mais amplos. No entanto, para estudar aquelas institui&ccedil;&otilde;es,  em um primeiro n&iacute;vel, como organiza&ccedil;&otilde;es de relativa autonomia  que tamb&eacute;m s&atilde;o, a an&aacute;lise da micropol&iacute;tica escolar  mostrou-se adequada. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> O resultado  do estudo constitui um painel multivariado - mas bastante intelig&iacute;vel -  das rela&ccedil;&otilde;es que se estabelecem e se alteram constantemente no dia-a-dia  das cinco escolas estudadas, principalmente quando tais rela&ccedil;&otilde;es  s&atilde;o confrontadas com novas normas pedag&oacute;gicas ou de gest&atilde;o.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Consensos, conflitos, dissimula&ccedil;&otilde;es  e omiss&otilde;es registrados parecem confirmar que a pretens&atilde;o de impor  diretrizes centralizadoras, sem considera&ccedil;&atilde;o dos processos internos  de releitura ou ressignifica&ccedil;&atilde;o, enfraquece, j&aacute; <I>a priori</I>,  qualquer iniciativa oficial. Nas escolas estudadas, o protagonismo juvenil, tal  qual proposto por &oacute;rg&atilde;os centrais, tinha pouca penetra&ccedil;&atilde;o.  Essa circunst&acirc;ncia pode ser explicada, em parte, pelo desconhecimento que  os profissionais entrevistados demonstraram a respeito das diretrizes oficiais.  Por outro lado, parece v&aacute;lido, &agrave; luz do exposto, levantar a hip&oacute;tese  de que a superficialidade com que o tema foi tratado nas escolas deve-se, tamb&eacute;m,  &agrave; aus&ecirc;ncia ou, pelo menos, &agrave; compreens&atilde;o apenas parcial  do significado do termo, no mais das vezes confundido com participa&ccedil;&atilde;o  formal ou com ativismo, sem desafio intelectual mais efetivo e/ou sem possibilidade  de compromisso com a a&ccedil;&atilde;o coletiva. As situa&ccedil;&otilde;es relatadas  sugerem que as tentativas apressadas de tornar did&aacute;ticos ou operacionais  conceitos presentes nos documentos da reforma acabam por produzir distor&ccedil;&otilde;es  que dificultam a compreens&atilde;o cr&iacute;tica deles, por sua naturaliza&ccedil;&atilde;o  e transforma&ccedil;&atilde;o em recomenda&ccedil;&otilde;es simplificadas sobre  o caminho a ser trilhado. Apesar disso, as din&acirc;micas freq&uuml;entemente  conflitivas do cotidiano, &agrave;s vezes permeadas pela ret&oacute;rica oficial  sobre a import&acirc;ncia do protagonismo juvenil, acabam criando algumas oportunidades  para a constru&ccedil;&atilde;o da autonomia dos alunos. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS  BIBLIOGR&Aacute;FICAS </B></FONT></P>    <!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">BALL, S.  J. <I>La Micropol&iacute;tica de la escuela</I>. Madrid: Paid&oacute;s; MEC, 1989.  </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0100-1574200600010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">BRASIL. Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o  e Cultura. <I>Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino M&eacute;dio</I>.  Bras&iacute;lia: CNE, 1998. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0100-1574200600010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">BERSNTEIN,  B. Classes e pedagogia. <I>Cadernos de Pesquisa</I>, S&atilde;o Paulo, n.49, p.26-42,  maio 1984. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0100-1574200600010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">EZPELETA, J.; ROCKWELL,  E. Escuela y clases subalternas. In: IBARROLA, M.; ROCKWELL, E. (orgs.) <I>Educaci&oacute;n  y clases populares em Am&eacute;rica Latina</I>. Mexico: DIE, 1985. p.195-215.  </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0100-1574200600010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana"> FOUCAULT, M. <I>Microf&iacute;sica  do poder</I>. S&atilde;o Paulo: Graal, 2003. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0100-1574200600010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. <I>Vigilar y castigar</I>. Madrid: Siglo XXI, 1978. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0100-1574200600010000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">GHANEM,  E. Os Gr&ecirc;mios livres e o movimento secundarista. <I>Cadernos do CEDI</I>,  S&atilde;o Paulo, n.19, p.35-51, jan.1989. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0100-1574200600010000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. O Papel do gr&ecirc;mio estudantil e a qualidade do ensino no curso  noturno. <I>Id&eacute;ias</I>, S&atilde;o Paulo: FDE, n.25, p.61-70, 1995. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0100-1574200600010000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">HERAS  MONTOYA, L. <I>Compreender el espacio educativo</I>. Granada: Aljibe, 1997. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0100-1574200600010000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">RIBEIRO,  V. M. M. <I>Ensino m&eacute;dio</I>: novas realidades, novas propostas e novos  impasses. S&atilde;o Paulo, s.d. (mimeo) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0100-1574200600010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">STAKE,  R. <I>Investigaci&oacute;n con estudio de casos</I>. 2. ed. Madrid: Morata, 1999.  </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0100-1574200600010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">ZIBAS, D. M. L. A Reforma do ensino  m&eacute;dio no Cear&aacute; e suas contradi&ccedil;&otilde;es.<I> Cadernos de  Pesquisa</I>, S&atilde;o Paulo, v. 35, n.124, p.201-226, jan./abr.2005. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0100-1574200600010000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">ZIBAS,  D. M. L.; FERRETTI, C. J.; TARTUCE, G. L. B. P. <I>A Gest&atilde;o escolar como  cen&aacute;rio de inova&ccedil;&atilde;o educativa</I>: o protagonismo de alunos  e pais no ensino m&eacute;dio; cinco estudos de caso. S&atilde;o Paulo 2004. (mimeo)  &#91;Relat&oacute;rio final do Projeto OEI/FCC&#93; </FONT>    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0100-1574200600010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>    <!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. Protagonismo juvenil na literatura especializada e na reforma do ensino  m&eacute;dio. <I>Cadernos de Pesquisa</I>, S&atilde;o Paulo, v. 34, n.122, p.411-423,  maio/ago.2004a. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0100-1574200600010000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Recebido  em: setembro 2005    ]]></body>
<body><![CDATA[<BR> Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: dezembro 2005  </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> <A name="nt01"></A><A href="#tx01">1</A>  A pesquisa, cujos resultados parciais est&atilde;o aqui discutidos, fez parte  de amplo programa de investiga&ccedil;&atilde;o financiando pela Organiza&ccedil;&atilde;o  dos Estados Ibero-Americanos - OEI - em tr&ecirc;s pa&iacute;ses: Argentina, Espanha  e Brasil, que focalizou a gest&atilde;o de inova&ccedil;&otilde;es.     <BR> <A name="nt02"></A><A href="#tx02">2</A>  A revis&atilde;o bibliogr&aacute;fica que realizamos sobre o tema indica que a  express&atilde;o "protagonismo juvenil" recebe diferentes interpreta&ccedil;&otilde;es,  as quais contemplam outros conceitos igualmente h&iacute;bridos, tais como "participa&ccedil;&atilde;o",  "responsabilidade social", "identidade", "autonomia" e "cidadania".     <BR> <A name="nt03"></A><A href="#tx03">3</A>  No nosso caso, julgamos que, embora essencial, a abordagem da micropol&iacute;tica  escolar n&atilde;o &eacute; suficiente, sendo que a pesquisa original da qual  derivou este estudo (Zibas, Ferretti, Tartuce, 2004) centrou-se em categorias  que pretenderam dar conta das rela&ccedil;&otilde;es entre a micro e a macropol&iacute;tica.      <BR> <A name="nt04"></A><A href="#tx04">4</A> No Cear&aacute;, houve tentativa  de contornar essa dificuldade com a institui&ccedil;&atilde;o de coordenadores  de &aacute;rea, escolhidos entre os professores. No entanto, nos casos estudados,  os docentes escolhidos para a fun&ccedil;&atilde;o n&atilde;o transitavam com  facilidade da sala de aula para a coordena&ccedil;&atilde;o do trabalho de seus  pares (Zibas, 2005).     <BR> <A name="nt05"></A><A href="#tx05">5</A> O Estado do  Cear&aacute; tem investido na forma&ccedil;&atilde;o em n&iacute;vel superior  de docentes que est&atilde;o no magist&eacute;rio sem esse n&iacute;vel de titula&ccedil;&atilde;o.  No entanto, n&atilde;o havia programas sistem&aacute;ticos de forma&ccedil;&atilde;o  continuada no per&iacute;odo em que foi realizado o estudo.     <BR> <A name="nt06"></A><A href="#tx06">6</A>  Em nosso estudo, houve uma exce&ccedil;&atilde;o: na escola muito diferenciada  quanto a recursos, os alunos j&aacute; se apropriaram da cultura escolar referente  &agrave; ativa participa&ccedil;&atilde;o discente nos diversos tipos de projetos  e outras atividades pedag&oacute;gicas em constante desenvolvimento na escola.</FONT></P>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Micropolítica de la escuela]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PaidósMEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL^dMinistério da Educação e Cultura</collab>
<source><![CDATA[Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino Médio]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CNE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERSNTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Classes e pedagogia]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>maio</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<numero>49</numero>
<issue>49</issue>
<page-range>26-42</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EZPELETA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROCKWELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Escuela y clases subalternas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[IBARROLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROCKWELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educación y clases populares em América Latina]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>195-215</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mexico ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DIE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Microfísica do poder]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vigilar y castigar]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GHANEM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os Grêmios livres e o movimento secundarista]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do CEDI]]></source>
<year>jan.</year>
<month>19</month>
<day>89</day>
<numero>19</numero>
<issue>19</issue>
<page-range>35-51</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GHANEM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Papel do grêmio estudantil e a qualidade do ensino no curso noturno]]></article-title>
<source><![CDATA[Idéias]]></source>
<year>1995</year>
<numero>25</numero>
<issue>25</issue>
<page-range>61-70</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FDE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERAS MONTOYA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Compreender el espacio educativo]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Granada ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Aljibe]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensino médio: novas realidades, novas propostas e novos impasses]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STAKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Investigación con estudio de casos]]></source>
<year>1999</year>
<edition>2. ed.</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Morata]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZIBAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Reforma do ensino médio no Ceará e suas contradições]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/a</month>
<day>br</day>
<volume>35</volume>
<numero>124,</numero>
<issue>124,</issue>
<page-range>201-226</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZIBAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. M. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERRETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TARTUCE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. L. B. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Gestão escolar como cenário de inovação educativa: o protagonismo de alunos e pais no ensino médio; cinco estudos de caso]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZIBAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Protagonismo juvenil na literatura especializada e na reforma do ensino médio]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>maio</year>
<month>/a</month>
<day>go</day>
<volume>34</volume>
<numero>122</numero>
<issue>122</issue>
<page-range>411-423</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
