<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832000000100010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832000000100010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["De reunión en reunión": la observación participante en el conocimiento etnográfico de procesos políticos 'urbanos']]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Frederic]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sabina]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad de Buenos Aires  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Argentina</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>13</numero>
<fpage>195</fpage>
<lpage>216</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832000000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832000000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832000000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Discuto la validez de hacer observación participante de reuniones entre gobernantes y gobernados para conocer procesos políticos 'urbanos' considerando mi investigación sobre las implicancias de la política facciosa en la producción de representaciones y acciones sobre la política municipal. En el campo, la experimentación de frecuentes y prolongadas "reuniones" entre los actores mencionados chocaba con el supuesto de que ellas debían representar el universo mayor de agentes que invocaban, que debían ser partes de una totalidad mayor: la comunidad política urbana - el barrio o la ciudad. Para trascender este supuesto y demostrar el carácter constituyente de las "reuniones" en dichos procesos muestro la importancia de priorizar el sentido indexical de la acción, desnaturalizar el concepto de sociedad y precisar el holismo antropológico en el estudio de mundos contemporáneos. El argumento valdrá para cuestionar estudios de antropología urbana que esquivan la reflexión sobre las implicancias del estudio etnográfico de "mundos nativos" al investigador.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[As a result of a research on the consequences of the factional politics in the production of the actions on and the representations of the municipal politics, I discuss the reliability of the participant observation of reunions. Fieldwork experience of long and frequent "reunions" between rulers and subordinates refutes the assumption that they should represent the global universe of agents they invoked, and that they should be part of a larger totality: the urban political community -the barrio or the city. To transcend this assumption, and to demonstrate the constituent character of the "reunions", I remark the importance of giving priority to: the indexical meaning of actions, denaturalising the concept of society, and specifying the anthropological holism in the study of contemporary worlds. This argument will allow us a to discuss some studies of urban anthropology that have avoided the reflection on the consequences of the ethnographic study of researcher's "native worlds".]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[etnografía urbana]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[observación participante]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[procesos políticos]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[participant observation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[political process]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[urban ethnographic study]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana" size="4"><a name="sup01"></a><b>"De reuni&oacute;n    en reuni&oacute;n". La observaci&oacute;n participante en el conocimiento    etnogr&aacute;fico de procesos pol&iacute;ticos 'urbanos'<a href="#end01"><SUP>1</SUP></a></b></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana" size="2"><b>Sabina Frederic</b> </font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Universidad de Buenos Aires – Argentina </font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>  <hr size="1"noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>RESUMEN</b> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Discuto la validez de hacer observaci&oacute;n participante de reuniones    entre gobernantes y gobernados para conocer procesos pol&iacute;ticos 'urbanos'    considerando mi investigaci&oacute;n sobre las implicancias de la pol&iacute;tica facciosa en la producci&oacute;n    de representaciones y acciones sobre la pol&iacute;tica municipal. En el campo,    la experimentaci&oacute;n de frecuentes y prolongadas "reuniones" entre los    actores mencionados chocaba con el supuesto de que ellas deb&iacute;an representar el    universo mayor de agentes que invocaban, que deb&iacute;an ser partes de una totalidad mayor:    la comunidad pol&iacute;tica urbana - el barrio o la ciudad. Para trascender este supuesto    y demostrar el car&aacute;cter constituyente de las "reuniones" en dichos procesos    muestro la importancia de priorizar el sentido indexical de la acci&oacute;n, desnaturalizar el    concepto de sociedad y precisar el holismo antropol&oacute;gico en el estudio de    mundos contempor&aacute;neos. El argumento valdr&aacute; para cuestionar estudios de    antropolog&iacute;a urbana que esquivan la reflexi&oacute;n sobre las implicancias del estudio etnogr&aacute;fico    de "mundos nativos" al investigador. </font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><B>Palabras clave: </B>etnograf&iacute;a urbana, observaci&oacute;n participante, procesos pol&iacute;ticos.  </font></p>  <hr size="1"noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>ABSTRACT</B> </font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">As a result of a research on the consequences of the factional politics    in the production of the actions on and the representations of the municipal    politics, I discuss the reliability of the participant observation of reunions.    Fieldwork experience of long and frequent "reunions" between rulers    and subordinates refutes the assumption that they should represent the global    universe of agents they invoked, and that they should be part of a larger totality:    the urban political community -the barrio or the city. To transcend this assumption,    and to demonstrate the constituent character of the "reunions", I    remark the importance of giving priority to: the indexical meaning of actions,    denaturalising the concept of society, and specifying the anthropological holism    in the study of contemporary worlds. This argument will allow us a to discuss    some studies of urban anthropology that have avoided the reflection on the consequences    of the ethnographic study of researcher's "native worlds".</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>Keywords: </B>participant observation, political    process, urban ethnographic study.</font><font face="Verdana" size="2"> </font></p>  <hr size="1"noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana" size="3"><b>I</b> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">En este trabajo discutir&eacute; un problema    al que me enfrent&eacute; estudiando, en el dise&ntilde;o e implementaci&oacute;n    de un Programa de Descentralizaci&oacute;n de un Municipio del Gran Buenos Aires,<a name="sup02"></a><a href="#end02"><SUP>2</SUP></a>    los valores y acciones envueltos en la pol&iacute;tica facciosa. He tomado a    este Programa como foco de expresi&oacute;n, porque en &eacute;l las personas    implicadas en la relaci&oacute;n entre gobernantes y gobernados buscan su redenci&oacute;n    pol&iacute;tica. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Al cabo de dos a&ntilde;os de investigaci&oacute;n    sobre las representaciones y pr&aacute;cticas pol&iacute;ticas facciosas, el    campo fue asumiendo para mi la forma de una sucesi&oacute;n de reuniones. Apenas    inicie el trabajo de campo cada nueva persona o grupo de personas con la que    entablaba relaci&oacute;n, me invitaba a alguna reuni&oacute;n con la consigna    de que all&iacute; ver&iacute;a "como son las cosas". Esas mismas    "cosas" por las que yo preguntaba con insistencia. Tanto la organizaci&oacute;n    y funcionamiento del propio <I>Proyecto Barrancas</I>,<a name="sup03"></a><a href="#end03"><SUP>3</SUP></a>    como la actividad de las agrupaciones provinciales peronistas: Liga Peronista    Bonaerense y la Liga Federal, fue por medio de "reuniones" que pude    introducirme en el mundo de la pol&iacute;tica local. </font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">No quiero con esto decir que s&oacute;lo de reuniones    estuvo hecho mi trabajo de campo, tambi&eacute;n particip&eacute; de inauguraciones,    actos de lanzamiento de programas sociales, conmemoraciones de fechas patrias    y peronistas. Si bien todas ellas fueron ocasiones para observar y conversar    con la gente, "las reuniones" eran el dispositivo regular de organizaci&oacute;n    de aquellas formas de encuentro, y de otro tipo de actividades estatales o partidarias.    En muchas ocasiones los funcionarios o punteros de un barrio organizaban peque&ntilde;as    reuniones para organizar reuniones m&aacute;s importantes con la presencia del    Intendente o de alg&uacute;n funcionario municipal de alta jerarqu&iacute;a.    Seg&uacute;n la jerarqu&iacute;a de los presentes y el prop&oacute;sito del    encuentro, las reuniones pod&iacute;an oscilar entre 20 y 400 integrantes. Las    reuniones no solo eran recurrentes, tambi&eacute;n eran muy prolongadas extendi&eacute;ndose    siempre por mas de dos horas. As&iacute; este tipo de encuentros se suced&iacute;an    d&iacute;a a d&iacute;a, y semana a semana; en los barrios y el Palacio Municipal;    entre funcionarios, pol&iacute;ticos y vecinos; evocando comunidades y definiendo:    temas, problemas y conflictos; estableciendo jerarqu&iacute;as pol&iacute;ticas;    y resolviendo disputas; entre otros asuntos. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Entre mis propias dudas y las sugerencias de    algunos colegas que me hab&iacute;an advertido sobre las dificultades e imposibilidades    de investigar facciones, el modo en que yo iba construyendo el campo parec&iacute;a    poco relevante. Era f&aacute;cil imaginar que la insistencia por conducirme    a las reuniones sumado a la dificultad en conseguir entrevistas, era una estrategia    nativa basada en el auto-inter&eacute;s de mis informantes, orientada a alejarme    del conocimiento de "la pol&iacute;tica". Considerando que normalmente    me confund&iacute;an con una ni&ntilde;a,<a name="sup04"></a><a href="#end04"><SUP>4</SUP></a>    habr&iacute;a aspectos que me dejaban mirar sabiendo que poco entender&iacute;a,    y lo realmente importante me lo negar&iacute;an. No estar&iacute;an dispuestos    a perder mucho tiempo conmigo, y "lo relevante" se ocupar&iacute;an    de mantenerlo suficientemente lejos de quienes como yo no pertenec&iacute;amos    a su mundo. Si bien para algunos yo era un poco miembro por haber sido agente    municipal, esta condici&oacute;n no era suficiente. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Adem&aacute;s, mi propia participaci&oacute;n    en las reuniones me conduc&iacute;a a aumentar el equ&iacute;voco. All&iacute;    se hac&iacute;a referencia a <I>lo que pasaba fuera</I>, y se identificaban    adversarios, se defin&iacute;an conflictos entre vecinos o con funcionarios    municipales por procedimientos relativos al acceso a recursos, por el derecho    de ocupar ciertos espacios comunitarios, etc.; o se invocaban entidades o actores    <I>como si estuvieran dentro</I> "la comunidad", "el barrio",    "las instituciones" y se enfatizaban unidades que trascend&iacute;an    a los presentes. La misma participaci&oacute;n en las reuniones me obligaba    a pensar que en realidad lo importante suced&iacute;a fuera de estas formas    de interacci&oacute;n; que la realidad pol&iacute;tica se desarrollaba m&aacute;s    all&aacute; de este tipo de encuentros y sus caracter&iacute;sticas rozaban    el oscuro terreno de lo prohibido, de esas pr&aacute;cticas a las que nunca    podr&iacute;a acceder. </font></p>        <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana" size="3"><b>II</b> </font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">Ahora bien, la dispersi&oacute;n de actividades,    horarios, y lugares en los que realizamos nuestras tareas nos exige a muchos    de nosotros establecer ciertas coordenadas temporo-espaciales para fijar puntos    de encuentro. Las reuniones son una forma de interacci&oacute;n social, un campo    de sociabilidad que trasciende con creces la pol&iacute;tica. En nuestro mundo    contempor&aacute;neo, tanto en el &aacute;mbito universitario como en otros    &aacute;mbitos abundan situaciones consensualmente definidas como reuniones.    En cierta forma ellas est&aacute;n ligadas a la experiencia urbana, en donde    se nos exige la determinaci&oacute;n temporo-espacial colectiva del encuentro.    La sociabilidad no est&aacute; garantizada por los encuentros fortuitos, y si    bien esto puede ser una verdad de perogrullo, cuando est&aacute; en juego la    co-residencia o la proximidad f&iacute;sica como principio fundante de la relaci&oacute;n    pol&iacute;tica, su arbitrariedad permanece oculta, y naturalizada. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">A&uacute;n en territorios acotados como el de    un municipio o un barrio, los vecinos no se encuentran con regularidad m&aacute;s    que quiz&aacute; con aquellos que residen muy cerca, de modo que como en otras    esferas de la vida urbana contempor&aacute;nea, tambi&eacute;n aqu&iacute; la    fijaci&oacute;n de estos puntos de encuentro se convierten en focos de organizaci&oacute;n    de la sociabilidad. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Considerando que las reuniones no son una forma    ex&oacute;tica de encuentro social pueden resultar muy obvias este tipo de aclaraciones,    no obstante quisiera se&ntilde;alar a continuaci&oacute;n cuales son las propiedades    que las convirtieron en n&uacute;cleos relevantes para el conocimiento de los    procesos pol&iacute;ticos en este campo de actividades. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><I><b>De su extensi&oacute;n y recurrencia: el    lado abierto de la pol&iacute;tica</b></I> </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">La reuni&oacute;n era de las que se hac&iacute;an    dos veces por semana en la Secretar&iacute;a encargada de implementar el <I>Proyecto    Barrancas.</I> De ellas participaban los 24 coordinadores de las unidades descentralizadas    llamadas Coc (Consejo de Organizaci&oacute;n de la Comunidad). El <I>Proyecto</I>    hab&iacute;a creado 57 Coc en todo el territorio municipal, los que antes que    coincidir con los barrios, tend&iacute;an a hacer de estos territorios m&aacute;s    reducidos. Cada coordinador, un agente municipal rentado, estaba encargado de    coordinar dos Coc. Coordinar significaba participar de las reuniones de Coc    en cada barrio, mediar entre los miembros – los representantes de las instituciones    vecinales –, <I>canalizar</I> las demandas y las respuestas y monitorear las    elecciones de candidatos para cubrir los cargos directivos de la organizaci&oacute;n.    </font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">La metodolog&iacute;a del <I>Proyecto Barrancas    </I>esta basada en la idea de que los vecinos no pueden participar como tales    del Coc porque no son representativos, pero s&iacute; pueden hacerlo a trav&eacute;s    de las instituciones. Para sus seguidores es igual a la idea de la Comunidad    Organizada de Per&oacute;n.<a name="sup05"></a><a href="#end05"><SUP>5</SUP></a>    La relaci&oacute;n directa entre funcionarios y vecinos ya no va m&aacute;s    porque es generadora de practicas asistenciales y clientelares, de car&aacute;cter    espurios basadas en un mero intercambio de mercader&iacute;a por votos durante    las elecciones. Ahora, explican los funcionarios todo es a trav&eacute;s de    los COC. "Imaginate –me dec&iacute;a una funcionaria municipal licenciada    en Ciencias Pol&iacute;ticas-: en una comisi&oacute;n directiva hay de una a    doce personas m&aacute;s los cien o doscientos socios. La instituci&oacute;n    es representativa, el vecino solo no. Pero esto es muy dif&iacute;cil porque    el municipio tiene 82 kilometros cuadrados y casi 700 mil habitantes."    Este es justamente el fin &uacute;ltimo de los coordinadores, asegurar "la    representatividad" y facilitar "la comunicaci&oacute;n" entre    gobernantes y gobernados. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Al cabo de cinco a&ntilde;os de peregrinaciones    por el Palacio Municipal "los coordinadores" de los Coc hab&iacute;an    conseguido un lugar propio en el que reunirse. De esta reuni&oacute;n particip&aacute;bamos    adem&aacute;s tres personas que no pertenec&iacute;amos al grupo: un agente    de una Organizaci&oacute;n No Gubernamental, una soci&oacute;loga francesa pasante    del Ministerio del Interior del Estado Nacional, y yo. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">En ella los coordinadores y su directora trataron    la implementaci&oacute;n de Plan de Trabajo para la Familia Bonaerense,<a name="sup06"></a><a href="#end06"><SUP>6</SUP></a>    un programa destinado a entregar subsidios de entre 200 y 300 d&oacute;lares    a 3000 personas por 20 horas de trabajo semanal, para realizar tareas de mejoramiento    de la infraestructura y el equipamiento urbano. Los temas de la reuni&oacute;n    fueron los siguientes: que informaci&oacute;n se iba a dar al vecino, que familias    hab&iacute;a que anotar, como hab&iacute;a que hacerlo, y fundamentalmente como    habr&iacute;an de protegerse contra los rumores sobre el cupo de subsidios de    empleo para concejales y manzaneras.<a name="sup07"></a><a href="#end07"><SUP>7</SUP></a>    Como siempre suced&iacute;a con estas reuniones durante los cuatro meses de    trabajo de campo en las que particip&eacute; de ellas, dur&oacute; m&aacute;s    de dos horas. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">A su t&eacute;rmino Mari&oacute;n se acerc&oacute;    a mi, comentamos nuestras respectivas investigaciones, y me dijo un tanto hastiada:    "Duran demasiado tiempo las reuniones, no entiendo porque demoran m&aacute;s    de una hora, si en quince minutos podr&iacute;an resolver todo. A mi me parece    que no tienen objetivos claros, ni pautas". Fue Mari&oacute;n, una extranjera,    quien me ayud&oacute; a percibir la importancia pol&iacute;tica de este tipo    de encuentro. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">No solo era cierto lo de su prolongada duraci&oacute;n,    sino tambi&eacute;n lo de su recurrencia. Tanto los coordinadores como las autoridades    y miembros de los Coc participaban de varias reuniones semanales en el Palacio    Municipal y en los Coc, y a veces de m&aacute;s de una reuni&oacute;n por d&iacute;a.    Uno de los temas discutidos en las reuniones de coordinadores era el cronograma    de reuniones de los Coc con funcionarios municipales en todos y cada uno de    ellos. Es decir el ordenamiento temporal y espacial de los encuentros. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Los problemas encontrados por coordinadores o    autoridades de los Coc, as&iacute; como las comisiones de coordinadores y de    vecinos formadas para resolverlos, eran la fuente principal de multiplicaci&oacute;n    de las reuniones. Repentinamente un una reuni&oacute;n de coordinadores se hizo    problema la seguridad, entonces se form&oacute; una comisi&oacute;n de dos coordinadores    para organizar la reuniones que el Consejo de Seguridad, formado por las fuerzas    vivas del partido, incluidos los comisarios, tendr&iacute;a con cada uno de    los Coc. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">La comisi&oacute;n es un tipo de instituci&oacute;n    multiplicada con el <I>Proyecto Barrancas</I>. Antes de &eacute;l solo exist&iacute;an    las Comisiones Vecinales o Entidades de Bien P&uacute;blico, pero a partir de    &eacute;l las comisiones directivas de esas comisiones vecinales integraron    el Coc y pasaron a elegir anualmente a su comisi&oacute;n directiva. Luego cada    Coc promovi&oacute; la constituci&oacute;n de comisiones sobre temas correlativos    al modo en que el municipio da soluci&oacute;n a ellos. Las reuniones se multiplican    a efectos de producir, y hacer funcionar las comisiones. De ellas se espera    la definici&oacute;n y tratamiento en t&eacute;rminos generales de las necesidades,    pedidos y proyectos. A los miembros de las comisiones se les impone la necesidad    de trascender "los problemas particulares y puntuales", no se puede    hablar de "la lamparita" sino de los problemas de iluminaci&oacute;n    del barrio. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">El cierre de estos momentos de las reuniones    en los que se realiza el "trabajo de universalizaci&oacute;n" (Bourdieu,    1994),<a name="sup08"></a><a href="#end08"><SUP>8</SUP></a> ya sea en el Coc    o en el Palacio Municipal consiste en la lectura del libro de actas, y posterior    pedido de firma a "las instituciones presentes", cada persona se aproxima    al escritorio, firma el libro y coloca su sello. El sello es en esta situaci&oacute;n    la garant&iacute;a &uacute;ltima del Estado. As&iacute; se instituye el reconocimiento    de un individuo, se imprime el reconocimiento, la instituci&oacute;n y consagraci&oacute;n    de un individuo, que encarna una totalidad, como categor&iacute;a social. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Cuando los funcionarios <I>bajan al barrio, </I>hacen    una reuni&oacute;n en &eacute;l, y entonces la situaci&oacute;n se torna amenazante.    Para ellos implica ir al encuentro de los problemas particulares, y su posible    bifurcaci&oacute;n dispersi&oacute;n respecto de lo general – universal. Lo    que se convierte en problema a los ojos de los funcionarios es la propia capacidad    de manipulaci&oacute;n y control sobre la manifestaci&oacute;n de los particularismos.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Cuando en Julio del 96' el intendente resolvi&oacute;    <I>salir a la calle con el gabinete</I>, realizando una gran reuni&oacute;n    en cada Coc; en las reuniones de coordinadores se resolv&iacute;a introducir    el siguiente orden en ellas: "Eso si, – dec&iacute;a Liliana, la coordinadora    de los coordinadores –, van a tener prioridad los Coc organizados, los que no    para el final." Natalia, una coordinadora pidi&oacute; que las reuniones    fueran con <I>instituciones</I> y no con <I>vecinos</I>: "los vecinos van    a plantear el tema de una lamparita, los tienen todo el tiempo y despu&eacute;s    nosotros no podemos plantear nada. El vecino no entiende sino est&aacute;, y    en lugar de aprovechar la reuni&oacute;n va a reclamar por reclamar. Y as&iacute;,    el gabinete se va, y perdemos la oportunidad." Liliana continu&oacute;:    "Va a haber dos tipos de reuniones, las de la ma&ntilde;ana y las de la    noche. Trabajen de esa manera – dirigi&eacute;ndose a los coordinadores – en    las reuniones de la noche, y en las reuniones de la ma&ntilde;ana s&iacute;    pueden presentarse grupos de vecinos organizados, esa tarea es tambi&eacute;n    de ustedes... Si hay alguna posibilidad organizan a los vecinos, sino nosotros    mismos hacemos esa separaci&oacute;n entre el Coc y los vecinos... Eso si, tienen    que hacer el diagn&oacute;stico de las demandas para los temarios, el Coc que    no lo tenga, no va a recibir el gabinete." </font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Existe una clasificaci&oacute;n nativa de las    reuniones, que cotidianamente delimita agrupamientos pol&iacute;ticos, mediante    la divisi&oacute;n del tiempo y el espacio. Si bien no constituye una clasificaci&oacute;n    sistem&aacute;tica, forma parte del universo de lo que ellos requieren saber    manipular a efectos de conformar "la organizaci&oacute;n" y en consecuencia    el reconocimiento del status pol&iacute;tico de esos mismos agrupamientos. Lo    cierto, es que en el curso de estas reuniones del Proyecto Barrancas en los    Coc y entre los coordinadores de la Secretar&iacute;a encargada de su implementaci&oacute;n,    la vara para medir dicho status, estaba asentada en el mencionado trabajo de    universalizaci&oacute;n. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2"> Durante mi participaci&oacute;n en las distintas    reuniones del <I>Proyecto Barrancas</I>, hab&iacute;a momentos en los que se    sosten&iacute;a la pretensi&oacute;n de la trascendencia de las peticiones,    diagn&oacute;sticos y formulaciones particulares. Quienes hablaban no eran entonces    personas individuales sino colectivas. Esta ilusi&oacute;n era experimentada    por ellos y por momentos se tornaba muy real. Pero por otro lado advert&iacute;a    que esta experiencia era en cierta forma ambigua y pose&iacute;a otra cara.    La universalizaci&oacute;n <I>dejaba fuera</I> a quienes no estaban entre las    m&uacute;ltiples comisiones, pero a veces incluso tambi&eacute;n a ellos. En    ellas los funcionarios, vecinos o comisionados pasaban de la uni&oacute;n a    la divisi&oacute;n. Fui entonces participando del modo en que a caballo de la    universalizaci&oacute;n se conformaba la competencia pol&iacute;tica, y defin&iacute;an    adversarios. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2"><I><b>Los intersticios de las reuniones y el    lado sombr&iacute;o de la pol&iacute;tica</b></I> </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Desde el comienzo del trabajo de campo fui incitada    a participar de reuniones, no solo porque como dije estas abundaban, sino porque    en aquellas instancias del trabajo de campo que no eran reuniones ellas tambi&eacute;n    se convert&iacute;an en foco de reflexi&oacute;n. Estas reflexiones me somet&iacute;an    a participar de ellas compeli&eacute;ndome siempre a ponerme de alg&uacute;n    lado, a practicar en ellas mi propia adhesi&oacute;n. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">En el barrio de Villa La Rosa<a name="sup09"></a><a href="#end09"><SUP>9</SUP></a>    el Coc hab&iacute;a estado presidido entre 1994 y 1996 por Carlos. Luego de    su derrota electoral a manos de Ernesto, en marzo de este a&ntilde;o, Carlos    me advirti&oacute;: "Cuando vengas a las reuniones del Coc del barrio –    cuyas autoridades eran sus adversarios – llamanos as&iacute; nosotros te llevamos.    &#191;Es peligroso a la noche? – le pregunte. Si, pero adem&aacute;s no son    de confianza, por cualquier cosa llamanos". </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Las m&uacute;ltiples reuniones del Coc fueron    para mi el sitio casi obligado de encuentro con los dirigentes del barrio. As&iacute;    fue que cada vez que yo procuraba una cita a solas en entrevista me encontraba    haci&eacute;ndolo antes de una reuni&oacute;n o despu&eacute;s de ella, de lo    contrario fracasaban. Cada reuni&oacute;n de la sucesi&oacute;n por la que transite    en el trabajo de campo ten&iacute;a una fase de preliminares y otra de disoluci&oacute;n    que prolongaba mi relaci&oacute;n con ellos y su propia interacci&oacute;n.    Es a este tiempo entre reuniones a lo que llamar&eacute; intersticios.<a name="sup10"></a><a href="#end10"><SUP>10</SUP></a>    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">C&oacute;mo se iba cada uno, qui&eacute;n lo    acompa&ntilde;aba y la posesi&oacute;n de los presidentes del Coc – el anterior    y el actual – de una camioneta, hac&iacute;an del regreso a casa una instancia    que pon&iacute;a de manifiesto las divisiones y adhesiones tanto en el barrio    como entre los pol&iacute;ticos profesionales: secretarios municipales y concejales    con los que estos guardaban lealtad. Al termino de las reuniones de Coc tambi&eacute;n    yo me encontraba siempre negociando el regreso y con &eacute;l mi propia adhesi&oacute;n:    o en camioneta con Ernesto y sus m&aacute;s &iacute;ntimos seguidores, el adversario    de Carlos, o con Daniel uno de sus principales seguidores. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">El comienzo de las reuniones de Coc del barrio,    tambi&eacute;n era un momento de expresi&oacute;n de las divisiones en donde    se comentaban los sucesos pasados con vistas a redefinir el adversario. El 13    de junio el intendente hab&iacute;a dejado inaugurado un jard&iacute;n de infantes    en Villa La Rosa y con el reconoc&iacute;a una vez m&aacute;s el liderazgo de    Carlos en el barrio. En el acto, el bando de Ernesto no estuvo presente. Horas    mas tarde y antes de comenzar la reuni&oacute;n del Coc los seguidores m&aacute;s    pr&oacute;ximos de Ernesto, las autoridades del Coc, evaluaban a espaldas del    conjunto de su propio bando, el estado de fuerzas. "Parece que la comunidad    no estuvo en el acto" comentaron. Entonces Ernesto presidente del Coc y    l&iacute;der de este bando, por vez primera y luego que yo participara de cuatro    reuniones y &eacute;l evitara dos citas a entrevistas, se ofreci&oacute; a alcanzarme    en su camioneta al t&eacute;rmino de la reuni&oacute;n. Eso si no pude viajar    en la cabina, all&iacute; era el quien designaba sus acompa&ntilde;antes, al    menos el regreso de las siguientes dos reuniones la caja trasera de la camioneta    fue mi lugar. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Poco tiempo despu&eacute;s descubr&iacute; que    mi incorporaci&oacute;n y posicionamiento, lo mismo que la ansiedad experimentada    por ellos sobre el resultado de las reuniones, fue fundamentalmente consecuencia    del proceso de <I>politizaci&oacute;n </I>en el que todos estabamos envueltos.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2"><I><b>La politizaci&oacute;n de un suceso </b></I>    </font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Luego de la muerte de un chico en el barrio,    paulatinamente las reuniones del Coc se convirtieron en el foco de un proceso    nativamente identificado como <I>politizaci&oacute;n </I>(Frederic, 1998). Se    hab&iacute;a <I>politizado</I> la muerte y las reuniones en el barrio eran las    instancias fundamentales donde practic&aacute;bamos nuestra adhesi&oacute;n.    En esta situaci&oacute;n Ernesto y su bando convirtieron en enemigos y responsables    de la muerte del chico a: Carlos y su bando, y al municipio representado por    los funcionarios de la Secretar&iacute;a de Salud y el Intendente, todos parte    del mismo alineamiento pol&iacute;tico. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">El conflicto hecho p&uacute;blico no dependi&oacute;    de la gravedad del hecho sino del modo en que durante las reuniones se fue definiendo    la situaci&oacute;n como competencia facciosa. Las reuniones se fueron convirtiendo    en foco del proceso de competencia de bandos, multiplic&aacute;ndose de aqu&iacute;    en m&aacute;s a efectos de dar sentido al proceso pol&iacute;tico. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">La Comisi&oacute;n Directiva del Coc de Villa    La Rosa, lo que es igual que decir el bando de Ernesto, invit&oacute; al Director    Municipal de Epidemiolog&iacute;a a la reuni&oacute;n inmediatamente posterior    a la muerte del chico. Ernesto lo present&oacute; diciendo que iba a dar explicaciones    a los familiares de la v&iacute;ctima y al barrio. El modo en que ellos consiguieron    manipular la definici&oacute;n sobre las causas de la muerte fue lo que permiti&oacute;    definir en ese escenario a los victimarios. El chico se hab&iacute;a muerto    en la Unidad Sanitaria de la que Carlos era tesorero, y era alumno de la escuela    en la que Carlos se desempe&ntilde;aba como presidente de la cooperadora. De    modo que sobre &eacute;l pesaba la responsabilidad por los siguientes motivos:    la ambulancia hab&iacute;a llegado cuatro horas mas tarde, pero tambi&eacute;n    porque la escuela estaba infectada como consecuencia del basural contiguo. Esta    representaci&oacute;n del suceso bast&oacute; para <I>responsabilizarlo</I>    junto con las autoridades municipales. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">La muerte del chico no era el problema, sino    el medio para poner de manifiesto en el barrio una divisi&oacute;n producida    por la b&uacute;squeda del reconocimiento del jefe pol&iacute;tico hacia la    banda de Ernesto, la cual de momento no lo consegu&iacute;a ni tampoco su consagraci&oacute;n.    Sobre el final de la reuni&oacute;n cuando solo quedaban algunas instituciones    qued&oacute; expresamente formulado el problema. La secretaria de la Comisi&oacute;n    Directiva del Coc le dijo a Ernesto, su presidente, que la se&ntilde;ora Norma,    subsecretaria de Acci&oacute;n Social y esposa del Intendente, hab&iacute;a    ordenado que solicitaran por nota toda reuni&oacute;n extraordinaria del Coc    que se realizara en el Consejo Municipal de Desarrollo Social (Comudeso); un    galp&oacute;n de 2500 metros cuadrados sobre el que Carlos junto a otros funcionarios    y el absoluto aval del Intendente, ide&oacute; un espacio para actividades de    asistencia, recreativas y terap&eacute;uticas en el barrio Villa La Rosa, que    luego paso a ser del Municipio. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">"Est&aacute;n todos locos – dijo el presidente    Ernesto enojado –, como vamos a tener que hacer una nota para pedir el galp&oacute;n,    &#191;somos el Coc o no somos el Coc?. Si el Comudeso es municipal, y el Coc    &#191;no es de la municipalidad?. Si es as&iacute; nos vamos a otro lado y listo".    El vicepresidente pregunt&oacute;, "est&aacute;n de acuerdo las instituciones    en que busquemos un lugar." Y, entonces una <I>instituci&oacute;n</I> dijo    "pero hay que tener en cuenta que no sea la sede de ninguna". Todos    quedaron de acuerdo en que buscar&iacute;an un local neutral. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">A partir de la incorporaci&oacute;n de las interpretaciones    situacionales, fui advirtiendo el modo en que los agentes se alineaban en el    curso de estas reuniones, seg&uacute;n la definici&oacute;n impl&iacute;cita    de un contexto del que las mismas eran parte constitutiva. En tanto la definici&oacute;n    estaba construida sobre la base de esas dos dimensiones de la pol&iacute;tica    mencionadas: su lado abierto y sombr&iacute;o, marco de significaci&oacute;n    por medio del cual las relaciones evidenciaban conflicto o cohesi&oacute;n.    El lugar del barrio o del Palacio municipal en el que se desarrollaban las reuniones,    quienes las convocan, quienes participaban de ellas, y el momento de ellas en    el que se expresaba la rivalidad y se defin&iacute;a al enemigo, fueron algunos    de los principales indicadores de la <I>politizaci&oacute;n</I>. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">As&iacute; la <I>politizaci&oacute;n</I> se constituy&oacute;    en un proceso que hizo p&uacute;blica la rivalidad entre bandos del barrio,    la faz oculta de la pol&iacute;tica. Una rivalidad originada en una competencia    por detentar el reconocimiento del jefe, y cuya permanencia en el tiempo amenazaba    con publicitar tambi&eacute;n, el conflicto latente en el seno de las relaciones    entre los capas superiores de la jerarqu&iacute;a pol&iacute;tica local. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">La observaci&oacute;n participante de una sucesi&oacute;n    de reuniones: en distintas dependencias del Palacio Municipal y distintos lugares    del barrio, me fue permitiendo comprender cu&aacute;ndo y c&oacute;mo un suceso    se convierte en pol&iacute;tico. En ellas pues, la construcci&oacute;n del adversario    y oposici&oacute;n entre bandos antes relegada a los intersticios de las reuniones,    al campo de la trastienda, se desplaz&oacute; hacia lo p&uacute;blico, al lugar    antes ocupado fundamentalmente por el lado abierto de la pol&iacute;tica. La    clave de este proceso residi&oacute; en el pasaje de la expresi&oacute;n de    las divisiones en los intersticios de las reuniones al centro mismo de ellas.    El lado sombr&iacute;o dej&oacute; de pertenecer al campo de lo privado para    constituirse en parte de la escena p&uacute;blica, contaminando las reuniones.    El lado abierto de la pol&iacute;tica, el de la realizaci&oacute;n de la uni&oacute;n    por invocaci&oacute;n del conjunto, cedi&oacute; lugar en la reuni&oacute;n    a la construcci&oacute;n situacional del adversario y a la manipulaci&oacute;n    de las divisiones. El &eacute;nfasis recay&oacute; entonces en la identificaci&oacute;n    de "los de fuera", los adversarios convertidos p&uacute;blicamente    en enemigos. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Tambi&eacute;n fue una reuni&oacute;n la que    condujo a cerrar el estado p&uacute;blico del conflicto faccioso, pero no el    conflicto mismo. Despu&eacute;s de dos semanas de reuniones a puertas cerradas,    concejales y funcionarios del municipio acordaron una reuni&oacute;n a puertas    abiertas en el Palacio Municipal. El objetivo fue la presentaci&oacute;n de    un Plan Piloto denominado de Saneamiento Escolar. Todas las instituciones del    barrio fueron invitadas – incluidas las autoridades escolares. All&iacute; por    primera vez pude ver a los l&iacute;deres de las dos bandos del barrio, Ernesto    y Carlos, compartiendo un mismo espacio e incluso salud&aacute;ndose amablemente.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">El Secretario Municipal encargado de la implementaci&oacute;n    del <I>Proyecto Barrancas</I> junto a la presidente del Consejo Deliberante    anunciaron en el sal&oacute;n de los intendentes frente a unas treinta personas,    las c&aacute;maras de la televisi&oacute;n y el peri&oacute;dico local, que    el municipio iba a empezar un <I>Programa de Saneamiento de los Edificios Escolares</I>    en Villa La Rosa. </font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">La idea – dijo &eacute;l – es abrir, y que      toda la comunidad se entere. Poner el PIC – Programa de Infraestructura Comunitaria      –, la Delegaci&oacute;n y el Consejo Deliberante al servicio de las escuelas.      Como un plan piloto...Nosotros quer&iacute;amos iniciar una conversaci&oacute;n      con ustedes para ver qu&eacute; inquietudes tienen. &#191;A donde est&aacute;      la primer prioridad del tema?. Y ver, c&oacute;mo avanzar en Villa La Rosa.      Escucharlos. A ver qu&eacute; opini&oacute;n tienen sobre lo que hace falta...Tener      una mesa de trabajo permanente. Nosotros queremos empezar por Villa La Rosa...El      municipio no va a hacer nada sin el consenso – dec&iacute;a el Secretario      Municipal. </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana" size="2">El clima de consentimiento entre las partes fue    posible gracias a la idea de la <I>limpieza </I>de zanjas y tanques, la <I>desratizaci&oacute;n</I>,    y la forestaci&oacute;n de las <I>escuelas</I> y sus <I>alrededores. </I>As&iacute;    consiguieron devolver la neutralidad a ciertos espacios contaminados por la    pol&iacute;tica facciosa; porque nadie pone en duda como se&ntilde;alaba insistentemente    el Secretario que: "La escuela es un elemento de dignificaci&oacute;n primaria...El    intendente nos pidi&oacute; que nos dediquemos a estos temas que importan como    la educaci&oacute;n." </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Durante la reuni&oacute;n, las escuelas del barrio    fueron libradas de la politizaci&oacute;n, y el Coc se convirti&oacute; en la    idea central del trabajo de universalizaci&oacute;n: "Yo se que en ese    barrio hay muchas necesidades – continuaba el Secretario Municipal, pero tambi&eacute;n    se de la calidad de sus dirigentes...Para que no se produzcan luchas y que una    instituci&oacute;n se quede con el trabajo, gracias a la formaci&oacute;n del    Coc aunamos criterios." La reuni&oacute;n misma fue la realizaci&oacute;n    pr&aacute;ctica del trabajo de convertir lo particular – intereses, necesidades,    problemas – en universal, de reconstituir el trabajo de universalizaci&oacute;n,    limitar la pol&iacute;tica sombr&iacute;a y priorizar su lado abierto, un extenso    horizonte moral compartido. </font></p>        <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana" size="3"><b>III</b> </font></p>      <p><font face="Verdana" size="2">He tratado de mostrar el modo en que las <I>reuniones</I>    conforman el vasto campo de la pol&iacute;tica local. No obstante permanece    la pregunta de &#191;por qu&eacute; la observaci&oacute;n participante de estas    reuniones me empujaba a pensar que all&iacute; no suced&iacute;an las cosas,    sino fuera de ah&iacute;?. Dos conjuntos de factores fueron los que a mi modo    de ver determinaron esta visi&oacute;n metodol&oacute;gica del trabajo de campo.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">C. Briggs analiza en la entrevista un fen&oacute;meno    semejante al que evidencia dicha pregunta. El investigador afirma dicho autor,    tiende a pensar que lo que "all&iacute; se dice es un reflejo de lo que    en verdad esta 'all&iacute; fuera', m&aacute;s que una interpretaci&oacute;n    producida conjuntamente entre entrevistador e informante"(Briggs, 1986,    p. 3). Esta mistificaci&oacute;n de la entrevista se produce entre otras cosas,    porque se trata de un evento metacomunicativo ubicuo al mundo del investigador.    Por ende &eacute;l supone la identidad entre las normas que gobiernan este evento    en su mundo y las que lo hacen en otras esferas sociales, incluso en aquellos    sitios en los que no exista como evento metacomunicativo. En consecuencia, tiende    a interpretar el discurso vertido en ellas en virtud del contexto del que la    situaci&oacute;n que describe es parte, antes que por el conjunto de los rasgos    que integran el contexto propio de la entrevista. El contexto debe ser pensado,    continua el autor, como un marco interpretativo construido por los participantes    en el curso de su discurso, no est&aacute; dado a priori, antes que los eventos    sucedan. Las teor&iacute;as nativas del investigador sobre la comunicaci&oacute;n    y la realidad son las que lo llevan a privilegiar en la interpretaci&oacute;n    el sentido referencial, producido por la coincidencia entre "el contenido"    de las expresiones y cierto estado de los asuntos en "el mundo real";    antes que el indexical, dependiente de ciertos rasgos del contexto en el que    la expresi&oacute;n se formula. Si bien ambos sentidos est&aacute;n presentes    en el curso de la entrevista, coincido con C.Briggs en que el reconocimiento    del sentido indexical de los discursos es prioritario en el estudio de la propia    sociedad del investigador, en tanto registra una mayor variaci&oacute;n entre    las clases, las etnias, las localizaciones geogr&aacute;ficas y las situaciones    sociales, que el sentido referencial. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Como la entrevista, las reuniones son tambi&eacute;n    eventos ubicuos al mundo de la persona del investigador por ende tambi&eacute;n    &eacute;l tiende a transferir sus propios supuestos en la interpretaci&oacute;n    del contexto. En ambas situaciones se produce un fen&oacute;meno similar, el    investigador participa de un evento en el que pareciera que lo que all&iacute;    sucede no importa tanto. Lo que en verdad importa es lo que se diga sobre lo    que transcurre afuera, precisamente porque lo que all&iacute; se dice y hace    nos remite a una realidad externa. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">A&uacute;n cuando en el curso de ambos eventos    se designan entidades supuestamente existentes fuera de ellas, existe una diferencia    entre las reuniones y las entrevistas a tener en cuenta. Las primeras no constituyen    en si mismas un procedimiento de investigaci&oacute;n sino una instancia propia    del mundo cotidiano. Su mistificaci&oacute;n est&aacute; sujeta quiz&aacute;    m&aacute;s claramente que en la entrevista, a la comunicabilidad entre el mundo    del investigador como "persona" socio-culturalmente situada y el de    los actores. </font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Dicho fen&oacute;meno no tan solo esta influenciado    porque, dentro del mundo acad&eacute;mico las reuniones abundan, sino porque    nuestras propias presunciones sobre las reuniones ata&ntilde;en a ese otro mundo    para nosotros tan pr&oacute;ximo y distante a la vez, que es el mundo de la    pol&iacute;tica. Tendemos a abordar este campo de actividad con ciertas ideas    sobre la representatividad, la delegaci&oacute;n, la participaci&oacute;n pol&iacute;tica    y la universalidad de los actos de gobierno. Y, precisamente en ellas, los actores    invocan y evocan permanentemente una totalidad social, la comunidad de vecinos,    las instituciones, el municipio, que no podemos observar. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">El investigador como nativo, tiende entonces    a no reconocer que este tipo de reuniones pueden constituir, en esta esfera    de la vida social, eventos de sociabilidad, de transmisi&oacute;n de conocimiento,    y de recreaci&oacute;n de sentimientos comunes.<a name="sup11"></a><a href="#end11"><SUP>11</SUP></a>    Como investigadores del campo pol&iacute;tico nativo estamos implicados de tal    manera que se nos hace casi imposible reconocerle dicho car&aacute;cter. Portamos    lo mismo que los sujetos estudiados un conjunto de certezas y presunciones sobre    las funciones que deben satisfacer en el campo pol&iacute;tico, que nos conducen    a valorar y privilegiar su status como entidades en donde reposa y se deciden    los asuntos que conciernen a las mayor&iacute;as. En cierto sentido las reuniones    son los espacios que encarnan la "representaci&oacute;n" e "imagen"    de la comunidad de vecinos. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">De modo que a diferencia de la entrevista, la    mistificaci&oacute;n de la reuni&oacute;n si nos induce a pensar que estamos    en el lugar equivocado, porque en todas ellas esta la presencia de estos momentos    en los que se invoca una totalidad que all&iacute; no est&aacute;. Con lo cual    a uno le queda siempre la impresi&oacute;n que no son "representativas",    que los asuntos de la pol&iacute;tica en realidad se resuelven en otra parte.    Es decir no es solo que en las reuniones lo que se dice refleja lo que esta    afuera, como sucede con las entrevistas, es que en ellas tambi&eacute;n se invoca    el afuera como si estuviera dentro. Y justamente esa totalidad no observada    "la sociedad" a la que alude es la que debiera estar representada.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Mi depreciaci&oacute;n de la observaci&oacute;n    participante<a name="sup12"></a><a href="#end12"><SUP>12</SUP></a> de reuniones    como procedimiento v&aacute;lido en el conocimiento de procesos pol&iacute;ticos,    es semejante a la que a menudo sustentan otros estudios etnogr&aacute;ficos    en &aacute;mbitos urbanos. Son frecuentes las reflexiones metodol&oacute;gicas    en las que se recomienda el uso de encuestas y cuestionarios para completar    los datos etnogr&aacute;ficos producidos por la observaci&oacute;n participante.    O las recomendaciones sobre la selecci&oacute;n de unidades de estudio adecuadas    para representar partes del todo social: manzanas por barrios, barrios por ciudad,    etc.(ver Gmelech et al., 1996). </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Como trat&eacute; de mostrar, tal visi&oacute;n    ha dependido del lugar de la reuniones como eventos metacomunicativos en el    mundo de la persona del investigador. Pero su particular naturaleza est&aacute;    sujeta a un segundo conjunto de supuestos que nos permitir&aacute;n comprender    en profundidad los fundamentos de este malentendido. Se trata de los que definen    el lugar de "la pol&iacute;tica" en "la sociedad", los que    constituyen otra de las v&iacute;as en las que supuestos del mundo de la persona    del investigador se filtran como principios teorico-metodol&oacute;gicos (Briggs,    1986). El problema reside en la aparente identidad entre la noci&oacute;n de    "sociedad" que nos resulta te&oacute;ricamente &uacute;til, y la que    utilizan los pol&iacute;ticos o nosotros como nativos. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">La observaci&oacute;n participante de las actividades    del grupo estudiado, se torna relevante si y solo si la realizamos en contextos    significativos, pero esto no es igual a decir "representativos". Quiero    decir que la idea de representatividad es ambigua y en este universo puede nuevamente    "contrabandear" los supuestos propios y nativos sobre la representatividad    pol&iacute;tica. Cuando esto sucede la idea de sociedad es identificada con    la totalidad y por ende buscamos como referente emp&iacute;rico aquellas partes    que m&aacute;s se identifican con ella. Al hacer observaci&oacute;n participante    debemos garantizarnos que los actores sean partes representativas de la sociedad.    De acuerdo con esta perspectiva, s&iacute; la totalidad social es la municipalidad,    los Coc son las partes, si es la ciudad, las partes son los barrios. Pero aqu&iacute;    lo que existe es una confusi&oacute;n entre sociedad y totalidad y esto es lo    que sugiero caracteriza a muchos estudios de antropolog&iacute;a urbana. Los    que han multiplicado la observaci&oacute;n y estudio estad&iacute;stico de las    partes: por barrios, por manzanas, para hablar de una totalidad, que refleja    mas su propia idea de la sociedad y de cultura como nativos, que alteridades    significativas. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Como ha se&ntilde;alado F. Barth (1994) uno de    los problemas de la antropolog&iacute;a ha sido la ausencia de problematizaci&oacute;n    de la concepci&oacute;n de sociedad. Su naturalizaci&oacute;n ha llevado impl&iacute;citamente    a dar como v&aacute;lido el modelo del Estado-Naci&oacute;n para toda sociabilidad    humana organizada. Tendemos a pensar y buscar &oacute;rdenes regulares, internamente    cerrados y coherentes, y ponerles el nombre de sociedad, pero eso no es m&aacute;s    que una invenci&oacute;n. Es imprescindible reconocer que aquello a lo que se    ha denominado sociedad es en realidad un sistema desordenado y abierto. Pues    a&uacute;n en las sociedades organizadas sobre la base de aquella idea, la comunidad    cerrada nacional no da cuenta de las relaciones sociales sino que se relaciona    conflictivamente con ellas, permite mas bien imaginarlas de un cierto modo<a name="sup13"></a><a href="#end13"><SUP>13</SUP></a>.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Precisamente para que el concepto de sociedad    nos sea &uacute;til en la identificaci&oacute;n, diferenciaci&oacute;n y comparaci&oacute;n    de las variaciones en la organizaci&oacute;n de la vida debemos pensar lo social,    sugiere F. Barth como procesos de interacci&oacute;n que generan convergencia.    Las reuniones conforman un sistema que se va constituyendo por la estructura    misma de los incidentes de la acci&oacute;n social. Esta noci&oacute;n prioriza    los procesos de interacci&oacute;n que podr&iacute;an generar un grado de convergencia    que puede emerger como propiedad. </font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Tanto en la conversaci&oacute;n como en otras      modalidades de interacci&oacute;n, el acto y la respuesta seguir&aacute; uno      al otro en r&aacute;pida sucesi&oacute;n, suponiendo la necesidad de rapidez      en la interpretaci&oacute;n de los actos del otro. Ser&iacute;a auto evidente      que cada paso de esa cadena de interacci&oacute;n proveer&aacute; particularmente      &uacute;til informaci&oacute;n para la interpretaci&oacute;n de los pasos      subsiguientes, y por eso existir&iacute;a la tendencia a una cierta convergencia      de interpretaciones entre las partes a esas secuencias, a&uacute;n cuando      sus intereses permanezcan distintos. (Barth, 1994, p. 23). </font></p> </blockquote>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Comparto con Barth la idea que el consenso social    producido en la sucesi&oacute;n de este tipo de incidentes de la acci&oacute;n    social, es el factor m&aacute;s poderoso en delinear y conformar los conceptos    y la experiencia. El sistema social es entonces un resultado mas que una estructura    preexistente hacia la que la acci&oacute;n debiera conformarse, dice Barth.    Lo que no quiere decir que se compartan totalmente los mundos, vivir juntos    no implica utilizar id&eacute;nticos esquemas de significaci&oacute;n. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">El autor sugiere que al comienzo de la investigaci&oacute;n    no se pueden establecer y circunscribir unidades relevantes, y menos a&uacute;n    sociedades limitadas. Se comienza con los actores sociales y el trazado de sus    actividades y redes, para establecer campos de actividades conectadas, pero    los campos se cruzan, no coinciden de modo que no forman sociedades cerradas.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">En este sentido la observaci&oacute;n participante    de las reuniones entre gobernantes y gobernados son para mi contextos o campos    de actividad significativos para el conocimiento de los procesos pol&iacute;ticos    en tanto son instancias de interacci&oacute;n, cuya estructuraci&oacute;n produce    ese grado de convergencia que emerge como propiedad. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2"> Los Antrop&oacute;logos como dice Barth hemos    sostenido una ficci&oacute;n de la sociedad que ha producido incluso confusiones    y malos entendidos de aquellas realidades sociales a las que mas c&oacute;modo    le ven&iacute;a el traje del estudio de la comunidad local. Lo curioso es que    esta ficci&oacute;n de la sociedad se asemeja a la que los pol&iacute;ticos    del municipio estudiado utilizan. A mi modo de ver no se trata en materia de    estudios etnogr&aacute;ficos de criticar a los nativos (Aug&eacute;, 1994; Escolar,    1996) por el uso de tales ficciones, sino de que nosotros usemos esa misma ficci&oacute;n    no para lo que ha sido destinada sino con fines te&oacute;ricos y metodol&oacute;gicos.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2"> No por eso debemos descartar la noci&oacute;n    de comunidad. A la luz de la concepci&oacute;n de sociedad esbozada, ella cobra    un car&aacute;cter particular. Como se&ntilde;ala Geertz esta idea es, y ha    sido, altamente relevante en antropolog&iacute;a en tanto se refiera a la perspectiva    holista, es decir a la pretensi&oacute;n etnogr&aacute;fica de "ver las    cosas desde el punto de vista del nativo", para lo cual estudiamos "los    sistemas simb&oacute;licos" o "modos de expresi&oacute;n de los nativos".    Metodol&oacute;gicamente la idea de comunidad puede ser sustentada siempre que    emp&iacute;ricamente exista una convergencia de datos. Dice Geertz (1994, p.    184): </font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Por datos convergentes entiendo aquellas descripciones,      medidas, observaciones, lo que se quiera, que sean diferentes, incluso en      un grado notable, y tanto en el tipo como en el grado de precisi&oacute;n      y generalidad; hechos no estandarizados que, a pesar de que su recopilaci&oacute;n      sea oportunista y su descripci&oacute;n sea diversa, consiguen arrojar luz      entre s&iacute; por la sencilla raz&oacute;n de que los individuos de los      que constituyen descripciones, medidas u observaciones se hallan directamente      implicados unos en las vidas de los otros; personas que en la maravillosa      frase de A. Schutz, 'envejecen juntas'. </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana" size="2">Este tipo de datos difieren de los obtenidos    por encuestas y censos, tomados a individuos sin relaci&oacute;n alguna. De    modo que el inter&eacute;s por las "comunidades naturales" resurge.    Se pueden reunir datos convergentes de esas comunidades porque las relaciones    entre sus habitantes "no solo son t&iacute;picamente intelectuales, sino    tambi&eacute;n pol&iacute;ticas, morales y abiertamente personales". Lo    que es de inter&eacute;s antropol&oacute;gico son aquellas "comunidades    de individuos m&uacute;ltiplemente conectados" en las que cualquier cosa    que averig&uuml;emos sobre A nos dice asimismo algo de B ya que, al haberse    relacionado durante tanto tiempo constituye un personaje en la biograf&iacute;a    de los dem&aacute;s. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Entiendo que estas afirmaciones de Geertz son    de un gran est&iacute;mulo para pensar las supuestas limitaciones de un campo    de problemas incomprensibles si solo son definidos como urbanos. Para el autor    la consabida existencia de una comunidad es un requisito metodol&oacute;gico    de todo estudio etnogr&aacute;fico, y lo es porque existe una fuerte asociaci&oacute;n    entre ella y la construcci&oacute;n de la perspectiva nativa, como conocimiento    antropol&oacute;gico hol&iacute;stico. Sin embargo no se confunde con la idea    de esfera de actividad (con la que sustituimos la de sociedad), sino que resulta    altamente compatible. Ese es su soporte social. </font></p>        <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>IV</b> </font></p>      <p><font face="Verdana" size="2"><I><b>Comentarios finales. De la antropolog&iacute;a    urbana a la antropolog&iacute;a nativa</b> </I> </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Finalizando la primer parte de mi trabajo de    campo pude apreciar lo que estaba delante de mis ojos. Lo sombr&iacute;o de    la pol&iacute;tica aquello que suele estar oculto y prohibido tambi&eacute;n    se expresaba en las reuniones. Ya sea en sus intersticios o en el centro mismo    de la escena, ellas evidenciaban el modo en que los bandos se defin&iacute;an    a si mismos y a sus adversarios pol&iacute;ticos. Las reuniones exhib&iacute;an    entonces las m&uacute;ltiples dimensiones de la pol&iacute;tica porque eran    parte constitutiva de los procesos pol&iacute;ticos entre gobernantes y gobernados    en el municipio. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Orientadas usualmente a controlar los procesos    pol&iacute;ticos facciosos, acotando a un tiempo y espacio la inestable definici&oacute;n    del enemigo; manten&iacute;an la ficci&oacute;n de la universalidad de todo    lo que en ellas hac&iacute;an. Tan solo en sus intersticios pod&iacute;a apreciar    los conflictos facciosos, el lado sombr&iacute;o de la pol&iacute;tica. As veces,    sin embargo, esta expresi&oacute;n de la pol&iacute;tica se quebraba y estallaba    la <I>politizaci&oacute;n</I>, un proceso que dejaba ver en plena reuni&oacute;n    las divisiones locales del campo pol&iacute;tico, y las tensiones asociadas    a las instancias de reconocimiento y consagraci&oacute;n de las "representaciones"    pol&iacute;ticas de la vecindad. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">En el curso del trabajo de campo es imprescindible    identificar los contextos significativos, esos campos de actividad cuyo desarrollo    produce convergencia de interpretaciones y la emergencia de sus propiedades    sistem&aacute;ticas. El reconocimiento de estas exige establecer el sentido    indexical de los discursos y acciones de los part&iacute;cipes, incluido el    investigador. Justamente el contraste de estos sentidos es el medio para responder,    desde la perspectiva del actor, las preguntas del investigador. El proceso pol&iacute;tico    faccioso en este municipio Bonaerense lejos de <I>representar</I>, los conflictos    de facciones, como partes de nuestra "sociedad", nos aproxima al modo    en que apropi&aacute;ndose y produciendo indexicalmente sentidos p&uacute;blicos    universalizables, los part&iacute;cipes expresan, controlan y resuelven las    disputas locales. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2"> Las ideas del mundo cerrado y autosuficiente    son en cierta medida compartidas en el campo por antrop&oacute;logos y nativos,    pero contra lo que se&ntilde;ala M. Aug&eacute; (1994) las semejanzas son mas    aparentes que reales. La ficci&oacute;n que compartimos posee distintos usos,    y muy posiblemente distintos significados. Como dice C. Briggs (op.cit) nosotros    contrabandeamos supuestos sobre la realidad y los usamos con fines te&oacute;rico-metodol&oacute;gicos.    </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">En tal sentido construimos sociedades cerradas    de un tipo similar a la de los pol&iacute;ticos pero a diferencia nuestra ellos    las usan con fines pr&aacute;cticos, performativos. Las nociones de comunidad,    barrio, ciudad, instituci&oacute;n, sociedad facci&oacute;n, entre otras, nos    pueden servir para entrar como nativos al mundo de <I>la pol&iacute;tica</I>    en <I>nuestra sociedad</I>, pero s&oacute;lo la reflexividad consciente del    investigador en el campo nos permitir&aacute; comprender el sentido diferencial    que cobran para los nativos. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2"> La paradoja de los autodenominados antrop&oacute;logos    urbanos ha sido pretender detentar el estudio de la diferencia por excelencia,    atendiendo ya sea: a los puestos de avanzada de la modernidad, cuya expresi&oacute;n    m&aacute;xima sea quiz&aacute; la noci&oacute;n de "no-lugar", o a    la b&uacute;squeda del mundo primitivo en la ciudad moderna; cuando como he    tratado de mostrar la "diferencia" se cuela en las situaciones mas    ordinarias. En lugar de pensar sus principales problemas como el efecto del    estudio de mundos de los que el antrop&oacute;logo es nativo, se dedico en gran    medida a buscar contrastes de escala, exotizando sin mediaciones a partir de    lo que fue el estudio del mundo primitivo. </font></p>        <p><font face="Verdana" size="2">Sugiero por &uacute;ltimo que se torna fundamental    evitar la confusi&oacute;n de la noci&oacute;n de totalidad como comprensi&oacute;n    hol&iacute;stica, e integraci&oacute;n de significaciones de la realidad (cultura),    con la de campo de actividad (en cambio de sociedad) en la cual tales aspectos    se expresan. M&aacute;s bien se trata de identificar esos contextos significativos    en los que la interacci&oacute;n social crea esos campos de actividad y sociabilidad,    donde existe una grado alto de convergencia en el entendimiento. En esta direcci&oacute;n    quiz&aacute; sea posible problematizar esos &aacute;mbitos de la vida aparentemente    m&aacute;s parecidos a nuestro mundo. Los estudios de antropolog&iacute;a en    la ciudad no solo exotizar&iacute;an lo urbano por opuesto a lo rural, o lo    moderno por opuesto a lo sobremoderno y posmoderno, para conectarse con los    problemas derivados de conocer antropol&oacute;gicamente la diversidad en la    proximidad. </font></p>        <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>Referencias </b></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">AUG&Eacute;, M. <I>Los no-lugares</I>: espacios    del anonimato: una antropolog&iacute;a de la sobremodernidad. Barcelona: Gedisa,    1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0104-7183200000010001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BARTH, F. Towards greater naturalism in conceptualizing    societies. In: KUPER, A. (Ed.). <I>Conceptualizing society</I>. London: Routledge,    1994. p. 17-33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0104-7183200000010001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BRIGGS, C. <I>Learning how to ask</I>: a sociolinguistic    appraisal of the role of the interview in social science research. London: Cambridge    University Press, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0104-7183200000010001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BOURDIEU, P. Rethinking the State: genesis and    structure of the bureaucratic field. <I>Sociological Theory</I>: a Journal of    the American Sociological Association, Washington, v. 12, n. 1, p. 1-18, March    1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0104-7183200000010001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">DURKHEIM, E. <I>Las formas elementales de la    vida religiosa</I>. Madrid: Alianza, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0104-7183200000010001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ESCOLAR, M. Fabricaci&oacute;n de identidades    y neo-corporativismo territorial. In: HERZER, H. (Ed.). <I>Ciudad de Buenos    Aires</I>: gobierno y descentralizaci&oacute;n. Buenos Aires: CEA-CBC, 1996.    p. 157-178.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0104-7183200000010001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FREDERIC, S. Entre el lado abierto y sombr&iacute;o    de la pol&iacute;tica: la politizaci&oacute;n de una muerte y la lucha facciosa    en un municipio del Gran Buenos Aires. <I>Revista Publicar</I>. En Antropolog&iacute;a    y Ciencias Sociales, Buenos Aires, a&ntilde;o 7, n. 8, 1999. En prensa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-7183200000010001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GEERTZ, C. <I>Conocimiento local</I>. Barcelona:    Editorial Paidos. 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-7183200000010001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GMELECH, G.; ZENNER, W. <I>Readings in urban    Anthropology</I>. London: Waveland Press, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-7183200000010001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GUBER, R. <I>El salvaje metropolitano</I>: a    la vuelta de la antropolog&iacute;a posmoderna: reconstrucci&oacute;n del conocimiento    social en el trabajo de campo. Buenos Aires: Legasa, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-7183200000010001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">NICHOLAS, R. Factions: a comparative analysis.    In: BANTON, M. (Ed.). <I>Political systems and the distribution of power</I>.    London: Tavistock Publications. Social Science Paperback. 1969. p. 21-61.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-7183200000010001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">PALMEIRA, M.; HEREDIA, B. Os com&iacute;cios    e a pol&iacute;tica de fac&ccedil;&otilde;es. In: ANU&Aacute;RIO Antropol&oacute;gico    94. Rio de Janeiro, 1995. p. 19-109.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-7183200000010001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">TURNER, V. <I>Dramas, fields and metaphors</I>.    Ithaca: Cornell University Press, 1974.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-7183200000010001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>        <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana" size="2"><a name="end01"></a><a href="#sup01">1</a> Una    versi&oacute;n de este articulo fue presentada a las Jornadas de Etnograf&iacute;a    y M&eacute;todos Cualitativos, realizadas del 2 al 4 de junio de 1998 en el    Instituto de Desarrollo Econ&oacute;mico y Social (IDES) Buenos Aires. Agradezco    a los integrantes del Grupo Taller de Trabajo de Campo Etnogr&aacute;fico del    Centro de Antropolog&iacute;a Social del Instituto de Desarrollo Econ&oacute;mico    y Social (IDES); por las discusiones y comentarios que desde hace seis a&ntilde;os    han enriquecido mi conocimiento de las m&uacute;ltiples aristas del trabajo    de campo etnogr&aacute;fico. En especial a Rosana Guber cuya inspiradora coordinaci&oacute;n    nos alienta permanentemente. Tambi&eacute;n a Mauricio Boivin y Norma Giarraca    por sus respectivos aportes.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="end02"></a><a href="#sup02">2</a> El Gran Buenos Aires corresponde    al &aacute;rea metropolitana, e incluye a las ciudades de la provincia de Buenos    Aires cuyo crecimiento estuvo signado por el del centro econ&oacute;mico y pol&iacute;tico    de la Argentina: la ciudad puerto de Buenos Aires.    <br>   <a name="end03"></a><a href="#sup03">3</a> <I>Proyecto Barrancas</I> es el nombre    que le dan los nativos al Programa de Descentralizaci&oacute;n Municipal. <I>Barrancas</I>    es aqu&iacute; el nombre ficticio mediante el que sustituir&eacute; el nombre    original, ya que coincide con el del municipio estudiado.    <br>   <a name="end04"></a><a href="#sup04">4</a> Esta confusi&oacute;n no era parte    de su estrategia, sino una imagen reflejada por mi persona, destacada incluso,    por miembros de &aacute;mbitos ajenos al campo.    <br>   <a name="end05"></a><a href="#sup05">5</a> La comunidad organizada es el t&iacute;tulo    del libro en el que se publicara la disertaci&oacute;n que el General Peron    pronunci&oacute; en el Congreso de Filosof&iacute;a de Mendoza del a&ntilde;o    1947. Representa para sus seguidores un modelo de organizaci&oacute;n pol&iacute;tica    humanista.    <br>   <a name="end06"></a><a href="#sup06">6</a> Este programa fue anunciado por el    gobernador de la provincia de Buenos Aires Eduardo Duhalde en junio de 1997    luego del aumento abrupto del &iacute;ndice de desempleo, producto de lo que    se conoci&oacute; como "el efecto tequila".    <br>   <a name="end07"></a><a href="#sup07">7</a> Manzaneras es el nombre dado a las    mujeres dedicadas a dar leche en su propia vivienda a las madres embarazadas    o con hijos menores de seis a&ntilde;os que viven en su misma manzana y/o en    las proximidades. Su trabajo es voluntario y est&aacute; organizado por el Plan    Vida, un plan de refuerzo alimentario dirigido por la esposa del gobernador    Eduardo Duhalde.    <br>   <a name="end08"></a><a href="#sup08">8</a> El trabajo de universalizaci&oacute;n    es para Bourdieu "...el funcionamiento de esa extra&ntilde;a instituci&oacute;n    llamada comisi&oacute;n, un conjunto de individuos investidos con la misi&oacute;n    del inter&eacute;s general e invitados a trascender sus intereses particulares    en orden de producir proposiciones universales, los servidores p&uacute;blicos    constantemente tienen que trabajar, sino sacrificar sus particulares puntos    de vista a favor del "punto de vista de la sociedad", al menos para    constituir sus puntos de vista en leg&iacute;timos, como universales, especialmente    a trav&eacute;s del uso de la ret&oacute;rica de lo oficial" (1994, p.    17).    <br>   <a name="end09"></a><a href="#sup09">9</a> Villa La Rosa es un barrio de 18.000    habitantes tan distante del centro del municipio de Barrancas al que pertenece,    como de la ciudad de Buenos Aires.    <br>   <a name="end10"></a><a href="#sup10">10</a> Entiendo por intersticios aquello    que V. Turner (1974) denomin&oacute; intervalos seculares del ritual, los que    expresan principios de organizaci&oacute;n social conflictivos y su manipulaci&oacute;n.    <br>   <a name="end11"></a><a href="#sup11">11</a> En "Las formas elementales    de la vida religiosa" E. Durkheim se refiere a la importancia que los ritos    poseen al conseguir la "reuni&oacute;n" de los individuos, y por ello    la experimentaci&oacute;n com&uacute;n de los sentimientos, y la expresi&oacute;n    de esos sentimientos en actos comunes. "Las disposiciones mentales que    debe suscitar el rito depende del hecho de que el grupo se encuentre reunido,    y no de las razones especiales por las que ha tenido lugar esa reuni&oacute;n."    (1993, p. 607).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="end12"></a><a href="#sup12">12</a> Por observaci&oacute;n participante    entiendo aqu&iacute; un procedimiento de investigaci&oacute;n flexible e indeterminado    propio del trabajo de campo etnogr&aacute;fico caracterizado precisamente por    la fuerte dependencia del contexto estudiado. Parafraseando a R. Guber (1991)    el investigador no puede definir anticipadamente ni unilateralmente que tipo    de actividades es necesario observar y registrar, sino en el curso del propio    trabajo de campo.    <br>   <a name="end13"></a><a href="#sup13">13</a> Si bien no lo discutir&eacute; aqu&iacute;    la teor&iacute;a sobre la lucha de facciones est&aacute; fuertemente imbricada    con esta idea naturalizada de la sociedad. Justamente porque los autores han    tendido a buscar distintas maneras de pensar la facci&oacute;n como una parte    de ese todo que es la sociedad – de Nicholas (1969) a Palmeira y Heredia (1995).    </font></p>         ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUGÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los no-lugares: espacios del anonimato: una antropología de la sobremodernidad]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gedisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Towards greater naturalism in conceptualizing societies]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KUPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conceptualizing society]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>17-33</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRIGGS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Learning how to ask: a sociolinguistic appraisal of the role of the interview in social science research]]></source>
<year>1986</year>
<edition>London</edition>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rethinking the State: genesis and structure of the bureaucratic field. Sociological Theory: a Journal of the American Sociological Association]]></source>
<year>Marc</year>
<month>h </month>
<day>19</day>
<volume>12</volume>
<page-range>1-18</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURKHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las formas elementales de la vida religiosa]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESCOLAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Fabricación de identidades y neo-corporativismo territorial]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HERZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciudad de Buenos Aires: gobierno y descentralización]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>157-178</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEA-CBC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREDERIC]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Entre el lado abierto y sombrío de la política: la politización de una muerte y la lucha facciosa en un municipio del Gran Buenos Aires]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Publicar. En Antropología y Ciencias Sociales]]></source>
<year>1999</year>
<volume>7</volume>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conocimiento local]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Paidos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GMELECH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZENNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Readings in urban Anthropology]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Waveland Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El salvaje metropolitano: a la vuelta de la antropología posmoderna: reconstrucción del conocimiento social en el trabajo de campo]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Legasa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NICHOLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Factions: a comparative analysis]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BANTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political systems and the distribution of power]]></source>
<year>1969</year>
<page-range>21-61</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tavistock Publications. Social Science Paperback]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PALMEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HEREDIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os comícios e a política de facções]]></article-title>
<source><![CDATA[ANUÁRIO Antropológico 94]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>19-109</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dramas, fields and metaphors]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ithaca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
