<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332010000200012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332010000200012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Violência, gênero e cotidiano: o trabalho de Veena Das]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pereira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro Paulo Gomes]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>35</numero>
<fpage>357</fpage>
<lpage>369</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332010000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332010000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332010000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align=right><font face="Verdana" size="2"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>Violência, gênero e cotidiano: o trabalho    de Veena Das<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title="">*</a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Pedro Paulo Gomes Pereira</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Antropólogo, Professor Adjunto da Universidade    Federal de São Paulo – Unifesp. <a href="mailto:pedropaulopereira@hotmail.com">pedropaulopereira@hotmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A antropologia e a teoria feminista têm como    espaço privilegiado de reflexão a intersecção gênero, violência e subjetividade.    Algumas abordagens nessa intersecção acabam por pensar violência como algo apenas    eventual, olvidando-se frequentemente de assinalar suas íntimas conexões com    o cotidiano. É comum também, e consubstancial a essa visão de violência como    <i>extra-ordinário</i>, pensar o campo que envolve a violência em oposições    rígidas, tais como: vítima e agressor, agência e opressão – existindo mesmo    uma habitual associação entre agência e transgressão, como se a voz das vítimas    só pudesse se manifestar transgredindo e enfrentado a Lei. Dessa maneira, como    algo esporádico e fortuito, que se irrompe aqui ou acolá, a violência não desce    ao cotidiano, e o trabalho diário na lida contra a violência é obnubilado em    favor de certo tipo de violência acidental e de certo tipo heróico de resistência.    É à busca de pensar as relações entre gênero, violência e subjetividade para    além da oposição ordinário e extra-ordinário, evitando as ciladas dessa oposição,    que a antropóloga indiana Veena Das vem se dedicando na última década e, como    fruto dessa inquietação, publicou o livro <i>Life and Words: Violence and the    Descent into the Ordinary</i>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Veena Das iniciou suas investigações em    Gujarat, um Estado da Índia que faz fronteira com o Paquistão. Encontrou ali    famílias que haviam imigrado à Índia refugiadas de diversas regiões do Punyab    – famílias que por décadas compartilharam com a antropóloga suas memórias e    seus testemunhos da violência da Partição (divisão territorial efetuada pela    Índia e Paquistão em 1947, pouco tempo após suas independências político-administrativas    do império britânico). Esse "evento crítico" caracterizou-se pela    violência entre mulçumanos, hindus, sikh e diversos grupos étnicos e religiosos    que acabou por desalojar 14 milhões de pessoas e vitimar pelo menos um milhão.    Uma das histórias recorrentes na Partição foi o rapto e a violação das mulheres.    Das efetuou uma paciente aproximação etnográfica, na qual os relatos de violação,    as reestruturações familiares, os testemunhos de violência se encontravam também    com uma memória que, simultaneamente, se silenciava sobre o acontecido e se    manifestava nas relações sociais, transformando as relações de parentesco. Uma    década após, em 1984, Das se deparou com a violência contra os Sikh em Delhi,    quando do assassinato de Indira Gandhi, então Primeira-Ministra da Índia. Às    memórias dos eventos violentos de 1947, presentes mesmo que sob forma de um    "conhecimento venenoso", somavam-se violências súbitas, dirigidas    contra os Sikh, organizadas com a conivência do Estado, mas praticada por grupos    ilegais, geralmente em forma de motins.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Das vem pesquisando esse contexto desde    o início da década de setenta – como se pode acompanhar pelos seus trabalhos    (1990, 2003, 2005), alguns já resenhados e relativamente conhecidos no Brasil    (Das, 1995; Peirano, 1997). A busca geral da antropóloga é verificar como se    estabelecem as relações sociais nesses eventos críticos (1995), de que forma    o gênero é acionado como uma gramática que autoriza a violência (2007), qual    o papel desempenhado pelo Estado (Das e Poole, 2004), qual o <i>status </i>das    vítimas e sua capacidade de resistência, em que condições ocorrem os testemunhos    e o que podem revelar (1995; 2007), entre outros. <i>Life and Words</i> persiste    nessas indagações, propondo, no entanto, um novo e importante foco: averiguar    como a violência desce ao cotidiano. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No prefácio ao livro, Stanley Cavell (2007:ix-xiv)    sustenta que Das dialoga com Wittgenstein ao fazer sua análise girar em torno    da dor. De fato, o diálogo existe e <i>Life and Words</i> é uma contribuição    significativa aos estudos de violência, sofrimento e dor. Das utiliza o conceito    de Wittgenstein de "formas de vida" para averiguar como a violência expõe os    limites dos critérios de vida e se apresenta como fracasso da gramática cultural    no estabelecimento e interpretação de formas de vida. Mas a importância desse    livro – aquilo que a autora avança e acentua se comparado a seus trabalhos anteriores    – reside, vale insistir, no lugar privilegiado atribuído ao cotidiano. Opção    que enseja diversas indagações: de que forma esses eventos violentos, que se    irrompem na vida social, descem ao dia-a-dia? que tipos de personagens atuam    nessa descida? como agem? em quais gramáticas atuam e sob quais jogos? como    operam os rumores? como as mulheres, que surgem como os principais atores desse    processo, reconstroem o cotidiano como forma de resistir à violência? </font></p>     <p align=center><font face="Verdana" size="2">*</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O livro é dividido em duas partes. A primeira    (capítulos 2 ao 5) aborda a Partição da Índia, em 1947, e os processos pelos    quais a violência desse evento crítico é construída no dia-a-dia da Índia contemporânea.    Nessa parte, tendo como interlocutores as vítimas da Partição, Das demonstra    que os sujeitos enfrentam essa violência não com um acento excessivo numa memória    paralisada, mas como forma de reabitar o cotidiano. Na segunda parte (capítulos    7 ao 11), Das reflete sobre a violência coletiva que se seguiu ao assassinato    de Indira Gandhi, caracterizada pelos motins anti-Sikh. A abordagem se centra    numa política de afetos que se transforma em atos de violência e conforma "comunidades    de ressentimento".</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nas análises sobre a Partição, uma das    questões principais abordadas pela autora é o rapto e a violação das mulheres.    Durante a Partição, os Estados da Índia e do Paquistão adotaram normas que vinculavam    a castidade da mulher à dignidade da nação. O corpo da mulher se transformou,    então, num signo de comunicação entre homens, uma violenta linguagem da masculinidade.    As mulheres violadas pelos raptores eram ora assassinadas, ora se suicidavam    como condição de reentrar "honradas" na imaginação da nação; as sobreviventes    eram marginalizadas e enfrentavam contínuas e árduas dificuldades para refazerem    suas vidas. Segundo a autora, as mulheres raptadas circulavam nos debates políticos    e permitiam ao Estado estabelecer um <i>estado de exceção</i> que sinalizava    uma alteração do fluxo na troca de mulheres. Esse acontecimento permitiu um    "contrato social" entre homens, fundamentado num "contrato sexual", que reivindicava    os direitos dos homens sobre as mulheres. A violência infligida às mulheres    não se referia apenas ao silenciamento de suas vozes, mas à transformação das    mulheres em testemunhas da violência brutal, testemunhas silenciadas, mas que    tinham em seus corpos os signos da violência – corpos apropriados numa disputa    pela soberania que operava por uma gramática violenta de gênero.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Essas mulheres, cujos corpos são signos    dessa gramática violenta de gênero, expressavam-se numa zona de silêncio. Das    utiliza a metáfora de "conhecimento venenoso" para falar como as mulheres    atuam sobre o sofrimento a elas infligindo. Quando conversava com as mulheres    raptadas e violadas durante a Partição, indagando sobre suas experiências, Das    percebeu uma zona de silêncio, principalmente sobre os fatos mais brutais. Surgia    ali uma linguagem metafórica que se valia de figuras de linguagem para escapar    de narrar diretamente a violação. As mulheres utilizavam a metáfora de uma mulher    que bebia veneno e o mantinha dentro de si. Esse conhecimento manifestava-se    no cotidiano e nas formas de perceber a vida, construindo um mapa das relações    sociais, permitindo-lhes operar as experiências violentas no cotidiano, na reconstrução    do dia-a-dia. Testemunhas silenciosas atuam – valendo-se do "trabalho do tempo"    – sobre os relacionamentos familiares, num processo contínuo de reescrita. As    mulheres parecem se valer de um tipo específico de compreensão: o tempo também    possui agência, e trabalha. Saber lidar com o tempo significa atuar diretamente    na reconstrução das relações e permite reabitar o mundo. O trabalho do tempo    possibilita colocar essas mulheres na condição de sujeitos, no processo de reconstrução    de suas relações familiares.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para falar sobre o "trabalho do tempo",    Das descreve a história de Manjit, uma das mulheres raptadas durante a Partição    e resgatada pelo exército indiano. A narrativa acompanha Manjit do arranjo apressado    de seu casamento (devido aos tumultos da Partição e seus efeitos nas famílias),    à violência rotineira desferida por seu marido contra ela e, posteriormente,    contra o primogênito do casal; aproxima-se das complexas negociações do casamento    do filho de Manjit e mostra o deslocamento da violência de seu marido para a    jovem esposa; assinala como essa violência faz com que se contrariem todas as    convenções culturais, forçando o primogênito e sua esposa a se mudarem de casa;    e finaliza retratando o esposo de Manjit adoecido e necessitando de cuidados,    o filho de Manjit retornando à sua casa, onde a protagonista da narrativa consegue    finalmente tranqüilidade para viver ao lado de seus netos. A história, muito    mais rica do que pude descrever, conta-nos como o tempo não é algo simplesmente    representado, mas um agente que trabalha nas relações, permitindo que sejam    reinterpretadas e rescritas no embate dos agentes na construção de suas histórias.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Semelhanças entre essa poderosa história    e <i>O vento</i>, filme de Victor Sjöström (1928), poderiam    ser traçadas. No filme, uma jovem sulista vai ao Texas para se casar,    mas é violentada no trem por um desconhecido. A jovem, entretanto, mata o agressor    e enlouquece, em meio à tempestade de areia provocada pelo vento incessante.    Embora ambos abordem a violência de gênero, a trama da narrativa é diferente:    Manjit não enlouquece como a jovem Letty do filme, e sabe utilizar o trabalho    do tempo a seu favor. Contudo, nas duas narrativas temos a forte presença de    outros protagonistas: na obra de Sjöström, o vento; no texto de Das, o tempo    – ambos são agentes que aparecem como personagens principais da história. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O <i>trabalho do tempo</i> também se manifesta    nas relações entre a Partição e os eventos que se sucederam após 1984 (a invasão    do Templo Dourado de Amritsar, o assassinato de Indira Gandhi por seus guardas    Sikh, a violência contra os Sikh). A localização e a atualização da violência    contra os Sikh devem ser compreendidas como uma mescla de memórias dos sobreviventes    da Partição, de uma gramática de gênero violenta – caracterizada por uma masculinidade    que auto-proclama sua superioridade sobre um outro-inferior-feminino ou feminilizado    –, de um Estado conivente e, de certa forma, fomentador da violência. As relações    do cotidiano processam sentimentos de raiva e ódio e permitem, ao mesmo tempo,    um trabalho de reconstrução da sociabilidade, mas também possibilitam o incremento    desses sentimentos de ódio que podem ser traduzidos em atos de violência, como    o assassinato dos Sikh.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O passado tem um caráter indeterminado.    O presente se converte no lugar onde elementos do passado que foram rejeitados    podem assediar o mundo. O acontecimento sobrevive em versões diversas dentro    da memória social dos diferentes grupos sociais. Das sustenta, então, que o    rumor ocupa uma região da linguagem que pode fazer experimentar acontecimentos    e, mais do que se apresentar como um ato externo, termina por produzir no mesmo    ato em que enuncia. Os processos de tradução e rotação funcionam para atualizar    certas regiões do passado e criam um sentido de continuidade entre os acontecimentos,    conectando-os entre si. No caso dos acontecimentos pós-assassinato de Indira    Gandhi, Das assinala como diversas correntes de rumores se combinaram para criar    uma sensação de vulnerabilidade entre os hindus e fazer supor que os Sikh seriam    desprovidos de subjetividade humana. O rumor acabou por fazer os hindus se pensarem    como uma coletividade instável e em perigo – o que autorizou a violência contra    o <i>outro</i> desprovido de subjetividade. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O rumor ressalta a dimensão do impessoal    na vida social. Os rumores exercem um "campo de força" que atrai as pessoas    para agirem de determinada maneira. Trata-se, portanto, de um tipo de violência    que nubla as distinções claras entre agressores e vítimas. A impessoalidade    e esse campo de forças propiciam atos morais que não seriam executados em condições    diferentes, e pessoas comuns são arrastadas para cometer atrocidades (Das, 2010).    O rumor, enfim, embaralha e complexifica as categorias convencionais que temos    para pensar a violência e se constitui num modelo para complexificarmos as definições    de agência. A força perlocucionária do rumor mostra a fragilidade do mundo,    e como as imagens de desconfiança, que podem ser apenas virtuais, tomam uma    forma volátil, e a ordem social se vê ameaçada por um acontecimento crítico.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A análise do rumor, além de focalizar o    poder do impessoal (Das 2010:137), apresenta também a agência de determinados    atores que não se encaixam naquilo que geralmente se imagina como "agência".    Por exemplo, noções como paciência e paixão são mais vinculadas à passividade    do que à resistência. A descida ao cotidiano, entretanto, abala nossos modelos    pré-estabelecidos de resistência ou, pelo menos, apresenta outras possibilidades    de pensá-los. Das encontra uma forma de lidar com a violência que se distancia    dos modelos de resistência heróica, tal como os percebidos no modelo clássico    de Antígona. A antropóloga indiana conta, então, a história de Asha, uma mulher    punjab, que vivia com a família de seu esposo na fronteira do Paquistão no período    da Partição. Depois do conflito, teve que abandonar sua "família política" por    diversos motivos relacionados à sua condição de mulher e de viúva. Ela se casa    com um comerciante bem estabelecido. Depois de muito tempo e de uma insistente    ação de Asha e de sua cunhada, termina por reatar os laços com sua família política.    Das contrasta as ações de Asha às de Antígona. Para a antropóloga, se a figura    de Antígona oferecia uma maneira de pensarmos voz e agência, a figura de Asha    mostra um sujeito genereficado que possui um "conhecimento venenoso", mas que    constrói um trabalho cotidiano de reparação. Diferentemente de Antígona, a agência    não está no heróico e no <i>extra-ordinário</i>, mas na descida ao cotidiano,    no preparo diário da alimentação, na arrumação e organização dos afazeres, no    cuidado e cultivo persistente das relações familiares. São essas ações cotidianas    que possibilitam a criação de um discurso de reparação. Ao justapor o modo "menos    dramático" de discurso utilizado por Asha ao discurso de Antígona, Das sugere    que mulheres como Asha ocuparam uma zona diferente ao descer ao cotidiano em    lugar de ascender a um "plano superior" (Das, 2007; 2010). Se nos dois casos    percebemos mulheres como testemunhas – no sentido de se encontrarem no marco    dos acontecimentos e de serem por eles afetadas –, Asha fala da zona do cotidiano,    ocupando os signos das feridas que a afetaram e estabelecendo uma continuidade    no espaço da devastação.</font></p>     <p align=center><font face="Verdana" size="2">**</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Estes breves comentários nem de longe dão    conta da argúcia dos argumentos, da riqueza das histórias descritas e do impecável    estilo de Veena Das. Tentei apenas desenhar em traços largos os movimentos principais    da obra. E, para finalizar, com objetivo apenas de ressaltar alguns aspectos,    faço algumas considerações mais gerais sobre <i>Life and Words</i>. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Bronislaw Malinowski (1935) revelou em    suas "confissões de ignorância e falha", no apêndice de <i>Coral Gardens and    Their Magic</i>, que uma fonte geral da inadequação de seu material consiste    no fato ter sido seduzido pelo dramático e excepcional e ter negligenciado o    dia-a-dia (ver Martin, 2007). Porém, acompanhar o dia-a-dia de nossos interlocutores    demanda tempo e uma pesquisa de campo prolongada (nem sempre possível, se pensarmos,    por exemplo, na realidade brasileira). Sem uma interação cuidadosa, por anos    a fio, muito do cotidiano se perde e o antropólogo acaba seduzido pelo "dramático    e excepcional". Se isso vale mesmo para antropólogos que tiveram a oportunidade    de ficar por muito tempo em campo, como Malinowski, há que se conjecturar as    dificuldades de, em períodos curtos, se conseguir uma aproximação razoável às    práticas cotidianas. <i>Life and Words</i> é interessante para refletirmos sobre    o assunto. Ao analisar o trabalho de restabelecimento da sociabilidade após    experiências de ruptura proporcionadas pela violência, assinala Das a persistência    de zonas de silêncio nas quais a emergência da voz feminina se dava nem sempre    pelo <i>dizer</i>, mas pelo <i>mostrar</i>. O mostrar não é algo que surge apenas    de narrativas ou de reivindicações, mas no fabrico diário de modos de viver.    Donde a necessidade de uma laboriosa prática etnográfica que se volte para o    dia-a-dia. Das parece sugerir que somente um trabalho de campo que saiba manejar    o "trabalho do tempo" conseguirá ouvir o que se tem a dizer, perceber os dizeres    do silêncio e compreender o que os interlocutores desejam <i>mostrar</i>. Afinal,    é a intensidade e persistência na investigação que possibilitam um vínculo com    os interlocutores.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Todavia, não é estranha à história da antropologia    a figura do "nativo" convertido simplesmente num vetor de informações (o informante),    destituído de nome e sem traços que o singularize. A despeito desse movimento,    e justamente pela intensidade do empreendimento etnográfico que, em maior ou    menor grau, propicia vínculos com os interlocutores, alguns nomes ficaram marcados:    Ahuia de Malinowski, Tuhami de Crapanzano, Ogotemmeli de Griaule, Muchona de    Victor Turner, Pa Fenuatara de Raymond Firth, Adamu Jenitongo de Stoller. Das    nos apresenta outros personagens. No decorrer do livro, a antropóloga se envolve    e é interpelada pelos seus interlocutores, enredando-se no drama de suas vidas,    estabelecendo vínculos que, em alguns casos, perduram por décadas. Certamente    as mulheres desses eventos críticos narrados por Das, como Manjit e Asha, ficarão    na história da disciplina. Ademais, a antropóloga lhes confere um lugar privilegiado,    reivindicando uma equiparação às heroínas das tragédias gregas: Asha é igualada    à não menos que Antígona.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em <i>Life and Words,</i> as protagonistas    são os interlocutoras da antropóloga, que não apenas narram suas histórias,    mas formulam sofisticadas teorias sobre tempo, dor, sofrimento, adoecer; teorias    sobre formas de relação. A antropóloga procura alçar a teoria de seus interlocutores    ou, para falar em termos mais filosóficos, alçar suas práticas de conhecimento.    O que não significa um abandono das discussões teóricas e dos conceitos antropológicos;    antes, trata-se de intensificar as conexões entre os saberes. Daí, por exemplo,    o intenso diálogo estabelecido com Wittgenstein (cf. Das, 1998) – diálogo ancorado    numa longa experiência etnográfica, e numa lida cuidadosa com as teorias, sejam    elas de mulheres punjab ou de filósofos austríacos. Apesar desse cuidado, teço    duas pequenas observações. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">1) Das lembra que a relação da formação    do sujeito e a experiência de subjugação foi compreendida por Foucault, em sua    análise da disciplina do corpo, por intermédio da metáfora da prisão: "a alma    é a prisão do corpo". Entretanto, ressalta a antropóloga, ao tentar compreender    as complexas conexões existentes entre violência e relações de parentesco, percebeu    que os modelos de poder-resistência ou a metáfora da prisão são excessivamente    grosseiros como ferramentas para entender o "delicado trabalho de criação do    sujeito" (2007:78). Pelo contrário, continua a autora, ao explorar a profundidade    temporal propiciada pelos momentos originários de violência, e o caráter fundamental    da vida cotidiana, em vez de utilizarmos metáforas de prisão para significar    as relações entre critérios externos e estados internos (corpo e alma), devemos    pensar que eles se recobrem um ao outro, compreendidos sempre em união. A ressalva    que faço – reconhecendo, evidentemente, a importância do achado etnográfico    de Das – é que o autor de <i>Vigiar e Punir </i>é também autor de <i>História    da Sexualidade</i>, e as exegeses da obra de Foucault vêm revelando em sua trajetória    uma complexificação crescente do enfoque sobre a formação do sujeito e da subjetivação    (ver Goldman, 1999). Qualquer análise que se concentre apenas na abordagem de    <i>Vigiar e Punir</i> será necessariamente parcial, não alcançado a complexidade    da abordagem de Foucault. Judith Butler (1997), por exemplo, em sua obra sobre    a vida psíquica do poder (ou seja, sobre as relações entre "sujeição" e "tornar-se    sujeito"), revela um Foucault atento às sutilezas daquilo que Das denominou    de "delicado trabalho de criação do sujeito". A busca de compreender as práticas    de conhecimento de nossos interlocutores não nos autoriza a simplificar as teorias    que manejamos, quaisquer que sejam, e mesmo sob a justificativa de priorizar    o conhecimento nativo. Ainda que se argumente que a utilização de Foucault em    Das foi pontual, há que se indagar sobre o porquê de tal uso, já que o autor    poderia atuar positivamente no desenvolvimento da autora e não apenas como algo    tosco ("crude") a ser evitado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">2) Outra questão que me intriga na composição    geral de <i>Life and Words</i> é que a autora, talvez pela inércia constitutiva    da linguagem, parece demasiadamente colada aos significantes "homem" e "mulher"    na sua concepção de gênero. Das está refletindo sobre um quadro em que a gramática    de gênero parece girar quase exclusivamente em torno da heterossexualidade.    Mas, ainda assim, sinto a falta de uma maior problematização sobre a concepção    de gênero e da violência da própria gramática cultural heteronormativa. Quando    Butler (1990) redefiniu gênero como <i>performance</i>, interrogou-se sobre    a produção e reprodução do sistema sexo/gênero normativo e binário, concluindo    que, da mesma maneira que sexo e sexualidade não são a expressão de si ou de    uma identidade, mas o efeito do discurso sobre o sexo – um dispositivo disciplinar,    portanto –, o gênero também não é uma expressão do sexo. Se a feminilidade não    deve ser necessária e naturalmente a construção cultural de um corpo feminino;    se a masculinidade não deve ser necessária e naturalmente a construção cultural    do corpo masculino; se a masculinidade não é colada aos homens e se não é privilégio    dos homens biologicamente definidos; é porque o sexo não limita o gênero, e    o gênero pode exceder os limites do binarismo sexo feminino/sexo masculino.    Todo gênero é uma <i>performance </i>de gênero, ou seja, uma paródia sem original.    Sem querer me estender nessa questão, cabe aqui uma indagação sobre a pressuposição    de gênero nos marcos estritamente heterossexuais ou numa gramática em torno    de significantes hetero e também de uma possível homogeneização das mulheres    que acabaria por criar um universalismo mascarado. Sobre esse último ponto,    quem sabe não seja mais interessante perceber as mulheres não como um grupo    explorado, mas uma coalizão política a construir, e que não se define unicamente    pelo gênero ou pela opressão de gênero – posição esta, inclusive, que se aproxima    ao próprio movimento teórico empreendido por Das. Essa questão precisa ser mais    bem observada. De qualquer forma, um diálogo mais intenso com teóricas como    Judith Butler, Teresa de Lauretis e Marilyn Strathern numa discussão conceitual    da categoria gênero, poderá ser frutífero para futuros trabalhos de Veena Das.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Independentemente dessas observações, <i>Life    and Words</i> consegue, de forma convincente, abordar a intersecção gênero,    violência e subjetividade, demonstrando que a vida cotidiana é, para repetir    Stanley Cavell, ao mesmo tempo, uma <i>busca</i> e uma <i>pesquisa</i> &#091;<i>a    quest and an inquest</i>&#093;. Veena Das destaca, com persistência e delicadeza,    os ensinamentos do poeta Rainer Maria Rilke ao aprendiz Franz Kappus, em famosa    missiva que acabou por ser publicada em <i>Cartas a um jovem poeta</i>: "Se    o cotidiano lhe parece pobre, não o acuse: acuse-se a si próprio de não ser    muito poeta para extrair as suas riquezas".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Referências bibliográficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Butler, Judith. <i>The psychic life of    power: theories in subjection</i>. California, Stanford University Press, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000036&pid=S0104-8333201000020001200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________.<i> Gender Trouble:    Feminism and the Subversion of Identity</i>. New York, Routledge,    1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000038&pid=S0104-8333201000020001200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Cavell, Stanley. Foreword. In: Das,    Veena. <i>Life and Words. Violence and the descent into the ordinary</i>. Berkeley, University of California Press, 2007, pp.ix-xiv.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000040&pid=S0104-8333201000020001200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Das, Veena. Listening to Voices. An interview    with Veena Das. (interview by DiFruscia, Kim Turcot). <i>Alterités,    </i>vol. 7, nº 1, 2010, pp.136-145.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000042&pid=S0104-8333201000020001200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. <i>Life and Words. Violence    and the descent into the ordinary</i>. Berkeley, University of California    Press, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000044&pid=S0104-8333201000020001200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. Sexual violence, discursive    formations and the state. In: Coronil, F. e Skurski,    J. (eds.) <i>States of Violence.</i> Michigan, Univ. Mich. Press, 2005, pp.323-425.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000046&pid=S0104-8333201000020001200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. Trauma and testimony. Implications    for political community. <i>Anthropological Theory</i>, vol. 3, nº 3, 2003,    pp.293-307.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000048&pid=S0104-8333201000020001200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. Wittgenstein and anthropology.    <i>Annual Review of Anthropology,</i> vol. 27, 1998, pp.171-195.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000050&pid=S0104-8333201000020001200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. <i>Critical events. An anthropological    perspective on contemporary India. </i>Delhi, Oxford University Press. 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000052&pid=S0104-8333201000020001200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________. Our Work to Cry: Your Work    to Listen. In: Das, Veena. (ed.) <i>Mirrors of Violence: Communities,    Riots and Survivors in South Asia</i>. Delhi, Oxford University Press, 1990,    pp.345-99.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000054&pid=S0104-8333201000020001200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">__________ e Poole, Deborah.    (eds.) <i>Anthropology in the margins of the State. </i>New Delhi, Oxford University    Press. 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000056&pid=S0104-8333201000020001200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Goldman, Márcio. Objetificação e subjetificação    no último Foucault. In: <i>Alguma Antropologia</i>. Relume Dumará, Rio de Janeiro,    pp.65-76.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000058&pid=S0104-8333201000020001200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Malinowski, Bronislaw. <i>Coral Gardens    and Their Magic: a Study of the Methods of Tilling the Soiland of Agricultural    Rites in the Trobriand Islands.</i> New York, American Book, 1935.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000060&pid=S0104-8333201000020001200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Martin, Emily. Violence, language and everyday    life. <i>American ethnologist,</i> vol. 34, nº 4, pp.741-745.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000062&pid=S0104-8333201000020001200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Peirano, Mariza. Onde está a antropologia.    <i>Mana,</i> vol. 3, nº 2, 1997, pp.67-102.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000064&pid=S0104-8333201000020001200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="">*</a>     Resenha do livro Das, Veena. <i>Life and Words: Violence    and the Descent into the Ordinary</i>. Berkeley, University    of California Press, 2007, 281p. Recebida para publicação em agosto de 2010,    aceita em setembro de 2010.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Butler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The psychic life of power: theories in subjection]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[California ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Butler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gender Trouble: Feminism and the Subversion of Identity]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cavell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Foreword]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Life and Words: Violence and the descent into the ordinary]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>ix-xiv</page-range><publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Listening to Voices. An interview with Veena Das. (interview by DiFruscia, Kim Turcot)]]></article-title>
<source><![CDATA[Alterités]]></source>
<year>2010</year>
<volume>7</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>136-145</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Life and Words: Violence and the descent into the ordinary]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sexual violence, discursive formations and the state]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Coronil]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Skurski]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[States of Violence]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>323-425</page-range><publisher-loc><![CDATA[Michigan ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Univ. Mich. Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Trauma and testimony. Implications for political community]]></article-title>
<source><![CDATA[Anthropological Theory]]></source>
<year>2003</year>
<volume>3</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>293-307</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Wittgenstein and anthropology]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Anthropology]]></source>
<year>1998</year>
<volume>27</volume>
<page-range>171-195</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critical events: An anthropological perspective on contemporary India]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Delhi ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Our Work to Cry: Your Work to Listen]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mirrors of Violence: Communities, Riots and Survivors in South Asia]]></source>
<year>1990</year>
<page-range>345-99</page-range><publisher-loc><![CDATA[Delhi ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Das]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Poole]]></surname>
<given-names><![CDATA[Deborah]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anthropology in the margins of the State]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Delhi ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Goldman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Objetificação e subjetificação no último Foucault]]></article-title>
<source><![CDATA[Alguma Antropologia]]></source>
<year></year>
<page-range>65-76</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Malinowski]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bronislaw]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coral Gardens and Their Magic: a Study of the Methods of Tilling the Soiland of Agricultural Rites in the Trobriand Islands]]></source>
<year>1935</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[American Book]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Martin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emily]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Violence, language and everyday life]]></article-title>
<source><![CDATA[American ethnologist]]></source>
<year></year>
<volume>34</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>741-745</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Peirano]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Onde está a antropologia]]></article-title>
<source><![CDATA[Mana]]></source>
<year>1997</year>
<volume>3</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>67-102</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
