<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032003000300002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032003000300002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Relações contratuais de crédito agrícola e o papel dos agentes financeiros privados: teoria e evidências dos EUA]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Chaddad]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fabio R]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lazzarini]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio G]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>41</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>29</fpage>
<lpage>52</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032003000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032003000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032003000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este trabalho analisa a questão do financiamento da produção agrícola sob uma ótica sistêmica, considerando o papel dos agentes privados no fornecimento de crédito rural. Desenvolve-se a idéia de que o volume e o custo de recursos financeiros disponibilizados para a produção agrícola são afetados por "fricções" em diversas transações sequenciais interligando emprestadores e tomadores de crédito. O objetivo do trabalho é analisar as vantagens comparativas dos diversos agentes que atuam no mercado de crédito, enfocando o potencial de cada agente em reduzir as tais fricções. Esta análise comparativa baseia-se na leitura do funcionamento do mercado de crédito agrícola dos Estados Unidos e pode ser aplicada nara o desenvolvimento de novos arranjos contratuais no mercado brasileiro.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[crédito agrícola]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mercado de crédito]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[contratos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[agribusiness]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="top"></a>Rela&ccedil;&otilde;es contratuais de cr&eacute;dito agr&iacute;cola e o papel dos  agentes financeiros privados: teoria e evid&ecirc;ncias dos EUA<a href="#end"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Fabio R. Chaddad; S&eacute;rgio G. Lazzarini </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <HR SIZE="1" NOSHADE>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Este trabalho analisa a quest&atilde;o do   financiamento da produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola sob uma &oacute;tica sist&ecirc;mica, considerando o   papel dos agentes privados no fornecimento de cr&eacute;dito rural. Desenvolve-se a   id&eacute;ia de que o volume e o custo de recursos financeiros disponibilizados para a   produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola s&atilde;o afetados por "fric&ccedil;&otilde;es" em diversas transa&ccedil;&otilde;es   sequenciais interligando emprestadores e tomadores de cr&eacute;dito. O objetivo do   trabalho &eacute; analisar as vantagens comparativas dos diversos agentes que atuam no   mercado de cr&eacute;dito, enfocando o potencial de cada agente em reduzir as tais   fric&ccedil;&otilde;es. Esta an&aacute;lise comparativa baseia-se na leitura do funcionamento do   mercado de cr&eacute;dito agr&iacute;cola dos Estados Unidos e pode ser aplicada nara o   desenvolvimento de novos arranjos contratuais no mercado brasileiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave</b>: cr&eacute;dito agr&iacute;cola, mercado   de cr&eacute;dito, contratos, agribusiness. </font></p> <HR SIZE="1" NOSHADE>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tradicionalmente, as discuss&otilde;es sobre o financiamento da   produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola t&ecirc;m sido focadas na interface entre agentes financeiros e   produtores, e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas direcionadas a tal quest&atilde;o t&ecirc;m enfatizado o   papel do governo no fornecimento de recursos e na regulamenta&ccedil;&atilde;o da atividade   banc&aacute;ria visando aumentar a oferta de cr&eacute;dito. Apesar deste enfoque ter   contribu&iacute;do para o entendimento sobre o financiamento da atividade agr&iacute;cola, a an&aacute;lise isolada   da transa&ccedil;&atilde;o entre agentes financeiros e produtores necessariamente ignora o   papel de v&aacute;rias transa&ccedil;&otilde;es simult&acirc;neas e articuladas com o processo de   transfer&ecirc;ncia de cr&eacute;dito que ocorrem no &acirc;mbito dos sistemas agroindustriais   (SAGs). Por exemplo, a obten&ccedil;&atilde;o de cr&eacute;dito para a compra de fertilizantes   envolve um terceiro agente no processo, o   fornecedor de insumos, cuja atua&ccedil;&atilde;o n&atilde;o somente afeta a ado&ccedil;&atilde;o de tecnologia   por parte do produtor, mas tamb&eacute;m os seus incentivos em honrar o contrato de   cr&eacute;dito. Assim, a presen&ccedil;a do fornecedor de insumos pode resultar em maior   oferta de cr&eacute;dito caso os intermedi&aacute;rios financeiros se utilizarem deste agente   como fonte de informa&ccedil;&otilde;es ou como meio de salvaguardar contratos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo prop&otilde;e que a quest&atilde;o do financiamento da produ&ccedil;&atilde;o   agr&iacute;cola deve ser analisada sob uma &oacute;tica sist&ecirc;mica, considerando o papel dos   diversos agentes privados do agribusiness no fornecimento de cr&eacute;dito agr&iacute;cola.   Em particular, desenvolve-se a id&eacute;ia de que o volume e o custo de recursos   financeiros disponibilizados para a produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola dependem n&atilde;o somente das   taxas de juros incidentes no momento da capta&ccedil;&atilde;o de tais recursos, mas tamb&eacute;m   de "fric&ccedil;&otilde;es" em diversas transa&ccedil;&otilde;es sequenciais interligando emprestadores e   tomadores de cr&eacute;dito. Tais fric&ccedil;&otilde;es devem-se aos custos de informa&ccedil;&atilde;o e custos   de transa&ccedil;&atilde;o caracter&iacute;sticos de rela&ccedil;&otilde;es contratuais, incluindo os contratos de   cr&eacute;dito. Fric&ccedil;&otilde;es contratuais s&atilde;o particularmente pronunciadas no mercado   agr&iacute;cola em fun&ccedil;&atilde;o da dispers&atilde;o geogr&aacute;fica de produtores, a qual dificulta o   processo de coleta de informa&ccedil;&otilde;es e monitoramento de contratos. A necessidade   de uma vis&atilde;o sist&ecirc;mica deste processo se justifica porque produtores agr&iacute;colas   est&atilde;o cada vez mais se relacionando contratualmente com empresas &agrave; jusante e   montante nos SAGs (Cook &amp; Chaddad, 2000). Uma vez que tais empresas   fornecem contratos de cr&eacute;dito e t&ecirc;m em muitos casos maiores capacita&ccedil;&otilde;es de   fazer cumprir tais contratos, podem reduzir certos tipos de fric&ccedil;&otilde;es e por   conseguinte aumentar a oferta de cr&eacute;dito (Lazzarini, 1998). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partindo-se desta id&eacute;ia central, este artigo tem o objetivo de   analisar as vantagens comparativas dos diversos agentes que atuam no mercado de   cr&eacute;dito agr&iacute;cola, enfocando o potencial de cada agente em reduzir as fric&ccedil;&otilde;es   que ocorrem nos contratos de fornecimento de cr&eacute;dito a produtores agr&iacute;colas. Esta   an&aacute;lise comparativa baseia-se na leitura do funcionamento do mercado de cr&eacute;dito   agr&iacute;cola dos EUA, o qual se caracteriza por uma mir&iacute;ade de agentes privados.   Apesar dos mercados financeiros serem altamente desenvolvidos naquele pa&iacute;s,   certos agentes privados - tais como cooperativas, <i>tradings </i>e agroind&uacute;strias - t&ecirc;m participa&ccedil;&atilde;o marcante no financiamento da   produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola. Contr&aacute;rio ao senso comum, o governo federal americano tem   participa&ccedil;&atilde;o direta muito restrita neste mercado, ofertando uma pequena parcela   do total da d&iacute;vida agr&iacute;cola (USDA, 2003). Com base na experi&ecirc;ncia   norte-americana, demonstra-se que a an&aacute;lise do papel destes agentes &eacute;   fundamental para o entendimento do processo de transfer&ecirc;ncia de cr&eacute;dito e de   que forma sua efici&ecirc;ncia pode ser aumentada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O   trabalho est&aacute; organizado em quatro partes. Primeiramente, desenvolve-se o   arcabou&ccedil;o conceitual sobre fric&ccedil;&otilde;es em contratos de cr&eacute;dito agr&iacute;cola. Na   seq&uuml;&ecirc;ncia, abordam-se aspectos institucionais e organizacionais do mercado de   cr&eacute;dito agr&iacute;cola norte-americano. A partir da experi&ecirc;ncia norte-americana, &eacute;   feita uma an&aacute;lise comparativa entre bancos comerciais, cooperativas de cr&eacute;dito,   empresas privadas que atuam nos SAGs e programas governamentais na oferta de   cr&eacute;dito. Coment&aacute;rios finais encerram o trabalho.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2. Fric&ccedil;&otilde;es nos Contratos de Cr&eacute;dito </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesta se&ccedil;&atilde;o, baseada em   Lazzarini &amp; Chaddad (2000), apresentam-se conceitos te&oacute;ricos que enfatizam   o papel das fric&ccedil;&otilde;es no mercado de cr&eacute;dito. Tais fric&ccedil;&otilde;es causam uma   disparidade entre a taxa de juros recebida pelo intermedi&aacute;rio financeiro   (emprestador) e a taxa de juros cobrada do tomador de cr&eacute;dito. Apesar das   discuss&otilde;es sobre cr&eacute;dito agr&iacute;cola geralmente enfatizarem as taxas de juros   pagas por diversos intermedi&aacute;rios financeiros, a parcela correspondente &agrave;s fric&ccedil;&otilde;es   pode ser, em muitos casos, bastante expressiva. Logo, existe espa&ccedil;o para a&ccedil;&otilde;es   voltadas &agrave; redu&ccedil;&atilde;o destas fric&ccedil;&otilde;es a fim de se reduzir os juros efetivamente   pagos pelos produtores - mesmo porque a taxa recebida pelo emprestador tende a   ser ditada por taxas de juros de mercado, por sua vez influenciadas por   pol&iacute;ticas macroecon&ocirc;micas fora do controle dos agentes privados. Enfatizam-se,   a seguir, duas grandes fontes de fric&ccedil;&otilde;es nos contratos de cr&eacute;dito: os custos   de informa&ccedil;&atilde;o e os custos de transa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.1. Custos de Informa&ccedil;&atilde;o </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; comum na literatura caracterizar a rela&ccedil;&atilde;o contratual entre o emprestador e o tomador de cr&eacute;dito como uma rela&ccedil;&atilde;o de agente&shy;principal   com informa&ccedil;&atilde;o assim&eacute;trica (Ross, 1973; Stiglitz, 1974; Myers and Majluf, 1984;   Hoff &amp; Stiglitz, 1993; Barry, Bierlen &amp; Sotomayor, 2000). Neste   sentido, dois problemas contratuais podem surgir. Sob uma &oacute;tica pr&eacute;-contratual,   o tomador de cr&eacute;dito possui informa&ccedil;&otilde;es que o emprestador n&atilde;o tem e, em vista   disso, pode ocultar informa&ccedil;&otilde;es com o objetivo de aumentar sua chance de   receber o cr&eacute;dito. Stiglitz &amp; Weiss (1981) demonstram que, ao aumentar a   taxa de juros em condi&ccedil;&otilde;es de assimetria informacional, o intermedi&aacute;rio financeiro   acaba atraindo investidores de maior risco, pois neste caso somente projetos de   investimento com retorno de maior vari&acirc;ncia mant&ecirc;m-se com valor presente   l&iacute;quido positivo - um caso particular do que &eacute; conhecido na literatura como <i>sele&ccedil;&atilde;o     adversa</i> (Akerlof, 1970). Em conseq&uuml;&ecirc;ncia, o emprestador n&atilde;o aumenta   necessariamente o retorno esperado de sua carteira de cr&eacute;dito. Surge, ent&atilde;o, o   fen&ocirc;meno de racionamento de cr&eacute;dito, pois o emprestador tende a n&atilde;o oferecer   cr&eacute;dito a indiv&iacute;duos de maior risco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra forma de oportunismo se d&aacute; ap&oacute;s o fechamento do contrato,   quando o tomador altera seu comportamento e toma a&ccedil;&otilde;es que aumentam seu risco   de inadimpl&ecirc;ncia. Este caso &eacute; conhecido na literatura como <i>risco     moral</i> (Arrow, 1971). Por exemplo, quando o tomador aumenta sua taxa   de endividamento, os custos que recaem sobre o emprestador em caso de   inadimpl&ecirc;ncia tendem a aumentar. O risco moral &eacute; agravado na rela&ccedil;&atilde;o de cr&eacute;dito   devido &agrave; n&atilde;o&shy;especificidade e fungibilidade do dinheiro, isto &eacute;, uma vez   consumado o empr&eacute;stimo, o tomador pode utilizar o recurso financeiro de   acordo com suas prefer&ecirc;ncias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em   ambos os casos, o emprestador tem que efetivamente gastar recursos -   denominados <i>custos de informa&ccedil;&atilde;o </i>(Stiglitz, 2000) - para   levantar informa&ccedil;&otilde;es acerca do perfil do potencial tomador e avaliar seu risco   de cr&eacute;dito. Na pr&aacute;tica, o levantamento de informa&ccedil;&otilde;es &eacute; feito por meio de uma   an&aacute;lise do hist&oacute;rico do tomador em empr&eacute;stimos anteriores, dados cont&aacute;beis,   indicadores financeiros e, especialmente no mercado agr&iacute;cola, uma an&aacute;lise do   perfil tecnol&oacute;gico do produtor. Entretanto, este tipo de a&ccedil;&atilde;o &eacute; imperfeita,   porque agentes oportunistas t&ecirc;m incentivos para formar reputa&ccedil;&atilde;o no mercado,   "imitando" a a&ccedil;&atilde;o de agentes honestos. Isto ocorre quando tomadores   oportunistas desejam obter cr&eacute;dito por um longo per&iacute;odo no futuro. Entretanto,   quando tais agentes n&atilde;o mais desejam obter cr&eacute;dito, os incentivos gerados por   reputa&ccedil;&atilde;o diminuem, aumentando o risco de que o contrato n&atilde;o ser&aacute; mais cumprido   (Kreps et al., 1982). Assim, tornam-se necess&aacute;rios mecanismos mais complexos de   incentivo ao cumprimento do contrato de cr&eacute;dito. A necessidade de tais   mecanismos gera <i>custos de transa&ccedil;&atilde;o </i>que incidem sobre o   processo de financiamento, os quais s&atilde;o discutidos a seguir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.2. Custo de Transa&ccedil;&atilde;o Pr&eacute;-Contratuais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em uma fase pr&eacute;-contratual, o emprestador pode se sujeitar a   diversas fontes de custos de transa&ccedil;&atilde;o. Considere os custos de <i>negocia&ccedil;&atilde;o</i>.   Primeiramente, existem custos para "juntar" potenciais emprestadores e   tomadores. Al&eacute;m disso, dado que o tomador n&atilde;o tem informa&ccedil;&atilde;o completa a   respeito da taxa de capta&ccedil;&atilde;o do emprestador, e o   emprestador n&atilde;o tem informa&ccedil;&atilde;o completa da capacidade do tomador em honrar a   d&iacute;vida, as partes ter&atilde;o dificuldades em avaliar os ganhos envolvidos na troca   (Myerson &amp; Satterthwaite, 1983). Ademais, uma vez que o processo de tomada   de cr&eacute;dito geralmente &eacute; realizado por um intermedi&aacute;rio financeiro, os custos de   negocia&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m podem embutir comiss&otilde;es a este agente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A necessidade de <i>salvaguardas </i>introduz   custos adicionais no contrato de cr&eacute;dito (Williamson, 1985). Salvaguardas   contratuais s&atilde;o mecanismos de compensa&ccedil;&atilde;o ao emprestador caso o tomador torne&shy;se   inadimplente, incluindo-se colaterais dos mais diversos tipos, mecanismos de   aval e fian&ccedil;a, e ajustes em exig&ecirc;ncias de pagamento inicial, maturidade do   empr&eacute;stimo e cl&aacute;usulas contratuais que limitam a capacidade do tomador de   contrair novas d&iacute;vidas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Custos   de transa&ccedil;&atilde;o pr&eacute;-contratuais adicionais podem surgir devido ao uso de   mecanismos de <i>incentivos</i>, que visam induzir o tomador a realizar   a&ccedil;&otilde;es que diminuem sua probabilidade de inadimpl&ecirc;ncia (Sappington, 1991). Um   tipo de incentivo bastante comum &eacute; a exig&ecirc;ncia de que o produtor realize <i>hedging</i> em   mercados futuros ou por meio de contratos a termo com um comprador a fim de se   reduzir a probabilidade de inadimpl&ecirc;ncia do tomador em fun&ccedil;&atilde;o de uma varia&ccedil;&atilde;o   adversa de pre&ccedil;os. Da mesma forma, exig&ecirc;ncias de seguro agr&iacute;cola s&atilde;o   normalmente associadas a contratos de cr&eacute;dito para se controlar riscos de   produ&ccedil;&atilde;o devido a fatores clim&aacute;ticos. Quando o cr&eacute;dito &eacute; fornecido por empresas   de insumos ou processadores, o financiamento pode tamb&eacute;m embutir um processo de   transfer&ecirc;ncia tecnol&oacute;gica que reduz o risco de inadimpl&ecirc;ncia por aumentar o   desempenho t&eacute;cnico-econ&ocirc;mico do produtor. Adicionalmente, o emprestador pode   efetuar uma transfer&ecirc;ncia de renda para o tomador, por exemplo cobrando uma   taxa de juros mais baixa ou pre&ccedil;os privilegiados para a aquisi&ccedil;&atilde;o ou venda de   produtos, quando o cr&eacute;dito for fornecido por empresas n&atilde;o-financeiras (Hoff   &amp; Stiglitz, 1993). Tal transfer&ecirc;ncia de renda pode favorecer o cumprimento   do contrato porque, sob a &oacute;tica do tomador, a manuten&ccedil;&atilde;o do cr&eacute;dito sob um   longo per&iacute;odo de tempo &eacute; vista como uma alternativa mais lucrativa do que uma   a&ccedil;&atilde;o lesiva de curto prazo, o que causaria uma retalia&ccedil;&atilde;o por parte do   emprestador (Klein, 1996). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.3. Custo de Transa&ccedil;&atilde;o P&oacute;s-Contratuais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os custos de transa&ccedil;&atilde;o incorridos em uma fase p&oacute;s-contratual   decorrem do fato de que os mecanismos de controle do risco de inadimpl&ecirc;ncia em   uma fase pr&eacute;-contratual tendem a ser imperfeitos. Al&eacute;m de serem custosos, tais   mecanismos pr&eacute;-contratuais tendem a ser extremamente complexos, dadas as   dificuldades de se prever conting&ecirc;ncias futuras. Sendo assim, emprestadores   passam a despender recursos em a&ccedil;&otilde;es de <i>monitoramento e controle</i> em   uma fase p&oacute;s&shy;contratual para verificar o uso dos recursos emprestados e   acompanhar o desempenho financeiro dos tomadores de forma a detectar   poss&iacute;veis "candidatos" a inadimpl&ecirc;ncia. Se indiv&iacute;duos com uma alta   probabilidade de inadimpl&ecirc;ncia forem detectados, recursos adicionais podem ser   gastos na renegocia&ccedil;&atilde;o de cl&aacute;usulas contratuais. Finalmente, se todos estes   mecanismos pr&eacute;- e p&oacute;s-contratuais falharem, surgir&atilde;o custos de <i>m&aacute;-adapta&ccedil;&atilde;o     contratual </i>(Williamson, 1996). Mais especificamente, pode existir um n&iacute;vel   de inadimpl&ecirc;ncia "irremedi&aacute;vel" cuja preven&ccedil;&atilde;o pode ser t&eacute;cnica ou   economicamente invi&aacute;vel. A inadimpl&ecirc;ncia "irremedi&aacute;vel" traz como conseq&uuml;&ecirc;ncia   custos de receber e vender colaterais, despesas com lit&iacute;gio e poss&iacute;veis   impactos negativos sobre o fluxo de caixa do emprestador. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base nestes conceitos   te&oacute;ricos, na pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o s&atilde;o apresentadas evid&ecirc;ncias de como se d&aacute; o processo   de financiamento agr&iacute;cola nos EUA. A se&ccedil;&atilde;o subseq&uuml;ente utiliza tais evid&ecirc;ncias   para discutir de que forma os agentes envolvidos no mercado de cr&eacute;dito agr&iacute;cola   t&ecirc;m vantagens comparativas distintas para dirimir cada tipo de fric&ccedil;&atilde;o nos   contratos de transfer&ecirc;ncia de cr&eacute;dito. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3.   O Financiamento da Produ&ccedil;&atilde;o Agr&iacute;cola nos EUA<a name="tx01" id="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A experi&ecirc;ncia dos EUA com   rela&ccedil;&atilde;o ao fluxo de capitais nos SAGs revela a import&acirc;ncia dos agentes privados   no financiamento da produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola. Ao final de 2002, o total da d&iacute;vida   agr&iacute;cola atingiu cerca de US$202 bilh&otilde;es, o maior n&iacute;vel desde 1985. O fato   importante a ser enfatizado nesta se&ccedil;&atilde;o &eacute; que 96,5% do total da d&iacute;vida agr&iacute;cola   nos EUA, o equivalente a US$195 bilh&otilde;es, &eacute; oriundo de agentes <i>privados</i> (veja a <a href="#tab01">Tabela 1</a>). Dentre tais agentes privados, destacam-se os bancos   comerciais, com 40% de participa&ccedil;&atilde;o de mercado, o sistema de cr&eacute;dito agr&iacute;cola   cooperativo (30%), as empresas privadas atuando nos SAGs (21%) e empresas de seguro de vida (6%). Neste mercado, o governo federal tem participa&ccedil;&atilde;o <i>direta</i> muito restrita, ofertando somente 3,5% do total da d&iacute;vida agr&iacute;cola - embora,   como se destaca posteriormente, o governo tenha uma participa&ccedil;&atilde;o indireta   importante por meio de programas de estabiliza&ccedil;&atilde;o de renda e seguro, por   exemplo. A seguir &eacute; feita uma an&aacute;lise do papel destes agentes atuando no   mercado de cr&eacute;dito agr&iacute;cola. </font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v41n3/a02tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3.1.   Bancos Comerciais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os   bancos comerciais desempenham um papel fundamental na oferta de cr&eacute;dito e   servi&ccedil;os financeiros para a agricultura americana. O montante de cr&eacute;dito   disponibilizado por bancos comerciais passou a marca de US$80 bilh&otilde;es em 2002,   o equivalente a 40% do mercado. Deste total, US$45 bilh&otilde;es referem-se a   empr&eacute;stimos de curto e m&eacute;dio prazo, ao passo que os US$35 bilh&otilde;es restantes s&atilde;o   empr&eacute;stimos de longo prazo. A participa&ccedil;&atilde;o dos bancos comerciais na oferta de   cr&eacute;dito agr&iacute;cola tem crescido desde a crise da d&iacute;vida agr&iacute;cola ocorrida em   meados da d&eacute;cada de 1980. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma an&aacute;lise dos dados financeiros de todos os bancos comerciais   assegurados pela <i>Federal Deposit Insurance Corporation</i> (FDIC), &oacute;rg&atilde;o federal que regulamenta o setor, revela que est&atilde;o ocorrendo   mudan&ccedil;as estruturais importantes no financiamento da agricultura americana por   esses agentes. Por exemplo, durante a d&eacute;cada de 1960, os bancos de pequeno   porte eram respons&aacute;veis por cerca de 70% do total de empr&eacute;stimos agr&iacute;colas por   bancos comerciais. Dados mais recentes mostram que o n&uacute;mero desses pequenos   bancos rurais caiu significativamente e sua participa&ccedil;&atilde;o de mercado despencou   para menos de 5% em 1999. Ou seja, os bancos comerciais de maior porte est&atilde;o   aumentando sua atua&ccedil;&atilde;o no mercado de cr&eacute;dito agr&iacute;cola. Al&eacute;m disso, muitos   bancos comerciais considerados como n&atilde;o-agr&iacute;colas - com menos de 16% de seus   ativos investidos em empr&eacute;stimos ao setor agr&iacute;cola - tornaram-se importantes   fornecedores de cr&eacute;dito rural. Em outras palavras, os bancos agr&iacute;colas   tradicionais est&atilde;o perdendo mercado para bancos de maior porte, com uma   carteira de investimentos mais diversificada, com maior acesso ao mercado de   capitais, e com capacidade de financiar a demanda de cr&eacute;dito e servi&ccedil;os   financeiros por agricultores de grande porte. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A   principal fonte de recursos dos bancos comerciais s&atilde;o dep&oacute;sitos em conta   corrente, os quais determinam a sua capacidade de empr&eacute;stimo. Al&eacute;m dos   dep&oacute;sitos em conta corrente, os bancos comerciais contam com capital pr&oacute;prio,   reten&ccedil;&atilde;o de lucros e emiss&atilde;o de t&iacute;tulos e deb&ecirc;ntures em mercados financeiros   como fontes alternativas de capital. De um modo geral, os bancos comerciais s&atilde;o   empresas altamente alavancadas, com capital pr&oacute;prio entre 5 a 10% do total dos   ativos. O recente crescimento da participa&ccedil;&atilde;o de mercado dos bancos de maior   parte deve-se, em parte, &agrave; sua maior facilidade de acesso a fontes de capital   de risco a custo relativamente mais baixo do que os pequenos bancos agr&iacute;colas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3.2. Sistema de Cr&eacute;dito Rural Cooperativo </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O sistema de cr&eacute;dito rural cooperativo (<i>Farm   Credit System </i>ou FCS) &eacute; o segundo maior agente disponibilizando recursos   financeiros para a agricultura americana. O volume de cr&eacute;dito oferecido pelas   cooperativas de cr&eacute;dito rural passou a marca de US$60 bilh&otilde;es em 2002,   representando 30% de participa&ccedil;&atilde;o de mercado. O FCS &eacute; l&iacute;der de mercado no   cr&eacute;dito de longo prazo, sendo que a sua carteira de cr&eacute;dito com maturidade   acima de 10 anos atingiu cerca de US$40 bilh&otilde;es em 2002. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O FCS &eacute; uma fonte de cr&eacute;dito rural   &uacute;nica na agricultura americana, um sistema que se espelhou na experi&ecirc;ncia   europ&eacute;ia com associa&ccedil;&otilde;es de cr&eacute;dito, mas com uma participa&ccedil;&atilde;o mais direta do   governo. O seu papel &eacute; ser uma fonte segura de cr&eacute;dito para os agricultores   americanos e manter as taxas de juros do mercado a n&iacute;veis competitivos. Ou   seja, o FCS foi criado e implementado para corrigir imperfei&ccedil;&otilde;es no mercado de   cr&eacute;dito rural no in&iacute;cio do s&eacute;culo passado (Cook, 1995). O FCS &eacute; um sistema de   cooperativas de cr&eacute;dito organizado em uma estrutura federada (Lazzarini,   Chaddad &amp; Cook, 2001). De acordo com esta estrutura, as cooperativas (ou   associa&ccedil;&otilde;es) locais s&atilde;o respons&aacute;veis pelos empr&eacute;stimos aos agricultores. Por   defini&ccedil;&atilde;o, os membros (propriet&aacute;rios) das cooperativas locais s&atilde;o os pr&oacute;prios   tomadores de cr&eacute;dito, que contribuem capital de risco e elegem o conselho de   administra&ccedil;&atilde;o de suas associa&ccedil;&otilde;es. Por sua vez, as cooperativas locais s&atilde;o   membros e obt&ecirc;m seus recursos dos bancos cooperativos (cooperativas regionais).   Al&eacute;m das associa&ccedil;&otilde;es locais e bancos cooperativos, o FCS &eacute; constitu&iacute;do pelo <i>CoBank</i> (banco especializado em ofertar cr&eacute;dito para as cooperativas agr&iacute;colas), <i>Farm     Credit System Leasing Corporation</i> (que oferta leasing para   m&aacute;quinas e implementos agr&iacute;colas), <i>Farm Credit System Funding     Corporation </i>(que emite t&iacute;tulos de d&iacute;vida do sistema para capta&ccedil;&atilde;o de   recursos nos mercados financeiros) e o &oacute;rg&atilde;o federal regulamentador (<i>Farm     Credit Administration</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O FCS foi   institucionalizado atrav&eacute;s de uma s&eacute;rie de leis do congresso americano entre   1916 e 1933. Uma importante restri&ccedil;&atilde;o imposta pelos atos do congresso que   estabeleceram o FCS &eacute; que as associa&ccedil;&otilde;es e bancos cooperativos s&atilde;o organiza&ccedil;&otilde;es   financeiras n&atilde;o&shy;deposit&aacute;rias. Em outras palavras, elas n&atilde;o podem receber   dep&oacute;sitos em conta corrente de seus clientes. A &uacute;nica fonte de capital de risco   do FCS, al&eacute;m das contribui&ccedil;&otilde;es dos pr&oacute;prios membros, s&atilde;o t&iacute;tulos de d&iacute;vida do   sistema emitidos em mercados financeiros. O FCS conta com uma organiza&ccedil;&atilde;o   especializada na capta&ccedil;&atilde;o de recursos do mercado, chamada <i>Funding     Corporation</i>, que os repassa para os bancos cooperativos e estes para suas   associa&ccedil;&otilde;es locais. Uma vantagem do FCS com rela&ccedil;&atilde;o aos bancos comerciais &eacute; que   seus t&iacute;tulos de d&iacute;vida e notas de desconto s&atilde;o implicitamente garantidos pelo   tesouro americano. Logo, o risco e o pr&ecirc;mio dos t&iacute;tulos do FCS s&atilde;o menores que   os emitidos pelos bancos comerciais. De modo geral, as taxas de juros   oferecidas pelas associa&ccedil;&otilde;es locais do FCS a seus membros tendem a ser um pouco   abaixo da concorr&ecirc;ncia. Outra vantagem competitiva das associa&ccedil;&otilde;es locais de cr&eacute;dito   &eacute; que s&atilde;o isentas de impostos sobre o res&iacute;duo (lucro). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3.3. Agentes   N&atilde;o-Financeiros dos Sistemas Agroindustriais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo dados do USDA (2003), a participa&ccedil;&atilde;o de agentes   n&atilde;o-financeiros no financiamento da agricultura americana &eacute; substancial, ao redor   de US$42 bilh&otilde;es ou 21% do mercado em 2002. Adicionalmente, a sua participa&ccedil;&atilde;o   de mercado vem crescendo desde 1990. Entretando, os dados do USDA s&atilde;o agregados   na categoria "indiv&iacute;duos e outros", n&atilde;o nos permitindo ter uma estimativa do   volume de cr&eacute;dito agr&iacute;cola ofertado pelos diversos agentes privados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma pesquisa de campo realizada por Sherrick et al. (1994)   revela um aumento no volume e escopo dos programas de cr&eacute;dito por parte de   empresas de insumos, processadores e cooperativas agr&iacute;colas, os quais foram   denominados de "emprestadores n&atilde;o-tradicionais". A pesquisa incluiu duas   cooperativas (Growmark e Farmland), dois produtores de sementes (Pioneer e   DeKalb), um produtor de ra&ccedil;&atilde;o animal (Purina Mills) e dois produtores de   m&aacute;quinas e implementos (Deere &amp; Co. e Case). Somente estas empresas   apresentaram volume de cr&eacute;dito ofertado na ordem de US$6 bilh&otilde;es. Entre 1988 e   1993, muitas destas empresas adicionaram cr&eacute;dito &agrave; sua linha de produtos ou   expandiram o seu escopo, chegando em alguns casos a quadruplicar o   volume de cr&eacute;dito fornecido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De forma geral, a atua&ccedil;&atilde;o dos agentes n&atilde;o-financeiros no mercado   de cr&eacute;dito agr&iacute;cola &eacute; mais pronunciada nos empr&eacute;stimos de curto e m&eacute;dio prazo,   ou seja, no financiamento da compra de insumos, m&aacute;quinas e implementos. Neste   mercado, a participac&atilde;o das empresas agroindustriais e de insumos chega a US$22   bilh&otilde;es ou 25% do mercado, somente ficando atr&aacute;s dos bancos comerciais. De   acordo com Sherrick (1998), trata-se da segunda maior fonte de cr&eacute;dito   operacional (custeio) para os agricultores comerciais norte-americanos, aqueles   com receita anual bruta acima de US$100 mil. Al&eacute;m disso, 60% do cr&eacute;dito   agr&iacute;cola de curto prazo de tais produtores tem origem nas empresas privadas   atuando nos SAGs. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do   ponto de vista estrat&eacute;gico, muitos fatores s&atilde;o citados para explicar a   exist&ecirc;ncia e import&acirc;ncia dos agentes privados do agribusiness como fonte de   cr&eacute;dito agr&iacute;cola. Primeiramente, empresas de insumos e fabricantes de m&aacute;quinas   e implementos decidem ofertar cr&eacute;dito no ponto&shy;de-venda como estrat&eacute;gia de   marketing, ou seja, como um servi&ccedil;o adicional visando aumentar as vendas e   "fidelizar" os clientes. Esta pr&aacute;tica tende a ser mais comum quando a empresa   det&eacute;m poder de mercado, porque pode oferecer cr&eacute;dito abaixo do custo para   subsidiar a compra de produtos com margens elevadas (Sherrick &amp; Lubben,   1994). No caso das empresas agroindustriais e alimentares, a oferta de cr&eacute;dito   a produtores agr&iacute;colas visa diminuir os riscos associados ao suprimento de   mat&eacute;ria-prima, criando-se uma depend&ecirc;ncia bilateral com o produtor que aumenta   a probabilidade de continua&ccedil;&atilde;o contratual em safras futuras (Sherrick et al.,   1994). Os "integradores", agentes importantes nos sistemas agroindustriais de   su&iacute;nos e frangos, tamb&eacute;m oferecem grande parte do capital de risco necess&aacute;rio   para a implementa&ccedil;&atilde;o e/ou aumento da capacidade produtiva de seus integrados.   Tal financiamento resulta na divis&atilde;o de riscos entre o integrador e seus   integrados, al&eacute;m de favorecer a transfer&ecirc;ncia e prote&ccedil;&atilde;o de tecnologias e   ativos especializados (Featherstone &amp; Sherrick, 1992). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3.4. O Papel do Governo Federal </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A participa&ccedil;&atilde;o direta do governo federal americano no mercado de   cr&eacute;dito rural &eacute; limitada. Em 2002, o volume de recursos disponibilizados foi   cerca de US$7 bilh&otilde;es, o equivalente a 3,5% do total da d&iacute;vida agr&iacute;cola. Al&eacute;m   disso, o volume de cr&eacute;dito rural oferecido atrav&eacute;s de programas do governo   federal tem ca&iacute;do a cada ano desde 1985, quando atingiu o pico de US$25   bilh&otilde;es. Nos &uacute;ltimos 15 anos, a participa&ccedil;&atilde;o de mercado do governo caiu cerca   de 13 pontos percentuais, de 16,3% em 1986 para 3,5% em 2002. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O governo americano atua no mercado de   cr&eacute;dito rural atrav&eacute;s de uma ag&ecirc;ncia do Departamento de Agricultura (USDA)   chamada <i>Farm Service Agency</i> (FSA). Atualmente, a FSA   oferece cinco programas de cr&eacute;dito rural para produtores agr&iacute;colas atrav&eacute;s de   empr&eacute;stimos diretos ou garantias a empr&eacute;stimos efetuados por intermedi&aacute;rios   financeiros. O foco destes programas s&atilde;o produtores jovens, que est&atilde;o se   iniciando na atividade agr&iacute;cola, ou de baixa renda, os quais n&atilde;o conseguem   financiamento atrav&eacute;s dos agentes privados por serem tomadores de alto risco.   Por isso, a FSA &eacute; considerado um "<i>lender of last resort</i>". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Atrav&eacute;s de seus programas de garantia (<i>Guaranteed   Loan Program</i>), a FSA garante at&eacute; 95% do principal de empr&eacute;stimos concedidos   por outros agentes. A garantia da FSA normalmente resulta em termos de cr&eacute;dito   mais favor&aacute;veis ao tomador, uma vez que o risco de inadimpl&ecirc;ncia &eacute; efetivamente   assumido pelo governo federal. Os programas de empr&eacute;stimos diretos da FSA (<i>Direct     Loan Program</i>) s&atilde;o destinados a produtores que n&atilde;o conseguem financiamento no   mercado ou que s&atilde;o afetados por desastres naturais (empr&eacute;stimos de emerg&ecirc;ncia).   Tanto os programas de garantia quanto os empr&eacute;stimos diretos oferecem cr&eacute;dito   operacional de curto prazo ou financiamento de longo prazo a taxas de juros   abaixo das taxas correntes do mercado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m da atua&ccedil;&atilde;o direta no mercado atrav&eacute;s dos programas da FSA,   o governo federal tem relevante participa&ccedil;&atilde;o indireta no mercado de cr&eacute;dito rural.   Por exemplo, em 1971 foi fundada a <i>Federal Agricultural     Mortgage Corporation</i>, conhecida por <i>Farmer Mac</i>,   uma ag&ecirc;ncia privada patrocinada pelo governo federal que estabeleceu um mercado   secund&aacute;rio para os empr&eacute;stimos de longo prazo j&aacute; concedidos a produtores,   conectando os agentes financeiros servindo o mercado de cr&eacute;dito rural com o   mercado de capitais em <i>Wall Street</i>.   Apesar do sistema de cr&eacute;dito rural cooperativo (FCS) ser atualmente uma   organiza&ccedil;&atilde;o privada, a sua cria&ccedil;&atilde;o e financiamento inicial foi de   responsabilidade direta do governo federal atrav&eacute;s de leis do congresso.   Adicionalmente, o FCS &eacute; at&eacute; hoje regulamentado por uma ag&ecirc;ncia independente do   governo federal, bem como os bancos comerciais e demais agentes financeiros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro   ponto importante a ser real&ccedil;ado &eacute; o efeito indireto dos programas federais de   pol&iacute;tica agr&iacute;cola. A capacidade de repagamento das d&iacute;vidas contra&iacute;das pelos   produtores depende em parte dos programas de sustenta&ccedil;&atilde;o da renda agr&iacute;cola.   Destarte, a rentabilidade e a qualidade da carteira de cr&eacute;dito dos agentes   financeiros atuando no mercado de cr&eacute;dito rural dependem indiretamente dos   programas federais de pol&iacute;tica agr&iacute;cola. Vale a pena lembrar que os   agricultores americanos receberam em m&eacute;dia US$8,8 bilh&otilde;es em pagamentos diretos   do governo federal entre os anos 1990 e 1997, sendo que esta m&eacute;dia aumentou   para US$15,1 bilh&otilde;es entre 1998 e 2002 (USDA, 2003). O funcionamento adequado   do mercado de cr&eacute;dito rural deve&shy;se tamb&eacute;m &agrave; presen&ccedil;a de programas de seguro   agr&iacute;cola, que afetam o risco de inadimpl&ecirc;ncia do produtor. Sem o seguro   agr&iacute;cola, muitos produtores n&atilde;o teriam acesso ao mercado de cr&eacute;dito rural. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>4. An&aacute;lise Comparativa dos Agentes Atuantes no Mercado de   Cr&eacute;dito Agr&iacute;cola </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A transfer&ecirc;ncia de cr&eacute;dito nos EUA &eacute; efetuada por uma mir&iacute;ade de   agentes p&uacute;blicos e privados com fun&ccedil;&otilde;es particulares no processo. O objetivo   desta se&ccedil;&atilde;o &eacute; fazer uma leitura do caso norte-americano com base no arcabou&ccedil;o   te&oacute;rico apresentado anteriormente, analisando&shy;se o potencial de cada agente em   reduzir as fric&ccedil;&otilde;es (os custos de informa&ccedil;&atilde;o e transa&ccedil;&atilde;o) que ocorrem no   processo de intermedia&ccedil;&atilde;o financeira e transfer&ecirc;ncia de cr&eacute;dito a produtores   agr&iacute;colas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na <a href="#tab02">Tabela 2</a>, efetua-se uma an&aacute;lise qualitativa das vantagens   comparativas de quatro tipos de agentes envolvidos no financiamento do setor   agr&iacute;cola - bancos comerciais, cooperativas de cr&eacute;dito, agentes privados dos   SAGs (ind&uacute;strias de insumos, cooperativas agr&iacute;colas, processadores, <i>tradings</i>,   dentre outros) e programas governamentais - na redu&ccedil;&atilde;o dos custos totais de   fornecimento de cr&eacute;dito. Tais custos englobam a taxa de juros paga pelo   emprestador, referente ao processo de capta&ccedil;&atilde;o de recursos financeiros   utilizados nos empr&eacute;stimos aos tomadores, &agrave; qual se adicionam custos de   informa&ccedil;&atilde;o e transa&ccedil;&atilde;o na composi&ccedil;&atilde;o do custo final (taxa de juros) ao tomador.   Com base na experi&ecirc;ncia norte-americana e nos conceitos te&oacute;ricos discutidos na   se&ccedil;&atilde;o 2 deste trabalho, destaca-se qual tipo de agente tem maior import&acirc;ncia   relativa na redu&ccedil;&atilde;o de cada tipo de custo, conforme justificado a seguir. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v41n3/a02tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os   bancos comerciais contam com dep&oacute;sitos de seus clientes e as cooperativas de   cr&eacute;dito possuem uma corpora&ccedil;&atilde;o especializada na emiss&atilde;o de t&iacute;tulos de d&iacute;vida   como fontes principais de capital de risco. Portanto, tais "emprestadores   tradicionais" possuem de forma geral fontes de recursos financeiros est&aacute;veis e   relativamente baratas. Ao contr&aacute;rio, os agentes n&atilde;o-financeiros dos SAGs   normalmente enfrentam maiores restri&ccedil;&otilde;es na origina&ccedil;&atilde;o de recursos financeiros   para oferecer cr&eacute;dito agr&iacute;cola. Logo, devem utilizar fontes de recursos   alternativas ou desenvolver novos mecanismos para financiamento de suas   opera&ccedil;&otilde;es de cr&eacute;dito. De acordo com a pesquisa de Sherrick et al. (1994), a   emiss&atilde;o de pap&eacute;is comerciais, securitiza&ccedil;&atilde;o de contas a receber e ativos   l&iacute;quidos da pr&oacute;pria empresa e empresas coligadas s&atilde;o as principais fontes de   recursos dos "emprestadores n&atilde;o-tradicionais". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, s&atilde;o os programas governamentais de   cr&eacute;dito agr&iacute;cola que possuem as maiores vantagens de custo no que se refere &agrave;   capta&ccedil;&atilde;o de recursos para empr&eacute;stimos. De forma geral, tais programas podem   captar recuros diretamente do tesouro nacional a custo marginal baixo ou por   meio da emiss&atilde;o de t&iacute;tulos de d&iacute;vida p&uacute;blica, os quais apresentam risco menor   que os t&iacute;tulos emitidos por empresas privadas. Nos EUA, o governo federal   tamb&eacute;m desempenha papel na capta&ccedil;&atilde;o de recursos de forma indireta, por meio de   programas de estabiliza&ccedil;&atilde;o da renda agr&iacute;cola, que tendem a aumentar o fluxo de   recursos para o setor agr&iacute;cola como um todo, ou programas espec&iacute;ficos de   subsid&iacute;os ou redistribui&ccedil;&atilde;o de renda, que favorecem determinados segmentos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dada   a dispers&atilde;o geogr&aacute;fica dos produtores agr&iacute;colas, os agentes que apresentam   contato mais &iacute;ntimo com o setor produtivo tendem a incorrer menores custos de   obter informa&ccedil;&otilde;es sobre o perfil tecnol&oacute;gico e a reputa&ccedil;&atilde;o do produtor. Tais   agentes s&atilde;o as cooperativas de cr&eacute;dito e os agentes n&atilde;o-financeiros atuando nos   SAGs, tais como fornecedores de insumos e compradores de produtos agr&iacute;colas.   Uma das vantagens do sistema de cr&eacute;dito cooperativo &eacute; justamente a presen&ccedil;a de   uma estrutura hier&aacute;rquica de cooperativas locais e regionais que permite uma   coleta e dissemina&ccedil;&atilde;o mais eficiente de informa&ccedil;&otilde;es geradas localmente. Uma vez   que o tomador &eacute; tamb&eacute;m membro e propriet&aacute;rio da cooperativa, h&aacute; incentivos   adequados para o fornecimento de   informa&ccedil;&otilde;es "sens&iacute;veis" para o emprestador, no caso a associa&ccedil;&atilde;o local de cr&eacute;dito.   As empresas privadas dos SAGs, por sua vez, conhecem melhor a ind&uacute;stria onde   operam e mant&eacute;m rela&ccedil;&otilde;es comercias mais pr&oacute;ximas e freq&uuml;entes com os   produtores. Portanto, possuem tamb&eacute;m vantagens acentuadas na obten&ccedil;&atilde;o de   informa&ccedil;&otilde;es para balizar a avalia&ccedil;&atilde;o do risco de cr&eacute;dito de potenciais   tomadores. Por n&atilde;o atuarem diretamente nos mercados agr&iacute;colas e n&atilde;o terem   acesso a informa&ccedil;&otilde;es locais, bancos comerciais e ag&ecirc;ncias p&uacute;blicas t&ecirc;m que   gastar mais tempo e recursos na tentativa de reduzir a assimetria de informa&ccedil;&atilde;o   com os produtores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Adicionalmente,   os agentes privados podem tamb&eacute;m ter um papel indireto na redu&ccedil;&atilde;o do custo de   informa&ccedil;&atilde;o, por induzirem um processo de "auto-sele&ccedil;&atilde;o" entre os tomadores   (Staten et al., 1990). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isto   ocorre em condi&ccedil;&otilde;es de informa&ccedil;&atilde;o assim&eacute;trica, onde os produtores diferem em   termos de sua probabilidade de inadimpl&ecirc;ncia e conhecem melhor esta   probabilidade do que os emprestadores. Em geral, produtores honestos e com   adequada sanidade financeira t&ecirc;m incentivos para se submeter a processos mais   rigorosos e custosos de avalia&ccedil;&atilde;o de cr&eacute;dito por parte de bancos comerciais,   pois desta forma sinalizam sua "qualidade" e, conseq&uuml;entemente, podem obter   taxas de juros mais baixas. Por&eacute;m, n&atilde;o &eacute; lucrativo para produtores com alta   probabilidade de inadimpl&ecirc;ncia se submeter a processos rigorosos de avalia&ccedil;&atilde;o   de cr&eacute;dito, porque tais processos ir&atilde;o revelar sua baixa "qualidade". Estes   &uacute;ltimos poder&atilde;o, desta forma, se "auto-selecionar" para agentes n&atilde;o-financeiros   com menores custos de empr&eacute;stimo, como tende a ser o caso de agentes privados   dos SAGs. Uma vez que os agentes n&atilde;o-financeiros almejam outros benef&iacute;cios ao   fornecer cr&eacute;dito, notadamente a venda de produtos ou servi&ccedil;os com alta margem   de lucro aos tomadores, podem ofertar cr&eacute;dito mesmo quando tal atividade n&atilde;o &eacute;   economicamente atrativa para agentes financeiros especializados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As   empresas privadas dos SAGs tendem a possuir maiores vantagens no processo de   negocia&ccedil;&atilde;o, em particular com respeito aos custos para "juntar" emprestador e   tomador. Uma vez que n&atilde;o necessitam investir em ativos fixos especializados -   por exemplo, constru&ccedil;&otilde;es e equipamentos - existem substanciais economias de   escopo na oferta de cr&eacute;dito em pontos-de-vendas (Henricksen &amp; Boehlje,   1995). Por outro lado, com respeito a salvaguardas contratuais, os bancos   comerciais tendem a ser melhor capacitados na administra&ccedil;&atilde;o de procedimentos   operacionais e na utiliza&ccedil;&atilde;o de mecanismos padronizados de salvaguardas   contratuais. Entretanto, os bancos podem ter desvantagens quando colaterais   envolvem ativos mais espec&iacute;ficos &agrave;s partes envolvidas (Williamson, 1996). Por   exemplo, o valor de uma trator usado para um fabricante de tratores &eacute; maior que   para um banco que tem que executar legalmente um tomador inadimplente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No   caso de incentivos, as empresas dos SAGs tendem a possuir maiores vantagens   comparativas, justamente porque os mecanismos mais poderosos para induzir o   produtor a tomar medidas contra inadimpl&ecirc;ncia s&atilde;o   espec&iacute;ficos &agrave; transa&ccedil;&atilde;o, em particular rendas adicionais com o contrato e   transfer&ecirc;ncia de tecnologia. Por exemplo, a <i>Dole     Foods</i>, uma empresa norte-americana de comercializa&ccedil;&atilde;o de frutas,   efetua contratos de aquisi&ccedil;&atilde;o com produtores e os auxilia no processo de   capta&ccedil;&atilde;o de recursos, sinalizando ao sistema financeiro o seu perfil   tecnol&oacute;gico como forma de auxiliar a avalia&ccedil;&atilde;o do risco de cr&eacute;dito. No caso de <i>hedging</i>, a   maior parte dos produtores n&atilde;o negocia diretamente em bolsas, mas indiretamente   por meio de contratos a termo com cooperativas agr&iacute;colas, <i>tradings</i> e   agroind&uacute;strias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As cooperativas de cr&eacute;dito tamb&eacute;m   possuem vantagens comparativas com rela&ccedil;&atilde;o a incentivos pr&eacute;-contratuais na   transfer&ecirc;ncia de cr&eacute;dito, mas por raz&otilde;es diferentes dos demais agentes privados   dos SAGs. Os produtores que formam uma cooperativa local para ter acesso a   cr&eacute;dito tamb&eacute;m fazem parte de um grupo social. Desta forma, al&eacute;m dos incentivos   propiciados pelo contrato formal de cr&eacute;dito, o comportamento do tomador passa a   ser influenciado por suas rela&ccedil;&otilde;es inter-pessoais com os demais membros da   associa&ccedil;&atilde;o. As interdepend&ecirc;ncias entre membros de uma associa&ccedil;&atilde;o local de   cr&eacute;dito s&atilde;o uma fonte de "capital social" (Putnam, 1993), um mecanismo de   cumprimento informal de contratos que n&atilde;o est&aacute; dispon&iacute;vel aos demais agentes   que participam do mercado de cr&eacute;dito agr&iacute;cola. Por n&atilde;o terem acesso a   mecanismos de incentivo al&eacute;m dos termos do contrato de cr&eacute;dito, os bancos   comerciais e o governo est&atilde;o menos capacitados que os agentes privados e as   cooperativas de cr&eacute;dito na redu&ccedil;&atilde;o dos custos de transa&ccedil;&atilde;o pr&eacute;-contratuais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A vantagem comparativa de cooperativas de cr&eacute;dito e empresas dos   SAGs &eacute; ainda mais acentuada no tocante a custos de transa&ccedil;&atilde;o p&oacute;s-contratuais.   Por estarem pr&oacute;ximos do setor produtivo, tais agentes t&ecirc;m maior facilidade em   monitorar se os recursos est&atilde;o sendo aplicados conforme as cl&aacute;usulas do   contrato e se o desempenho dos produtores est&aacute; sendo satisfat&oacute;rio. Os custos de   acionamento de cl&aacute;usulas contratuais e renegocia&ccedil;&atilde;o tendem tamb&eacute;m a ser menores,   pois a maior freq&uuml;&ecirc;ncia de intera&ccedil;&atilde;o entre tais agentes e produtores tende a   gerar maior flexibilidade para promover eventuais ajustes contratuais. Isto   tende a reduzir a necessidade de gastos com lit&iacute;gio, os quais correspondem a   uma parcela consider&aacute;vel dos custos de m&aacute;-adapta&ccedil;&atilde;o contratual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso espec&iacute;fico das cooperativas <i>locais</i> de   cr&eacute;dito, o capital social formado pela rede de rela&ccedil;&otilde;es inter-pessoais entre   membros tamb&eacute;m explica sua tend&ecirc;ncia em n&atilde;o agir oportunisticamente ap&oacute;s a   concretiza&ccedil;&atilde;o do contrato. Isto ocorre porque a transa&ccedil;&atilde;o de cr&eacute;dito &eacute; apenas   parte de um conjunto de la&ccedil;os s&oacute;cio-econ&ocirc;micos com sua comunidade local.   San&ccedil;&otilde;es sociais tendem a reduzir os benef&iacute;cios privados de se cometer a&ccedil;&otilde;es   oportunistas - por exemplo, tomar dinheiro e aplicar em ativos n&atilde;o   especificados no contrato - facilitando&shy;se o cumprimento de tais contratos   (Hoff &amp; Stiglitz, 1993). Portanto, a probabilidade de inadimpl&ecirc;ncia e os   custos de m&aacute;-adapta&ccedil;&atilde;o contratual tendem a ser reduzidos entre os membros de   cooperativas locais de cr&eacute;dito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave;s empresas privadas dos SAGs, um dos fatores que mais   contribui para a redu&ccedil;&atilde;o dos custos de transa&ccedil;&atilde;o p&oacute;s-contratuais &eacute; que a   transfer&ecirc;ncia de cr&eacute;dito tende a envolver contratos interligados -   por exemplo, a venda de insumos ou contratos de aquisi&ccedil;&atilde;o futura de produtos   (Bardham, 1989). Os contratos interligados possibilitam um controle contra   a&ccedil;&otilde;es oportunistas, porque a eventual quebra do contrato de cr&eacute;dito pode   desencadear o t&eacute;rmino dos outros contratos. Al&eacute;m disso, a exist&ecirc;ncia de um   "pacote" de transa&ccedil;&otilde;es pode possibilitar o   fornecimento de recursos na forma de produtos e servi&ccedil;os - por exemplo,   fertilizantes ou defensivos - ao inv&eacute;s de dinheiro, o que ajuda a reduzir   problemas de risco moral por parte do tomador. O fornecimento de insumos como   forma de cr&eacute;dito &eacute;, portanto, uma forma de ajudar no cumprimento do contrato   (Lazzarini, Neves &amp; Chaddad, 1999). Por este motivo, os bancos comerciais   americanos tendem a oferecer cr&eacute;dito a menor custo ou termos contratuais menos restritos   quando o produtor est&aacute; associado contratualmente a uma empresa atuando nos   SAGs. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, as cooperativas de cr&eacute;dito e as empresas que atuam nos   SAGs apresentam elevadas vantagens comparativas no processo de aquisi&ccedil;&atilde;o de   informa&ccedil;&otilde;es, negocia&ccedil;&atilde;o, estabelecimento de incentivos e gest&atilde;o do processo   p&oacute;s-contratual em transa&ccedil;&otilde;es envolvendo cr&eacute;dito agr&iacute;cola. Os bancos comerciais,   por sua vez, t&ecirc;m maiores vantagens no processo de capta&ccedil;&atilde;o de recursos e no   desenho de salvaguardas contratuais. Excetuando-se a sua posi&ccedil;&atilde;o favor&aacute;vel na   origina&ccedil;&atilde;o de recursos, as vantagens do governo tendem a ser reduzidas e com   fei&ccedil;&atilde;o mais indireta, por meio de pol&iacute;ticas de estabiliza&ccedil;&atilde;o da renda agr&iacute;cola   e programas de seguro rural. &Eacute; importante ressaltar que o custo de capta&ccedil;&atilde;o de   recursos pelos intermedi&aacute;rios financeiros constitui somente uma parcela do   custo total das transa&ccedil;&otilde;es de cr&eacute;dito. Ou seja, uma suposta vantagem   comparativa de uma classe de emprestador na aquisi&ccedil;&atilde;o de capital de risco pode   ser facilmente anulada por sua incapacidade de reduzir as fric&ccedil;&otilde;es no processo   de transfer&ecirc;ncia de cr&eacute;dito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A   presente an&aacute;lise sugere que os diversos agentes envolvidos no financiamento do   setor agr&iacute;cola t&ecirc;m vantagens diferenciadas, que podem se auto-complementar.   Sherrick (1998) relata que as empresas dos SAGs est&atilde;o formando alian&ccedil;as   estrat&eacute;gicas com os bancos comerciais e os bancos cooperativos a fim de   aumentar a disponibilidade de recursos para seus programas de cr&eacute;dito aos   produtores agr&iacute;colas. Percebe-se, ent&atilde;o, que as empresas do agribusiness n&atilde;o   competem diretamente com os "emprestadores tradicionais", mas sim aumentam a   disponibilidade de cr&eacute;dito em determinados segmentos de mercado. Logo, h&aacute;   evid&ecirc;ncias de que se pode reduzir o custo e aumentar a disponibilidade de cr&eacute;dito   caso aumente a participa&ccedil;&atilde;o dos agentes privados no mercado de cr&eacute;dito agr&iacute;cola   ou estes se alinhem estrategicamente com os emprestadores tradicionais. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>5. Considera&ccedil;&otilde;es Finais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O presente trabalho explora a id&eacute;ia de que a disponibilidade e o   custo de recursos financeiros para o financiamento da produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola   dependem n&atilde;o somente do custo de capta&ccedil;&atilde;o de recursos por intermedi&aacute;rios   financeiros, mas tamb&eacute;m de fric&ccedil;&otilde;es que ocorrem no processo de transfer&ecirc;ncia de   cr&eacute;dito a tomadores. A partir do arcabou&ccedil;o conceitual acerca dos custos de   informa&ccedil;&atilde;o e transa&ccedil;&atilde;o que emergem nos contratos de cr&eacute;dito, procurou-se   realizar uma an&aacute;lise do mercado de cr&eacute;dito rural dos EUA, enfocando as   vantagens comparativas dos diversos agentes que disponibilizam recursos financeiros   para produtores agr&iacute;colas. De acordo com tal an&aacute;lise, os agentes n&atilde;o&shy;financeiros   atuando nos SAGs e as cooperativas de cr&eacute;dito agr&iacute;cola apresentam substanciais   vantagens comparativas na redu&ccedil;&atilde;o das fric&ccedil;&otilde;es que ocorrem na transfer&ecirc;ncia de   cr&eacute;dito, enquanto os bancos comerciais e o governo conseguem originar recursos   financeiros a menor custo relativo. O caso norte-americano &eacute; interessante, pois   revela a import&acirc;ncia econ&ocirc;mica dos agentes privados no mercado de cr&eacute;dito   agr&iacute;cola e o potencial dos diversos agentes em combinar capacita&ccedil;&otilde;es   complementares a fim de se aumentar a efici&ecirc;ncia do processo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, &eacute; importante apontar   algumas limita&ccedil;&otilde;es do presente estudo. A an&aacute;lise qualitativa apresentada na   se&ccedil;&atilde;o anterior aplica-se somente ao mercado norte-americano, uma vez que as   vantagens comparativas dos agentes atuando no mercado de cr&eacute;dito agr&iacute;cola s&atilde;o   influenciadas pelo ambiente institucional e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas vigentes. Apesar   dos agentes privados serem respons&aacute;veis por grande parcela da oferta de cr&eacute;dito   rural nos EUA, a participa&ccedil;&atilde;o indireta do governo federal n&atilde;o deve ser   negligenciada. Uma leitura cuidadosa do caso americano revela a import&acirc;ncia de   aspectos relacionados a direitos de propriedade bem definidos e &agrave; estabilidade   macro-econ&ocirc;mica naquele pa&iacute;s. Portanto, generaliza&ccedil;&otilde;es para outros casos,   incluindo-se o Brasil, devem ser feitas com cuidado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com estas limita&ccedil;&otilde;es em mente, o presente trabalho pode servir   de base para estudos mais detalhados sobre o mercado de cr&eacute;dito rural   brasileiro. As id&eacute;ias apresentadas aqui tamb&eacute;m sugerem potenciais avenidas para   futuros trabalhos emp&iacute;ricos visando quantificar as diversas fric&ccedil;&otilde;es no mercado   de cr&eacute;dito e, principalmente, identificar quais agentes possuem maiores   vantagens para reduz&iacute;-las. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>6. Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AKERLOF, G. (1970). "The Market for Lemons: Qualitative Uncertainty   and the Market Mechanism," <i>Quarterly Journal of Economics </i>84(3):   488-500.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0103-2003200300030000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARROW, K.J. (1971). <i>Essays in the Theory of   Risk-Bearing</i>, Chicago: Markham Publishing Co.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0103-2003200300030000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARDHAM, P. (1989). "A Note   on Interlinked Rural Economic Arrangements," in Bardham, P. (editor), <i>The     Economic Theory of Agrarian Institutions</i>, Oxford: Clarendon   Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0103-2003200300030000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARRY, P.J., BIERLEN, R.W. &amp; SOTOMAYOR, N.L. (2000). "Financial   Structure of Farm Businesses under Imperfect Capital Markets," <i>American     Journal of Agricultural Economics</i> 82(4): 920-33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-2003200300030000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cook, M.L.   (1995). "The Future of U.S. Agricultural Cooperatives: A Neo-Institutional   Approach," <i>American Journal of Agricultural Economics</i> 77(5): 1153-9.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-2003200300030000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COOK, M.L. &amp; CHADDAD, F.R. (2000). "Agroindustrialization of   the Global Agrifood Economy: Bridging Development Economics and Agribusiness   Research," <i>Agricultural Economics</i> 23(3): 207-218.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-2003200300030000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FEATHERSTONE, A.L. &amp; SHERRICK, B.J. (1992). "Financing Vertically   Coordinated Agricultural Firms," <i>American Journal of Agricultural     Economics</i> 74(5): 1232-37.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-2003200300030000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HENRICKSEN, W. &amp; BOEHLJE, M. (1995).   "Captive Finance Companies: Are They Cost Competitive?" <i>Journal     of Agricultural Lending</i> 9(2): 25-28.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-2003200300030000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> HOFF, K. &amp; STIGLITZ, J.E.   (1993). "Imperfect Information and Rural Credit Markets: Puzzles and Policy   Perspectives," in K. Hoff, A. Braverman, &amp; J.E. Stiglitz (editors), <i>The     Economics of Rural Organization</i>, Oxford: Oxford University   Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-2003200300030000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KLEIN, B. (1996). "Why Holdups Occur: The Self-enforcing Range of   Contractual Relationships," <i>Economic Inquiry</i> 34: 444-463.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-2003200300030000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KREPS, D.M., MILGROM, P., ROBERTS, J. &amp; WILSON, R. (1982).   "Rational Cooperation in the Finetely Repeated Prisoners' Dilemma," <i>Journal     of Economic Theory</i> 27: 245-252.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-2003200300030000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAZZARINI, S.G. (1998).   "Harmoniza&ccedil;&atilde;o do Fluxo de Capitais no Agribusiness," <i>Revista     de Pol&iacute;tica Agr&iacute;cola </i>7(2): 26-27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-2003200300030000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAZZARINI, S.G. &amp; CHADDAD, F.R. (2000).   "Finan&ccedil;as no Agribusiness," in D. Zylbersztajn and M.F. Neves (editores), <i>Gest&atilde;o     e Economia dos Neg&oacute;cios Agroalimentares</i>, S&atilde;o Paulo, SP: Editora   Pioneira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-2003200300030000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAZZARINI, S.L., CHADDAD, F.R. &amp; COOK, M.L. (2001). "Integrating   Supply Chain and Network Analysis: The Study of Netchains," <i>Journal     on Chain and Network Science</i> 1(1): 7-22.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-2003200300030000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAZZARINI,   S.G., NEVES, M.F. &amp; CHADDAD, F.R. (1999). "Pacotes de Insumos Agr&iacute;colas:   Mudando a Configura&ccedil;&atilde;o do Agribusiness," <i>Pre&ccedil;os Agr&iacute;colas </i>13(154):   52-53.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-2003200300030000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MYERS, S.C. AND MAJLUF, N.S. (1984). "Corporate Financing and Investment   Decisions When Firms Have Information That Investors Do Not Have," <i>Journal     of Financial Economics</i> 13(2): 187-221.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-2003200300030000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MYERSON, R.B. &amp;   SATTERTHWAITE, M. (1983). "Efficient Mechanisms for Bilateral Trading," <i>Journal     of Economic Theory</i> 29: 265-281.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-2003200300030000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> PUTNAM, R.D. (1993). <i>Making   Democracy Work: Civic Traditions in Modern Italy</i>.   Princeton: Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-2003200300030000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROSS, S.A. (1973). "The Economic Theory   of Agency: The Principal's Problem," <i>American Economic Review</i> 63(1): 134-9.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-2003200300030000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> SAPPINGTON, D.M. (1991). "Incentives in Principal-Agent Relationships," <i>Journal of Economic Perspectives</i> 5(2): 45-66.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-2003200300030000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SHERRICK, B.J. (1998). "Emerging Nontraditional Lenders and Products,"   in Duncan, M. &amp; Stam, J.M. (editors), <i>Financing     Agriculture in the Twenty-First Century</i>, Boulder, CO: Westview   Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-2003200300030000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> SHERRICK, B.J. &amp; Lubben, R.W. (1994). "Economic Motivations for   Vendor Financing," <i>Agricultural Finance Review</i> 54: 120-31.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-2003200300030000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SHERRICK, B.J., SONKA, S. &amp; MONKE, J.D. (1994). "Nontraditional Lenders in   Agricultural Credit Markets," <i>Agribusiness </i>10(4):   341-57.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-2003200300030000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STATEN, M.E., GILLEY, O.W. &amp; UMBECK, J. (1990). "Information Costs   and the Organization of Credit Markets: A Theory of Indirect Lending," <i>Economic     Inquiry</i> 28: 508-29.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-2003200300030000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STIGLITZ, J.E. (2000). "The   Contributions of the Economics of Information to Twentieth Century Economics," <i>Quarterly Journal of Economics</i> 115(4): 1441-78.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-2003200300030000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STIGLITZ, J.E. (1974). "Incentives and Risk Sharing in Sharecropping," <i>Review   of Economic Studies</i> 41: 219-55.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-2003200300030000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STIGLITZ, J.E. &amp; WEISS, A. (1981). "Credit   Rationing in Markets with Imperfect Information," <i>American     Economic Review</i> 71(3): 393-410.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-2003200300030000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">U.S. DEPARTMENT OF AGRICULTURE (2003). <i>Agricultural   Income and Finance: Annual Lender Issue</i>, Economic Research Service   Report AIS-80, Washington, DC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-2003200300030000200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLIAMSON, O.E. (1996). <i>The   Mechanisms of Governance</i>, New York: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-2003200300030000200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLIAMSON, O.E. (1985). <i>The Economic Institutions of Capitalism</i>,   New York: Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-2003200300030000200030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="end"></a><a href="#top">*</a> Agradecemos os coment&aacute;rios de tr&ecirc;s pareceristas an&ocirc;nimos e o   est&iacute;mulo de Paulo Faveret Filho (BNDES) para perseguir esta linha de pesquisa.   Erros e omiss&otilde;es restantes s&atilde;o de nossa inteira responsabilidade.     <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Os dados estat&iacute;sticos utilizados nesta   se&ccedil;&atilde;o foram obtidos de um relat&oacute;rio publicado pelo Departamento de Agricultura   dos Estados Unidos (USDA, 2003).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AKERLOF]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Market for Lemons: Qualitative Uncertainty and the Market Mechanism]]></article-title>
<source><![CDATA[Quarterly Journal of Economics]]></source>
<year></year>
<volume>84</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>488-500</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARROW]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essays in the Theory of Risk-Bearing]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Markham Publishing Co]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARDHAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A Note on Interlinked Rural Economic Arrangements]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Bardham]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Economic Theory of Agrarian Institutions]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BIERLEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOTOMAYOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Financial Structure of Farm Businesses under Imperfect Capital Markets]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Agricultural Economics]]></source>
<year></year>
<volume>82</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>920-33</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cook]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Future of U.S. Agricultural Cooperatives: A Neo-Institutional Approach]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Agricultural Economics]]></source>
<year></year>
<volume>77</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>1153-9</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COOK]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHADDAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Agroindustrialization of the Global Agrifood Economy: Bridging Development Economics and Agribusiness Research]]></article-title>
<source><![CDATA[Agricultural Economics]]></source>
<year></year>
<volume>23</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>207-218</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FEATHERSTONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SHERRICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Financing Vertically Coordinated Agricultural Firms]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Agricultural Economics]]></source>
<year></year>
<volume>74</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>1232-37</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HENRICKSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BOEHLJE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Captive Finance Companies: Are They Cost Competitive?]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Agricultural Lending]]></source>
<year></year>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>25-28</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STIGLITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Imperfect Information and Rural Credit Markets: Puzzles and Policy Perspectives]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hoff]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Braverman]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Stiglitz]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Economics of Rural Organization]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KLEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Why Holdups Occur: Self-enforcing Range of Contractual Relationships]]></article-title>
<source><![CDATA[Economic Inquiry]]></source>
<year></year>
<volume>34</volume>
<page-range>444-463</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREPS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MILGROM]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROBERTS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WILSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rational Cooperation in the Finetely Repeated Prisoners' Dilemma]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Economic Theory]]></source>
<year></year>
<volume>27</volume>
<page-range>245-252</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAZZARINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Harmonização do Fluxo de Capitais no Agribusiness]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Política Agrícola]]></source>
<year></year>
<volume>7</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>26-27</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAZZARINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHADDAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Finanças no Agribusiness]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Zylbersztajn]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Neves]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gestão e Economia dos Negócios Agroalimentares]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAZZARINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHADDAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COOK]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Integrating Supply Chain and Network Analysis: The Study of Netchains]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal on Chain and Network Science]]></source>
<year></year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>7-22</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAZZARINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHADDAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pacotes de Insumos Agrícolas: Mudando a Configuração do Agribusiness]]></article-title>
<source><![CDATA[Preços Agrícolas]]></source>
<year></year>
<volume>13</volume>
<numero>154</numero>
<issue>154</issue>
<page-range>52-53</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MYERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAJLUF]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Corporate Financing and Investment Decisions When Firms Have Information That Investors Do Not Have]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Financial Economics]]></source>
<year></year>
<volume>13</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>187-221</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MYERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SATTERTHWAITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Efficient Mechanisms for Bilateral Trading]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Economic Theory]]></source>
<year></year>
<volume>29</volume>
<page-range>265-281</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PUTNAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Making Democracy Work: Civic Traditions in Modern Italy]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Economic Theory of Agency: The Principal's Problem]]></article-title>
<source><![CDATA[American Economic Review]]></source>
<year></year>
<volume>63</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>134-9</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAPPINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Incentives in Principal-Agent Relationships]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Economic Perspectives]]></source>
<year></year>
<volume>5</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>45-66</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHERRICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Emerging Nontraditional Lenders and Products]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Duncan]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Stam]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Financing Agriculture in the Twenty-First Century]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder^eCO CO]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHERRICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lubben]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Economic Motivations for Vendor Financing]]></article-title>
<source><![CDATA[Agricultural Finance Review]]></source>
<year></year>
<volume>54</volume>
<page-range>120-31</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHERRICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SONKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MONKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Nontraditional Lenders in Agricultural Credit Markets]]></article-title>
<source><![CDATA[Agribusiness]]></source>
<year></year>
<volume>10</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>341-57</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STATEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GILLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[UMBECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Information Costs and the Organization of Credit Markets: A Theory of Indirect Lending]]></article-title>
<source><![CDATA[Economic Inquiry]]></source>
<year></year>
<volume>28</volume>
<page-range>508-29</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STIGLITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Contributions of the Economics of Information to Twentieth Century Economics]]></article-title>
<source><![CDATA[Quarterly Journal of Economics]]></source>
<year></year>
<volume>115</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>1441-78</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STIGLITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Incentives and Risk Sharing in Sharecropping]]></article-title>
<source><![CDATA[Review of Economic Studies]]></source>
<year></year>
<volume>41</volume>
<page-range>219-55</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STIGLITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WEISS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Credit Rationing in Markets with Imperfect Information]]></article-title>
<source><![CDATA[American Economic Review]]></source>
<year></year>
<volume>71</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>393-410</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>U.S. DEPARTMENT OF AGRICULTURE</collab>
<source><![CDATA[Agricultural Income and Finance: Annual Lender Issue, Economic Research Service Report AIS-80]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eDC DC]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Mechanisms of Governance]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Economic Institutions of Capitalism]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
