<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141988000200011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141988000200011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Grupos de Estudos Interdisciplinares do IEA]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>89</fpage>
<lpage>91</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141988000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141988000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141988000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOCUMENTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Grupos de Estudos    Interdisciplinares do IEA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como já foi feito    no número anterior de <b>estudos AVANÇADOS, </b>onde apresentamos a problemática    da <i>Biologia Molecular </i>e sua ênfase como área de concentração do IEA,    abordamos agora o tema das <i>Ciências Ambientais. </i>Nos próximos números,    serão tratadas as outras duas áreas prioritárias de atuação do Instituto de    Estudos Avançados: <i>História das Ideologias e Mentalidades, </i>coordenada    pelos profs. Alfredo Bosi e Carlos Guilherme Mota; e a área de <i>Economia e    Política, </i>coordenada pelo prof. Paul Singer, que promoveu no mês de julho    passado o Simpósio Internacional <i>Democratizing Economics: discourse and praxis    (Towards a New Economics), </i>em convênio com o Woodrow Wilson International    Center for Scholars, de Washington, DC.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v2n2/2a11f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CIÊNCIAS AMBIENTAIS    NO IEA</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Grupo de Estudos sobre <i>Ciências    Ambientais </i>formou-se no primeiro semestre de 1987, sob a coordenação do    prof. José Galízia Tundisi e, em 1988, suas atividades com um tratamento priorizado    encontram-se em fase de implantação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O uso eficiente de recursos naturais    renováveis e não-renováveis, e a recuperação de ecossistemas, requerem uma atuação    integrada e interdisciplinar que tem sido desenvolvida nos anos recentes na    área de Ciências Ambientais. Este abrangente campo de atividade cientifica tem    uma ampla interface com o planejamento do desenvolvimento econômico e social,    principalmente no que se refere ao gerenciamento de recursos, à previsão e quantificação    de impactos ambientais, e à análise e busca de tecnologias adequadas para controle    ambiental e resolução de problemas relativos à poluição e degradação ambiental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A inserção de conceitos ambientais e    de teoria ecológica no processo de planejamento demanda uma análise crítica    da situação atual do Brasil e da América Latina quanto a políticas de desenvolvimento    e o uso de recursos, poluição, crescimento sustentado com gerenciamento ambiental    e prognósticos com vários cenários alternativos. A busca de modelos alternativos    e de seus possíveis impactos nos sistemas naturais é um ponto importante de    atuação na área de Ciências Ambientais. Ela envolve a análise e introdução de    ampla conceituação teórica, a qual deve ser incorporada ao processo de planejamento    a longo prazo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A crítica situação em muitas regiões    do Brasil, com relação ao ambiente, é, em grande parte, devida à exclusão de    princípios ambientais do planejamento regional. Problemas como energia e ambiente,    a situação ambiental das grandes metrópoles, a expansão da fronteira agrícola    demandam uma profunda análise e a proposição de soluções criativas adequadas    à realidade regional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um outro aspecto importante é a formação    de recursos humanos em Ciências Ambientais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tendo em vista esta problemática, o    Instituto de Estudos Avançados da USP, na sua área de concentração em Ciências    Ambientais, deverá desenvolver atividades em três projetos principais:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1) Análise crítica do processo de desenvolvimento    e suas repercussões ambientais; bases ambientais e alternativas para o desenvolvimento    regional sustentado. Neste projeto, o primeiro tópico a ser tratado desenvolverá    o tema Energia e Ambiente, com a criação de um grupo de trabalho sobre este    tema e a realização de um seminário em 1989 (primeiro semestre);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2) Análise do desenvolvimento teórico    e a situação atual da ecologia e sua aplicação nos trópicos. Neste projeto,    procurar-se-á aprofundar a análise conceituai da ciência ecológica e examinar    alternativas e mecanismos para sua efetiva aplicação no conjunto de processos    e ecossistemas tropicais. Nesta perspectiva, insere-se a realização de dois    seminários, um em 1988 e outro no início de 1989: "Ecologia, Teoria e Práxis"    (segunda quinzena de outubro), e "Modelagem Ecológica: teoria e aplicações"    (9-13 de janeiro de 1989), este último em conjunto com a Escola de Engenharia    de São Carlos (Centro de Recursos Hídricos e Ecologia Aplicada e Centro de Processamento    de Dados);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3) Atualmente, existe uma enorme atividade    relacionada à análise de impacto ambiental. Bases seguras para uma análise de    impacto ambiental provêm da implantação de metodologias adequadas com extensa    conceituação teórica e conhecimento científico de processos ecológicos, organização    espacial e hierarquias de fatores associadas a aspectos econômicos e sociais.    Também a quantificação das análises é fundamental. Portanto, esta terceira atividade deverá ser desenvolvida através da criação    de um outro grupo de trabalho: Metodologias de impacto ambiental: uma análise    crítica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os grupos de trabalho atuarão sob a    forma de reuniões, seminários e a realização de simpósios que procurarão sintetizar    idéias discutidas e produzir textos e livros.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Especialistas de    outros países deverão participar desses grupos de trabalho e dos simpósios,    e na produção de bibliografia original. Dentre estas, destaca-se a visita do    prof. Ramon Margalef, por três meses, ainda em 1988.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v2n2/2a11f2.gif"></p>      ]]></body>
</article>
