<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As origens do Projeto Floram]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marcovitch]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>9</numero>
<fpage>7</fpage>
<lpage>14</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>MEMÓRIA    DO PROJETO FLORAM</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>As origens do    Projeto Floram</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Jacques Marcovitch</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sempre haverá uma    certa curiosidade em saber como foram elaboradas as idéias centrais de um projeto    de florestamento da amplitude do Floram. Para muitos é difícil entender por    que o Instituto de Estudos Avançados foi o berço de um projeto endereçado às    ciências ecológicas e biológicas. Seria uma concessão aos modismos do último    quartel de século? Ou o resultado de uma longa e arraigada consciência em relação    ao futuro do planeta?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando o Projeto Floram começa a ser    conhecido no Brasil e no Exterior, perguntas são formuladas a respeito de sua    autoria e sobre os procedimentos adotados para chegar aos documentos divulgados.    Despontam indagações sobre a metodologia adotada, considerando se tratar de    uma proposição pioneira, além de ser um empreendimento inédito nas atividades    do IEA.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As respostas a    tais perguntas e questionamentos baseiam-se nos depoimentos dos que tiveram    um papel mais destacado na gestação inicial do Floram. Ou seja, Aziz Ab'Saber,    José Goldemberg, Leopold Rodés e Werner Zulauf. Na base desse testemunho é que    se apresenta aos leitores esta informação sobre as origens do Projeto Floram.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Pressão internacional</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No segundo semestre de 1988, em diversos    países e inclusive no Brasil, a opinião pública denunciou com grande veemência    os atentados à Natureza cometidos em escala internacional. Por isso, a comunidade    científica passou a dar prioridade ao estudo de alternativas a práticas nocivas    ao meio ambiente. Entre as várias reuniões científicas convocadas para o debate    dessa temática, teve inegável repercussão o congresso " Climate and Development",    realizado em Hamburgo, em novembro de 1988, ao qual esteve presente o professor    Wilfried Bach, da Universidade de Munster.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Convocada para discutir o " efeito    estufa", na reunião houve um confronto entre os pesquisadores comprometidos    com a causa ambiental e o "lobby" da energia nuclear. A divergência    decorria do fato de os defensores da maior utilização da energia nuclear endossarem    as críticas à poluição ambiental, causada pelo desmensurado uso de combustíveis    fósseis, propondo o caminho da proliferação de centrais nucleares. Solução rechaçada    pelos pesquisadores face ao risco de novas catástrofes como a de Chernobyl.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tal confronto levou    o professor Bach a dirigir-se à delegação brasileira no congresso para formular    a seguinte questão, obviamente um desafío: "por que o Brasil, com tamanha    extensão territorial e com um clima que permite o crescimento rápido de florestas,    não desenvolve um grande projeto de reflorestamento destinado a fixar em fitomassa    o excesso de carbono flutuante na atmosfera ?" O questionamento foi registrado    pelos delegados brasileiros, entre os quais Werner Zulauf, e chegou ao conhecimento    dos que entre nós se dedicam a problemas energéticos e ambientais, graças ao    artigo de sua autoria, publicado na Folha de S. Paulo, em dezembro daquele mesmo    ano. Assim, pode-se atribuir a esse cientista alemão a proposta de se estudar    um audacioso projeto de florestamento e a Zulauf o registro e a disseminação    da proposta.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>IEA assume o    projeto</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tomando conhecimento    da tese apresentada no conclave de Hamburgo — e após debatê-la com Werner Zuiauf    — o então reitor da USP, professor José Goldemberg, em maio de 1989, solicitou-me    que o IEA iniciasse estudos sobre a questão. A importância de o Brasil colaborar    no esforço mundial contra o "efeito estufa", a experiência brasileira    na constituição de florestas e a disponibilidade de recursos humanos qualificados    e grupos de pesquisadores na área foram elementos básicos para a concepção do    projeto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, a questão foi trazida para o    IEA, passando a ser examinada por um grupo em que participavam Aziz Ab'Sáber,    Werner Zulauf, Leopoldo Rodés e eu. Tendo como objetivo transformar a proposição    num projeto do Instituto, o grupo realizou diversas reuniões e o trabalho atravessou    várias etapas. O professor Ab'Sáber assumiu a liderança na formulação do conteúdo    do projeto e algumas diretrizes foram preparadas sobre o desenvolvimento da    temática e da metodologia. Ficou acertado que a confecção do projeto ficaria    aberta à participação de todos os engajados na questão florestal — desde os    ecologistas que combatem a devastação florestal até os industriais que necessitam    das florestas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A missão estabelecida foi a de preparar    para o Brasil um projeto de recuperação da cobertura vegetal, notadamente das    florestas. Cumpre assinalar que no primeiro semestre de 1989, na área de assuntos    internacionais do IEA — sentia-se a premente necessidade de o Brasil sair da    defensiva. O País se encontrava face à opinião pública internacional, sendo    constantemente censurado por questões ecológicas. Por isso, parecia evidente    que uma contribuição para se passar à ofensiva resultaria de uma atitude responsável,    através de um programa expressivo de florestamento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na fase seguinte    foi constituído no IEA um grupo mais amplo, com a participação de: Antonio Rensi    Coelho, Geraldo Forbes, James Wright, Leopoldo Brandão, Luiz Barrichelo, Mauro    A. de Morais Victor e Nelson Barbosa. Esse grupo amplo foi então convidado para    debater o conteúdo, o formato do Projeto Floram e discutir o documento preliminar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Confluência    de contribuições</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A constituição    do grupo mais amplo possibilitou a confluência de percepções complementares,    indispensável no estudo de um empreendimento interdisciplinar e intersetorial    como o Floram. Assim, reuniu-se a visão de Aziz Ab'Sáber (geógrafo com militância    ativa no campo da pesquisa e do reconhecimento do território nacional), com    a experiência do Leopold Rodés (em que se destaca uma vivência em questões tecnológicas,    como pesquisador e industrial), com os conhecimentos do Werner Zulauf (que convive    há muitos anos com o questionamento da defesa do meio ambiente). A eles foram    somadas as reflexões do professor José Goidemberg (físico, especialista em problemas    energéticos com uma visão multidisciplinar das questões enfrentadas pelo Floram).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Para muitos    é difícil entender por que o Instituto de Estudos Avançados foi o berço de um    projeto endereçado às ciências ecológicas e biológicas.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em junho de 1989,    o projeto Floram estava concebido e esboçado. Naquela ocasião, um dos membros    do grupo — Leopoldo Brandão — foi à China, para examinar um projeto de implantação    de florestas, empreendimento motivado pela necessidade de aumentar a produção    de madeira. Este projeto de 8 milhões de hectares, financiado pelo Banco Mundial,    tem por objetivo primordial a expansão da disponibilidade de madeira (que na    China é largamente utilizada como combustível na preparação de alimentos e na    calefação doméstica). Como especialista em reflorestamento na iniciativa    privada, Leopoldo Brandão recolheu experiências dos programas chineses de reflorestamento    em larga escala realizados com baixo custo por hectare. As informações trazidas    foram de inegável utilidade nas reuniões preparatórias do Floram.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A contribuição    de Leopoldo Brandão foi também valiosa porque deu um sentido nacional e global    ao projeto. Atuando no setor produtivo, conjuga uma atitude responsável face    à viabilização iniciativa com a sensibilidade ante os interesses das gerações    futuras. Outras colaborações foram igualmente de muita valia. As opiniões de    Luiz Barrichelo (do Departamento de Silvicultura da ESALQ), Mauro Victor, Nelson    Barbosa e Antônio Rensi Coelho trouxeram para o grupo uma longa tradição em    problemas florestais e, ao mesmo tempo, experiência no sofrimento pára a obtenção    de recursos indispensáveis à execução de projetos de florestamento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foram inúmeras    as reuniões realizadas, com maior ou menor participação dos componentes do grupo    ampliado. As intervenções de Geraldo Forbes e de James Wright ajudaram na orientação    dos trabalhos na linha de reflexão do IEA. Isto é, para garantir que desde sua    origem o projeto fosse marcado pela interdisciplinaridade e a prospectiva. Em    resumo, a principal característica do grupo foi a consciência de uma responsabilidade    nacional e de longo prazo, mas também de pragmatismo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>As premissas    do projeto</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contribuindo, dentro de nossas possibilidades    territoriais, para a implantação de grandes massas de vegetação, o Brasil pode    colaborar com um programa internacional de sequestro de gás carbônico e assim    alcançar vários resultados. Por meio de um projeto bem estruturado, o País se    coloca em condições morais de exigir contrapartidas dos países pós-industrializados    — principais responsáveis pela liberação e concentração de CO2 na atmosfera.    Ao mesmo tempo, poderá obter uma reserva de fitomassa, de grandes proporções,    para efeitos produtivos múltiplos de interesse nacional. Funções e salvaguardas    foram incluídas para garantir a validade ecológica e social do projeto e torná-lo    implementavel em qualquer época. Na opinião do Prof. Aziz, nos próximos dez    anos e a partir de qualquer setor preestabelecido, o Floram pode ser iniciado,    já que, a despeito de seu caráter amplo — dito erroneamente de "megarreflorestamento"—    é um somatório de projetos regionais, relacionado a uma correta tipologia de    florestamentos ou reflorestamentos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nascido como um projeto de reflorestamento    para o ambiente planetário <i>(flor: </i>florestas; <i>am: </i>ambiente; daí    Floram), sigla proposta pelo Rodés, o projeto atingiu níveis de florestas sociais;    florestas para reabilitação de solos; florestas para bloqueio de desertificação;    florestas para reperenização de drenagem; florestas híbridas de interesse sócio-econômico    e cultural; florestas e bosques para bloqueio de conturbação; bosques e áreas verdes    periurbanas; revegetação e bosqueamentos viáveis para as regiões semi-áridas    brasileiras (Floram — Nordeste seco).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas premissas    reclamam uma atenção com as definições para a compatibilidade operacional face    a situações tidas como antagônicas, em decorrência de preconceitos. Assim, deve-se    buscar a possibilidade de uma conjugação entre a industrialização de produtos    florestais e a preservação do meio ambiente; entre a silvicultura de clones    diferenciados e a biodiversidade; entre as atividades de grandes empresas e    uma "social-forestry" de pequenos e médios empreendimentos. Essa é    a visão estratégica que assegura a viabilidade dos empreendimentos florestais    sugeridos pelo Floram.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Debate com 100    personalidades</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao longo do segundo    semestre de 1989 e graças a um esforço intenso do núcleo básico — Aziz, Rodés    e Zulauf — as idéias do projeto ganharam corpo e foram revistas pelo grupo mais    amplo. Sendo um projeto da sociedade — em 14 de dezembro de 1989 — decidiu-se    submeter os textos elaborados à apreciação de 100 personalidades dos principais    setores interessados na questão florestal. Pessoas vinculadas à pesquisa, à    problemática ecológica e ao setor produtivo — entre eles as empresas nas áreas    de transformação e comercialização da madeira e de empreendimentos em reflorestamento.    O objetivo era submeter os documentos preliminares à crítica de interessados    na questão florestal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... <i>decidiu-se    submeter os textos elaborados à apreciação de 100 personalidades dos principais    setores interessados na questão florestal.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A jornada de discussão se realizou no    dia 21 de fevereiro de 1990, tendo se baseado nos textos previamente distribuídos    (IEA/Documentos Série Ciências Ambientais, I, II e III — Projeto Floram: Primeira    Aproximação). No encontro, além de serem recolhidos os comentários dos presentes,    foram lidas as opiniões remetidas por carta. Os debates forneceram valiosos    subsídios — que foram aproveitados no aprimoramento do projeto. Um juízo positivo    sobre as idéias e objetivos do Floram ficou evidenciado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Duas informações    auspiciosas foram transmitidas naquela reunião. Murilio Passos e Aldo Sani —    respectivamente da Cia. Vale do Rio Doce e da Riocell — revelaram que iniciativas    convergentes, no sentido preconizado pelo Floram, já estavam em andamento nas    regiões em que atuam essas empresas. A CVRD vem executando um projeto de reflorestamento    numa área de um milhão de hectares e a Riocell, através do florestamento, vem    atuando no sentido de atenuar o processo de desertificação no Rio Grande do    Sul. Informações alentadoras porque favorecem a idéia de que o Floram, além    de um plano, é um incentivo a esforços descentralizados de preservação do meio    ambiente, através da ampliação da cobertura vegetal.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Características    do Floram</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde as primeiras discussões em torno    do projeto, ficou assentado que a mesma motivação e as características que presidiam    a elaboração do Floram deveriam nortear sua execução. O que define essa motivação    e essas características ?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro    lugar, é a evidência de sua necessidade, ao oferecer à sociedade brasileira    uma alternativa para enfrentar a questão ambiental com uma solução viável e    útil, não só à geração do presente, mas também às gerações futuras. Em segundo    lugar, que essa missão seja desincumbida de forma interinstitucional e interdisciplinar.    Quer dizer, evitando a criação de novas instituições, mas compondo novas redes    de talentos existentes, mantendo-os nas suas instituições de origem. Interdisciplinarmente,    porque se entende que a complexidade do Floram tem que ser enfrentada com a    confluência de conhecimentos, como ocorreu dentro do grupo que o elaborou. Em    terceiro lugar, com o compromisso da Universidade desempenhar um papel de território    de encontro, onde os atores da sociedade possam convergir e livremente gerar    proposições de interesse da sociedade como um todo. Desta forma, estará se refletindo    o interesse da sociedade brasileira em sua globalidade, de forma a que — dos    mais "verdes" aos mais utilitaristas — tenham espaço para o encontro    de soluções negociadas em função de um plano a ser apreciado e eventualmente    adotado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A próxima etapa</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A terceira fase do projeto Floram está    apenas iniciando. De um lado, há que se completar estudos de detalhamento. Paralelamente,    é preciso levar o projeto para os maiores interessados na sua implantação. Elaborados    os documentos introdutórios, o projeto é transferido para a alçada dos organismos    e instituições especializadas existentes, das diversas regiões do Brasil. A    execução do projeto depende agora da sua particularização para as regiões brasileiras,    de uma estrutura em redes que favoreça uma ampla concertação entre os atores    envolvidos, e da viabilização de recursos financeiros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A particularização para as regiões brasileiras    deve permitir a análise das áreas de cada região e determinar a forma peculiar    de florestamento pertinente a cada área. No âmbito da USP, a ESALQ, através    de seu Departamento de Ciências Florestais e do IPEF, tem uma importante contribuição a dar na ampliação do diálogo    e da cooperação para a completa descentralização das etapas subseqüentes do    projeto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A estrutura organizacional em rede combina    a reunião dos talentos existentes em torno de uma estratégia concertada. A estrutura    em rede evita a expansão parasitaria das atividades-meio, valorizando as instituições    existentes e priorizando as metas de um programa mobilizador como o Floram.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A viabilização dos recursos financeiros    depende de um conjunto de fatores que se estendem do preço da terra ao custeio    da floresta. Informações alentadoras, a nivel internacional, revelam oportunidades    de conversão da divida junto a países credores e financiamentos junto a bancos    multilaterais, orientadas à construção de uma aliança verde. São oportunidades    ainda em fase de concretização, que em conjugação com recursos do setor produtivo    e dos estados podem viabilizar o programa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Instituto de    Estudos Avançados entrega à sociedade brasileira um projeto que pode contribuir    para uma solução positiva de um problema mundial — a contaminação da biosfera    pelo excesso de gás carbônico. Cabe agora à sociedade discuti-lo, emendar e    particularizar o projeto, para otimizar seus múltiplos propósitos de interesse    para as regiões brasileiras, para o País, para as nações vizinhas e para a sociedade    humana.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Bibliografia</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AB'SÁBER, Aziz. Zoneamento Ecológico    e Econômico da Amazônia: questões de escala e método. São Paulo, <i>Revista    IEA,</i>Vol 3, n&deg; 5, jan./abril/1989, p. 4-20.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>BRASIL FLORESTAL: Ano 2000. </i>Diretrizes    Estratégicas para o Setor Florestal Brasileiro, São Paulo, Grupo de Planejamento    Estratégico Florestal, 77 p., dezembro/1981.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BROWN, Lester R. et alii <i>State of    the Warld</i>,New York, W.W. Norton &amp; Co., 1989,256 P-</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FULLER, Kathryn S. Debt-for-Nature Swaps:    a new conservation tool. EUA, in <i>World Wildlife Fund Letter, </i>World Wildlife    Fund, 1988.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GUOJIAN, Han. Grandiosa Obra Ecológica.    Peking, China, <i>Semanário Beijing Informa, </i>n&deg; 26, p. 16-26, junio    26/1990.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LARREA, Roque Sevilla    &amp; QUESADA, Alvaro Umaña. <i>Por Qué Canjear Deuda por Naturaleza ?</i> Quito,    Ecuador, Fundacion Natura, 30 p.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">McNEELY, Jeffrey A. <i>Economics and    Biological Diversity: Developing and Using Economic Incentives to Conserve Biological    Resources. </i>Gland, Switzerland,. IUCN - International Union for Conservation    of Nature and Natural Resources, 236 p., November, 1988.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARCOVITCH, Jacques &amp; RODÉS, Leopold.    Grupo de Debates sobre Planejamento Estratégico para o Setor de Celulose e Papel:    a experiência brasileira. Washington, EUA, <i>Revista Ciência Interamericana    da OEA</i>, Vol. 22, n&deg; 3-4, p. 24-28, julio/1982.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MINTZER, Irving. Economics of Environmental    Protection. EUA, in <i>Journal of Policy Analysis and Management, </i>1988.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">POSTEL, Sandra &amp; HEISE, Lori. Reforesting    the Earth. in Brown, Lester R. et alii <i>State of the World, </i>New York,    W.W. Norton &amp; Co., 1988, 256 p.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REPETTO, Robert. <i>Promoting Environmentally    Sound Economie Progress: what the North can do</i>,New York, WRI - World Resources    Institute, 21 p., 1990.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SEDJO, Rodger A. Forests: a tool to    moderate global warming ?. Washington, <i>Environment, </i>Vol. 31 (l),p. 15-20,    january/february/1989.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">THE WORLD BANK. <i>Funding for the Global    Environment .</i>Discussion Paper, February, 1990.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ZULAUF, Werner Eugênio. A Reversão Florestal.    <i>Jornal Folha de S. Paulo, </i>C.2 -Cidades, 7 de dezembro de 1988.</font></p>      ]]></body>
</article>
