<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032013000600004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032013000600004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La diversificación de los mercados como estrategia de la agricultura familiar]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Craviotti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clara]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Palacios]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paula]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad de Buenos Aires Facultad de Ciencias Económicas Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Argentina</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidad Nacional de La Plata Instituto de Investigaciones en Humanidades y Ciencias Sociales ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educación  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[La Plata ]]></addr-line>
<country>Argentina</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>51</volume>
<fpage>s063</fpage>
<lpage>s078</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032013000600004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032013000600004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032013000600004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Partiendo de distintos abordajes teóricos sobre los mercados, el artículo analiza las formas de comercialización de los fruticultores familiares del noreste de la provincia de Buenos Aires (Argentina). El área reviste particular interés por conformar un sistema productivo local que experimenta desde hace varios años un proceso de retracción, en contraposición a la expansión del cultivo de la soja orientada a los mercados mundiales. El análisis considera el contenido de los vínculos establecidos y la composición de los capitales como condicionantes de la inserción en los mercados, y visualiza a éstos como ámbitos de interacción social donde se construyen nuevas relaciones. Argumenta que en los productores familiares la diversificación de canales comerciales refuerza a la encontrada en el plano productivo, y que los circuitos dominados por grandes empresas y los mercados locales no constituyen alternativas mutuamente excluyentes para este tipo de productores sino complementarias.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Based on different theoretical approaches on markets, the article analyzes the marketing mechanisms deployed by family fruit growers in the northeast of the province of Buenos Aires (Argentina). The area is of particular interest as a local production system which has been experiencing a retraction process, in sharp contrast with the expansion of soybeans oriented to the world markets. The analysis considers the nature of the links established and the composition of capitals as determinants of market insertion, and regards markets as areas of social interaction where new relationships are built. It argues that the diversification of sale channels reinforces the diversification found in the productive level, and that the circuits dominated by large companies and local markets are used in a complementary way by family farmers, instead of being mutually exclusive alternatives.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Agricultura familiar]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[canales de comercialización]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[diversificación]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[fruticultura]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Family farming]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[marketing channels]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[diversification]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[fruit production]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>La    diversificaci&oacute;n de los mercados como estrategia de la agricultura familiar</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Clara Craviotti<sup>I</sup>;    Paula Palacios<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><sup>I</sup>Investigadora    del Consejo Nacional de Investigaciones Cient&iacute;ficas y T&eacute;cnicas    (Conicet) en la Facultad de Ciencias Econ&oacute;micas, Universidad de Buenos    Aires, Argentina. Profesora de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales    (FLACSO-Argentina). E-mail: <a href="mailto:c.craviotti@yahoo.com">c.craviotti@yahoo.com</a>    <br>   <sup>II</sup>Docente investigadora del Centro de Investigaciones Geogr&aacute;ficas/    Instituto de Investigaciones en Humanidades y Ciencias Sociales- Universidad    Nacional de La Plata- Consejo Nacional de Investigaciones Cient&iacute;ficas    y T&eacute;cnicas (CIG-IdIHCS-UNLP-Conicet). Facultad de Humanidades y Ciencias    de la Educaci&oacute;n (FaHCE), La Plata, Argentina. E-mail: <a href="mailto:palacios.ep24@gmail.com">palacios.ep24@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Partiendo de distintos    abordajes te&oacute;ricos sobre los mercados, el art&iacute;culo analiza las    formas de comercializaci&oacute;n de los fruticultores familiares del noreste    de la provincia de Buenos Aires (Argentina). El &aacute;rea reviste particular    inter&eacute;s por conformar un sistema productivo local que experimenta desde    hace varios a&ntilde;os un proceso de retracci&oacute;n, en contraposici&oacute;n    a la expansi&oacute;n del cultivo de la soja orientada a los mercados mundiales.    El an&aacute;lisis considera el contenido de los v&iacute;nculos establecidos    y la composici&oacute;n de los capitales como condicionantes de la inserci&oacute;n    en los mercados, y visualiza a &eacute;stos como &aacute;mbitos de interacci&oacute;n    social donde se construyen nuevas relaciones. Argumenta que en los productores    familiares la diversificaci&oacute;n de canales comerciales refuerza a la encontrada    en el plano productivo, y que los circuitos dominados por grandes empresas y    los mercados locales no constituyen alternativas mutuamente excluyentes para    este tipo de productores sino complementarias.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palabras-claves:</b>    Agricultura familiar; canales de comercializaci&oacute;n; diversificaci&oacute;n,    fruticultura.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Based on different    theoretical approaches on markets, the article analyzes the marketing mechanisms    deployed by family fruit growers in the northeast of the province of Buenos    Aires (Argentina). The area is of particular interest as a local production    system which has been experiencing a retraction process, in sharp contrast with    the expansion of soybeans oriented to the world markets. The analysis considers    the nature of the links established and the composition of capitals as determinants    of market insertion, and regards markets as areas of social interaction where    new relationships are built. It argues that the diversification of sale channels    reinforces the diversification found in the productive level, and that the circuits    dominated by large companies and local markets are used in a complementary way    by family farmers, instead of being mutually exclusive alternatives.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key-words:</b>    Family farming; marketing channels; diversification; fruit production.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Classifica&ccedil;&atilde;o    JEL:</b> Q13, R11, Z13.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>1. Introducci&oacute;n</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En Argentina, la    expansi&oacute;n de un sistema agroalimentario apoyado en el cultivo de la soja    orientada a los mercados mundiales ha generado significativos cambios en las    &aacute;reas rurales incluyendo a la propia regi&oacute;n pampeana, epicentro    del desarrollo agrario argentino. En tanto esta expansi&oacute;n no se produjo    en un espacio vac&iacute;o, un interrogante central refiere a sus implicancias    sobre las formas de organizaci&oacute;n del territorio y las interrelaciones    rural-urbanas, as&iacute; como sobre los sujetos sociales agrarios all&iacute;    presentes. Ello implica preguntarse por la importancia que tienen los fen&oacute;menos    de exclusi&oacute;n y las posibles reconfiguraciones de aquellos que han logrado    persistir, ya sea desde el punto de vista de sus recursos y posici&oacute;n    en la estructura social agraria, como en cuanto a las pr&aacute;cticas que despliegan,    sus v&iacute;nculos con otros agentes, y sus comportamientos colectivos como    actores sociales.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El noreste de la    provincia de Buenos Aires con eje en el partido de San Pedro reviste particular    inter&eacute;s desde esta perspectiva puesto que en dicha &aacute;rea se han    desarrollado producciones trabajo-intensivas como la fruticultura, con rasgos    propios de un <i>cluster</i> o sistema productivo local. No obstante la actividad    sufre desde hace varios a&ntilde;os un proceso de retracci&oacute;n que contrasta    con la expansi&oacute;n de la agricultura extensiva: As&iacute; mientras la    soja abarca hoy unas 250.000 hect&aacute;reas, la superficie dedicada a los    frutales (c&iacute;tricos y duraznos fundamentalmente) ocupa s&oacute;lo 6.700    (habiendo llegado a un pico de 16.600 en 1993). En ese contexto la cantidad    de explotaciones frut&iacute;colas ha disminuido en un 58 % en el per&iacute;odo    2002-2008, siendo la ca&iacute;da m&aacute;s pronunciada en las m&aacute;s peque&ntilde;as    (PAGLIARICCI, 2011). Actualmente existir&iacute;a no m&aacute;s del 15% del    n&uacute;mero de unidades relevado en 1980, lo que da cuenta de la magnitud    del proceso de exclusi&oacute;n de productores asociado a la retracci&oacute;n    de la fruticultura local.<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al mismo tiempo    estos datos sugieren la redefinici&oacute;n del territorio del noreste de la    provincia de Buenos Aires como productor-abastecedor de frutas frescas, mientras    otras &aacute;reas del pa&iacute;s logran consolidarse en esa funci&oacute;n.<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    Los factores que inciden en este proceso son variados y operan en diferentes    escalas. Algunos de ellos se vinculan con la propia fruticultura (afectada por    una pol&iacute;tica econ&oacute;mica desfavorable para la actividad, y en relaci&oacute;n    al &aacute;rea que se viene analizando, por contingencias clim&aacute;ticas),    mientras que otros tienen que ver con las caracter&iacute;sticas de cultivos    de tipo plurianual, intensivos en mano de obra, en relaci&oacute;n a cultivos    de ciclo corto, como es el caso de la soja, que adem&aacute;s se basa en un    paquete tecnol&oacute;gico simplificado, que demanda escasa mano de obra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Frente a este panorama    adverso, Craviotti y Palacios (2013) analizaron algunas de las estrategias de    persistencia desplegadas por los fruticultores familiares - definidos como tales    en funci&oacute;n de su involucramiento en tareas f&iacute;sicas y de gesti&oacute;n-    apuntando a su comprensi&oacute;n desde sus propios marcos de significado. Identificaron    por un lado una fuerte tendencia al incremento de la diversificaci&oacute;n    productiva, orientada a disminuir los riesgos clim&aacute;ticos y de mercado,    bajar la incidencia de costos fijos y atenuar la estacionalidad de los ingresos,    objetivo al que tambi&eacute;n apunta el desarrollo de actividades para-agropecuarias    y extraprediales (pluriactividad). Otras pr&aacute;cticas en el plano productivo,    consistentes en la intensificaci&oacute;n del trabajo familiar, el ahorro de    gastos monetarios (particularmente en materia de insumos comprados) y la obtenci&oacute;n    de recursos mediante circuitos no mercantiles presentan componentes resistenciales    y se distancian del modelo productivo hegem&oacute;nico. En el plano opuesto    pueden ubicarse otros comportamientos (como la certificaci&oacute;n de lotes    citr&iacute;colas para exportaci&oacute;n, la realizaci&oacute;n de un plan    sostenido de pulverizaciones y la recurrencia al asesoramiento t&eacute;cnico    privado), si bien son minoritarias en este tipo de productores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los agricultores    familiares manejan explotaciones por debajo de las 200 hect&aacute;reas, aunque    la mayor&iacute;a trabaja 50 y posee no m&aacute;s de 20 implantadas con frutales,    a las que principalmente accedieron por herencia. El productor familiar "puro"    trata de estructurar su esquema productivo en torno a la mano de obra familiar    y maximizarla para no contratar jornales. La distribuci&oacute;n de tareas se    complejiza cuando la unidad de producci&oacute;n responde al perfil de un productor    familiar-empresarial, en este caso la familia participa fuertemente de las tareas,    aunque tambi&eacute;n contrata alg&uacute;n trabajador permanente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las estrategias    desplegadas en el plano predial son no obstante indisociables de las adoptadas    en la esfera de la comercializaci&oacute;n. Por ello en este art&iacute;culo    procuramos entender la participaci&oacute;n en los mercados de los fruticultores    familiares del &aacute;rea, partiendo de la hip&oacute;tesis general de que    la coordinaci&oacute;n horizontal, as&iacute; como la articulaci&oacute;n con    otros actores p&uacute;blicos y privados en el nivel local contribuyen a su    persistencia, en un contexto problem&aacute;tico signado por la expansi&oacute;n    de un modelo productivo basado en econom&iacute;as de escala.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En relaci&oacute;n    a la estrategia metodol&oacute;gica empleada, nos basamos en el an&aacute;lisis    de entrevistas en profundidad a 19 productores familiares, que representan el    20% del total de productores del &aacute;rea, as&iacute; como a empresas verticalmente    integradas (con empaques de clasificaci&oacute;n y procesamiento de fruta ubicados    en el partido de San Pedro), y entrevistas a otros informantes calificados locales    (t&eacute;cnicos, proveedores de insumos, referentes de organizaciones p&uacute;blicas    y privadas).<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a> Estas fuentes fueron complementadas con la consideraci&oacute;n    de la informaci&oacute;n estad&iacute;stica disponible, que brinda un panorama    sobre el marco m&aacute;s general en que se desenvuelven estos productores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El art&iacute;culo    se organiza en cuatro secciones. En el apartado que sigue se presentan algunos    fundamentos generales sobre la participaci&oacute;n en los mercados de los productores    familiares a partir de la revisi&oacute;n de trabajos previos sobre la tem&aacute;tica.    Posteriormente se analizan los canales comerciales empleados por los fruticultores    del &aacute;rea, los agentes con los cuales interact&uacute;an y el car&aacute;cter    de los v&iacute;nculos establecidos, para luego abordar sus estrategias de participaci&oacute;n    en los distintos mercados y las conclusiones finales.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>2. Los productores    familiares y la comercializaci&oacute;n de su producci&oacute;n: aportes te&oacute;ricos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los cambios en    los sistemas agroalimentarios, principalmente identificados a partir de la fase    de globalizaci&oacute;n y desregulaci&oacute;n de los mercados, han modificado    el escenario donde tradicionalmente se desenvolv&iacute;an los productores en    peque&ntilde;a escala, al implicar la consolidaci&oacute;n e internacionalizaci&oacute;n    de la gran distribuci&oacute;n - s&uacute;per e hipermercados-, el desarrollo    de est&aacute;ndares privados de calidad -que complementan a los marcos regulatorios    de car&aacute;cter p&uacute;blico- y las modalidades de coordinaci&oacute;n    vertical y abastecimiento centralizado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Reconociendo estas    tendencias, los estudios han recorrido dos vertientes anal&iacute;ticas y propositivas,    que en la pr&aacute;ctica han evidenciado escasos puntos de contacto entre s&iacute;.    La primera de ellas se centra en los riesgos de marginaci&oacute;n/exclusi&oacute;n    de los peque&ntilde;os productores, en funci&oacute;n de sus dificultades para    alcanzar cantidad y una oferta constante del producto, as&iacute; como por los    mayores costos de transacci&oacute;n involucrados (MARKELOVA <i>et al</i>.,    2009; HAZELL <i>et al</i>., 2010). En ese contexto, algunos trabajos procuran    identificar las condiciones que permitir&iacute;an su articulaci&oacute;n "exitosa"    con los canales masivos de venta minorista; por ejemplo, contar con determinadas    tecnolog&iacute;as o instalaciones poscosecha, acceder a apoyos institucionales,    optar por la venta de su producci&oacute;n en forma asociada, o bien participar    en nichos de mercado espec&iacute;ficos (BI&Eacute;NABE y VERMEULEN, 2008).    M&aacute;s recientemente algunos estudios se concentran sobre los efectos de    la implementaci&oacute;n de est&aacute;ndares internacionales de buenas pr&aacute;cticas    agr&iacute;colas sobre este tipo de productores, identificando distintas posibilidades:    adaptaci&oacute;n, vuelco a mercados o canales alternativos o con menores exigencias    (LEE <i>et al</i>., 2009).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta corriente    tambi&eacute;n alude a que los mercados internos de los pa&iacute;ses que experimentaron    pol&iacute;ticas de desregulaci&oacute;n y apertura tienen cada vez m&aacute;s    puntos en com&uacute;n con los mercados de exportaci&oacute;n, donde las cadenas    son controladas por los compradores y se caracterizan por elevados niveles de    coordinaci&oacute;n vertical (BOSELIE y VAN DER KOP, 2005). En lo que refiere    a los productos frutihort&iacute;colas, las estrategias de la gran distribuci&oacute;n    han provocado fuertes reestructuraciones tanto en la producci&oacute;n como    en la comercializaci&oacute;n, que se traducen en el debilitamiento de los mercados    mayoristas, el surgimiento de agentes especializados en la intermediaci&oacute;n    con la gran distribuci&oacute;n, y el aumento de la escala productiva, por su    impulso hacia la adopci&oacute;n de tecnolog&iacute;as "modernas" (producci&oacute;n    bajo cubierta, riego, variedades de mayor duraci&oacute;n, entre otras) (GUTMAN,    2005).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Partiendo de estas    tendencias de cambio de los sistemas agroalimentarios, la segunda de las vertientes    anal&iacute;ticas analiza a los mercados locales (el caso de las ferias, la    venta directa en la propia explotaci&oacute;n, entre otras) como alternativa    a los circuitos mercantiles dominados por las grandes empresas. Antes considerados    como una fuente complementaria de ingresos, algunos de ellos han devenido en    el principal canal de ventas para productores en peque&ntilde;a escala (GRIFFIN    y FRONGILLO, 2002). Este tipo de mercados detentar&iacute;an m&uacute;ltiples    ventajas: adem&aacute;s de generar una mejora en los ingresos prediales, reconfiguran    los valores asociados a los alimentos y posibilitan el desarrollo de conexiones    entre productores y consumidores que contrastan con el car&aacute;cter impersonal    de las cadenas globales de aprovisionamiento alimentario, y son especialmente    relevantes a partir de las preocupaciones crecientes por la salud y el medio    ambiente (MARSDEN <i>et al.</i>, 2000). Adem&aacute;s, al significar una ruptura    con el sistema hegem&oacute;nico de provisi&oacute;n de alimentos de car&aacute;cter    productivista, industrial y estandarizado, estos mercados locales han sido inclusive    visualizados por algunos autores como parte de un nuevo "modelo" de desarrollo    rural (RENTING <i>et al</i>., 2003).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La bibliograf&iacute;a    sobre mercados locales enfatiza que si bien el incrustamiento social (<i>social    embededdness</i>) es esencial para la vida econ&oacute;mica en general, sustenta    especialmente a estas formas de comercializaci&oacute;n, en las que est&aacute;n    presentes principios de reciprocidad y confianza as&iacute; como ciertos valores    -el "compromiso" con la localidad y con formas de producci&oacute;n "sanas",    entre otros - (SAGE, 2003). No obstante, el planteamiento de una clara separaci&oacute;n    entre los circuitos largos-convencionales y los circuitos cortos-alternativos    no resultar&iacute;a del todo satisfactoria, en tanto no capta la realidad de    las pr&aacute;cticas concretas, con productores que circulan entre uno y otro    tipo de circuito, o evidencias de traspasamiento de las pautas propias de uno    de ellos al otro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde este punto    de vista algunos trabajos proponen realizar an&aacute;lisis que permitan poner    de manifiesto c&oacute;mo ambos circuitos se articulan o conectan (DUBUISON-QUELLIER    y LE VELLY, 2008). Una posibilidad en esta direcci&oacute;n es analizar c&oacute;mo    los productores familiares, a pesar de su reducida escala productiva, combinan    su inserci&oacute;n en mercados diferentes. Este tipo de productores usualmente    opera en distintos canales, y despliega en ellos estrategias diferenciadas para    satisfacer sus necesidades, sea las de tipo econ&oacute;mico (como el acceso    al cr&eacute;dito o a un mejor flujo de fondos, el control de riesgos) o sociales    (sostener su inclusi&oacute;n en redes sociales relevantes para ellos) (CONFERENCE    ISSUES PAPER 4, 2008).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La perspectiva    orientada al actor puede ser iluminadora al respecto, en tanto visualiza a los    sujetos como capaces de procesar su experiencia social y poner en juego distintas    estrategias, si bien reconoce que las elecciones individuales se inscriben en    estructuras mayores de significado y acci&oacute;n (LONG y PLOEG, 1994) Aplicado    al tema que nos ocupa, este enfoque postula que los productores pueden construir    una interacci&oacute;n con los mercados e inclusive reorientar el vector de    esta interacci&oacute;n en un sentido que favorezca su reproducci&oacute;n social.    As&iacute; el hecho de que &eacute;stos se involucren en la construcci&oacute;n    de redes de comercializaci&oacute;n alternativas demostrar&iacute;a que los    mercados pueden constituir espacios de resistencia y de (re)construcci&oacute;n    de autonom&iacute;a (CONTERATO <i>et al</i>., 2011). Otro aporte importante    de este enfoque es que los mercados dejan de ser percibidos como estructuras    r&iacute;gidas y "externas"; por el contrario, pasan a ser vistos como espacios    sociales din&aacute;micos, resultantes de las interacciones entre los productores    y los dem&aacute;s actores del mundo rural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recuperando estos    aportes, en este art&iacute;culo procuramos analizar las formas de venta de    los productores familiares en el contexto de retracci&oacute;n de la superficie    frut&iacute;cola del territorio en que se inscriben, analizando sus pr&aacute;cticas    desde tales ejes: c&oacute;mo construyen su participaci&oacute;n en los mercados    con vistas a lograr su persistencia, y c&oacute;mo interact&uacute;an con otros    agentes, algunos de ellos ubicados fuera del territorio. En este marco, el an&aacute;lisis    revelar&aacute; sus posibilidades de redefinir sus condiciones de inserci&oacute;n    pero tambi&eacute;n ciertos l&iacute;mites, que devienen de su acceso a recursos    y posici&oacute;n en el espacio social.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>3. Canales,    agentes de comercializaci&oacute;n y v&iacute;nculos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Una diversidad    de actores locales y extralocales interviene en la comercializaci&oacute;n de    la producci&oacute;n frut&iacute;cola del noreste de la provincia de Buenos    Aires. Ello da como resultado un entramado de relaciones con caracter&iacute;sticas    propias, a causa de los tipos de v&iacute;nculos que se establecen entre productores    y compradores. Se trata de un sistema de comercializaci&oacute;n ramificado    en m&uacute;ltiples canales, con l&oacute;gicas diferentes y donde los actores    que participan difieren en cuanto a sus niveles de poder para negociar cada    transacci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En Argentina, a    diferencia de lo que sucede con las pom&aacute;ceas (peras y manzanas) de larga    tradici&oacute;n exportadora, y m&aacute;s recientemente con el lim&oacute;n,    la producci&oacute;n de naranjas y duraznos se comercializa en una baja proporci&oacute;n    en el mercado externo. En el caso del c&iacute;trico dulce, s&oacute;lo el 19    % del total de la producci&oacute;n nacional del a&ntilde;o 2010 se canaliz&oacute;    hacia ese destino para su venta en fresco (Federcitrus, 2011), mientras que    en el durazno lo exportado en fresco en el a&ntilde;o 2010 represent&oacute;    un escaso 2 %. El noreste bonaerense manifiesta una situaci&oacute;n similar    puesto que ambas producciones se destinan fundamentalmente al mercado interno.<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>    Adem&aacute;s, y frente al peso que adquieren otras &aacute;reas, la contribuci&oacute;n    de las naranjas de la zona en el total exportado por el pa&iacute;s es relativamente    baja - alrededor del 10% en las mejores temporadas- (<a href="/img/revistas/resr/v51s1/04f01.jpg">Figura    1</a>). En funci&oacute;n de esta situaci&oacute;n es que adquiere relevancia    la multiplicidad de circuitos que se emplean para la venta de la fruta en el    mercado interno.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>3.1. La venta    de la fruta en planta a los galpones de empaque</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sea con destino    al mercado interno como para exportaci&oacute;n, buena parte de la producci&oacute;n    frut&iacute;cola del noreste bonaerense es acondicionada en establecimientos    empacadores locales que procesan fruta propia y eventualmente la adquirida a    otros productores. El sector est&aacute; integrado por unas seis firmas exportadoras    directas, empaques medianos para el mercado interno y la exportaci&oacute;n;    tambi&eacute;n participan numerosos galpones peque&ntilde;os que acondicionan    solamente para el mercado dom&eacute;stico, generalmente a cargo de productores    familiares que logran as&iacute; llegar de manera m&aacute;s directa a los mercados.<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    Algunas de las firmas empacadoras locales tambi&eacute;n procesan fruta para    exportaci&oacute;n a empresas de capitales extraregionales, como Citr&iacute;cola    San Miguel, Argentinian Fruits o Veracruz. Las que exportan por su cuenta venden    a grandes distribuidores internacionales de manera directa o a trav&eacute;s    de intermediarios. Generalmente las firmas que acondicionan c&iacute;tricos    para exportaci&oacute;n tienen fruta de descarte, que colocan en las f&aacute;bricas    de jugos o venden a los empaques de menor escala ubicados en San Pedro y a peque&ntilde;os    distribuidores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La mayor&iacute;a    de estos establecimientos tratan de acondicionar tanto c&iacute;tricos como    duraznos para prolongar la actividad m&aacute;s all&aacute; de la estacionalidad    propia de cada especie, de modo de bajar la incidencia de los costos fijos.    No obstante es habitual encontrar que aquellos que procesan exclusivamente para    el mercado interno tengan capacidad ociosa, ya que trabajan s&oacute;lo algunos    meses del a&ntilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Una caracter&iacute;stica    de la fruticultura local es la integraci&oacute;n del eslab&oacute;n de procesamiento    con el de producci&oacute;n, ya sea a trav&eacute;s de la propiedad o del arriendo    de tierras a terceros.<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a> Esta v&iacute;a permite a estos establecimientos    regular o ajustar anualmente la compra de fruta a productores familiares. Seg&uacute;n    los testimonios esta forma de proceder -que data de unos veinte a&ntilde;os    atr&aacute;s- se ha ido acentuando en los &uacute;ltimos tiempos, con consecuencias    negativas para los productores que no integran m&aacute;s de un eslab&oacute;n    de la cadena de valor y que ven c&oacute;mo se reduce el canal de venta a los    empaques. As&iacute; mientras antiguamente era el empacador el que sal&iacute;a    a comprar fruta, inclusive cuando los montes todav&iacute;a estaban <i>en flor</i>,    hoy d&iacute;a el productor inicia la temporada de cosecha con incertidumbre    respecto a la venta de la fruta en una producci&oacute;n, como la c&iacute;trica    muy vulnerable a las heladas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No s&oacute;lo    el n&uacute;mero de productores-empacadores locales que compran fruta a productores    no integrados ha ido disminuyendo, sino que algunos de ellos inclusive prev&eacute;n    dejar de hacerlo en el futuro. Al respecto un empacador de tama&ntilde;o grande    se&ntilde;ala: "Yo ten&iacute;a un productor en Baradero que ten&iacute;a 110    hect&aacute;reas, que ten&iacute;a 45.000 plantas de fruta, hice un convenio    por escrito que durante &eacute;l tuviera fruta de exportaci&oacute;n yo le    compraba, le pude comprar durante siete a&ntilde;os, el antea&ntilde;o pasado    no sirvi&oacute; la fruta, no compr&eacute;, este a&ntilde;o no me sirvi&oacute;    la fruta, no compr&eacute;, y el hombre lo va a arrancar". Su relato deja al    descubierto la debilidad del compromiso del empacador hacia el productor, ya    que no duda en <i>soltarle la mano</i> cuando la situaci&oacute;n deja de ser    conveniente.<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Inclusive determinadas    firmas est&aacute;n evaluando trasladar sus plantas de empaque a la vecina provincia    de Entre R&iacute;os (<a href="#f2">Figura 2</a>) puesto que los costos les    resultan comparativamente menores, aunque tengan que asumir el flete hasta los    puertos de embarque ubicados en la provincia de Buenos Aires cuando el destino    es la exportaci&oacute;n.<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a> El mismo empacador sostiene "hoy por hoy    se est&aacute; analizando ir a trabajar, poner una m&aacute;quina all&aacute;...    [...] la verdad uno se queda ac&aacute; porque ya te digo, porque es sampedrino,    y uno quiere darle todo... se da cuenta que va a dejar ac&aacute; trabajo indirecto,    directo, como sea, mucha gente en San Pedro. [...] Mi mejor negocio ser&iacute;a    irme". En casos como &eacute;ste se trata de empaques de cierta escala y/o que    trabajan para exportaci&oacute;n de c&iacute;tricos, que actualmente est&aacute;n    comprando fruta a un n&uacute;mero m&aacute;s elevado de productores extralocales    que locales.</font></p>     <p align="center"><a name="f2"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v51s1/04f02.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vale tambi&eacute;n    como dato comparativo el comportamiento de otro de los empacadores del &aacute;rea    que acondiciona fruta para grandes firmas exportadoras y compra a 5 productores    en San Pedro y a alrededor de 2 fincas grandes en Entre R&iacute;os. Este argumenta    que dicha provincia no dispone de la infraestructura suficiente para procesar    toda la fruta que produce, y que como el noreste bonaerense tiene muy poca mandarina    y s&oacute;lo variedades tempranas de naranja necesita comprar frutas all&iacute;    "para sostener tambi&eacute;n un poco a la gente que tenemos [...] seguir un    poco la cadena y poder mantener los clientes que tenemos tambi&eacute;n en el    mercado interno".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ante esta situaci&oacute;n    cobran relevancia algunos agentes extralocales que compran fruta en el &aacute;rea    y que suelen tambi&eacute;n contratar el servicio de empaque en la misma. Esto    es visualizado en forma positiva por los productores de peque&ntilde;a escala,    en tanto representa una v&iacute;a alternativa para colocar su producci&oacute;n    y les otorga cierto margen de maniobra frente a los productores-empacadores    locales que s&oacute;lo compran fruta a terceros en coyunturas de alta demanda    o para cubrir mermas de su propia producci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En las transacciones    entre empacadores y productores de tipo familiar no se firma un contrato por    escrito, sino que los arreglos se establecen <i>de palabra</i>. Debido a que    se han registrado situaciones de incumplimiento el productor prioriza la seriedad    y solvencia del comprador. Este en cambio privilegia la calidad del producto,    principalmente si es para exportar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La relaci&oacute;n    entre las partes muestra signos de mayor estabilidad cuando se trata de productores    que preparan su fruta para exportaci&oacute;n, pero &eacute;stos deben afrontar    una serie de gastos para financiar las pr&aacute;cticas diferenciales que demanda    el manejo (mayor cantidad de pulverizaciones y con productos m&aacute;s caros)    que no est&aacute;n al alcance de la mayor&iacute;a. De hecho poco m&aacute;s    de un tercio de los fruticultores familiares del &aacute;rea apuntan a exportar    parte de su producci&oacute;n frut&iacute;cola. Sin embargo la situaci&oacute;n    de desequilibrio entre las partes no cambia en este caso:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Porque...el      peque&ntilde;o productor como nosotros, a vos te llevan la fruta y despu&eacute;s      vos no sab&eacute;s que pasa [...]. Yo puedo controlar los bines [cajones]      que salen del campo, pero una vez que los empiezan a volcar y te dicen no,      de exportaci&oacute;n salieron tantas cajas [...] y total qu&eacute; le vas      a decir. No pod&eacute;s controlar, entonces en esto va mucho la seriedad      y la confianza que vos le tengas al comprador. Porque adem&aacute;s est&aacute;      la otra, yo te compro, bien, llevo la mitad cosechado, cay&oacute; una helada      &iquest;qu&eacute; pasa con lo que qued&oacute;? Fuiste..." (caso 4).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El precio suele    establecerse unos quince d&iacute;as antes de la cosecha si la venta es <i>en    planta</i>, por caj&oacute;n (la modalidad de venta m&aacute;s com&uacute;n    en los productores familiares) o a rendimiento, por caja salida del empaque    si los productores se hacen cargo de la cosecha. Sin embargo el precio pactado    puede cambiar en el lapso de tiempo que transcurre desde que se negocia hasta    el momento de la cobranza, si las condiciones del mercado var&iacute;an. Oscila    tambi&eacute;n en funci&oacute;n de los costos de los empacadores, ya que como    sostiene un empacador grande: "A nosotros como exportadores si el n&uacute;mero    no te cierra, vos le baj&aacute;s el precio al productor, todo, todo el fusible    mayor de todos los aumentos y todo es para el productor". Este &uacute;ltimo    suele cobrar en un lapso que var&iacute;a entre 45 a 90 d&iacute;as para el    c&iacute;trico y 30 a 45 para el durazno (ya que la temporada es m&aacute;s    corta y la fruta es de car&aacute;cter m&aacute;s perecedero).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>3.2. La venta    a mercados concentradores</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La fruta ya empacada    con destino al mercado interno es en buena medida comercializada a trav&eacute;s    de mercados concentradores mayoristas. En ellos canalizan su fruta productores    de cierto tama&ntilde;o, que pueden reunir el volumen requerido para justificar    los costos de flete y descarga de la fruta, y que les permiten mantener continuidad    en el abastecimiento semanal de los puestos de venta. Pueden carecer de empaque    propio para acondicionar la fruta y en su lugar contratar dicho servicio, pero    esta situaci&oacute;n es de por s&iacute; poco frecuente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El Mercado Central    de Buenos Aires (MCBA) es el m&aacute;s relevante para la fruticultura del noreste    bonaerense, a pesar de que ha ido creciendo la influencia de otros ubicados    en el Gran Buenos Aires, como es el caso de Avellaneda, Tres de Febrero y Beccar,    a los que se agregan destinos en la provincia de Santa Fe.<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a> De &eacute;stos    se abastecen los comerciantes minoristas (verduler&iacute;as) y los supermercados,    as&iacute; como mercados concentradores de menor tama&ntilde;o, o ubicados en    localidades distantes (Instituto Nacional de Tecnolog&iacute;a Agropecuaria,    INTA, 2008).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La capacidad del    &aacute;rea analizada de incidir en estos centros de venta mayorista var&iacute;a    seg&uacute;n la fruta de que se trate. En cuanto al durazno remitido al Mercado    Central, el an&aacute;lisis de la serie hist&oacute;rica 2000/1-2009/10 revela    una tendencia a la disminuci&oacute;n de la participaci&oacute;n del &aacute;rea    en el total ofertado (CMCBA-INTA, 2010). A pesar de ello, su peso en el volumen    comercializado sigue siendo importante (del 31% anual en promedio para el per&iacute;odo    2007-2012), y es significativo para los dos meses en que se concentra su producci&oacute;n    (71% y 58% en noviembre y diciembre). En cambio en naranjas su participaci&oacute;n    tiende a ser decreciente y notablemente baja dentro del total - anualmente se    ubica por debajo del 4%, superando levemente este guarismo en los meses de julio,    agosto y setiembre- (<a href="#f3">Figuras 3</a> y <a href="#f4">4</a>).</font></p>     <p align="center"><a name="f3"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v51s1/04f03.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="f4"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v51s1/04f04.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La fruta es remitida    a los mercados concentradores en consignaci&oacute;n, abon&aacute;ndose al operador    del puesto (el <i>puestero</i>) una comisi&oacute;n por la venta del 12% del    precio final. En los productores familiares entrevistados las transacciones    se basan en relaciones interpersonales de larga data, en muchos casos construidas    de generaci&oacute;n en generaci&oacute;n: "Gente que hace ya, yo no hab&iacute;a    nacido y mi pap&aacute; ya les mandaba. As&iacute; que hace treinta y pico de    a&ntilde;os que est&aacute;n en el mercado" (caso 15). Algunos productores procuran    agregar nuevos puesteros a los ya conocidos, en ocasiones contactados a trav&eacute;s    de los mismos fleteros que les transportan la fruta.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El aspecto fundamental    que cimenta la continuidad de estas relaciones es la confianza en el cobro;    con los "nuevos" puesteros se apela a recomendaciones de productores de otros    rubros y transportistas de la fruta. Un productor relata al respecto: "El mismo    camionero, te dice, 'tal persona vende bien', otro amigo puestero por ah&iacute;    te dice 'mandale a fulano de tal, a ese no le mand&eacute;s porque no te va    a pagar" (caso 16). Sin embargo el precio constituye un aspecto problem&aacute;tico    del v&iacute;nculo: "Vos ves los n&uacute;meros, ves las liquidaciones, incre&iacute;ble    c&oacute;mo uno te vende ponele 20, el otro te vendi&oacute; 19, el otro 21    [...] Cuando la mercader&iacute;a vale, te sacan. [...] Y cuando no vale te    sacan uno o dos pesos" (caso 15). Por eso los productores procuran comparar    los precios de diferentes puesteros; el contacto telef&oacute;nico es cotidiano,    y buscan tener presencia semanal en los mercados de manera de obtener otras    referencias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pesar de la tensi&oacute;n    involucrada en el tema del precio, cierto grado de reciprocidad est&aacute;    presente en estas relaciones mercantiles, en tanto un buen puestero <i>cuida</i>    al productor que le provee de fruta (es decir, regula la oferta), mientras que    &eacute;ste trata de estar atento a sus requerimientos. Tambi&eacute;n los fleteros    procuran resguardar estos v&iacute;nculos que presentan componentes rec&iacute;procos:    el trabajo de uno est&aacute; ligado al del otro, y cuando se corta la cadena    todos se ven afectados en alguna medida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las redes que ligan    a productores, transportistas y puesteros conforman un entramado denso que presenta    continuidad en el tiempo. Vinculan puntos distantes en el espacio, y subyacen    al aparente anonimato de mercados concentradores que, como en el caso del Mercado    Central de Buenos Aires, tiene m&aacute;s de 700 puestos de venta. Por el contrario,    <i>conocer</i> a las personas forma parte de las acciones que se realizan en    este espacio social, siendo las interacciones concretas y personalizadas fundamentales    para su din&aacute;mica (RADOMSKY y SCHNEIDER, 2007). Existen tambi&eacute;n    redes que enlazan a algunos puesteros entre s&iacute;, traspasando lugares de    mercado determinados, y a los puesteros con los peque&ntilde;os comerciantes    minoristas (VITERI, 2009).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>3.3. La venta    a industria</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este canal constituye    un destino residual para la fruta del noreste bonaerense, puesto que s&oacute;lo    el 15% de la producci&oacute;n de naranja del &aacute;rea ser&iacute;a procesada    con este destino (INTA, 2008), menos a&uacute;n en el caso del durazno. Es poco    relevante para los productores familiares, ya que cuando venden la fruta "en    planta" el descarte es canalizado a las industrias jugueras directamente por    los empaques. Los precios pagados son bajos y los productores deben asumir los    costos del traslado hasta las principales plantas procesadoras, que se encuentran    en la provincia de Entre R&iacute;os.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pesar de que    no constituye una buena opci&oacute;n de venta, se trata de un canal que algunos    productores no desechan completamente, en tanto puede abrirles nuevas posibilidades.    Es el caso de un productor con empaque, que est&aacute; experimentando con la    venta de c&aacute;scara de naranja para hacer fruta abrillantada: "Estamos entregando    800 kilos d&iacute;a por medio, la verdad que muy bien. Estamos viendo qu&eacute;    hacer con el tema de la pulpa [...] Ahora tenemos que mandar unas muestras a    Buenos Aires, de 200 kilos, para ver si se puede hacer algo de jugo, alg&uacute;n    exprimido o mermeladas" (caso 17).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En general los    v&iacute;nculos con las industrias procesadoras parecen ser de tipo ocasional,    excepto en algunos pocos casos de productores familiares que suelen entregar    parte de su producci&oacute;n a establecimientos elaboradores de dulces. Estos    les plantean ciertos requerimientos en cuanto a las caracter&iacute;sticas que    debe reunir la fruta, que contribuir&iacute;an a reforzar el v&iacute;nculo    entre las partes. Como expresa un productor, "Me est&aacute;n comprando la naranja    porque tiene un sabor dulce especial [...] Tiene que ser del campo al caj&oacute;n    y del caj&oacute;n a la f&aacute;brica [...] Como usan la c&aacute;scara, no    se puede echarle cera" (caso 15). Otro productor (caso 1) plantea que si bien    no produce fruta org&aacute;nica, no puede emplear productos qu&iacute;micos    para pulverizar: "la dulcera nos compra, pero es suficiente con que no tenga    fosforados [...] nosotros curamos con aceite nada m&aacute;s".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>3.4. Los canales    cortos de comercializaci&oacute;n</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Una forma de comercializaci&oacute;n    de la fruta en el mercado interno menos visibilizada que las anteriores est&aacute;    representada por la venta de fruta en peque&ntilde;a escala a trav&eacute;s    de <i>canasteros</i> (personas que compran algunos "bultos" de fruta para luego    revenderlos), el reparto propio a comercios (verduler&iacute;as), y la venta    directa en puestos de venta de productos regionales ubicados en la zona -ya    sea propios o de terceros-. Una caracter&iacute;stica que define a estas alternativas,    generalmente puestas en pr&aacute;ctica por productores familiares, es el acortamiento    de la cadena de comercializaci&oacute;n. El precio obtenido por el productor    es mayor, al tiempo que logra una disminuci&oacute;n de costos al no acondicionar    la fruta en empaques (ya que &eacute;sta no se lava o encera).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este tipo de modalidad    de venta directa ha sido en ciertas ocasiones iniciada por los productores como    mecanismo transitorio ante coyunturas adversas: "Con un camioncito sal&iacute;amos    a vender a los pueblos [...] &Iacute;bamos a juntar la fruta en Entre R&iacute;os,    la tra&iacute;amos y la prepar&aacute;bamos ac&aacute;. [Fue] desde el a&ntilde;o    95 hasta el 2000. Se nos hel&oacute; lo nuestro ac&aacute; y no ten&iacute;amos    fruta, y entonces &iacute;bamos all&aacute; a buscar naranjas y mandarinas"    (caso 12). En otras situaciones el canal reviste continuidad, aunque el costo    de transporte y las horas del d&iacute;a que insume el reparto a los comercios    inciden en la organizaci&oacute;n del &aacute;rea de venta, que por lo general    se reduce a San Pedro y partidos cercanos. As&iacute; un productor que mantiene    actualmente esta modalidad, comenz&oacute; vendiendo a un empacador local parte    de la producci&oacute;n en planta, sin embargo hoy trata de evitar los intermediarios,    se hace cargo de la cosecha y vende en forma directa (a veces sin acondicionar    la fruta) en su mismo campo y a verduler&iacute;as ubicadas en localidades cercanas:    "porque a veces gana m&aacute;s el intermediario que el productor. Entonces    sacando un eslaboncito, podemos seguir existiendo" (caso 10).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algunos productores,    en cambio, han optado por instalar puestos de venta o <i>kioscos</i> propios    a la vera de la autopista 9 o sobre los accesos a la ciudad de San Pedro con    el prop&oacute;sito de lograr una salida comercial para la producci&oacute;n    de naranja, iniciando lo que con el tiempo se convertir&iacute;a en una modalidad    permanente de comercializaci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Su desarrollo se    asocia con hogares multifuncionales caracterizados por el fuerte involucramiento    del conjunto de los miembros en las tareas. As&iacute; en las familias que han    encarado este camino las mujeres suelen estar a cargo de la atenci&oacute;n    de estos negocios y en algunos casos elaboran productos para la venta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se trata de una    estrategia factible para quienes poseen explotaciones ubicadas sobre rutas de    acceso aunque requiere de cierta inversi&oacute;n, entre ellas el aprovisionamiento    de otros productos regionales con vistas a conformar una oferta diversificada    que atraiga a los potenciales compradores. Por otro lado la venta directa es    una opci&oacute;n funcional para la producci&oacute;n de naranja y no tanto    para la de durazno, debido al car&aacute;cter m&aacute;s perecedero de esta    fruta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No s&oacute;lo    los fruticultores familiares de la zona comenzaron con esta modalidad de venta,    sino tambi&eacute;n viveristas (productores de plantas) y personas sin producci&oacute;n    propia. En este &uacute;ltimo caso suelen comprar fruta a productores peque&ntilde;os    en funci&oacute;n de la escala reducida que manejan: "Un fin de semana largo    compran diez cajones de fruta. Y por ah&iacute; ese productor se la vende al    kiosquito" (Entrevista a t&eacute;cnico privado).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aunque tambi&eacute;n    existen en la zona establecimientos de venta de productos regionales dirigidos    a un p&uacute;blico <i>premium</i>, la mayor&iacute;a de estos puestos presenta    una estructura sencilla.<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a> El crecimiento de esta modalidad est&aacute;    ligado a la redefinici&oacute;n de la inserci&oacute;n del medio rural local    desde lo puramente agropecuario hacia una diversidad de usos, tanto productivos    como no productivos. La ubicaci&oacute;n de San Pedro sobre la ribera del r&iacute;o    Paran&aacute; -con el atractivo que esto implica como paisaje y con la posibilidad    de practicar la pesca y deportes n&aacute;uticos- su cercan&iacute;a a importantes    centros urbanos de la Argentina como Buenos Aires y Rosario, son todos factores    que han generado un aumento del turismo, particularmente durante los fines de    semana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pesar de que    la mayor&iacute;a de los productores familiares carecen de puestos de venta    propios, lo cierto es que la presencia de visitantes de fines de semana contribuye    directa o indirectamente a dar salida a su producci&oacute;n. No obstante ello,    la b&uacute;squeda de mayores interrelaciones entre las diferentes actividades    es a&uacute;n incipiente en la zona.<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>4. La diversificaci&oacute;n    de la comercializaci&oacute;n como estrategia de los fruticultores familiares</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Retomando lo planteado    en el punto dos de este trabajo, respecto a que los productores pueden construir    sus formas de participaci&oacute;n en los mercados y eventualmente reorientar    sus v&iacute;nculos con ellos en un sentido que favorezca su reproducci&oacute;n    social, analizamos en cada caso c&oacute;mo los fruticultores familiares del    &aacute;rea se insertaban concretamente en los distintos mercados. As&iacute;    encontramos que despliegan una variedad de comportamientos para articularse    con una diversidad de canales seg&uacute;n el destino de la fruta: distribuci&oacute;n    local, extralocal, exportaci&oacute;n e industria, ya que s&oacute;lo un tercio    emplea un &uacute;nico canal (<a href="#f5">Figura 5</a>). Estos &uacute;ltimos    son productores que venden "en planta" a un empacador o bien est&aacute;n integrados    verticalmente y canalizan su fruta a trav&eacute;s de mercados mayoristas.</font></p>     <p align="center"><a name="f5"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v51s1/04f05.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Anteriormente era    habitual que quienes acced&iacute;an a este tipo de mercados vendieran exclusivamente    en el Mercado Central de Buenos Aires a trav&eacute;s de un &uacute;nico puestero.    Por el contrario, en los &uacute;ltimos a&ntilde;os han tenido que desarrollar    comportamientos activos en pos de diversificar tanto mercados como puesteros    a fin de poder colocar eficazmente su fruta.<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La diversificaci&oacute;n    productiva habitual en este tipo de productores, que incluye adem&aacute;s del    c&iacute;trico y el durazno, productos hort&iacute;colas como batata, zapallito    y calabaza<b>,</b> favorece su acceso a los mercados concentradores y el logro    de una mayor estabilidad en los v&iacute;nculos. Adem&aacute;s genera sinergias,    en tanto la venta de hortalizas ayuda a ampliar la cartera de compradores de    frutas y viceversa; se aprovechan los mismos contactos y se ofrecen a los mismos    puesteros a los que se les remite mercader&iacute;a durante todo el a&ntilde;o    (batata y c&iacute;tricos en invierno y durazno en el verano). Como indica un    productor: "Por el tema de la batata tuve que salir a buscar puestos que trabajaran    m&aacute;s bolsas. [...] Me pude explayar y agrandar el tema de c&iacute;tricos,    trabajar m&aacute;s cantidad" (caso 17). Esto le permite prolongar la temporada    de trabajo y por ende aumentar sus ingresos: Otro expresa: "Lo hago por necesidad    de no poder pararme [...]. Ahora terminamos de trabajar el durazno y a los tres    d&iacute;as empezamos a mandar batata porque si no, te comen los gatos" (caso    16).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No obstante el    acceso a este canal de venta mayorista claramente est&aacute; asociado al nivel    de recursos de los productores. As&iacute; aquellos que emplean mano de obra    familiar combinada con asalariados permanentes (un tipo social que en nuestro    estudio denominamos familiar- empresarial), son los que se contactan en mayor    medida con mercados mayoristas y han conseguido avanzar en la integraci&oacute;n    vertical de actividades. Esto &uacute;ltimo implica un mayor acceso a capital    fijo (un galp&oacute;n de empaque y en algunos casos un cami&oacute;n para transportar    la fruta) y cierto capital circulante para afrontar el costo de las etapas subsiguientes    a la producci&oacute;n, hasta lograr armar el circuito. En contrapartida ampl&iacute;an    su captaci&oacute;n de ingresos de manera significativa con respecto a los productores    no integrados verticalmente.<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este grupo tambi&eacute;n    compra fruta a otros productores si la demanda es sostenida, de manera de ampliar    escala y reducir costos, y mantener a los puesteros abastecidos. De todos modos    su integraci&oacute;n vertical es parcial, en tanto no cuenta con puestos de    comercializaci&oacute;n propios o a cargo de miembros de la familia extensa    en los mercados mayoristas, a diferencia de lo que ocurre con el mismo estrato    de productores de la vecina provincia de Entre R&iacute;os.<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Otro tipo de pr&aacute;ctica    presente en al menos un tercio de los fruticultores familiares entrevistados,    pero fundamentalmente en los familiares <i>puros</i> (es decir, que se basan    en el trabajo de sus familias y contratan asalariados para tareas puntuales)    consiste en avanzar en la integraci&oacute;n de actividades no ya a trav&eacute;s    del acceso a los mercados concentradores, sino a trav&eacute;s del reparto en    comercios minoristas de la zona y partidos cercanos o de la venta directa en    puestos o negocios propios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sin embargo esta    &uacute;ltima modalidad de comercializaci&oacute;n presenta limitaciones. Como    se&ntilde;alamos previamente es m&aacute;s adecuada para la producci&oacute;n    citr&iacute;cola y no permite canalizar la totalidad de la misma, aunque se    encuentre en retroceso. Un productor entrevistado es elocuente al respecto:    "si vender&iacute;a todo lo que tengo en el negocio estar&iacute;a bien, chocho    de la vida, &iquest;cierto?, pero vendo de a 50 cajones por semana" (caso 18).    Por lo tanto estos productores necesitan conservar otras alternativas de venta.    As&iacute; un productor familiar que vende sus naranjas ya cosechadas a un exportador    retiene para s&iacute; el descarte que comercializa por su cuenta a las jugueras,    a compradores sueltos, o a algunos kioscos de la zona. Otro vende sus naranjas    a un empacador de mercado interno y sus mandarinas a trav&eacute;s de un kiosco:    "La iba a arrancar toda [...] este vecino que me hace labores tiene un kiosko    en la ruta [...] Y me dijo [...] porqu&eacute; no la dej&aacute;s a la mandarina,    porque ya hay poca mandarina para el mercado local [...] Y dej&eacute; alrededor    de 200 plantas y la producci&oacute;n se la entrego toda a &eacute;l. Yo la    cosecho" (caso 4). As&iacute;, la estrategia de colocar parte de la producci&oacute;n    en este tipo de canal que no demanda un volumen significativo y no involucra    costos de procesamiento, le permite al productor sumar ingresos que se efectivizan    de manera r&aacute;pida, frente al pago de la fruta en un lapso m&aacute;s prolongado    si la vende a los empaques. Complementa entonces ambas alternativas para lograr    su reproducci&oacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>5. Conclusiones</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En una escala reducida,    el espacio rural del noreste de la provincia de Buenos Aires es ilustrativo    de ciertas transformaciones que se consolidan en la Argentina rural del nuevo    milenio y afectan a los productores familiares en peque&ntilde;a escala; entre    ellos, la expansi&oacute;n de una agricultura extensiva de car&aacute;cter empresarial    orientada a los mercados mundiales en desmedro de otras actividades m&aacute;s    intensivas en trabajo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No obstante ello,    la investigaci&oacute;n realizada da cuenta de comportamientos particulares    de los productores familiares que persisten en la actividad frut&iacute;cola,    a pesar del contexto m&aacute;s general que los condiciona. Estos tienen como    eje com&uacute;n una creciente diversificaci&oacute;n productiva, de mercados    y de ingresos que se refuerza mutuamente. En base a lo presentado se podr&iacute;a    argumentar que los fruticultores familiares que permanecen ser&iacute;an precisamente    aquellos que han podido diversificar sus producciones y canales de comercializaci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El an&aacute;lisis    del material cualitativo proveniente de las entrevistas revela el debilitamiento    de los v&iacute;nculos de los productores familiares no integrados con los productores-empacadores    locales, dando cuenta de un proceso de <i>desclusterizaci&oacute;n</i> de la    econom&iacute;a regional (PALACIOS y CRAVIOTTI, 2011). Todo lo contrario a lo    que sugieren algunos estudios de caso sobre encadenamientos productivos locales    (DIRVEN, 2006), la situaci&oacute;n de crisis de la fruticultura no ha ayudado    a desencadenar acciones conjuntas en el terreno de las pr&aacute;cticas cotidianas,    a excepci&oacute;n de algunos emprendimientos para el acceso en com&uacute;n    a un galp&oacute;n de empaque, pero &eacute;stos involucran a pocos productores,    generalmente de mayor escala.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Frente a esta situaci&oacute;n    de debilitamiento de los v&iacute;nculos entre productores y empacadores, las    modalidades de venta directa a peque&ntilde;os comercios o a trav&eacute;s de    <i>kioscos</i> a la vera de las rutas constituyen iniciativas que revisten un    car&aacute;cter estrat&eacute;gico. Es decir, lo que en primera instancia pareciera    un comportamiento de tipo adaptativo o reactivo, supone de hecho la exploraci&oacute;n    de nuevas oportunidades, como las vinculadas al turismo de fines de semana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La venta de fruta    a los empaques - que podr&iacute;amos caracterizar como el canal convencional    de comercializaci&oacute;n- y la venta directa no constituyen alternativas mutuamente    excluyentes toda vez que los fruticultores las combinan, a&uacute;n para el    mismo producto, en proporciones que var&iacute;an de temporada a temporada.    As&iacute;, a diferencia de lo sostenido por enfoques que ven a los circuitos    dominados por grandes empresas y a los mercados locales como circuitos separados    y sostenidos por actores diferentes, encontramos un uso diferenciado y complementario    de los mismos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A&uacute;n as&iacute;    la gama de opciones disponibles en el terreno comercial est&aacute; condicionada    por la composici&oacute;n y variedad de capitales a los que acceden los productores    y su posici&oacute;n en el espacio social (BOURDIEU, 1997), ya que la venta    en mercados mayoristas es claramente mayor en los productores de tipo familiar-empresarial,    que contratan mano de obra permanente como complemento a la aportada por sus    hogares. Por otra parte las distintas posibilidades de comercializaci&oacute;n    repercuten sobre su capacidad y autonom&iacute;a para lograr la reproducci&oacute;n    social como productores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde otro &aacute;ngulo    de an&aacute;lisis, y tal como lo revelan los aportes de la sociolog&iacute;a    econ&oacute;mica, las transacciones encontradas se enraizan en v&iacute;nculos    personalizados, que si bien no est&aacute;n exentos de tensiones centradas principalmente    en las formas de determinaci&oacute;n de los precios, son <i>probados</i> y    <i>reconstruidos</i> de manera continua. En consecuencia los canales de venta    de estos agentes pueden ser vistos como configuraciones de redes diversas, que    involucran relaciones personales y concretas con componentes m&uacute;ltiples,    m&aacute;s que como intercambios puramente mercantiles.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por otra parte    y ya desde una visi&oacute;n m&aacute;s general, los resultados alcanzados en    este trabajo aportan en el sentido de la importancia de profundizar en el conocimiento    del car&aacute;cter de las estrategias adaptativas y resistenciales puestas    en juego en situaciones de retracci&oacute;n productiva. Adem&aacute;s permiten    efectuar una lectura que trasciende el caso en s&iacute;, en cuanto al acceso    a recursos como condicionantes de la inserci&oacute;n en los mercados, y a la    visualizaci&oacute;n de &eacute;stos como &aacute;mbito de interacci&oacute;n    social donde se construyen nuevos v&iacute;nculos y se modifican los anteriores.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>6. Bibliograf&iacute;a</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BIENABE, E. y VERMEULEN    H. <i>South Africa. New trends in supermarket procurement systems: the case    of local procurement schemes from small-scale farmers by rural-based retail    chain stores</i>, Regoverning Markets Innovative Practice Series, Londres: IIED,    2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-2003201300060000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOCCHICCHIO, A.    y CATTANEO, C. "Comercializaci&oacute;n, regulaciones y mercados frutihort&iacute;colas    en el &Aacute;rea Metropolitana de Buenos Aires", en BENENCIA, R., QUARANTA    G. y SOUZA CASADINHO, J., <i>Cintur&oacute;n hort&iacute;cola de la ciudad de    Buenos Aires: Cambios sociales y productivos</i>, Buenos Aires, CICCUS, p. 155-194,    2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-2003201300060000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOSELIE; D. y VAN    der KOP P., <i>Institutional and organisational changes in agri-food systems    in developing and transitional countries: identifying opportunities for small    holders</i>, Regoverning Markets Issues Paper 2, Londres: IIED, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-2003201300060000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRIFFIN, M. y FONGILLO,    E. "Experiences and perspectives of farmers from Upstate New York farmers' markets",    <i>Agricultural and Human Values</i> n. 20, p. 189-203, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-2003201300060000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOURDIEU, P. "Le    champ &eacute;conomique", <i>Actes de la recherche en sciences sociales</i>,    v. 119, p. 48-66, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-2003201300060000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CONFERENCE ISSUES    PAPER no. 4, "Farmer innovation. Linking with modern agrifood markets", International    Conference, Beijing, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-2003201300060000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CONTERATO, M.,    NIEDERLE, P., RADOMSKY, G. y S. SCHNEIDER, "Mercantiliza&ccedil;ao e mercados:    a constru&ccedil;ao da diversidade da agricultura na ruralidade contempor&aacute;nea",    en SCHNEIDER S. Y GAZOLLA. M. <i>Os atores do desenvolvimento rural.</i> Porto    Alegre: Editora da UFRGS, p. 67-89, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-2003201300060000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CRAVIOTTI, C. y    PALACIOS, P., "Estrategias de productores familiares en contextos socio-productivos    adversos: La fruticultura familiar en el noreste de la provincia de Buenos Aires",    <i>Trabajo y Sociedad</i>, v. 17, p. 259-279, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-2003201300060000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CORPORACI&Oacute;N    MERCADO CENTRAL DE BUENOS AIRES-INSTITUTO NACIONAL DE TECNOLOG&Iacute;A AGROPECUARIA    (CMCBA-INTA), <i>Bolet&iacute;n electr&oacute;nico de frutas de carozo</i>,    n. 13, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-2003201300060000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CRAVIOTTI, C.,    PALACIOS, P. y SOLENO WILCHES, R. "Reestructuraci&oacute;n productiva e inserci&oacute;n    en los mercados. La peque&ntilde;a y mediana citricultura de la subregi&oacute;n    del R&iacute;o Uruguay" en CRAVIOTTI, C. (coord.), <i>Tramas productivas y agentes    sociales en la fruticultura globalizada</i>, Buenos Aires, Mi&ntilde;o y D&aacute;vila,    p. 25-54, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-2003201300060000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DIRVEN, M. "Acci&oacute;n    conjunta en los clusters: entre la teor&iacute;a y los estudios de caso", <i>Seminario    Internacional</i> "<i>Territorios rurales en movimiento</i>", Santiago de Chile,    23 al 26 de abril de 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-2003201300060000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DUBUISSON-QUELLIER,    S. y LE VELLY, R. "Les circuits courts entre alternative et hybridation", en    MAR&Eacute;CHAL (dir.), <i>Les circuits courts alimentaires. Bien manger dans    les territoires</i>, Dijon: Educagri., collection R&eacute;f&eacute;rences,    p. 105-112, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-2003201300060000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRANOVETTER, M.,    "Economic action and social structure: The problem of embeddedness", <i>American    Journal of Sociology</i>, v. 91, p. 481-510, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-2003201300060000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GUTMAN; G., <i>Agricultura    de contrato de peque&ntilde;os productores agropecuarios con agroindustrias    y/o agrocomercios en Argentina. Experiencias, lecciones, lineamientos de pol&iacute;ticas.</i>    Documento efectuado en el marco de la preparaci&oacute;n de la estrategia nacional    de Desarrollo Rural para la Argentina, Buenos Aires: RIMISP, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-2003201300060000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HAZELL, P. POULTON,    C., WIGGINS, S. y DORWARD, A. "The Future of Small Farms: Trajectories and Policy    Priorities", <i>World Development</i>, v. 20, n. 10, p. 1453-1526, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-2003201300060000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARKELOVA, H.,    MEINZEN-DICK, R., HELLIN, J. y DOHRN, S. "Collective action for smallholder    market access", <i>Food Policy</i>, n. 34, p. 1-7, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-2003201300060000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INSTITUTO NACIONAL    DE TECNOLOG&Iacute;A AGROPECUARIA (INTA), <i>Diagn&oacute;stico Plan Tecnol&oacute;gico    Regional 2009-2011 Centro Regional Buenos Aires Norte: Cadenas Frut&iacute;colas</i>,    INTA, Centro Regional Buenos Aires Norte, Buenos Aires, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-2003201300060000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INSTITUTO NACIONAL    DE TECNOLOG&Iacute;A AGROPECUARIA (INTA), <i>Bolet&iacute;n Electr&oacute;nico    de frutas de carozo</i> n&uacute;m. 13, Corporaci&oacute;n del Mercado Central    de Buenos Aires, Buenos Aires, marzo de 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-2003201300060000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LONG. N. y VAN    DER PLOEG. J. D., "Heterogeneity, actor and structure: towards a reconstitution    of the concept of structure. En BOOTH, D. (ed.), <i>Rethinking social development:    theory, research and practice</i>. Harlow: Longman, 1004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-2003201300060000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARSDEN, T., BANKS,    J. y BRISTOW, G. "Food supply chain approaches: exploring their role in rural    development", <i>Sociologia Ruralis</i>, v. 40, p. 424-437, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-2003201300060000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PALACIOS, P. y    CRAVIOTTI, C. "Una producci&oacute;n en retracci&oacute;n o en (re)definici&oacute;n?:    la citricultura en el noreste de la provincia de Buenos Aires, Argentina", <i>XXXII    Congreso Nacional y XVII Internacional de Geograf&iacute;a</i>, Sociedad Chilena    de Ciencias Geogr&aacute;ficas, Valpara&iacute;so, 22 al 25 de noviembre de    2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-2003201300060000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAGLIARICCI, L.,    ARROYO, L. y VALENTINI, G. "Evaluaci&oacute;n econ&oacute;mica de distintas    modalidades de comercializaci&oacute;n de duraznos y naranjas para consumo interno    en fresco en el norte de la provincia de Buenos Aires", Buenos Aires, 2007 (consultado    el 18 de julio de 2012), disponible en: &lt;<a href="http://inta.gob.ar/documentos/evaluacion-economica-de-distintas-modalidades-de-comercializacion-de-duraznos-y-naranjas-para-consumo-interno-en-fresco-en-el-norte-de-la-provincia-de-buenos-aires" target="_blank">http://inta.gob.ar/documentos/evaluacion-economica-de-distintas-modalidades-de-comercializacion-de-duraznos-y-naranjas-para-consumo-interno-en-fresco-en-el-norte-de-la-provincia-de-buenos-aires</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-2003201300060000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAGLIARICCI, L.    "Cambios estructurales en la fruticultura de San Pedro", <i>Informe marzo 2011</i>,    Proyecto regional de desarrollo territorial, INTA, Buenos Aires, p. 13-15, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-2003201300060000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RADOMSKY, G. y    SCHNEIDER, S. "Nas teias da economia: O papel das redes sociais e da reciprocidade    nos procesos de desenvolvimento", <i>Sociedade e Estado</i>, v. 22, n. 2, p.    249-284, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-2003201300060000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REARDON, T., BARRETT,    C., BERDEGUE J. y SWINNEN, J. "Agri-food industry transformation and small farmers    in developing countries", <i>World Development</i>, v. 37, n. 11, p. 1717-1727,    2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-2003201300060000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RENTING, H., MARDEN,    T. y BANKS, J. "Understanding alternative food networks: exploring the role    of short food supply chains in rural development", <i>Environment and Planning    A</i>, v. 35, p. 393-411, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-2003201300060000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SAGE, C. "Social    embeddedness and relations of regard: Alternative 'good food' networks in south-west    England", <i>Journal of Rural Studies</i>, v. 19, p. 47-60, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-2003201300060000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VITERI, M. L.,    "The Buenos Aires Central Wholesale Market (BACWN): A Case of Multiple Power",    <i>International Journal of Sociology of Agriculture and Food</i>, v. 16, n.    2, p. 54-69, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-2003201300060000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ZELIZER, V., "Past    and futures of economic sociology", <i>American Behavioral Scientist</i>, n.    50, p. 1056-69, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-2003201300060000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>6.1. Otras fuentes</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Corporaci&oacute;n    del Mercado Central de Buenos Aires (CMCBA): Estad&iacute;sticas, varios a&ntilde;os.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-2003201300060000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Federaci&oacute;n    del Citrus, <i>La actividad citr&iacute;cola argentina,</i> varios a&ntilde;os.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0103-2003201300060000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Servicio Nacional    de Calidad y Sanidad Agroalimentaria - SENASA- Estad&iacute;sticas de frutas    frescas. Importaciones y exportaciones, varios a&ntilde;os.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0103-2003201300060000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>. Por otra parte    este hecho tiene indudables repercusiones sobre el mercado de trabajo, en tanto    la demanda de mano de obra ha sido estimada por el Instituto Nacional de Tecnolog&iacute;a    Agropecuaria (INTA) en 80 jornales/ha/a&ntilde;o en frutales de carozo y 60    en c&iacute;tricos, mientras que en s&oacute;lo 0,5 jornales/ha/a&ntilde;o en    el caso de la soja.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>. En duraznos Mendoza es actualmente la principal provincia productora de    Argentina, aunque la mayor&iacute;a de su producci&oacute;n corresponde a la    variedad destinada a conservas. En el caso de las naranjas, Entre R&iacute;os    aporta poco m&aacute;s del 50% del total producido (Federcitrus, 2010).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>. La investigaci&oacute;n se enmarca en el proyecto PICT 1025, financiado    por la Agencia Nacional de Promoci&oacute;n Cient&iacute;fica y Tecnol&oacute;gica    de Argentina. La informaci&oacute;n de campo en que se basa este art&iacute;culo    fue generada en 2011, durante cinco estad&iacute;as efectuadas en distintos    momentos del ciclo productivo de la fruta.    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a>. El 80% de la naranja y el 90% del durazno local se destinan al mercado    interno (estimaci&oacute;n en base a datos provenientes del Servicio Nacional    de Sanidad y Calidad Agroalimentaria - SENASA- y la Federaci&oacute;n Argentina    del Citrus - FEDERCITRUS-, 2010 para naranjas y del Instituto Nacional de Tecnolog&iacute;a    Agropecuaria - INTA- para duraznos).    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>. En total y seg&uacute;n los registros oficiales est&aacute;n habilitados    para operar 58 empaques de fruta de carozo y c&iacute;tricos; de ellos unos    25 para exportaci&oacute;n y el resto para el mercado interno (Servicio Nacional    de Sanidad y Calidad Agroalimentaria -SENASA - C&aacute;mara de Productores    y Empacadores Zona Norte de Buenos Aires- CAPROEM 2008-2011).    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>. En este caso el alquiler se hace mediante contratos escritos por varios    a&ntilde;os y el pago se pacta a valor quintales de soja.    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>. Los empacadores que tomaron la decisi&oacute;n de no comprar m&aacute;s    fruta porque alcanzaron la escala &oacute;ptima de autoabastecimiento manifiestan    que en contadas ocasiones suelen <i>trabajar</i> la de alg&uacute;n productor.    Cuando lo hacen es porque pesan determinados compromisos ligados a lazos afectivos.    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>. La existencia de este comportamiento es reforzado por trabajos previos,    realizados para la zona citr&iacute;cola del r&iacute;o Uruguay (que abarca    los departamentos de Concordia y Chajar&iacute; en Entre R&iacute;os, y Monte    Caseros en Corrientes), donde se se&ntilde;ala el incremento de la venta de    c&iacute;tricos de los productores de Entre R&iacute;os a los empaques habilitados    para exportaci&oacute;n ubicados en San Pedro y alrededores (Craviotti y Palacios,    2011).    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>. La anulaci&oacute;n del "per&iacute;metro de protecci&oacute;n" del MCBA    a trav&eacute;s del decreto desregulador 2284/91 disminuy&oacute; la influencia    de este mercado como regulador de la cadena de comercializaci&oacute;n. A ello    se agrega que los dem&aacute;s mercados del Gran Buenos Aires carecen de los    mismos controles de calidad y bromatol&oacute;gicos, y la aplicaci&oacute;n    de controles de precios en las frutas y hortalizas vendidas en el MCBA a partir    de 2007. Todos estos aspectos favorecieron que los productores utilizaran mercados    mayoristas alternativos (BOCCHICCHIO y CATTANEO, 2009).    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>. Existen unos 55 puestos en funcionamiento en la zona, de los cuales la    gran mayor&iacute;a vende fruta. Las instalaciones suelen consistir en un barral    donde se exhiben bolsas con frutas u hortalizas (calabazas y batatas) y un espacio    donde se ubican cajones con frutas y plantas. Adem&aacute;s de ofrecer la mayor&iacute;a    de los productos frescos venden productos elaborados tales como dulces, licores,    miel, embutidos y en algunos casos artesan&iacute;as en mimbre e insumos para    vivero (Agencia de Extensi&oacute;n Rural INTA San Pedro, comunicaci&oacute;n    personal, julio de 2012).    <br>   <a name="back11"></a><a href="#top11">11</a>. En el Plan estrat&eacute;gico del partido de San Pedro del a&ntilde;o    2003 el desarrollo del turismo no aparece vinculado al objetivo de relanzamiento    del sector frutihort&iacute;cola. Tampoco aparece referencia al tema en el Plan    de fortalecimiento de la cuenca frut&iacute;cola del noreste bonaerense, iniciativa    en la que convergen varias organizaciones p&uacute;blicas y privadas locales.    Inclusive algunos actores vinculados a la fruticultura cuestionan lo que perciben    como un<i>a</i> priorizaci&oacute;n del turismo a costa de la actividad que    los agrupa, o bien ponen en duda su capacidad de generar empleo para la poblaci&oacute;n    m&aacute;s vulnerable o menos calificada.    <br>   <a name="back12"></a><a href="#top12">12</a>. Se diferencian as&iacute; de los productores-empacadores locales que disponen    de grandes vol&uacute;menes, y que al tener un costo operativo alto en materia    de jornales prefieren trabajar con firmas de mayor tama&ntilde;o, en tanto les    permiten vender toda la mercader&iacute;a en el mismo d&iacute;a aunque sea    a precios m&aacute;s bajos.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back13"></a><a href="#top13">13</a>. Un estudio basado en datos de 2006 estimaba que en el caso de la naranja    de San Pedro un 35% de los costos directos de producci&oacute;n y comercializaci&oacute;n    correspond&iacute;a a los gastos de flete, descarga y comisi&oacute;n de venta,    mientras que un 21% al servicio de empaque. En el durazno los porcentajes eran    del 27% y el 23% respectivamente. Si bien los costos del productor verticalmente    integrado eran entre 3 y 4 veces mayores que los del productor que vend&iacute;a    "en planta" el margen bruto era entre 2 y 10 veces mayor, seg&uacute;n el producto    considerado (Pagliaricci <i>et al.</i>, 2007).    <br>   <a name="back14"></a><a href="#top14">14</a>. Esta ser&iacute;a una estrategia que se adecua m&aacute;s a las caracter&iacute;sticas    de los productores entrerrianos debido al volumen que manejan y al car&aacute;cter    menos estacional de su oferta de fruta.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIENABE]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VERMEULEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[South Africa. New trends in supermarket procurement systems: the case of local procurement schemes from small-scale farmers by rural-based retail chain stores]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IIED]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOCCHICCHIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CATTANEO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Comercialización, regulaciones y mercados frutihortícolas en el Área Metropolitana de Buenos Aires"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BENENCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[QUARANTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA CASADINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cinturón hortícola de la ciudad de Buenos Aires: Cambios sociales y productivos]]></source>
<year></year>
<page-range>155-194</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CICCUS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSELIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VAN der KOP]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Institutional and organisational changes in agri-food systems in developing and transitional countries: identifying opportunities for small holders]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IIED]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRIFFIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FONGILLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Experiences and perspectives of farmers from Upstate New York farmers' markets"]]></article-title>
<source><![CDATA[Agricultural and Human Values]]></source>
<year>2003</year>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
<page-range>189-203</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Le champ économique"]]></article-title>
<source><![CDATA[Actes de la recherche en sciences sociales]]></source>
<year>1997</year>
<volume>119</volume>
<page-range>48-66</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CONFERENCE ISSUES PAPER</collab>
<source><![CDATA[Farmer innovation. Linking with modern agrifood markets"]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Beijing ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[International Conference]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONTERATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NIEDERLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RADOMSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHNEIDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Mercantilizaçao e mercados: a construçao da diversidade da agricultura na ruralidade contemporánea"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SCHNEIDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. Y]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GAZOLLA.]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os atores do desenvolvimento rural]]></source>
<year>2011</year>
<page-range>67-89</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRAVIOTTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PALACIOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Estrategias de productores familiares en contextos socio-productivos adversos: La fruticultura familiar en el noreste de la provincia de Buenos Aires"]]></article-title>
<source><![CDATA[Trabajo y Sociedad]]></source>
<year>2013</year>
<volume>17</volume>
<page-range>259-279</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<source><![CDATA[Boletín electrónico de frutas de carozo]]></source>
<year>2010</year>
<conf-name><![CDATA[ CORPORACIÓN MERCADO CENTRAL DE BUENOS AIRES-INSTITUTO NACIONAL DE TECNOLOGÍA AGROPECUARIA]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRAVIOTTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PALACIOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOLENO WILCHES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Reestructuración productiva e inserción en los mercados: La pequeña y mediana citricultura de la subregión del Río Uruguay"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CRAVIOTTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[, Tramas productivas y agentes sociales en la fruticultura globalizada]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>25-54</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Miño y Dávila]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIRVEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Acción conjunta en los clusters: entre la teoría y los estudios de caso"]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Seminario Internacional "Territorios rurales en movimiento"]]></conf-name>
<conf-date>26 de abril de 2006</conf-date>
<conf-loc>Santiago de Chile </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUBUISSON-QUELLIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LE VELLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Les circuits courts entre alternative et hybridation"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MARÉCHAL]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[, Les circuits courts alimentaires: Bien manger dans les territoires]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>105-112</page-range><publisher-loc><![CDATA[Dijon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Educagri., collection Références]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Economic action and social structure: The problem of embeddedness"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1985</year>
<volume>91</volume>
<page-range>481-510</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUTMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agricultura de contrato de pequeños productores agropecuarios con agroindustrias y/o agrocomercios en Argentina: Experiencias, lecciones, lineamientos de políticas]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RIMISP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAZELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[POULTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WIGGINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DORWARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Future of Small Farms: Trajectories and Policy Priorities"]]></article-title>
<source><![CDATA[World Development]]></source>
<year>2010</year>
<volume>20</volume>
<numero>10</numero>
<issue>10</issue>
<page-range>1453-1526</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARKELOVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MEINZEN-DICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HELLIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DOHRN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Collective action for smallholder market access"]]></article-title>
<source><![CDATA[Food Policy]]></source>
<year>2009</year>
<numero>34</numero>
<issue>34</issue>
<page-range>1-7</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>INSTITUTO NACIONAL DE TECNOLOGÍA AGROPECUARIA</collab>
<source><![CDATA[Diagnóstico Plan Tecnológico Regional 2009-2011 Centro Regional Buenos Aires Norte: Cadenas Frutícolas]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[INTA, Centro Regional Buenos Aires Norte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>INSTITUTO NACIONAL DE TECNOLOGÍA AGROPECUARIA</collab>
<source><![CDATA[Boletín Electrónico de frutas de carozo]]></source>
<year>marz</year>
<month>o </month>
<day>de</day>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Corporación del Mercado Central de Buenos Aires]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LONG.]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VAN DER PLOEG.]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Heterogeneity, actor and structure: towards a reconstitution of the concept of structure]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BOOTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rethinking social development: theory, research and practice]]></source>
<year>1004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Harlow ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Longman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARSDEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BANKS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRISTOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Food supply chain approaches: exploring their role in rural development"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologia Ruralis]]></source>
<year>2000</year>
<volume>40</volume>
<page-range>424-437</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PALACIOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CRAVIOTTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Una producción en retracción o en (re)definición?: la citricultura en el noreste de la provincia de Buenos Aires, Argentina"]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>22 a</year>
<month>l </month>
<day>25</day>
<conf-name><![CDATA[XXXIIXVII Congreso NacionalInternacional de Geografía, Sociedad Chilena de Ciencias Geográficas]]></conf-name>
<conf-loc>Valparaíso </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAGLIARICCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARROYO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VALENTINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Evaluación económica de distintas modalidades de comercialización de duraznos y naranjas para consumo interno en fresco en el norte de la provincia de Buenos Aires"]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAGLIARICCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Cambios estructurales en la fruticultura de San Pedro"]]></article-title>
<source><![CDATA[Informe marzo 2011]]></source>
<year>2011</year>
<page-range>13-15</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[INTA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RADOMSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHNEIDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Nas teias da economia: O papel das redes sociais e da reciprocidade nos procesos de desenvolvimento"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Estado]]></source>
<year>2007</year>
<volume>22</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>249-284</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REARDON]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARRETT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BERDEGUE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWINNEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Agri-food industry transformation and small farmers in developing countries"]]></article-title>
<source><![CDATA[World Development]]></source>
<year>2009</year>
<volume>37</volume>
<numero>11</numero>
<issue>11</issue>
<page-range>1717-1727</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RENTING]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARDEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BANKS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Understanding alternative food networks: exploring the role of short food supply chains in rural development"]]></article-title>
<source><![CDATA[Environment and Planning A]]></source>
<year>2003</year>
<volume>35</volume>
<page-range>393-411</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Social embeddedness and relations of regard: Alternative 'good food' networks in south-west England"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Rural Studies]]></source>
<year>2003</year>
<volume>19</volume>
<page-range>47-60</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VITERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Buenos Aires Central Wholesale Market (BACWN): A Case of Multiple Power"]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Sociology of Agriculture and Food]]></source>
<year>2009</year>
<volume>16</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>54-69</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZELIZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Past and futures of economic sociology"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Behavioral Scientist]]></source>
<year>2007</year>
<numero>50</numero>
<issue>50</issue>
<page-range>1056-69</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Corporación del Mercado Central de Buenos Aires</collab>
<source><![CDATA[Estadísticas, varios años]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Federación del Citrus</collab>
<source><![CDATA[La actividad citrícola argentina]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Servicio Nacional de Calidad y Sanidad Agroalimentaria</collab>
<source><![CDATA[Estadísticas de frutas frescas: Importaciones y exportaciones]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
