<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782008000200007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782008000200007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O mondovino de cabeça para baixo: as transformações no mercado internacional do vinho e o novo empresariado vinícola]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The mondovino upside down: transformations in the international wine market and the new winegrowing entrepreneurial class]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le mondovino à l'envers: les transformations dans le marché international du vin et la nouvelle entreprise vinicole]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Roese]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mauro]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Su Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>16</volume>
<numero>31</numero>
<fpage>71</fpage>
<lpage>83</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782008000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782008000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782008000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A radical transformação do mundo empresarial vinícola desencadeada pela entrada de novos produtores e pela emergência de uma nova cultura, agora global, associada ao consumo do vinho, é o pano de fundo deste artigo. Tal transformação será analisada à luz das contribuições da nova Sociologia Econômica, bem como dos Estudos Sociais da Ciência e Tecnologia. A "popularização" do consumo é um reflexo do crescimento da oferta de vinhos de qualidade e da redução do preço do produto, o que foi possibilitado pela difusão de tecnologia e conhecimento. Esse processo ocasionou a ruptura do "segredo" da produção do vinho de qualidade: o que antes era privilégio de poucos produtores e regiões, herança guardada a sete chaves em famílias, passa a ser objeto de aprendizado e pode ser adquirido por meio do investimento em capacitação tecnológica. Como decorrência, novos produtores de vinhos de qualidade excelente surgemem países como Chile, Austrália, África do Sul, Brasil, entre outros. Essa transformação pode ser vista por dois ângulos: o da quebra da "aura" do vinho, com a conseqüente perda do privilégio de produtores e consumidores, e o da produção social de um novo mercado que inclui novos produtores e possibilita o acesso de mais consumidores aos vinhos de qualidade. Essa expansão da oferta e do consumo de vinhos de qualidade, contudo, acompanha uma transformação das vinícolas tradicionais em objetos de culto e sinônimo de exclusividade e distinção. Estas últimas, por tornarem-se um grupo ainda mais restrito, tiveram seus vinhos ainda mais sobrevalorizados.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The backdrop of this paper is the radical transformation of the entrepreneurial world in winegrowing that has been brought about by the entrance of new producers and the emergence of a new and now global culture of wine consumption. I analyze this transformation in the light of contributions made by a new Economic Sociology, as well as by social science perspectives on science and technology. The "popularization" of consumption is a reflection of the growth in the offer of quality wines as well as the price drop that has been made possible through the dissemination of technology and knowledge. This process has led to a loss of the "secrecy" that once surrounded the production of quality wines: what was once the privilege of a few producers and regions, kept under lock and key by family producers, has now become an object that can be apprehended and obtained through investments in technology and training. As a result, new producers of high quality wine have emerged in countries like Chile, Australia, South Africa and Brazil, among others. This transformation may be seen from two particular angles: one which focuses on the product's lost "aura" and with it, producers' and consumers' loss of privilege, and another which is linked to the social production of a new market including new producers and widening consumer access to quality wines. . This expansion of supply and consumption of quality wines has, nonetheless, been accompanied by the transformation of traditional winegrowers into cult objects that have become synonymous with exclusivity and distinction. The latter have thus become more restrictive and their wines, overvalued.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[La profonde transformation du monde des entreprises vinicoles entrainée par l'arrivée de nouveaux producteurs et par l'avènement d'une nouvelle culture, désormais mondialisée, associée à la consommation du vin, c'est l'argumentation de fond de cet article. Telle transformation sera analyséeà la lumière des contributions de la nouvelle Sociologie Économique, ainsi que des Études Sociaux de Sciences et Technologie. La "popularisation" de la consommation est une conséquence de la croissance de l'offre de vins de qualité et de la réduction du prix du produit, ce qui a été possible grâce à la diffusion de la technologie et des savoir-faire. Cela a entraîné la rupture du "secret" de la production du vin de qualité : ce qui autrefois était le privilège de quelques producteurs et régions, héritage sauvergadé à clé au sein des familles, devient l'objet de connaissance et peut être acquis au moyen des investissements dans la formation technologique. Par conséquent, de nouveaux producteurs de vin de qualité excellente sugissent dans des pays comme le Chili, l'Australie, l'Afrique du Sud, le Brésil, entre autres. Cette transformation peut être vue sous deux angles : celui de la fin "de l'aura" du vin, et en conséquence la perte du privilège de producteurs et de consommateurs, et celui de la production sociale d'un nouveau marché qui atteint de nouveaux producteurs et rend possible l'accès à d'autres consommateurs de vins de qualité. Pourtant, cette expansion de l'offre et de la consommation de vins de qualité fait en sorte que les vinicoles traditionnelles deviennent des objets de culte et synonymes d'exclusivité et de distinction. Devenant un groupe encore plus restreint, ces vinicoles ont vu leurs vins revalorisés davantage.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[empresariado vinícola]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[construção social do mercado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sociologia Econômica]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estudos Sociais da Ciência e da Tecnologia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mercado de luxo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[winegrowers]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social construction of the market]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Economic Sociology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social Studies of Science and Technology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[luxury market]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[entreprises vinicole]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[construction sociale du marché]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Sociologie Économique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Études Sociales de Science et de Technologie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[marché de luxe]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc; "AS EMPRESAS E AS CI&Ecirc;NCIAS SOCIAIS NA CRISE DA  MODERNIDADE"</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O <i>mondovino</i> de cabe&ccedil;a para baixo:    as transforma&ccedil;&otilde;es no mercado internacional do vinho e o novo empresariado vin&iacute;cola</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>The <i>mondovino</i> upside down: transformations in the international wine market and the new winegrowing entrepreneurial class</b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Le <i>mondovino</i> &agrave; l'envers: les transformations dans le march&eacute; international du vin et la nouvelle entreprise vinicole </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mauro Roese</b> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A radical transforma&ccedil;&atilde;o do mundo empresarial vin&iacute;cola desencadeada pela entrada de novos produtores e pela emerg&ecirc;ncia de uma nova cultura, agora global, associada ao consumo do vinho, &eacute; o pano de fundo deste artigo. Tal transforma&ccedil;&atilde;o ser&aacute; analisada &agrave; luz das contribui&ccedil;&otilde;es da nova Sociologia Econ&ocirc;mica, bem como dos Estudos Sociais da Ci&ecirc;ncia e Tecnologia. A "populariza&ccedil;&atilde;o" do consumo &eacute; um reflexo do crescimento da oferta de vinhos de qualidade e da redu&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o do produto, o que foi possibilitado pela difus&atilde;o de tecnologia e conhecimento. Esse processo ocasionou a ruptura do "segredo" da produ&ccedil;&atilde;o do vinho de qualidade: o que antes era privil&eacute;gio de poucos produtores e regi&otilde;es, heran&ccedil;a guardada a sete chaves em fam&iacute;lias, passa a ser objeto de aprendizado e pode ser adquirido por meio do investimento em capacita&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica. Como decorr&ecirc;ncia, novos produtores de vinhos de qualidade excelente surgemem pa&iacute;ses como Chile, Austr&aacute;lia, &Aacute;frica do Sul, Brasil, entre outros. Essa transforma&ccedil;&atilde;o pode ser vista por dois &acirc;ngulos: o da quebra da "aura" do vinho, com a conseq&uuml;ente perda do privil&eacute;gio de produtores e consumidores, e o da produ&ccedil;&atilde;o social de um novo mercado que inclui novos produtores e possibilita o acesso de mais consumidores aos vinhos de qualidade. Essa expans&atilde;o da oferta e do consumo de vinhos de qualidade, contudo, acompanha uma transforma&ccedil;&atilde;o das vin&iacute;colas tradicionais em objetos de culto e sin&ocirc;nimo de exclusividade e distin&ccedil;&atilde;o. Estas &uacute;ltimas, por tornarem-se um grupo ainda mais restrito, tiveram seus vinhos ainda mais sobrevalorizados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> empresariado vin&iacute;cola; constru&ccedil;&atilde;o social do mercado; Sociologia Econ&ocirc;mica; Estudos Sociais da Ci&ecirc;ncia e da Tecnologia; mercado de luxo. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The backdrop of this paper is the radical transformation of the entrepreneurial world in winegrowing that has been brought about by the entrance of new producers and the emergence of a new and now global culture of wine consumption. I analyze this transformation in the light of contributions made by a new Economic Sociology, as well as by social science perspectives on science and technology. The "popularization" of consumption is a reflection of the growth in the offer of quality wines as well as the price drop that has been made possible through the dissemination of technology and knowledge. This process has led to a loss of the "secrecy" that once surrounded the production of quality wines: what was once the privilege of a few producers and regions, kept under lock and key by family producers, has now become an object that can be apprehended and obtained through investments in technology and training. As a result, new producers of high quality wine have emerged in countries like Chile, Australia, South Africa and Brazil, among others. This transformation may be seen from two particular angles: one which focuses on the product's lost "aura" and with it, producers' and consumers' loss of privilege, and another which is linked to the social production of a new market including new producers and widening consumer access to quality wines. . This expansion of supply and consumption of quality wines has, nonetheless, been accompanied by the transformation of traditional winegrowers into cult objects that have become synonymous with exclusivity and distinction. The latter have thus become more restrictive and their wines, overvalued. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> winegrowers; social construction of the market; Economic Sociology; Social Studies of Science and Technology; luxury market. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;S</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La profonde transformation du monde des entreprises vinicoles entrain&eacute;e par l'arriv&eacute;e de nouveaux producteurs et par l'av&egrave;nement d'une nouvelle culture, d&eacute;sormais mondialis&eacute;e, associ&eacute;e &agrave; la consommation du vin, c'est l'argumentation de fond de cet article. Telle transformation sera analys&eacute;e&agrave; la lumi&egrave;re des contributions de la nouvelle Sociologie &Eacute;conomique, ainsi que des &Eacute;tudes Sociaux de Sciences et Technologie. La "popularisation" de la consommation est une cons&eacute;quence de la croissance de l'offre de vins de qualit&eacute; et de la r&eacute;duction du prix du produit, ce qui a &eacute;t&eacute; possible gr&acirc;ce &agrave; la diffusion de la technologie et des savoir-faire. Cela a entra&icirc;n&eacute; la rupture du "secret" de la production du vin de qualit&eacute; : ce qui autrefois &eacute;tait le privil&egrave;ge de quelques producteurs et r&eacute;gions, h&eacute;ritage sauvergad&eacute; &agrave; cl&eacute; au sein des familles, devient l'objet de connaissance et peut &ecirc;tre acquis au moyen des investissements dans la formation technologique. Par cons&eacute;quent, de nouveaux producteurs de vin de qualit&eacute; excellente sugissent dans des pays comme le Chili, l'Australie, l'Afrique du Sud, le Br&eacute;sil, entre autres. Cette transformation peut &ecirc;tre vue sous deux angles : celui de la fin "de l'aura" du vin, et en cons&eacute;quence la perte du privil&egrave;ge de producteurs et de consommateurs, et celui de la production sociale d'un nouveau march&eacute; qui atteint de nouveaux producteurs et rend possible l'acc&egrave;s &agrave; d'autres consommateurs de vins de qualit&eacute;. Pourtant, cette expansion de l'offre et de la consommation de vins de qualit&eacute; fait en sorte que les vinicoles traditionnelles deviennent des objets de culte et synonymes d'exclusivit&eacute; et de distinction. Devenant un groupe encore plus restreint, ces vinicoles ont vu leurs vins revaloris&eacute;s davantage. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> entreprises vinicole; construction sociale du march&eacute;; Sociologie &Eacute;conomique; &Eacute;tudes Sociales de Science et de Technologie; march&eacute; de luxe. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O vinho &eacute; uma das bebidas mais antigas e, ao longo da sua hist&oacute;ria, al&eacute;m da sua grande import&acirc;ncia econ&ocirc;mica, ele sempre esteve associado a rituais, tanto religiosos como pag&atilde;os. A simbologia em torno do vinho sempre misturou-se &agrave; sua import&acirc;ncia como mercadoria e hoje nenhuma outra bebida tem a sua imagem t&atilde;o associada &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o como ele. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa caracter&iacute;stica atribuiu especificidades ao fen&ocirc;meno do crescimento do com&eacute;rcio internacional de vinho e &agrave; sua transforma&ccedil;&atilde;o em produto global. O crescimento do com&eacute;rcio internacional de vinho na &uacute;ltima d&eacute;cada foi significativo, mas, paradoxalmente, o consumo n&atilde;o tem crescido, pelo contr&aacute;rio, tem perdido espa&ccedil;o para outras bebidas, em especial para a cerveja, nas faixas de mercado de faixa et&aacute;ria mais jovem e de menor poder aquisitivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A globaliza&ccedil;&atilde;o do mercado vin&iacute;cola n&atilde;o se d&aacute;, portanto, pela expans&atilde;o pura e simples do consumo e da oferta, mas pela cria&ccedil;&atilde;o de uma demanda global por produtos de alta qualidade, com alto valor agregado e com caracter&iacute;sticas bem espec&iacute;ficas, visando um mercado diferenciado. O fasc&iacute;nio que essa bebida exerce sobre os consumidores e a m&iacute;stica que envolve seus produtores e as regi&otilde;es onde o vinho &eacute; produzido e engarrafado pode explicar, em parte, esse fen&ocirc;meno. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das conseq&uuml;&ecirc;ncias da globaliza&ccedil;&atilde;o &eacute; a transforma&ccedil;&atilde;o de produtos locais em globais, apoiando-se na id&eacute;ia de que somente sendo produzido em um determinado local &eacute; que um produto possui certas caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas e desej&aacute;veis pelo mercado. Em um olhar retrospectivo, observa-se que isso sempre ocorreu com o vinho produzido em regi&otilde;es tradicionais, sobretudo com o vinho franc&ecirc;s, que desde o in&iacute;cio associou fortemente as caracter&iacute;sticas do produto com a sua a  regi&atilde;o de origem, o chamado <i>terroir</i><a name="c1"></a><a href="#r1"><sup>1</sup></a>. O vinho franc&ecirc;s sempre foi um produto regional de consumo global (para poucos, bem entendido). O incremento do com&eacute;rcio exterior oportunizado pela abertura das economias nacionais gerou n&atilde;o somente um aumento do com&eacute;rcio internacional do vinho franc&ecirc;s e a sua valoriza&ccedil;&atilde;o em mercados emergentes, mas tamb&eacute;m um exemplo para outras regi&otilde;es produtoras (Chile, Argentina), bem como um est&iacute;mulo &agrave; vitivinicultura em novas regi&otilde;es (Austr&aacute;lia, &Aacute;frica do Sul). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sendo assim, a globaliza&ccedil;&atilde;o do consumo do vinho deu-se pela via da difus&atilde;o de um conceito de excel&ecirc;ncia da qualidade do vinho, que se mant&eacute;m associada &agrave; sua origem em uma regi&atilde;o com reputa&ccedil;&atilde;o e tradi&ccedil;&atilde;o de produ&ccedil;&atilde;o de bons vinhos. O que mudou foi que se acredita agora que n&atilde;o somente regi&otilde;es tradicionais produzem bons vinhos, mas que novas regi&otilde;es produtoras podem conquistar seu espa&ccedil;o com a incorpora&ccedil;&atilde;o de tecnologia que permite a produ&ccedil;&atilde;o de vinhos de qualidade. A redu&ccedil;&atilde;o da defasagem tecnol&oacute;gica - o t&atilde;o invocado <i>catching up</i>, dos estudos sobre inova&ccedil;&atilde;o em setores de ponta - aparece tamb&eacute;m nas an&aacute;lises de setores antes tidos como tradicionais ou de baixa intensidade tecnol&oacute;gica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II. A EXPANS&Atilde;O DA PRODU&Ccedil;&Atilde;O, AS NOVAS REGI&Otilde;ES PRODUTORAS E A "PERDA DA AURA" DO VINHO</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No processo de expans&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o e do mercado global do vinho, a figura do en&oacute;logo, com forma&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica cada vez mais sofisticada, passa a ocupar uma posi&ccedil;&atilde;o de destaque no processo produtivo vin&iacute;cola, avan&ccedil;ando em um terreno que antes era monop&oacute;lio e segredo guardado a sete chaves pelos vinhateiros tradicionais. Estes s&atilde;o donos e respons&aacute;veis t&eacute;cnicos pelos vinhedos e utilizam conhecimento tradicional, passado de pai para filho, h&aacute; muitas gera&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses vinhateiros, sobretudo em regi&otilde;es onde a produ&ccedil;&atilde;o tem s&eacute;culos de tradi&ccedil;&atilde;o, associam a produ&ccedil;&atilde;o do vinho a um processo quase m&aacute;gico, em que as condi&ccedil;&otilde;es geof&iacute;sicas e clim&aacute;ticas locais (o <i>terroir</i>), o conhecimento milenar e a tradi&ccedil;&atilde;o articulam-se e resultam em um produto singular, que possui uma "aura". Fazer vinhos "com aura" &eacute; um of&iacute;cio que, na cren&ccedil;a dos vinhateiros tradicionais, n&atilde;o pode ser ensinado em escolas formais, recriado em laborat&oacute;rios ou transmitido por consultores. Ao vinho &eacute; atribu&iacute;do um status de obra de arte, apesar dele desde sempre ter sido produzido em escala, e cada marca, cada safra, possui caracter&iacute;sticas &uacute;nicas e a arte do vinhateiro &eacute; parte fundamental para a obten&ccedil;&atilde;o desse resultado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Atualmente assistimos a um processo acelerado de corros&atilde;o dessa suposta aura do vinho e o vinhateiro tradicional, esp&eacute;cie em extin&ccedil;&atilde;o, assiste &agrave; ascens&atilde;o irresist&iacute;vel do consultor em enologia. O tipo ideal desse novo personagem no mundo do vinho &eacute; o en&oacute;logo franc&ecirc;s Michel Rolland, considerado o mais requisitado e influente consultor de empresas vin&iacute;colas, que possui mais de uma centena de clientes pelo mundo afora. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Walter Benjamin falava em "perda da aura" ao se referir ao processo de reprodu&ccedil;&atilde;o e massifica&ccedil;&atilde;o da divulga&ccedil;&atilde;o e consumo da arte, j&aacute; que nesse processo a obra de arte perdia a sua caracter&iacute;stica de produto &uacute;nico e transformava-se em bem de consumo em massa, no contexto de expans&atilde;o do capitalismo (BENJAMIN, 1983, p. 10-15). Esse processo, at&eacute; certo ponto inevit&aacute;vel, confronta-nos com o paradoxo entre a expans&atilde;o do acesso a determinados bens e a perda das suas caracter&iacute;sticas originais, caracter&iacute;sticas estas, diga-se de passagem, que foram as motivadoras principais da sua transforma&ccedil;&atilde;o em objeto de desejo (e consumo) por segmentos sociais emergentes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O vinho n&atilde;o &eacute; uma obra de arte no sentido literal, como as obras a que Benjamin referiu-se em seu texto cl&aacute;ssico. Mas, para os vinhateiros tradicionais, o vinho tem a principal caracter&iacute;stica da obra de arte, segundo Benjamin, que &eacute; o fato de que cada marca, tipo e safra espec&iacute;fica possui caracter&iacute;sticas &uacute;nicas. O <i>hic et nunc</i>, que d&aacute; origem &agrave; aura da obra de arte, tem seu equivalente nas caracter&iacute;sticas inimit&aacute;veis de marcas e safras de vinho. Sendo assim, o vinho produzido em uma propriedade, que &eacute; o reino de gera&ccedil;&otilde;es de vinhateiros, em uma regi&atilde;o, guarda caracter&iacute;sticas pr&oacute;prias e &uacute;nicas que n&atilde;o podem ser reproduzidas em outra situa&ccedil;&atilde;o e que ainda variam a cada nova safra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cr&iacute;ticos das transforma&ccedil;&otilde;es no mundo do vinho, os vinhateiros tradicionais acusam os en&oacute;logos de tornar a vinifica&ccedil;&atilde;o um processo exclusivamente t&eacute;cnico, massificado, um conjunto de conhecimentos sem segredos, que qualquer um pode aprender e aplicar. Isso resulta em vinhos cada vez mais padronizados, produzidos em vin&iacute;colas em que as fam&iacute;lias propriet&aacute;rias n&atilde;o s&atilde;o mais auto-suficientes no conhecimento do processo produtivo e apenas contratam t&eacute;cnicos especializados em vinifica&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em termos gerais, a perda da aura do produto e a perda do monop&oacute;lio do conhecimento por parte do produtor s&atilde;o temas recorrentes nas Ci&ecirc;ncias Sociais, quando se debru&ccedil;am sobre as transforma&ccedil;&otilde;es no processo produtivo a partir do final do s&eacute;culo XIX. Via de regra, a an&aacute;lise dessa problem&aacute;tica enfrenta o paradoxo de que a massifica&ccedil;&atilde;o e a burocratiza&ccedil;&atilde;o da sociedade cria oportunidades de neg&oacute;cio e amplia o acesso ao consumo e mesmo &agrave; inclus&atilde;o social. Esse era o ideal fordista, "todos podem ter um carro da cor que queiram, desde de que seja preto". Mas, por outro lado, esse fen&ocirc;meno sepulta a individualidade e apaga as caracter&iacute;sticas personalizadas do produto. Esse paradoxo era uma constante nas an&aacute;lises da chamada Escola de Frankfurt, que critica a tend&ecirc;ncia massificadora e consumista do capitalismo, mas reconhece seu poder de romper a tradi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Weber, em seus textos sobre a burocracia e ci&ecirc;ncia, destaca o lado modernizante que o estabelecimento de crit&eacute;rios t&eacute;cnicos para a organiza&ccedil;&atilde;o e o acesso a postos de trabalho permite, mas, por outro lado, lamenta a padroniza&ccedil;&atilde;o e a mediocriza&ccedil;&atilde;o que s&atilde;o conseq&uuml;&ecirc;ncias do mesmo processo (WEBER, 1979, p. 229-282). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A substitui&ccedil;&atilde;o do agente envolvido pessoalmente com a produ&ccedil;&atilde;o pelo t&eacute;cnico, funcion&aacute;rio que age mobilizado pela recompensa financeira, tamb&eacute;m &eacute; lamentado por Joseph Schumpeter ao constatar que o empres&aacute;rio inovador (que mais tarde seria chamado, em sua homenagem, de "empres&aacute;rio schumpeteriano") foi substitu&iacute;do pelo departamento de inova&ccedil;&atilde;o. Um Schumpeter melanc&oacute;lico, ao referir-se a esse processo, fala em "emascula&ccedil;&atilde;o do processo inovativo" (SCHUMPETER, 1984, p. 176). Mesmo em um enfoque marxista, como argumenta Braverman, a passagem do controle do "saber-fazer" do oper&aacute;rio de of&iacute;cio para a organiza&ccedil;&atilde;o &eacute; vista por vezes como "degrada&ccedil;&atilde;o" (BRAVERMAN, 1981). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que existe em comum entre todas essas an&aacute;lises &eacute; uma vertente de cr&iacute;tica ao desenvolvimento quando este implica na perda do controle do conhecimento por parte dos indiv&iacute;duos ou segmentos sociais tradicionais e em detrimento do seu controle institucionalizado e formal. No mundo do vinho, o papel do consultor, bem como das escolas de enologia, passa a ser o de um difusor de pr&aacute;ticas produtivas padronizadas e formalizadas que podem ser objeto de aprendizagem, transmitidas em escolas e aplicadas mesmo por quem est&aacute; iniciando no ramo. Na vis&atilde;o desses novos agentes sociais, os resultados obtidos assim podem ser t&atilde;o bons ou melhores que os obtidos pelos vinhateiros tradicionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No filme <i>Mondovino</i><a name="c2"></a><a href="#r2"><sup>2</sup></a>, Michel Rolland aparece como um poderoso e prepotente, mas ao mesmo tempo bem-humorado e simp&aacute;tico, consultor de enologia, que diz na frente da dona de uma vin&iacute;cola que ela n&atilde;o precisa saber fazer vinho, pois ele sabe (e recebe muito bem para isso) e pode ensinar aos empregados da vin&iacute;cola o seu of&iacute;cio. Rolland materializa o ator social que est&aacute; ocupando o espa&ccedil;o do vinhateiro tradicional e que recorre &agrave; t&eacute;cnica - pois n&atilde;o possui a tradi&ccedil;&atilde;o - de forma fria e comercial. Essa t&eacute;cnica &eacute;, por vezes, considerada il&iacute;cita pelos tradicionalistas, em compara&ccedil;&atilde;o com as boas pr&aacute;ticas milenares. Um exemplo muito lembrado, com desd&eacute;m, pelos vinhateiros tradicionais &eacute; o das t&eacute;cnicas que permitem reduzir o tempo de matura&ccedil;&atilde;o do vinho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No fundo da pol&ecirc;mica, transparece o confronto entre dois modelos de organiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o vin&iacute;cola, o franc&ecirc;s<a name="c3"></a><a href="#r3"><sup>3</sup></a>, tradicional, baseado no conhecimento acumulado e guardado em segredo por gera&ccedil;&otilde;es de vinhateiros, e o americano, pragm&aacute;tico, que compensa a pouca tradi&ccedil;&atilde;o com investimento em tecnologia e na qualifica&ccedil;&atilde;o formal dos en&oacute;logos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em um determinado momento, o modelo franc&ecirc;s come&ccedil;ou a ser questionado e passou-se a duvidar, sobretudo, que as duas formas de produzir tivessem resultados t&atilde;o diferentes e em favor dos franceses. Elin McCoy, bi&oacute;grafa de Robert Parker e pesquisadora de hist&oacute;ria do vinho, aponta um momento emblem&aacute;tico dessa d&uacute;vida: "O vinho americano e o consumidor de vinho americano continuaram sendo olhados com condescend&ecirc;ncia pelos franceses em meados da d&eacute;cada de 1970, quando a famosa, ou abomin&aacute;vel, Degusta&ccedil;&atilde;o de Paris finalmente destacou que a Am&eacute;rica e os americanos poderiam ser mais importantes do que se tinha at&eacute; ent&atilde;o pensado, mesmo a despeito de n&atilde;o falarem franc&ecirc;s. A degusta&ccedil;&atilde;o colocou alguns dos melhores vinhos da Calif&oacute;rnia em confronto com vinhos engarrafados franceses de grande prest&iacute;gio e o lado americano venceu" (MCCOY, 2006, p. 43). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A referida degusta&ccedil;&atilde;o foi organizada por um ingl&ecirc;s, Steven Spurrier, que tinha uma loja de vinhos em Paris e uma escola dedicada ao ensino de enologia e degusta&ccedil;&atilde;o. Ensinar a fazer vinho era visto pelos franceses como uma coisa in&uacute;til, ensinar t&eacute;cnicas de degusta&ccedil;&atilde;o, uma heresia. Mas o inovador ingl&ecirc;s em seu ex&iacute;lio na terra do vinho, produto pelo qual ele era apaixonado, acabou contribuindo para o refor&ccedil;o da cren&ccedil;a americana em que &eacute; poss&iacute;vel ensinar a fazer e a beber vinho e, mais que isso, que quem aprende a t&eacute;cnica vin&iacute;cola pode produzir vinhos t&atilde;o bons ou melhores do que os que receberam os segredos da vinifica&ccedil;&atilde;o pela transmiss&atilde;o tradicional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O modelo franc&ecirc;s de organiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o vin&iacute;cola &eacute; extremamente refrat&aacute;rio &agrave; inova&ccedil;&atilde;o, bem como ao reconhecimento de que mesmo na Fran&ccedil;a possam existir novas regi&otilde;es produtoras de vinho capazes de obter o certificado de origem. O artigo de Marie-France Garcia-Parpet mostra como as regi&otilde;es certificadas tradicionais resistem &agrave; inclus&atilde;o de novas regi&otilde;es dentro do territ&oacute;rio franc&ecirc;s como dignas de receber o selo de origem controlada (GARCIA-PARPET, 2004). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse fechamento &agrave; inova&ccedil;&atilde;o e &agrave; inclus&atilde;o de novos produtores gerou recentemente dois movimentos no meio vin&iacute;cola franc&ecirc;s: 1) a crescente emigra&ccedil;&atilde;o de produtores para novas regi&otilde;es como Austr&aacute;lia, &Aacute;frica do Sul e Calif&oacute;rnia, onde eles t&ecirc;m acesso mais f&aacute;cil &agrave; terra e uma regulamenta&ccedil;&atilde;o menos fechada; 2) o surgimento de movimentos regionais de contesta&ccedil;&atilde;o dessa organiza&ccedil;&atilde;o t&atilde;o fechada, como a associa&ccedil;&atilde;o de produtores da nova gera&ccedil;&atilde;o de Bordeaux, que se autodenomina <i>Bordeaux Oxyg&egrave;ne</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fluxo migrat&oacute;rio de produtores intensificou-se, sobretudo a partir dos anos 1990, quando os vinhos franceses passaram a sofrer com a concorr&ecirc;ncia dos "vinhos novo mundo", Chile, Austr&aacute;lia, &Aacute;frica do Sul e Estados Unidos. O impacto foi grande e causou um aumento desastroso dos estoques e redu&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os dos vinhos das regi&otilde;es tradicionais francesas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, come&ccedil;ou a ficar evidente que a manuten&ccedil;&atilde;o do modelo tradicional de regulamenta&ccedil;&atilde;o do vinho na Fran&ccedil;a estava prejudicando a maior parte dos produtores. O movimento <i>Bordeaux Oxyg&egrave;ne</i> &eacute; formado pela nova gera&ccedil;&atilde;o de propriet&aacute;rios (herdeiros) de vin&iacute;colas na regi&atilde;o de Bordeaux. A mais tradicional regi&atilde;o vin&iacute;cola do mundo abriga mais de 9 000 propriedades produtoras de vinho, das quais uma &iacute;nfima parte - aquelas que produzem vinhos muito tradicionais e de alt&iacute;ssimo pre&ccedil;o (acima de 1 000 euros) - n&atilde;o &eacute; afetada pela transforma&ccedil;&atilde;o do mercado vin&iacute;cola, pois tem mercado cativo e exclusivo. Entre as demais, cresce a percep&ccedil;&atilde;o de que os regulamentos tradicionais da vinifica&ccedil;&atilde;o, a maior parte dos quais remonta &agrave; &eacute;poca de Napole&atilde;o, s&atilde;o um obst&aacute;culo &agrave; competitividade do vinho franc&ecirc;s que disputa o mercado global. Muitos desses regulamentos s&atilde;o considerados anacr&ocirc;nicos pelas novas gera&ccedil;&otilde;es de vinhateiros e en&oacute;logos, pois pro&iacute;bem a utiliza&ccedil;&atilde;o de t&eacute;cnicas que permitem reduzir o tempo de matura&ccedil;&atilde;o do vinho e que conste no r&oacute;tulo o tipo de uva com o qual o vinho foi elaborado ou refer&ecirc;ncias &agrave;s caracter&iacute;sticas gustativas do vinho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, a quest&atilde;o da tradi&ccedil;&atilde;o versus inova&ccedil;&atilde;o, vinhateiros tradicionais versus t&eacute;cnicos em enologia, pode ser vista, tamb&eacute;m, pela &oacute;tica dos protagonistas desses movimentos recentes - produtores de regi&otilde;es emergentes, emigrantes e novas gera&ccedil;&otilde;es das regi&otilde;es tradicionais - que se sentem alijados pelas transforma&ccedil;&otilde;es no mundo do vinho e tolhidos pela tradi&ccedil;&atilde;o na sua luta para se-rem inclu&iacute;dos nesse mercado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>III. O VINHO COMO DISTIN&Ccedil;&Atilde;O: A DIMENS&Atilde;O DO CONSUMO</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Independentemente da opini&atilde;o dos vinhateiros, os consumidores sempre formularam sua id&eacute;ia pr&oacute;pria do que &eacute; um bom vinho, o que &eacute; uma caracter&iacute;stica fundamental do consumidor dessa bebida, pois eles n&atilde;o se re&uacute;nem apenas para beber, mas para conversar sobre as caracter&iacute;sticas do que &eacute; bebido. Mas a expans&atilde;o da oferta de vinho e a amplia&ccedil;&atilde;o dos segmentos sociais que tem acesso ao seu consumo v&ecirc;m, como j&aacute; nos referimos anteriormente, modificando o panorama da produ&ccedil;&atilde;o e do consumo, o que inclui mudan&ccedil;as no gosto do consumidor e na percep&ccedil;&atilde;o que os produtores t&ecirc;m da influencia desse gosto na produ&ccedil;&atilde;o do vinho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em outras palavras: 1) o gosto do consumidor passa a ter uma influencia maior sobre as decis&otilde;es dos produtores, o que influencia as caracter&iacute;sticas do produto final; 2) o gosto do consumidor passa a ter outras refer&ecirc;ncias que n&atilde;o s&oacute; a prova dos vinhos ofertados, mas tamb&eacute;m o acesso maior &agrave; informa&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via oportunizada pela publicidade, imprensa, literatura e &agrave; cr&iacute;tica especializada; 3) o consumo de vinho como distin&ccedil;&atilde;o impele novos consumidores &agrave; busca dessa informa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sendo assim, a transforma&ccedil;&atilde;o do mercado do vinho e sua globaliza&ccedil;&atilde;o tornam mais complexa a rela&ccedil;&atilde;o entre a produ&ccedil;&atilde;o e a demanda, sobretudo por tratar-se de um ramo em que o gosto do consumidor &eacute; o "calcanhar de Aquiles" do produto e objeto de disputa entre os pr&oacute;prios produtores e entre estes e os "formadores de opini&atilde;o" do meio: "O ajuste entre oferta e demanda n&atilde;o &eacute; o simples efeito da imposi&ccedil;&atilde;o que a produ&ccedil;&atilde;o exerce sobre o consumo, nem o efeito de uma busca consciente mediante a qual ela antecipa as necessidades dos consumidores, mas o resultado de uma orquestra&ccedil;&atilde;o objetiva de duas l&oacute;gicas relativamente independentes, ou seja, a dos campos de produ&ccedil;&atilde;o e a do consumo: a homologia, mais ou menos perfeita, entre os campos de produ&ccedil;&atilde;o especializados em que se elaboram os produtos e os campos (das classes sociais ou da classe dominante) em que se determinam os gostos, faz com que os produtos elaborados nas lutas de concorr&ecirc;ncia - travadas no espa&ccedil;o de cada um dos campos de produ&ccedil;&atilde;o e que est&atilde;o na origem da incessante mudan&ccedil;a desses produtos - encontrem, sem terem a necessidade de procur&aacute;-la propositalmente, a demanda que se elabora nas rela&ccedil;&otilde;es, objetiva ou subjetivamente, antagonistas que as diferentes classes e fra&ccedil;&otilde;es de classe mant&ecirc;m a prop&oacute;sito dos bens de consumo materiais ou culturais ou, mais exatamente, nas lutas de concorr&ecirc;ncia que os op&otilde;em a prop&oacute;sito desses bens e que est&atilde;o na origem destes gostos" (BOURDIEU, 2007, p. 215-216). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, Bourdieu desconstr&oacute;i a dicotomia demanda/consumo, negando que uma determine a outra, e afirma a articula&ccedil;&atilde;o das duas l&oacute;gicas, que se d&aacute; de forma mais ou menos objetiva (&agrave; medida que ela &eacute; influenciada pela estrutura das rela&ccedil;&otilde;es entre segmentos sociais) e subjetiva (quando o gosto &eacute; influenciado por refer&ecirc;ncias culturais, tradi&ccedil;&atilde;o, prest&iacute;gio do produtor/marca). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O consumo massificado de "bens de luxo" &eacute; um fen&ocirc;meno bem recente no mercado mundial e est&aacute; associado a um relativo aumento da capacidade de consumo da classe m&eacute;dia e ao crescimento da oferta global de produtos que antes eram destinados exclusivamente ao consumidor de alt&iacute;ssima renda. A massifica&ccedil;&atilde;o do luxo tem como reflexo o surgimento de empresas detentoras de marcas de produtos que tem seu nome associado &agrave; exclusividade, tradi&ccedil;&atilde;o, alta qualidade e luxo. Esses produtos passam a ser produzidos em escala maior e distribu&iacute;dos globalmente, voltados para um mercado de alto poder aquisitivo (mas nem tanto quanto antes) e bem mais amplo. Para ter-se uma id&eacute;ia, uma mesma empresa controla e distribui as marcas <i>Veuve Clicquot</i> e <i>Chandon </i>(champanhes), <i>Louis Vuitton</i> (bolsas), <i>Montblanc </i>(canetas, j&oacute;ias), entre outras. Esse &eacute; um fen&ocirc;meno do crescimento do mercado de produtos que conferem "distin&ccedil;&atilde;o" aos seus possuidores, pois exigem do consumidor, al&eacute;m do dinheiro para a aquisi&ccedil;&atilde;o, sofistica&ccedil;&atilde;o e conhecimento, o que agora n&atilde;o &eacute; apenas um atributo dos que possuem poder aquisitivo para tal, mas tamb&eacute;m dos que querem usufruir do prest&iacute;gio que &eacute; atribu&iacute;do supostamente ao seu possuidor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da mesma forma, o consumo do vinho de qualidade sempre foi uma forma de diferencia&ccedil;&atilde;o entre consumidores de bebida e um indicador de distin&ccedil;&atilde;o social. Uma caracter&iacute;stica diferencial do consumo do vinho &eacute; o fato dele ser uma bebida que "exige" do consumidor conhecimento pr&eacute;vio para que ele seja degustado "corretamente", na temperatura ideal, na ta&ccedil;a de formato adequado e que o tipo de vinho esteja em harmonia com o card&aacute;pio escolhido. O vinho pode ser assunto nas mesas de jantar, o conhecimento sobre o tema pode ser invocado como distin&ccedil;&atilde;o. O florescimento da cr&iacute;tica especializada, da literatura sobre vinhos e degusta&ccedil;&atilde;o, dos cursos e do com&eacute;rcio de produtos associados ao seu consumo (adegas climatizadas, ta&ccedil;as e outros acess&oacute;rios), de certa forma &eacute; uma decorr&ecirc;ncia da necessidade de uma certa qualifica&ccedil;&atilde;o do consumidor para a sua entrada no mundo do vinho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como nos demais produtos do mercado do luxo e da distin&ccedil;&atilde;o, algumas marcas de vinho que alcan&ccedil;aram prest&iacute;gio ap&oacute;s anos ou, por vezes, s&eacute;culos de tradi&ccedil;&atilde;o e conhecimento, acumulado por gera&ccedil;&otilde;es de vinhateiros, s&atilde;o adquiridas por grandes empresas, pelo simples fato de serem uma marca com prest&iacute;gio. Nesse processo, muitas vezes, os antigos detentores do conhecimento especializado s&atilde;o substitu&iacute;dos por t&eacute;cnicos e as caracter&iacute;sticas originais do vinho s&atilde;o adaptadas ao paladar do novo mercado mais amplo e padronizado, embora nem t&atilde;o amplo, nem t&atilde;o padronizado, quanto o mercado orientado pelo ideal fordista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na expans&atilde;o do consumo de um produto antes restrito a poucos, a opini&atilde;o dos cr&iacute;ticos especializados e a ampla divulga&ccedil;&atilde;o dos seus pareceres e das notas atribu&iacute;das aos vinhos, cumprem um duplo papel: o de formar opini&atilde;o entre os consumidores e o de criar uma refer&ecirc;ncia p&uacute;blica para os produtores que v&ecirc;em seus vinhos serem comparados aos concorrentes e obterem notas maiores ou menores. Os cr&iacute;ticos mais prestigiados e, por isso mesmo, mais influentes, acabam fazendo o papel do que, em administra&ccedil;&atilde;o, chama-se de <i>benchmarking</i>, que nada mais &eacute; do que a cria&ccedil;&atilde;o de espa&ccedil;os em que as empresas possam comparar seu desempenho com as ditas empresas mais competitivas. Outro elemento que permite aos produtores essa compara&ccedil;&atilde;o s&atilde;o as premia&ccedil;&otilde;es em concursos internacionais de vinho, o que sempre existiu, mas que recentemente tornou-se ponto de refer&ecirc;ncia para os produtores procurarem ajustar o paladar do seu vinho &agrave;s tend&ecirc;ncias ali apontadas pelos vinhos premiados. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A esse <i>benchmarking</i> do vinho &eacute;, por vezes, atribu&iacute;da a culpa de um suposto processo de padroniza&ccedil;&atilde;o e "mediocriza&ccedil;&atilde;o" dos vinhos dispon&iacute;veis no mercado global. Por mais que se possa argumentar que uma nota menor n&atilde;o necessariamente significa que um vinho &eacute; pior do que outro, n&atilde;o se pode negar que isso influencia sensivelmente os h&aacute;bitos dos consumidores e, por conseq&uuml;&ecirc;ncia, as estrat&eacute;gias mercadol&oacute;gicas dos produtores na dire&ccedil;&atilde;o da conquista do paladar dos seus consumidores. Pode-se argumentar que, na linha de pensamento de Gereffi, a cadeia produtiva do vinho vem passando da situa&ccedil;&atilde;o de uma cadeia coordenada pela oferta, para uma cadeia coordenada pela demanda (GEREFFI,1994, p. 14), o que &eacute; perfeitamente plaus&iacute;vel para a um produto que &eacute; alvo de acaloradas discuss&otilde;es entre consumidores, cr&iacute;ticos especializados e produtores tradicionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, temos que admitir que n&atilde;o &eacute; a compara&ccedil;&atilde;o que cria a padroniza&ccedil;&atilde;o, mas a expans&atilde;o do mercado do vinho que acaba gerando a necessidade do consumidor ne&oacute;fito buscar alguma refer&ecirc;ncia sobre um produto, que apesar de prestigiado e pleno de tradi&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o faz parte de sua hist&oacute;ria nem de suas refer&ecirc;ncias culturais. Do ponto de vista do consumidor que cresceu em uma fam&iacute;lia que tinha entre seus h&aacute;bitos a degusta&ccedil;&atilde;o de vinhos de alta qualidade, podemos falar que este assiste a um processo de padroniza&ccedil;&atilde;o e de "perda de aura" de um produto que antes era um de seus s&iacute;mbolos de distin&ccedil;&atilde;o. Mas, nesse mesmo processo temos os novos consumidores, a quem a expans&atilde;o do mercado global do vinho e os novos h&aacute;bitos de consumo a ele associados acenam com um convite para o ingresso em um novo mundo: o <i>Mondovino</i>. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IV. <i>MONDOVINO</i>: VIL&Otilde;ES DA GLOBALIZA&Ccedil;&Atilde;O DO VINHO VIRAM PERSONAGENS NO CINEMA </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O document&aacute;rio que j&aacute; citamos, <i>Mondovino</i>, de Jonathan Nossiter, coloca na tela do cinema os personagens dessa hist&oacute;ria. No filme, as v&iacute;timas da globaliza&ccedil;&atilde;o, os vinhateiros tradicionais, trocam farpas e ironias com Michel Rolland, o mais requisitado consultor de empresas vin&iacute;colas da atualidade, Robert Parker, o mais influente cr&iacute;tico de vinhos do mundo, e Robert Mondavi, tido como prot&oacute;tipo do moderno (e implac&aacute;vel comprador de vin&iacute;colas) empres&aacute;rio do mundo do vinho. O filme, extremamente bem dirigido e produzido, ganhou imediata acolhida da cr&iacute;tica e foi aclamado no festival de Cannes, em 2004. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De certa forma, a obra toma partido em favor da tradi&ccedil;&atilde;o e apresenta os novos personagens como vil&otilde;es e, por vezes, como c&iacute;nicos e inescrupulosos. Por outro lado, o filme deixa entrever o j&aacute; aqui referido "paradoxo frankfurtiano" entre a expans&atilde;o e a inova&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o e consumo do vinho e o quase inexor&aacute;vel desaparecimento do personagem que deu origem a toda essa hist&oacute;ria: o apaixonado vinhateiro tradicional e seus vinhos com aura. Na verdade, se tudo ficasse como antes, n&atilde;o ter&iacute;amos paradoxo, nem produtores milion&aacute;rios, cr&iacute;ticos e consultores prepotentes, nem tampouco milh&otilde;es de novos consumidores com acesso ao mundo do vinho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tomamos o t&iacute;tulo do filme emprestado para ilustrar que o paradoxo de fato existe e a moderniza&ccedil;&atilde;o virou a cadeia produtiva e o mercado do vinho de cabe&ccedil;a para baixo. A grande invers&atilde;o foi a de que o mercado, outrora pequeno e consumidor passivo da obra de arte do vinhateiro, passa a ser um agente que interv&eacute;m (em demasia) diretamente na sua arte. Nesse processo, a massifica&ccedil;&atilde;o &eacute; inevit&aacute;vel, pois o mercado cria refer&ecirc;ncias de qualidade e pre&ccedil;o que s&atilde;o externas ao processo produtivo, ou seja, n&atilde;o &eacute; mais o vinhateiro que faz o vinho que quer e vende-o ao pre&ccedil;o que bem entende. A cadeia produtiva deixa de ser regida pela oferta e passa ao comando da demanda (GEREFFI, 1994, p. 14). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No filme, ao cr&iacute;tico especializado americano Robert Parker &eacute; atribu&iacute;da a fa&ccedil;anha de em um mesmo dia acabar com a reputa&ccedil;&atilde;o de um vinho tradicional e colocar vinhos emergentes no pedestal. O poder de influ&ecirc;ncia de Parker e sua publica&ccedil;&atilde;o bimensal <i>The Wine Advocate</i><a name="c4"></a><a href="#r4"><sup>4</sup></a> &eacute; acusado de direcionar o gosto do consumidor para padr&otilde;es de paladar padronizados e mais pr&oacute;ximos das caracter&iacute;sticas dos vinhos emergentes ou, mais especificamente, os produzidos pelas novas empresas, de regi&otilde;es e pa&iacute;ses n&atilde;o tradicionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aqui, a cr&iacute;tica especializada cumpre um papel estrat&eacute;gico, ao substituir o consumidor no papel de provar, analisar e criticar centenas de marcas de vinho e depois classific&aacute;-las hierarquicamente e publicar tudo isso em revistas ou jornais especializados. Mesmo que esta seja id&ocirc;nea e, at&eacute; certo ponto, sens&iacute;vel &agrave; diversidade e tente n&atilde;o levar em conta a fama e o pre&ccedil;o do vinho, ela acaba inevitavelmente contribuindo para a cria&ccedil;&atilde;o de um padr&atilde;o de paladar que influencia consumidores e produtores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, como o consumidor poderia provar e analisar centenas de marcas e safras de vinho? A sua &uacute;nica possibilidade de orienta&ccedil;&atilde;o nesse amplo leque de oferta &eacute; o filtro da cr&iacute;tica especializada que obt&eacute;m espa&ccedil;o privilegiado na m&iacute;dia. Nesse sentido, o poder a esta atribu&iacute;do &eacute; real: a partir do momento em que o mercado torna-se a &uacute;nica forma de termos acesso a um determinado produto, somos submetidos aos que tem o poder de barrar ou franquear o acesso a ele. Podemos pensar que, assim como o cr&iacute;tico pode deixar de provar uma marca ou mesmo provar e n&atilde;o gostar, o editor pode negar-se a publicar uma obra-prima. Essa dimens&atilde;o cruel do mercado &eacute; real. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>V. <i>MONDOVINO</i> DE CABE&Ccedil;A PARA BAIXO: A DIMENS&Atilde;O DA INCLUS&Atilde;O DE NOVAS REGI&Otilde;ES, PRODUTORES E CONSUMIDORES NE&Oacute;FITOS </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se argumentar que o conflito &eacute; apenas representado por esses atores sociais t&atilde;o eloq&uuml;entes que o filme apresenta e que o roteiro dessa hist&oacute;ria foi escrito pela globaliza&ccedil;&atilde;o em geral e pela expans&atilde;o da oferta e do h&aacute;bito de tomar vinho. A problem&aacute;tica da expans&atilde;o do mundo do vinho, da prov&aacute;vel padroniza&ccedil;&atilde;o e perda do halo do produto, contudo, pode ser vista de outras perspectivas que n&atilde;o somente a desses atores: al&eacute;m dos grandes produtores emergentes, dos cr&iacute;ticos com alto poder de forma&ccedil;&atilde;o de opini&atilde;o, dos consultores poderosos e dos vinhateiros alijados do seu papel tradicional, existem novas regi&otilde;es produtoras, pequenos produtores que retomam suas tradi&ccedil;&atilde;o familiares na atividade vin&iacute;cola e consumidores que entram num mundo antes inacess&iacute;vel aos mortais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse contexto de transforma&ccedil;&atilde;o do vinho em produto regional de consumo global, a abertura desse mercado para novas regi&otilde;es produtoras passou pelo rompimento com a id&eacute;ia de que apenas a tradi&ccedil;&atilde;o permite a produ&ccedil;&atilde;o de vinhos de alta qualidade e que somente em determinadas regi&otilde;es isso &eacute; poss&iacute;vel. Emerge atualmente a no&ccedil;&atilde;o de que isso pode ser objeto de aprendizagem, que o investimento em tecnologia e na capacita&ccedil;&atilde;o de produtores tamb&eacute;m pode resultar na produ&ccedil;&atilde;o de vinhos de qualidade similar aos produzidos nas regi&otilde;es tradicionais. Portanto, a produ&ccedil;&atilde;o de vinhos de alta qualidade e aptos a competir nesse mercado seleto pode ser "criada", ser fomentada por investimento em ci&ecirc;ncia e tecnologia aplicadas a esse fim, em suma, pode ser um alvo relevante para pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de inova&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A globaliza&ccedil;&atilde;o tem muito a ver com esse processo. Logicamente, ningu&eacute;m importa vinho "ruim": o vinho de mesa (cada vez mais um eufemismo para vinhos de baixa qualidade) &eacute; produzido e consumido regionalmente. O mercado para o vinho de baixa qualidade n&atilde;o &eacute; afetado pela globaliza&ccedil;&atilde;o, mas pela mudan&ccedil;a dos h&aacute;bitos de consumo e pela redu&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a de pre&ccedil;o em rela&ccedil;&atilde;o aos vinhos de qualidade. Por outro lado, quem produz vinho de boa qualidade &eacute; profundamente afetado pela globaliza&ccedil;&atilde;o do mercado vin&iacute;cola, pois v&ecirc;-se obrigado a competir em pre&ccedil;o e qualidade com os bons vinhos importados. Sendo assim, observa-se um movimento claro em regi&otilde;es que produziam vinhos de qualidade razo&aacute;vel, as quais passam a ter que investir em capacita&ccedil;&atilde;o, visando em um primeiro momento sobreviver &agrave; concorr&ecirc;ncia dos importados e, mais recentemente, aspirar a uma fatia no mercado global. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso vem ocorrendo em regi&otilde;es que antes eram voltadas para mercados regionais ou nacionais, como a Calif&oacute;rnia, nos Estados Unidos, a regi&atilde;o do D'Ouro, em Portugal, regi&otilde;es produtoras do Chile e da Argentina e a regi&atilde;o vin&iacute;cola da serra ga&uacute;cha, no Rio Grande do Sul. O vinho de alta qualidade precisa ser produzido e engarrafado na pr&oacute;pria regi&atilde;o onde as uvas s&atilde;o cultivadas, pois isso possibilita que a qualidade da mat&eacute;ria-prima seja acompanhada de perto pelo produtor do vinho e que seja criada uma identidade entre as caracter&iacute;sticas e a qualidade do vinho e a regi&atilde;o onde ele &eacute; produzido - s&oacute; assim a regi&atilde;o transforma-se em uma "marca". Isso ocorre h&aacute; muito tempo em regi&otilde;es e cidades europ&eacute;ias, que registram seu nome como marca e supervisionam, classificam e certificam (com uma indica&ccedil;&atilde;o de proced&ecirc;ncia) os vinhos produzidos em regi&otilde;es tradicionais, como Bordeaux e Saint Emillion, na Fran&ccedil;a, Valpolicella e Frascatti, na It&aacute;lia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro fen&ocirc;meno recente, envolvendo a m&iacute;stica que associa a qualidade do vinho com o local onde ele &eacute; produzido, &eacute; o florescimento do turismo em regi&otilde;es vin&iacute;colas, que oferecem como atra&ccedil;&atilde;o, al&eacute;m da degusta&ccedil;&atilde;o e venda de vinhos, a visita &agrave;s vin&iacute;colas, a gastronomia e a cultura locais. Na esteira desse processo, florescem mercados associados ao crescimento do prest&iacute;gio da bebida, com a venda de acess&oacute;rios para a conserva&ccedil;&atilde;o do vinho (adegas climatizadas), para a degusta&ccedil;&atilde;o (decantadores, ta&ccedil;as) e do conhecimento necess&aacute;rio a uma degusta&ccedil;&atilde;o competente (cursos, literatura especializada). Em outras palavras, o mercado do vinho, apesar de em termos relativos n&atilde;o ser muito expressivo (participa&ccedil;&atilde;o no Produto Interno Bruto, receita de exporta&ccedil;&atilde;o), &eacute; um segmento com um dinamismo muito significativo e que est&aacute; contribuindo para a dinamiza&ccedil;&atilde;o de economias locais. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VI. UM CASO DE INCLUS&Atilde;O E REGENERA&Ccedil;&Atilde;O DE ECONOMIA VIN&Iacute;COLA LOCAL: TRADI&Ccedil;&Atilde;O E INOVA&Ccedil;&Atilde;O NO VALE DOS VINHEDOS </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na regi&atilde;o reconhecida como a maior produtora de uva e vinho do Brasil, localiza-se o distrito de Vale dos Vinhedos, que faz parte do munic&iacute;pio de Bento Gon&ccedil;alves. H&aacute; nessa regi&atilde;o a presen&ccedil;a de muitas vin&iacute;colas, a maioria das quais pequenas empresas<a name="c5"></a><a href="#r5"><sup>5</sup></a> de origem familiar, administradas por descendentes das fam&iacute;lias de imigrantes italianos que passaram a estabelecer-se no local nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo XIX. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m da sua tradi&ccedil;&atilde;o na produ&ccedil;&atilde;o de vinhos, o Vale dos Vinhedos vem investindo em infra-estrutura tur&iacute;stica na tentativa de incrementar essa atividade econ&ocirc;mica associada &agrave; produ&ccedil;&atilde;o do vinho, procurando aproveitar o crescimento do consumo, do prest&iacute;gio da bebida e da "onda" de turismo tem&aacute;tico a ela referenciada. Ao longo das estradas que cortam a vegeta&ccedil;&atilde;o caracter&iacute;stica da encosta da serra ga&uacute;cha, encontram-se diversas vin&iacute;colas, hot&eacute;is, restaurantes, pousadas e queijarias. Sendo assim, as vin&iacute;colas localizam-se junto a uma zona de grande potencial tur&iacute;stico, refor&ccedil;ado pelo simbolismo atribu&iacute;do ao vinho, o que gera uma imensa curiosidade nas pessoas que querem saber onde e como s&atilde;o produzidos os vinhos que eles consomem. Muitas vezes, meros turistas transformam-se em consumidores e multiplicadores do h&aacute;bito, ap&oacute;s uma vista a esses locais. Assim, a imagem da bebida &eacute; apreendida atrav&eacute;s de um significado inerente &agrave; regi&atilde;o produtora: o vinho pode at&eacute; n&atilde;o precisar desse entorno tur&iacute;stico e tradicional para ser produzido, mas para ser vendido, sim. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observa-se que mesmo em empresas vin&iacute;colas que ainda est&atilde;o firmemente assentadas sobre uma organiza&ccedil;&atilde;o familiar, &eacute; crescente a inova&ccedil;&atilde;o por meio da aquisi&ccedil;&atilde;o de equipamentos modernos, do plantio de castas vin&iacute;feras, da contrata&ccedil;&atilde;o de t&eacute;cnicos em enologia e da qualifica&ccedil;&atilde;o de sua m&atilde;o-de-obra. Essa inova&ccedil;&atilde;o na regi&atilde;o articula-se a um resgate de tradi&ccedil;&otilde;es que haviam sido perdidas ao longo de d&eacute;cadas de perda de prest&iacute;gio da produ&ccedil;&atilde;o de vinho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o vin&iacute;cola na regi&atilde;o da serra ga&uacute;cha come&ccedil;ou com a chegada dos primeiros imigrantes e destinava-se, inicialmente, ao consumo dom&eacute;stico e ao mercado local. Mas rapidamente a uva e o vinho transformaram-se em produtos vendidos para outras regi&otilde;es do estado e do pa&iacute;s. Ao longo do s&eacute;culo XX, foi estruturando-se na regi&atilde;o um importante p&oacute;lo produtor de vinho. Apesar do clima e da altitude da regi&atilde;o da serra ga&uacute;cha n&atilde;o serem os ideais &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de uva e vinho, a determina&ccedil;&atilde;o dos colonos e o costume trazido da It&aacute;lia prevaleceu e consolidou a regi&atilde;o como a maior produtora nacional (em volume e valor). Mas a divis&atilde;o do trabalho que se estabeleceu nessa cadeia produtiva n&atilde;o foi a adequada para a produ&ccedil;&atilde;o de vinhos de alta qualidade, o que exige, em primeiro lugar, o cultivo de uvas de castas vin&iacute;feras e isso na pr&oacute;pria vin&iacute;cola em que o vinho &eacute; produzido. Contrariamente, ao longo do s&eacute;culo XX, a maior parte dos produtores locais foi especializando-se no fornecimento de uva para empresas e cooperativas vin&iacute;colas, que padronizam a mat&eacute;ria-prima oriunda de diversos produtores com qualidades muito heterog&ecirc;neas, homogeneizando o produto por meio da adi&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&uacute;car de cana e por processos qu&iacute;micos, o que resulta em um vinho de baixa qualidade. Al&eacute;m disso, como os produtores de uva n&atilde;o vendem somente para as vin&iacute;colas, eles cultivam as chamadas "uvas de mesa", apropriadas para o consumo da fruta, mas n&atilde;o para a produ&ccedil;&atilde;o de vinho. Essa &eacute; a chamada produ&ccedil;&atilde;o de "vinhos de mesa", um eufemismo para vinho de baixa qualidade, o qual tem um mercado garantido entre os consumidores que, sem preocupa&ccedil;&atilde;o com a qualidade, procuram baixo pre&ccedil;o e alta quantidade, caracter&iacute;sticas eternizadas pelos "garraf&otilde;es" de cinco litros, vendidos por um pre&ccedil;o muito acess&iacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, os produtores de uva sempre queixaram-se dos baixos pre&ccedil;os pagos pela uva, situa&ccedil;&atilde;o que dificilmente mudaria, pois aos produtores de vinho em alta escala interessa o fornecimento de uva em grande quantidade e por um baixo pre&ccedil;o, n&atilde;o importando a qualidade do produto. Os produtores de uva, inclusive, queixavam-se de que as vin&iacute;colas atrasavam o recebimento da mat&eacute;ria-prima para que esta perdesse qualidade e baixasse de pre&ccedil;o. Esses elementos contribu&iacute;ram para o crescimento da no&ccedil;&atilde;o de que s&oacute; agregando valor &agrave; uva (ou seja, fazendo tamb&eacute;m o vinho), os produtores poderiam almejar melhores resultados econ&ocirc;micos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse arranjo de caracter&iacute;sticas f&iacute;sicas do local, divis&atilde;o do trabalho e explora&ccedil;&atilde;o de um mercado de consumo em massa de produtos de baixa qualidade predominou at&eacute; o final dos anos 1980, quando entrou em cena o vinho como produto global, processo ao qual j&aacute; nos referimos nas sess&otilde;es anteriores. A partir de ent&atilde;o, come&ccedil;am a aparecer no mercado brasileiro vinhos importados a um pre&ccedil;o acess&iacute;vel, o que acabou revelando um mercado em potencial para o vinho de qualidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para disputar esse mercado e competir com o vinho importado, observa-se a partir de meados dos anos 1990, um movimento no sentido de reconvers&atilde;o da pequena produ&ccedil;&atilde;o local caracterizado por: 1) uma mudan&ccedil;a na divis&atilde;o social do trabalho na cadeia vin&iacute;cola, com a fus&atilde;o das etapas da produ&ccedil;&atilde;o da uva e do vinho na mesma empresa; 2) o surgimento da possibilidade de op&ccedil;&atilde;o pela produ&ccedil;&atilde;o do vinho de "qualidade padr&atilde;o mundial", o que implica em produ&ccedil;&atilde;o em escala bem menor, mas com muito valor agregado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse contexto, a "indica&ccedil;&atilde;o de proced&ecirc;ncia" (certifica&ccedil;&atilde;o de que um vinho &eacute; produzido com uvas de uma determinada regi&atilde;o e engarrafado na origem) torna-se um instrumento de grande import&acirc;ncia. A Lei da Propriedade Industrial, de 1996, criou o marco legal que permitiu a cria&ccedil;&atilde;o desse tipo de certifica&ccedil;&atilde;o no Brasil. A partir da&iacute;, inicia-se um movimento que, aproveitando o crescimento do com&eacute;rcio internacional do vinho e o crescimento, no Brasil, do mercado potencialmente consumidor de vinho "qualidade padr&atilde;o mundial", passa a investir na consolida&ccedil;&atilde;o do segmento da ind&uacute;stria vin&iacute;cola que vai apostar na produ&ccedil;&atilde;o de vinhos aptos a disputar o mercado global ou a pelo menos competir no mercado nacional com os vinhos importados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O caso do Vale dos Vinhedos &eacute; um exemplo de mobiliza&ccedil;&atilde;o de produtores locais que deu origem a uma marca registrada. A partir da cria&ccedil;&atilde;o de uma associa&ccedil;&atilde;o de produtores de uva e vinho, hot&eacute;is, pousadas e restaurantes buscou-se revitalizar a economia local com base na articula&ccedil;&atilde;o entre a produ&ccedil;&atilde;o de vinhos de alta qualidade e a valoriza&ccedil;&atilde;o da tradi&ccedil;&atilde;o e cultura do local, al&eacute;m do est&iacute;mulo ao turismo e &agrave; exporta&ccedil;&atilde;o de vinho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1995, &eacute; criada a Associa&ccedil;&atilde;o dos Produtores de Vinhos Finos do Vale dos Vinhedos (Aprovale), iniciativa de seis vin&iacute;colas locais que tinha como objetivo principal qualificar a produ&ccedil;&atilde;o vin&iacute;cola da regi&atilde;o e, sobretudo, desenvolver um projeto de certifica&ccedil;&atilde;o da origem dos vinhos ali produzidos, nos moldes de regi&otilde;es similares na Europa. Ao longo de sua breve hist&oacute;ria, a Aprovale incorporou tamb&eacute;m empresas n&atilde;o vin&iacute;colas, contando hoje com 32 vin&iacute;colas e 24 associados n&atilde;o produtores de vinho, entre hot&eacute;is, pousadas, restaurantes, artesanatos, queijarias e outros. As vin&iacute;colas do Vale dos Vinhedos produziram, em 2006, 6,9 milh&otilde;es de litros de vinhos finos, o equivalente a 9,2 milh&otilde;es de garrafas (APROVALE, 2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Aprovale ingressou, em 1997, com um pedido junto ao Instituto Nacional de Propriedade Industrial (INPI), a fim de obter o registro da Indica&ccedil;&atilde;o de Proced&ecirc;ncia do Vale dos Vinhedos (IPVV), que foi aprovada em 2002. A partir da comprova&ccedil;&atilde;o da proced&ecirc;ncia e de uma s&eacute;rie de an&aacute;lises dos produtos, os vinhos ali produzidos (por produtores associados) podem ostentar nos seus r&oacute;tulos o selo que comprova sua proced&ecirc;ncia do Vale dos Vinhedos. Recentemente, a IPVV conquistou o reconhecimento pela Comunidade Europ&eacute;ia (CE), como regi&atilde;o de origem controlada. Foi a primeira regi&atilde;o n&atilde;o europ&eacute;ia a conquistar esse reconhecimento, o que permite que os vinhos ali produzidos possam ser comercializados nos pa&iacute;ses pertencentes &agrave; CE. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cria&ccedil;&atilde;o da "indica&ccedil;&atilde;o de proced&ecirc;ncia" envolveu, al&eacute;m da mobiliza&ccedil;&atilde;o da comunidade e dos produtores da regi&atilde;o, a Universidade de Caxias do Sul (UCS), a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu&aacute;ria (Embrapa) e outros centros de pesquisa e ensino regionais, que se envolveram na demarca&ccedil;&atilde;o e no levantamento das caracter&iacute;sticas f&iacute;sicas da regi&atilde;o, na cria&ccedil;&atilde;o de uma infra-estrutura para an&aacute;lise da qualidade e da autenticidade do vinho<a name="c6"></a><a href="#r6"><sup>6</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A inova&ccedil;&atilde;o na produ&ccedil;&atilde;o vin&iacute;cola da regi&atilde;o n&atilde;o rompeu, contudo, com a tradi&ccedil;&atilde;o da ind&uacute;stria vin&iacute;cola de base familiar, pelo contr&aacute;rio, ela foi instrumento de preserva&ccedil;&atilde;o da gest&atilde;o familiar das empresas e da manuten&ccedil;&atilde;o de fam&iacute;lias unidas em torno da atividade que as caracterizou desde a chegada da primeira gera&ccedil;&atilde;o &agrave; regi&atilde;o, no s&eacute;culo XIX. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A rela&ccedil;&atilde;o entre inova&ccedil;&atilde;o e tradi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; a de duas esferas dicot&ocirc;micas que se negam, mas a de pares que se complementam e alimentam a mobiliza&ccedil;&atilde;o dos esfor&ccedil;os dos agentes econ&ocirc;micos locais. Isso ocorre porque a produ&ccedil;&atilde;o do vinho no Vale dos Vinhedos est&aacute; intimamente vinculada ao cultivo das tradi&ccedil;&otilde;es familiares associadas &agrave; sua origem italiana. Mesmo frente &agrave;s moderniza&ccedil;&otilde;es na vinicultura, as ra&iacute;zes do imigrante italiano est&atilde;o presentes na configura&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o em que o vinho &eacute; produzido. A inova&ccedil;&atilde;o ocorreu com a transforma&ccedil;&atilde;o no processo de fabrica&ccedil;&atilde;o do vinho, a partir da incorpora&ccedil;&atilde;o de m&aacute;quinas e de recursos humanos qualificados, na reconfigura&ccedil;&atilde;o da divis&atilde;o do trabalho na cadeia produtiva do vinho e na mudan&ccedil;a no conceito do que &eacute; um bom vinho. Isso transpareceu na s&eacute;rie de entrevistas que realizamos com diversas gera&ccedil;&otilde;es de produtores em vin&iacute;colas familiares da regi&atilde;o, das quais extra&iacute;mos alguns trechos ilustrativos que apresentaremos a seguir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o de vinho &eacute; um elemento fundamental da constru&ccedil;&atilde;o da identidade das fam&iacute;lias da regi&atilde;o e isso &eacute; percebido e valorizado em todas gera&ccedil;&otilde;es: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Aqui em casa era tudo &#91;uva&#93; comum, aqui tinha parreira de 120 anos. Desde quando vieram da It&aacute;lia e trouxeram de l&aacute; as mudas e, passou um tempo, j&aacute; tinha as muda aqui. Basta dizer que por isso que sobrou um monte de vinho e constru&iacute;ram a igreja" (vitivinicultor, 73 anos; quarta gera&ccedil;&atilde;o de descendente de imigrantes italianos). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Foi nosso bisav&ocirc; quem come&ccedil;ou. Esses vinhedos t&ecirc;m em torno de 100 anos. N&oacute;s encontramos ra&iacute;zes com quatro metros de profundidade. Foi passando de gera&ccedil;&atilde;o para gera&ccedil;&atilde;o" (viticultor e administrador, 32 anos; sexta gera&ccedil;&atilde;o de descendente de italianos). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os mais velhos n&atilde;o se imaginam fazendo outra coisa, muito embora nem sempre a uva e o vinho tenham sido a principal fonte de renda. Simbolicamente, ela &eacute; muito valorizada pelas fam&iacute;lias, fato do qual eles t&ecirc;m consci&ecirc;ncia: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"N&oacute;s trabalh&aacute;vamos mais com vinho comum. &#91;A empresa&#93; est&aacute; registrada em 1946, n&oacute;s faz&iacute;amos o vinho, mas vend&iacute;amos o vinho para a Aurora, para a Dreher, para vin&iacute;cola grande, que eles tinham nome. N&oacute;s faz&iacute;amos vinho artesanal, vinho da col&ocirc;nia, com o tal&atilde;o do agricultor. N&oacute;s plant&aacute;vamos de tudo. N&atilde;o era s&oacute; uva. Hoje em dia se trabalha mais com o cultivo da uva. Hoje em dia, para falar a verdade, n&oacute;s n&atilde;o temos nada a n&atilde;o ser uva. Temos uma hortinha quebra-galho. Se tinha porco, vaca, galinha, trigo, milho, tinha de tudo, se trabalhava nisso a&iacute;. A parreira era pouca, n&atilde;o era grande o consumo tamb&eacute;m. Eu cansei de ter uva na parreira e ningu&eacute;m queria, deixava l&aacute;. N&atilde;o era consumo, hoje que surgiu bastante vin&iacute;cola, mais consumo, mais divulgado o vinho. Antigamente n&atilde;o era tanto assim. N&oacute;s plant&aacute;vamos o trigo &#91;...&#93;, mas agora, aqui, em qualquer lugar bonito, se planta parreira, porque n&oacute;s temos m&aacute;quina para isso tamb&eacute;m, m&aacute;quinas para tratar &#91;...&#93; ent&atilde;o se torna r&aacute;pido o trabalho" (vitivinicultor, 73 anos; quarta gera&ccedil;&atilde;o de descendente de italianos). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em determinado momento, em algumas fam&iacute;lias, come&ccedil;a a nascer a percep&ccedil;&atilde;o de que a sa&iacute;da para a manuten&ccedil;&atilde;o do vinho como principal neg&oacute;cio da fam&iacute;lia &eacute; o investimento em inova&ccedil;&atilde;o. Esse processo &eacute; desencadeado no interior das pr&oacute;prias fam&iacute;lias, por meio do di&aacute;logo entre as gera&ccedil;&otilde;es: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Tem algumas coisas que a gente tem problemas at&eacute; hoje. Por exemplo, o pai &eacute; da gera&ccedil;&atilde;o que trabalhava, plantava para a quantidade e n&atilde;o para a qualidade. Foi bem complicado para convencer ele de que t&iacute;nhamos que mudar os vinhedos, os sistemas de produ&ccedil;&atilde;o e trabalhar com uva vitivin&iacute;fera se quis&eacute;ssemos vislumbrar um futuro melhor em termos &#91;empresariais&#93;. Isso foi bem complicado para articular essas quest&otilde;es &#91;...&#93; imagina 'seu av&ocirc; viveu daquela forma, seu bisav&ocirc; tamb&eacute;m, por que n&oacute;s vamos ter que mudar?' Por isso se manteve esta &aacute;rea &#91;parreiras de uva comum&#93;, pela hist&oacute;ria, em fun&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m para mostrar um pouco como era no passado e como &eacute; hoje" (vinicultor e administrador, 32 anos; sexta gera&ccedil;&atilde;o de descendente de italianos). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas os mais velhos, apesar de certa perplexidade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s transforma&ccedil;&otilde;es, t&ecirc;m uma n&iacute;tida percep&ccedil;&atilde;o dos obst&aacute;culos &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o da sua atividade tradicional: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"N&oacute;s temos um problema s&eacute;rio com a importa&ccedil;&atilde;o, porque est&aacute; entrando muito vinho da Argentina, do Chile &#91;...&#93; L&aacute; eles produzem vinho mais f&aacute;cil que n&oacute;s aqui, nosso clima aqui n&atilde;o &eacute; t&atilde;o favor&aacute;vel, mas assim mesmo n&oacute;s estamos &#91;produzindo&#93; &#91;...&#93;. Tem uns que dizem que &eacute; melhor o importado, outros dizem que &eacute; o nosso aqui. N&oacute;s temos as mesmas mudas que eles tem, n&oacute;s temos as mesmas m&aacute;quinas que eles tem" (vitivinicultor, 73 anos; quarta gera&ccedil;&atilde;o de imigrantes italianos). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar das dificuldades, at&eacute; o final dos anos 1980, a produ&ccedil;&atilde;o local sustentava-se e at&eacute; permitia algum investimento em melhorias, no entanto, as transforma&ccedil;&otilde;es macroecon&ocirc;micas ocorridas no Brasil, em meados dos anos de 1990, interferiram no desenvolvimento da regi&atilde;o, como relata um dos entrevistados: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Um momento de uma grande crise no setor, aqui, &#91;foi&#93; com a abertura dos mercados do governo Collor. O Brasil n&atilde;o estava preparado para competir com os produtos de qualidade, com o pre&ccedil;o que se produzia aqui para fazer frente aos importados que come&ccedil;avam a entrar. Tinha um vinho com uma garrafa azul, alem&atilde;o, que praticamente quebrou as grandes empresas e as cooperativas. A vin&iacute;cola &#91;de&#93; que n&oacute;s &eacute;ramos associados deixou de pagar duas safras seguidas para n&oacute;s e a gente vivia disso, da venda da uva &#91;...&#93;. Ent&atilde;o n&oacute;s fomos nos desestimulando com o trabalho com a viticultura e depois de muita conversa, fam&iacute;lia grande, junto com a do meu tio, a gente optou por profissionalizar as atividades e termos nosso pr&oacute;prio neg&oacute;cio. Agregar valor. A nossa hist&oacute;ria &eacute; muito parecida com as das demais empresas daqui. E, claro, o cara olha assim pro lado e v&ecirc; o vizinho que est&aacute; com o neg&oacute;cio, a&iacute; outro abre tamb&eacute;m, a&iacute; estimula tamb&eacute;m a dar seq&uuml;&ecirc;ncia ao seu pr&oacute;prio neg&oacute;cio, a agregar valor" (vinicultor e administrador, 32 anos; sexta gera&ccedil;&atilde;o de descendente de italianos). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe ressaltar que as novas gera&ccedil;&otilde;es que est&atilde;o assumindo os neg&oacute;cios familiares nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, fazem-no em condi&ccedil;&otilde;es bem diferentes das vivenciadas pelos antepassados pioneiros. As novas gera&ccedil;&otilde;es possuem muita qualifica&ccedil;&atilde;o, obtida em cursos universit&aacute;rios, seja na &aacute;rea de enologia e qu&iacute;mica, seja na &aacute;rea de engenharia, economia e administra&ccedil;&atilde;o. Grande parte das novas gera&ccedil;&otilde;es de empres&aacute;rios locais, em determinado momento, deixaram a regi&atilde;o para estudar em universidades locais ou na capital. As perspectivas desanimadoras dos neg&oacute;cios familiares impunha a esses jovens o objetivo de qualificar-se e estabelecer-se no meio urbano, contribuindo para o sustento dos que permaneciam no campo. Aos poucos esse processo foi sendo revertido: muitos dos que buscavam na cidade a qualifica&ccedil;&atilde;o para gerir a produ&ccedil;&atilde;o vin&iacute;cola decidem voltar &agrave;s suas origens e assumir os neg&oacute;cios da fam&iacute;lia (encontramos at&eacute; casos de pessoas que, mesmo depois de bem-estabelecidas na cidade, retornaram para os locais de origem). Esse processo foi motivado por dois fatores: 1) o desejo de viabilizar economicamente uma atividade que cumpre um papel fundamental na identidade da sua fam&iacute;lia e comunidade; 2) o vislumbre de uma possibilidade concreta de obter-se essa viabilidade pela reconvers&atilde;o da empresa familiar para a produ&ccedil;&atilde;o de vinho de qualidade e pela explora&ccedil;&atilde;o do turismo e outras atividades ligadas ao vinho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma caracter&iacute;stica importante da regi&atilde;o &eacute; de que a maior parte das empresas que inovaram seguem com o perfil familiar encontrado em suas origens. Algumas empresas cresceram muito, exportam e t&ecirc;m grande faturamento, mas mant&ecirc;m a gest&atilde;o familiar. As caracter&iacute;sticas da produ&ccedil;&atilde;o do vinho de qualidade tamb&eacute;m podem favorecer o crescimento do neg&oacute;cio sem que sejam perdidas as suas caracter&iacute;sticas de gest&atilde;o familiar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Deparamo-nos, neste estudo de caso, com uma situa&ccedil;&atilde;o inversa &agrave; descrita anteriormente. Em regi&otilde;es em que existe uma produ&ccedil;&atilde;o tradicional, como a da serra ga&uacute;cha, por&eacute;m sem o prest&iacute;gio e a aura de regi&otilde;es como as que o filme <i>Mondovino </i>mostra, a globaliza&ccedil;&atilde;o abriu uma janela de oportunidades para pequenas vin&iacute;colas - e para grandes empresas locais tamb&eacute;m - inserirem-se de uma forma positiva no mercado vin&iacute;cola global, revitalizando a economia local e estimulando o resgate de tradi&ccedil;&otilde;es familiares. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VII. CONCLUS&Otilde;ES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Procuramos nesse texto ressaltar o paradoxo evidenciado pela globaliza&ccedil;&atilde;o do mercado de vinho de alta qualidade, sobretudo na amea&ccedil;a que ela representa de extin&ccedil;&atilde;o da figura do vinhateiro tradicional e da "aura" do vinho. Por outro lado, o que &eacute; uma amea&ccedil;a para o vinhateiro &eacute; uma janela de oportunidades para vinicultores de regi&otilde;es emergentes e um franqueamento do acesso ao consumo do vinho de qualidade a um segmento maior e mais diversificado do mercado de consumo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na an&aacute;lise da pol&ecirc;mica entre produtores tradicionais e produtores emergentes, consultores e cr&iacute;ticos de vinho, observamos que os dois lados, no fundo, defendem posi&ccedil;&otilde;es em modelos distintos de produ&ccedil;&atilde;o e consumo de vinho. O pragmatismo americano, capitaneado pelo cr&iacute;tico Robert Parker, defende que tradi&ccedil;&atilde;o e pre&ccedil;o n&atilde;o s&atilde;o indicadores de qualidade, e para isso ele prop&otilde;e-se a provar e a dar pareceres de vinhos comprados diretamente no ponto de venda e provados sem que o degustador saiba a marca e a origem. A pr&aacute;tica da degusta&ccedil;&atilde;o "no escuro", antes tida pelos franceses como abomin&aacute;vel, vem demonstrando que mesmo o degustador mais qualificado n&atilde;o consegue diferenciar os vinhos "com aura" dos "sem aura", a menos que ele tenha acesso ao r&oacute;tulo do vinho antes da prova. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, a chamada "aura" dos vinhos tradicionais ainda influencia o consumidor que tem poder aquisitivo para tal, o que nos autoriza a afirmar que a moderniza&ccedil;&atilde;o reduz o espa&ccedil;o do vinhateiro tradicional, mas n&atilde;o o elimina. Em outras palavras, houve uma expans&atilde;o da oferta e do consumo de vinhos de qualidade e a transforma&ccedil;&atilde;o das vin&iacute;colas tradicionais em objetos de culto e sin&ocirc;nimo de exclusividade e distin&ccedil;&atilde;o. Estas &uacute;ltimas, por tornarem-se um grupo ainda mais restrito, tiveram seus vinhos sobrevalorizados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No grupo das vin&iacute;colas emergentes, de regi&otilde;es sem grande tradi&ccedil;&atilde;o, como &eacute; o caso do Vale dos Vinhedos, observa-se que o crescimento do mercado do vinho possibilitou uma certa regenera&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o local, o que permitiu, por um lado, o surgimento de vin&iacute;colas de grande porte que investem muito e exportam e, por outro, a revitaliza&ccedil;&atilde;o de vin&iacute;colas artesanais que se dedicam &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de vinhos em pequena escala, associada &agrave; atividade do turismo tem&aacute;tico destinado &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de novos en&oacute;filos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BENJAMIN</b>, W. 1983. A obra de arte na &eacute;poca de suas t&eacute;cnicas de reprodu&ccedil;&atilde;o. <i>In</i> : BENJAMIN, W. <i>Textos escolhidos</i>. S&atilde;o Paulo : Abril Cultural.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-4478200800020000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOURDIEU</b>, P. 2007. <i>A distin&ccedil;&atilde;o </i>- cr&iacute;tica social do julgamento. S&atilde;o Paulo : Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-4478200800020000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BRAVERMAN</b>, H. 1981. <i>Trabalho e capital monopolista</i>. Rio de Janeiro : Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-4478200800020000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GARCIA-PARPET</b>, M.-F. 2004. Mundializa&ccedil;&atilde;o dos mercados e padr&otilde;es de qualidade: "vinho, o modelo franc&ecirc;s em quest&atilde;o". <i>Tempo Social</i>, S&atilde;o Paulo, v. 16, n. 2, p. 129-150, nov.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-4478200800020000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GEREFFI</b>, G. 1994. <i>Global Commodity Chains and Third World Development.</i> Durham, mimeografado.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-4478200800020000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MCCOY</b>, E. 2006. <i>Robert Parker </i>: o imperador do vinho. Rio de Janeiro : Elsevier.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-4478200800020000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SCHUMPETER</b>, J. 1984. <i>Capitalismo, socialismo e democracia</i>. Rio de Janeiro : Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-4478200800020000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>WEBER</b>, M. 1979. Burocracia. <i>In</i> : WEBER, M. <i>Ensaios de Sociologia</i>. Rio de Janeiro : Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-4478200800020000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Outras fontes</b> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>APROVALE</b>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.valedosvinhedos.com.br/" target="_blank">http://www.valedosvinhedos.com.br/</a>. Acesso em: 10.mai.2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478200800020000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BRASIL</b>. MINIST&Eacute;RIO DO TRABALHO E EMPREGO. 2005. <i>Rela&ccedil;&atilde;o Anual de Informa&ccedil;&otilde;es Sociais</i>. CD-ROM.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478200800020000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MONDOVINO</b>. 2004. Dire&ccedil;&atilde;o de Jonathan Nossiter. Paris: Diaphana Films. 1 DVD (135 min), color.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478200800020000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 15 de junho de 2008.    <br>  Aprovado em 15 de setembro de 2008. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mauro Roese (<a href="mailto:roese@ufrgs.br">roese@ufrgs.br</a>) &eacute; Doutor em Pol&iacute;tica Cient&iacute;fica e Tecnol&oacute;gica pela Universidade de Campinas (Unicamp) e Professor do Departamento de Sociologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS).     <br> <a name="r1"></a><a href="#c1">1</a> O que ocorre de fato: vinhos produzidos com a mesma t&eacute;cnica e mat&eacute;ria-prima (determinada cepa vin&iacute;fera), mas em regi&otilde;es diferentes, apresentam caracter&iacute;sticas distintas.     <br> <a name="r2"></a><a href="#c2">2</a> Document&aacute;rio dirigido por Jonathan Nossiter (MONDOVINO, 2004).     <br> <a name="r3"></a><a href="#c3">3</a> Ver mais a respeito em Garcia-Parpet (2004).    <br> <a name="r4"></a><a href="#c4">4</a> Nome que faz refer&ecirc;ncia &agrave; forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica de Parker em Direito.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="r5"></a><a href="#c5">5</a> Do total de vin&iacute;colas, 63,5% s&atilde;o caracterizadas como pequenas empresas, 31% enquadram-se como de m&eacute;dio porte e apenas 5,5% s&atilde;o consideradas como empresas degrande porte (BRASIL. MINIST&Eacute;RIO DO TRABALHO E EMPREGO, 2005).     <br> <a name="r6"></a><a href="#c6">6</a> A detec&ccedil;&atilde;o de fraude em vinhos ap&oacute;s a produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; tarefa simples e exige alto investimento em laborat&oacute;rios e recursos humanos. Somente com essa an&aacute;lise &eacute; que um vinho pode candidatar-se &agrave; certifica&ccedil;&atilde;o de origem. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A obra de arte na época de suas técnicas de reprodução]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Textos escolhidos]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abril Cultural]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A distinção: crítica social do julgamento]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAVERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e capital monopolista]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA-PARPET]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.-F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mundialização dos mercados e padrões de qualidade: "vinho, o modelo francês em questão"]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Social]]></source>
<year>2004</year>
<volume>16</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>129-150</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEREFFI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Global Commodity Chains and Third World Development]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Durham ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCCOY]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Robert Parker: o imperador do vinho]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUMPETER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalismo, socialismo e democracia]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Burocracia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaios de Sociologia]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>APROVALE</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMINISTÉRIO DO TRABALHO E EMPREGO</collab>
<source><![CDATA[Relação Anual de Informações Sociais]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>MONDOVINO</collab>
<source><![CDATA[Direção de Jonathan Nossiter]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Diaphana Films]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
