<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141994000300007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141994000300007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Marcelo Damy: revolução no ensino da Física]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1994</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1994</year>
</pub-date>
<volume>8</volume>
<numero>22</numero>
<fpage>79</fpage>
<lpage>95</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141994000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141994000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141994000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DEPOIMENTOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4">Marcelo Damy:    revolu&ccedil;&atilde;o no ensino da F&iacute;sica</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Estudos Avan&ccedil;ados</i>    &#151; <i>Antes da cria&ccedil;&atilde;o da Faculdade de Filosofia, Ci&ecirc;ncias    e Letras o senhor cursava a Polit&eacute;cnica. Por que abandonou a engenharia    e seguiu o curso de F&iacute;sica?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Marcelo Damy</i> &#151; Sempre gostei muito de F&iacute;sica. Isso desde o o Gin&aacute;sio do Estado, em Campinas. L&aacute;, fui aluno do professor An&iacute;bal Freitas, um apaixonado pela F&iacute;sica, que ilustrava suas aulas com experi&ecirc;ncias e considera&ccedil;&otilde;es muito importantes. Tive a aten&ccedil;&atilde;o despertada para a mat&eacute;ria mas j&aacute; gostava de F&iacute;sica desde o prim&aacute;rio. Nessa &eacute;poca, quando estava me preparando para o exame de admiss&atilde;o ao Gin&aacute;sio do Estado, meu pai deu-me uma cole&ccedil;&atilde;o de livros que teve influ&ecirc;ncia muito grande na minha gera&ccedil;&atilde;o. Era o antigo <i>Tesouro da Juventude.</i> Seguindo as sugest&otilde;es dessa cole&ccedil;&atilde;o, eu constru&iacute;a os aparelhinhos, entre eles, um higr&ocirc;metro. Depois comecei a mexer tamb&eacute;m com Qu&iacute;mica. Sentia grande atra&ccedil;&atilde;o por eletricidade, sobretudo porque, nessa &eacute;poca, por volta de 1926-1928, o r&aacute;dio come&ccedil;ou a invadir o Brasil.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Naquela ocasi&atilde;o, s&oacute; se estudava Ci&ecirc;ncia &#151; sobretudo F&iacute;sica, Qu&iacute;mica e Matem&aacute;tica, com alguma profundidade &#151; na Escola Polit&eacute;cnica. Como eu gostava de eletricidade, resolvi fazer o curso de engenharia el&eacute;trica. Ao fim do terceiro ano, em 1934, surpreendeu-me o surgimento da Faculdade de Filosofia. A cadeira de F&iacute;sica, da Polit&eacute;cnica, estava vaga, sendo preenchida por alguns professores contratados, como o engenheiro Francisco Gayotto, excelente professor de F&iacute;sica Cl&aacute;ssica, mais tarde substitu&iacute;do por Ant&ocirc;nio Soares Romeu, que era professor do Gin&aacute;sio do Estado &#151; tamb&eacute;m engenheiro, um homem culto. Na Qu&iacute;mica t&iacute;nhamos tamb&eacute;m um bom professor, o engenheiro Eduardo Ribeiro da Costa, formado pela Escola de Minas, de Ouro Preto &#151; MG. Em Matem&aacute;tica, havia outro excelente professor, Ot&aacute;vio Monteiro de Camargo, engenheiro formado pela Polit&eacute;cnica, que havia passado longos anos na Fran&ccedil;a, aperfei&ccedil;oando seus conhecimentos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todos os meus colegas da Poli foram influenciados pelo professor Camargo, um homem de intelig&ecirc;ncia multiforme. Essa influ&ecirc;ncia se manifestava em conversas depois das aulas, nos intervalos e, com freq&uuml;&ecirc;ncia, no bonde. Eu morava no Brooklin. Tomava o bonde Santo Amaro, descia em Vila Mariana. No caminho, o bonde apanhava outros colegas &#151; entre os quais Jos&eacute; Carlos de Figueiredo Ferraz e Abra&atilde;o de Morais. Desc&iacute;amos no largo Ana Rosa para esperar o da Ponte Grande, que nos conduzia at&eacute; a Polit&eacute;cnica. O professor Camargo, com freq&uuml;&ecirc;ncia, ia &agrave; Polit&eacute;cnica no mesmo bonde. Como era um homem af&aacute;vel, v&iacute;nhamos conversando. Ele foi a primeira pessoa que chamou a minha aten&ccedil;&atilde;o para aspectos da F&iacute;sica Moderna, que nunca haviam sido objeto de considera&ccedil;&atilde;o pelos professores de F&iacute;sica. Ent&atilde;o, passamos a ter conhecimento dos trabalhos de Einstein, Eddington, Bertrand Russel... Era apaixonado por Astronomia e a Astrof&iacute;sica, que naquela &eacute;poca tiveram um surto de desenvolvimento enorme, a &uacute;ltima gra&ccedil;as ao trabalho de Eddington &#151; a rigor, o criador da Astrof&iacute;sica. Posteriormente, tive a felicidade de ser seu aluno, na Universidade de Cambridge.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante o curso    na Polit&eacute;cnica tive excelentes professores, como Francisco Em&iacute;dio    da Fonseca Teles, engenheiro brasileiro, formado na Universidade de Louvain,    que ministrava aulas no curso de eletricidade, magnetismo e motores el&eacute;tricos.    Viv&iacute;amos nesse ambiente de aprender a parte mais tecnol&oacute;gica da    F&iacute;sica, importante para um futuro engenheiro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">A cria&ccedil;&atilde;o    da Faculdade de Filosofia</font></b></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1934, quando foi criada a Faculdade de Filosofia, havia o problema de se dar alunos aos professores estrangeiros que haviam sido contratados. O que se fez? Os professores brasileiros da Polit&eacute;cnica foram dispensados. Wataghin, substituiu o professor Gayotto e Fantappi&eacute;, o professor Monteiro de Camargo. Passamos a assistir &agrave;s aulas no curso de engenharia, comum aos alunos da Faculdade de Filosofia, dos professores Wataghin, Fantappi&eacute; e Albanese, com uma dificuldade b&aacute;sica: as aulas eram ministradas em italiano, uma disciplina optativa do curso ginasial daquela &eacute;poca. Nos velhos tempos do Gin&aacute;sio do Estado, em Campinas, t&iacute;nhamos cursos de ingl&ecirc;s e de franc&ecirc;s, ministrados com profundidade e rigor, pois, no 3&deg; ano de gin&aacute;sio, os livros de texto eram franceses e consult&aacute;vamos livros ingleses que l&iacute;amos sem grande dificuldade.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como M&aacute;rio    Schenberg, J&uacute;lio Rabim, Jos&eacute; Miguel Lauande, C&acirc;ndido da    Silva Dias, seguimos outros cursos que os professores Wataghin e Fantappi&eacute;    davam, al&eacute;m do curso da Polit&eacute;cnica. Alguns de meus colegas da    Poli matricularam-se na Faculdade de Filosofia para fazer os dois cursos simultaneamente.    Segui o curso como ouvinte. Quando foram realizados os exames dessas disciplinas    (todos orais) fui assistir para ver como meus colegas iriam se sair. Wataghin,    que me via sempre nas aulas e n&atilde;o guardava bem o nome de todos os alunos,    porque eram muitos, dirigiu-se a mim e disse: "venha voc&ecirc;". Fui. Ele inquiriu-me    e disse que eu havia ido muito bem. Esclareci, ent&atilde;o, que n&atilde;o    era seu aluno, apenas ouvinte. Ele me disse que eu tinha jeito para a F&iacute;sica    e gostaria que eu fizesse o curso, matriculando-me na Faculdade, para seguir    as outras disciplinas. Respondi que isso n&atilde;o era poss&iacute;vel porque    havia terminado o 3&deg; ano da Polit&eacute;cnica, e s&oacute; dependia de    mais dois anos para me formar. Naquele tempo eu trabalhava, para poder estudar,    em um cart&oacute;rio de registro de im&oacute;veis e dava aulas particulares    de Matem&aacute;tica e F&iacute;sica. Consertava aparelhos de r&aacute;dio para    poder sobreviver. Por isso, disse a ele que n&atilde;o tinha condi&ccedil;&otilde;es    de esperar v&aacute;rios anos para me formar porque, inclusive, tinha o compromisso    de auxiliar minha fam&iacute;lia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v8n22/v8n22a07f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Wataghin, ent&atilde;o, fez a seguinte proposta:"como voc&ecirc; assistiu a todos os cursos fundamentais na Polit&eacute;cnica como ouvinte, vou estudar a possibilidade de voc&ecirc; fazer todos os exames correspondentes aos tr&ecirc;s anos da Faculdade num per&iacute;odo curto, de um ou dois meses. A&iacute; voc&ecirc; se forma e fica sendo meu assistente". Aceitei. Fui dispensado daqueles exames que j&aacute; havia feito das cadeiras comuns com a Polit&eacute;cnica e tive de fazer os outros num per&iacute;odo de dois meses. Foi o per&iacute;odo em que mais estudei na vida. Tinha de trabalhar, freq&uuml;entar as aulas e, &agrave;s vezes, ficava t&atilde;o cansado que chegava a cochilar no estribo do bonde. Mas, fiz os exames, fui muito bem e comecei a trabalhar com Wataghin, isso durante dois anos &#151; 1936 e 37. No in&iacute;cio de 1938, resolveu mandar-me para a Inglaterra. Fui para a Universidade de Cambridge.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; uma s&eacute;rie de fatos interessantes que presenciei, como aluno e como assistente do professor Wataghin. Durante o per&iacute;odo em que fui seu aluno havia um clima de revolta entre os antigos professores, tanto da Escola Polit&eacute;cnica quanto da Faculdade de Medicina, que haviam sido afastados, bem como dos alunos que achavam que o curso n&atilde;o era pr&oacute;prio para engenheiro e sim para formar <i>fil&oacute;sofos.</i> Havia muita efervesc&ecirc;ncia, e como acontece nos meios universit&aacute;rios, por tr&aacute;s de movimentos estudantis sempre h&aacute; um professor que os instiga. Isso aconteceu naquela &eacute;poca na Faculdade de Medicina e na Escola Polit&eacute;cnica. Os alunos de Ci&ecirc;ncias Naturais foram expulsos da Medicina. E n&oacute;s, da Polit&eacute;cnica, fomos confinados a uma pequena sala no s&oacute;t&atilde;o. O professor Wataghin tinha um laborat&oacute;rio montado e conseguiu do governo, com a influ&ecirc;ncia de J&uacute;lio de Mesquita Filho, verbas para importar equipamento moderno. Um dia, quando chegamos em companhia de Wataguin &agrave; Polit&eacute;cnica, M&aacute;rio Schenberg, eu e outro assistente, Fernando Jorge Larraboure, encontramos a sua mesa no corredor, os livros e os equipamentos no ch&atilde;o. Um servente da escola disse: "o senhor me desculpe, mas tivemos ordem de colocar seu equipamento e seus livros no corredor. E o senhor n&atilde;o pode entrar no laborat&oacute;rio. Agora est&aacute; com o professor fulano de tal". Wataghin dirigiu-se ao diretor da Escola Polit&eacute;cnica. Este disse que os cursos tinham sido separados e que ele continuaria a ensinar na Faculdade de Filosofia. A Polit&eacute;cnica continuaria a dar os cursos com os seus professores e, desse modo, ofereceu a Wataghin uma sala no s&oacute;t&atilde;o do pr&eacute;dio principal. Nessa havia um quadro negro, um arm&aacute;rio, cuja tampa estava no n&iacute;vel do batente das janelas, e seis cadeiras para os alunos. Wataghin tinha mesa, cadeira e dois arm&aacute;rios para guardar os aparelhos; n&oacute;s, seus assistentes, us&aacute;vamos parte do balc&atilde;o e as banquetas do laborat&oacute;rio.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao lado do balc&atilde;o foi montada uma bancada na qual o t&eacute;cnico do laborat&oacute;rio de F&iacute;sica, Francisco Bentivoglio Guidolin, constru&iacute;a aparelhos para as pesquisas de raios c&oacute;smicos que come&ccedil;avam a ser realizadas. Quando Wataghin dava aulas, n&atilde;o pod&iacute;amos falar e sequer o Bentivoglio trabalhar. Quando trabalh&aacute;vamos, o faz&iacute;amos no meio de barulho de martelo, serra etc. Nesse ambiente permanecemos durante dois ou tr&ecirc;s anos, at&eacute; que, em 1938, conseguiu-se alugar o pr&eacute;dio de uma antiga pens&atilde;o, na avenida Tiradentes. Nele, e que o departamento come&ccedil;ou realmente a se desenvolver.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No come&ccedil;o    de 1938, vieram para c&aacute; os professores Giuseppe Occhialini, que passou    a ter um lugar no balc&atilde;o, e Luiz Cintra do Prado, professor de F&iacute;sica    da Polit&eacute;cnica, que acabara de voltar de um est&aacute;gio em Paris,    no Instituto do Radium. Ent&atilde;o, ficamos l&aacute;, cinco pessoas e mais    professor Wataghin, trabalhando nessa pequena sala, com o mec&acirc;nico, no    local em que se ministravam aulas, funcionava a biblioteca, a oficina, a sala    de estudos etc. Ali foram feitas as primeiras pesquisas de F&iacute;sica no    Brasil, publicadas em revistas internacionais. As condi&ccedil;&otilde;es em    que esses trabalhos foram realizados ilustram bem uma frase de Cannon, o grande    fisiologista da Universidade de Harvard, que havia trabalhado tamb&eacute;m    em condi&ccedil;&otilde;es prec&aacute;rias: "a natureza da gaiola n&atilde;o    influi no modo de cantar do passarinho".</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">A revolu&ccedil;&atilde;o    no ensino uspiano</font></b></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> - <i>Por que foi de fundamental import&acirc;ncia parei a USP e tamb&eacute;m para a moderniza&ccedil;&atilde;o da Ci&ecirc;ncia no Brasil a vinda de professores estrangeiros para a Faculdade de Filosofia? Em que medida esses professores estrangeiros influenciaram a altera&ccedil;&atilde;o nos m&eacute;todos adotados no ensino superior e no trabalho de pesquisa?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; A revolu&ccedil;&atilde;o que houve foi fundamental, tanto na Matem&aacute;tica, quanto em F&iacute;sica, Qu&iacute;mica, Biologia e Ci&ecirc;ncias Humanas.. At&eacute; ent&atilde;o, a influ&ecirc;ncia que se tinha no Brasil era da Fran&ccedil;a, na &eacute;poca o maior centro de cultura do mundo, inegavelmente superior &agrave; Inglaterra e &agrave; Alemanha. Os Estados Unidos eram subdesenvolvidos no mundo cient&iacute;fico. A grande revolu&ccedil;&atilde;o que eles trouxeram foi conseq&uuml;&ecirc;ncia de terem vivido e sido formados em um meio cuja tradi&ccedil;&atilde;o era considerar a Ci&ecirc;ncia como algo vivo, que se desenvolve continuamente &agrave; custa de pesquisas. No Brasil n&atilde;o havia o regime de tempo integral no ensino superior. Grande parte dos professores era contratada por hora/aula, com exce&ccedil;&atilde;o de alguns da Faculdade de Medicina. Na Escola Polit&eacute;cnica, por exemplo, n&atilde;o havia professores em regime de tempo integral. Eram engenheiros, autodidatas, que adquiriram muito conhecimento em decorr&ecirc;ncia de esfor&ccedil;o pr&oacute;prio. Faltava-lhes, no entanto, a viv&ecirc;ncia num grande centro universit&aacute;rio no qual a pesquisa &eacute; fundamental. Somente o professor pesquisador pode ministrar um ensino de alto n&iacute;vel, capaz de formar alunos com a id&eacute;ia de que Ci&ecirc;ncia &eacute; um organismo vivo e para o qual se pode dar uma contribui&ccedil;&atilde;o. Naturalmente, um professor que &eacute; profissional de Engenharia divide sua preocupa&ccedil;&atilde;o entre esta e o magist&eacute;rio e n&atilde;o disp&otilde;e de tempo para fazer pesquisas. Al&eacute;m disso, naquela ocasi&atilde;o, n&atilde;o havia quem fizesse pesquisas em F&iacute;sica, que pudesse orientar os alunos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foi uma verdadeira revolu&ccedil;&atilde;o verificarmos a possibilidade de jovens brasileiros participarem do esfor&ccedil;o pelo desenvolvimento cient&iacute;fico, bem como a ocorr&ecirc;ncia de renova&ccedil;&atilde;o dia a dia, sem nada ser definitivo. Verificamos tamb&eacute;m que o ensino de F&iacute;sica seria excelente, em padr&otilde;es internacionais, para o fim do s&eacute;culo XIX, pois aprend&iacute;amos a F&iacute;sica de 1800-1900. A F&iacute;sica da segunda metade do s&eacute;culo XIX, entretanto, era totalmente desconhecida aqui. N&atilde;o conhec&iacute;amos as equa&ccedil;&otilde;es de Maxwell. N&atilde;o se ensinava eletr&ocirc;nica. Os aspectos mais profundos da Ci&ecirc;ncia, que eram conseq&uuml;&ecirc;ncia da mec&acirc;nica qu&acirc;ntica, por exemplo, totalmente desconhecida no pa&iacute;s. O pr&oacute;prio conceito do &aacute;tomo e de sua constitui&ccedil;&atilde;o, com n&uacute;cleo e com el&eacute;trons circulando em &oacute;rbitas, que &eacute; a concep&ccedil;&atilde;o de Bohr, de 1913, n&atilde;o era ensinada no Brasil. Conhec&iacute;amos apenas a concep&ccedil;&atilde;o do &aacute;tomo de Leucipo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>Wataghin trouxe a F&iacute;sica qu&acirc;ntica?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; Wataghin trouxe tudo isso. Era um homem de imensa cultura. Em primeiro lugar, nos deu um curso de F&iacute;sica geral e experimental totalmente revolucion&aacute;rio, sob todos os aspectos. Quando Wataghin come&ccedil;ou a ensinar vimos que aquilo era parte do curso obrigat&oacute;rio de forma&ccedil;&atilde;o nas universidades do exterior. Descobrimos um novo mundo e vimos que a F&iacute;sica era muito mais bonita do que se imaginava. Mais importante do que isso, vimos que havia aspectos, de import&acirc;ncia fundamental para o pr&oacute;prio desenvolvimento da Ci&ecirc;ncia que estavam ao alcance de laborat&oacute;rios pequenos, como o nosso. Esse foi um dos maiores m&eacute;ritos do professor Wataghin.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ele iniciou as atividades da F&iacute;sica no Brasil escolhendo duas linhas b&aacute;sicas em pesquisa que existem em todo grande laborat&oacute;rio do exterior: uma linha experimental, com f&iacute;sicos que tivessem boa forma&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica, tend&ecirc;ncia para experi&ecirc;ncia e certa habilidade manual para construir aparelhos que seriam usados em pesquisas; em outro grupo, representado inicialmente por M&aacute;rio Schenberg e, mais tarde, com a colabora&ccedil;&atilde;o de Abra&atilde;o de Morais, Walter Sch&uuml;tzer, entre outros &#151; fazia a F&iacute;sica puramente te&oacute;rica, isto &eacute;, o estudo das teorias e dos fen&ocirc;menos f&iacute;sicos por m&eacute;todos matem&aacute;ticos, baseados naturalmente na experi&ecirc;ncia dada pelos f&iacute;sicos experimentais. O meu grupo &#151; de linha experimental &#151; inicialmente foi constitu&iacute;do por mim e por Paulus Aulus Pomp&eacute;ia e , em 1938, contou com a colabora&ccedil;&atilde;o do professor Occhialini, que dividia a orienta&ccedil;&atilde;o do grupo com Wataghin.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Wataghin era fundamentalmente    um f&iacute;sico te&oacute;rico, mas encorajou o in&iacute;cio da f&iacute;sica    experimental. Contudo, o grande desenvolvimento da F&iacute;sica experimental    come&ccedil;ou a ter lugar em S&atilde;o Paulo com a vinda do professor Occhialini,    a convite de Wataghin. Apesar de ser um f&iacute;sico te&oacute;rico, possu&iacute;a    grande vis&atilde;o da parte experimental e sabia que a F&iacute;sica n&atilde;o    poderia ser feita somente com l&aacute;pis e papel, porque &eacute; preciso    observar os fen&ocirc;menos da Natureza. Nessa &eacute;poca (em 1938), o professor    Occhialini integrava o melhor grupo experimental que existia na Inglaterra &#151;    o do professor Blackett, da Universidade de Cambridge. Nos, ent&atilde;o, passamos    a trabalhar com a melhor t&eacute;cnica do mundo. Esta dependia muito do trabalho    do experimentador, que tinha de projetar e construir seus aparelhos. Nenhuma    f&aacute;brica produzia tais aparelhos, n&oacute;s mesmos t&iacute;nhamos de    faz&ecirc;-los. Assim, aprendemos a t&eacute;cnica de v&aacute;cuo e a do trabalho    mec&acirc;nico de fazer as partes de metal do contador. Elas eram feitas pelo    Bentivoglio, que nos ensinou a trabalhar com torno, com metais, a fazer soldas    etc. Esses contadores funcionavam &agrave; base de uma eletr&ocirc;nica bastante    sofisticada para a &eacute;poca. Nessa parte, eu levava vantagem sobre meus    colegas, porque havia trabalhado em r&aacute;dio desde o tempo de gin&aacute;sio.    Assim, juntamos nossas for&ccedil;as e pudemos trabalhar no Brasil com t&eacute;cnicas    compar&aacute;veis &agrave;s melhores do exterior. Posteriormente, na Inglaterra,    aperfei&ccedil;oei essa t&eacute;cnica e, quando voltei, no in&iacute;cio de    1940, foram organizadas as grandes pesquisas que nos conduziram &agrave; descoberta    da produ&ccedil;&atilde;o de mesons simult&acirc;neos pela radia&ccedil;&atilde;o    c&oacute;smica, descoberta fundamental feita em S&atilde;o Paulo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v8n22/v8n22a07f2.gif"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Estagiando no    exterior</font></b></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>Na sua forma&ccedil;&atilde;o parece que foram muito importantes esses est&aacute;gios, cursos, que o senhor fez no exterior. Como isso pesou na sua forma&ccedil;&atilde;o como f&iacute;sico?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; Foi fundamental. A viagem para a Inglaterra foi conseguida por influ&ecirc;ncia do professor Wataghin junto ao governo do estado e do consulado ingl&ecirc;s. Ele tamb&eacute;m havia estudado em Cambridge, onde fez est&aacute;gios de p&oacute;s-doutoramento na universidade em que havia o maior centro de F&iacute;sica do mundo. Achou que eu deveria ir para Cambridge aprender t&eacute;cnicas experimentais novas, sendo muito influenciado por Occhialini, que viera de l&aacute;.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando cheguei    &agrave; Inglaterra, fui entrevistado antes de ser aceito como estudante de    pesquisas. A&iacute; h&aacute; um aspecto curioso. Em primeiro lugar, conversei    com alguns professores que procuraram conhecer o quanto eu sabia da F&iacute;sica    Moderna, da F&iacute;sica Cl&aacute;ssica etc. Nesses exames fui aprovado. Ent&atilde;o,    o diretor do laborat&oacute;rio, Sir William L. Braggs, Pr&ecirc;mio Nobel de    F&iacute;sica me disse: "Muito bem, soube que voc&ecirc; tem uma base te&oacute;rica    boa... Agora, para trabalhar num laborat&oacute;rio e ser aceito como estudante    preciso conhecer o que voc&ecirc; sabe da parte experimental". Perguntou se    eu seria capaz de trabalhar num torno ou numa fresa. Indaguei: "Mas, por qu&ecirc;?"    Ele respondeu: "Temos aqui 40 a 50 estudantes de pesquisa por ano e a Universidade    n&atilde;o pode p&ocirc;r um &uacute;nico mec&acirc;nico, um soprador de vidro    &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o de cada um. Aqui o f&iacute;sico faz seus    pr&oacute;prios aparelhos. Essa &eacute; a tradi&ccedil;&atilde;o inglesa".    Disse a ele que sabia trabalhar em um torno, razoavelmente e em vidro fazia    alguma coisa mas n&atilde;o muito bem. Ele retrucou: "voc&ecirc; vai se submeter    a um exame com o chefe da oficina mec&acirc;nica e com o soprador de vidro"    &#151; isso depois de ter sido aprovado na parte te&oacute;rica!... Fui ao chefe    da oficina mec&acirc;nica. Ele disse que eu precisava fazer um est&aacute;gio    para trabalhar com precis&atilde;o. Passei uns 20 dias l&aacute;, trabalhando    na oficina, e aprendi essas t&eacute;cnicas. Depois tive de fazer um parafuso    helicoidal e este foi aprovado pelo chefe da oficina. &Agrave; tarde, eu ficava    na oficina mec&acirc;nica e, no per&iacute;odo da manh&atilde;, na de vidro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">A contribui&ccedil;&atilde;o    da USP durante a guerra</font></b></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>&Eacute; importante agora, quando comemoramos os 60 anos da USP</i>, <i>relembrar um fato que as novas gera&ccedil;&otilde;es n&atilde;o conhecem, que &eacute; a contribui&ccedil;&atilde;o da USP, particularmente do Departamento de F&iacute;sica, durante a guerra, ao ponto de depois da guerra, a USP receber a medalha de M&eacute;rito Naval. O senhor poderia recapitular esse fato?</i></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; Permaneci na Inglaterra at&eacute; o in&iacute;cio da guerra. O professor Pomp&eacute;ia, nessa ocasi&atilde;o, encontrava-se nos Estados Unidos, na Universidade de Chicago, trabalhando com o professor Compton, Pr&ecirc;mio Nobel de F&iacute;sica. Quando o Brasil entrou na guerra, n&oacute;s dois acab&aacute;vamos de voltar. O Ex&eacute;rcito e a Marinha tinham problemas extremamente s&eacute;rios. Nosso equipamento militar era, na sua quase totalidade, de origem germ&acirc;nica, inglesa ou francesa. Para a muni&ccedil;&atilde;o dos fuzis o problema j&aacute; havia sido resolvido, desde a Revolu&ccedil;&atilde;o de 32. Mas para os canh&otilde;es o problema era mais s&eacute;rio e afetava tamb&eacute;m a Marinha por causa das bombas de profundidade e dos canh&otilde;es navais. O Ex&eacute;rcito tinha tamb&eacute;m problemas de comunica&ccedil;&otilde;es, exigindo transmissores de r&aacute;dio de onda curta, que n&atilde;o se propagasse a grandes dist&acirc;ncias, para que as bases pudessem se comunicar com navios e ter informa&ccedil;&otilde;es, por exemplo, da presen&ccedil;a de submarinos e de navios na superf&iacute;cie. Precisava, portanto, de aparelhos port&aacute;teis que pudessem, por exemplo, ser montados num jipe e funcionar com baterias. Esses foram os primeiros desafios que resolvemos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Logo depois, estabelecemos contato com o antigo Departamento de r&aacute;dio da Marinha, atrav&eacute;s do comandante Reis que havia procurado a Universidade de S&atilde;o Paulo, cujo reitor era o professor Jorge Americano. Logo que o Brasil entrou na guerra, Jorge Americano instituiu na USP os Fundos Universit&aacute;rios de Pesquisa, que deram origem &agrave; Fapesp. Ele conseguia recursos das ind&uacute;strias para custear pesquisas de interesse do Brasil. A Marinha tinha problemas fundamentais na &eacute;poca: nossos navios, inclusive os de guerra, navegavam completamente cegos, sem qualquer m&eacute;todo de detec&ccedil;&atilde;o de submarinos e de navios de superf&iacute;cie. Ent&atilde;o, o Brasil ficou sem poder navegar. E ficar sem navegar em 1942 significava n&atilde;o poder trazer a&ccedil;&uacute;car do Norte e n&atilde;o transportar trigo e demais mercadorias para outras regi&otilde;es do pa&iacute;s.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ouvimos as explica&ccedil;&otilde;es da Marinha e dissemos que nenhum de n&oacute;s jamais havia visto de perto um submarino e muito menos um aparelho de detec&ccedil;&atilde;o de submarino. "Fazemos ci&ecirc;ncia pura &#151; dissemos &#151; trabalhamos em raios c&oacute;smicos. O que podemos prometer &eacute; que vamos estudar": o que aprendemos na ci&ecirc;ncia pura &eacute; que nela parte-se da exist&ecirc;ncia de um fen&ocirc;meno e o f&iacute;sico procura um m&eacute;todo de p&ocirc;r esse fen&ocirc;meno em evid&ecirc;ncia, de descobri-lo e estudar suas propriedades. A vantagem que o f&iacute;sico leva sobre o engenheiro &eacute; que este trabalha na f&iacute;sica aplicada, nos problemas f&iacute;sicos j&aacute; de &acirc;mbito aplicativo. Fomos procurar a bibliografia existente depois da Primeira Guerra Mundial, pois, nessa &eacute;poca, j&aacute; existiam equipamentos prec&aacute;rios de detec&ccedil;&atilde;o de submarinos e navios de superf&iacute;cie. Nossas primeiras tentativas foram baseadas na constru&ccedil;&atilde;o de um microfone que apanhasse os ru&iacute;dos produzidos pela rota&ccedil;&atilde;o das h&eacute;lices na &aacute;gua. Para produzir sons na &aacute;gua e detect&aacute;-los &agrave; dist&acirc;ncia, precis&aacute;vamos de um laborat&oacute;rio. O professor Jorge Americano, que era um homem de sete instrumentos, decidiu projetar e construir para n&oacute;s um laborat&oacute;rio na represa de Santo Amaro.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Depois descobrimos    que no fim da Primeira Guerra o grande f&iacute;sico franc&ecirc;s Langevin    havia desenvolvido um m&eacute;todo de localiza&ccedil;&atilde;o por ultra-som.    A detec&ccedil;&atilde;o era feita com cristais de quartzo, lan&ccedil;ando    m&atilde;o do efeito piezel&eacute;trico, descoberto por Pierre Curie. Ap&oacute;s    essa &eacute;poca foram descobertos outros m&eacute;todos de se produzir a piezeletricidade,    por meio de cristais artificiais, os cristais de sal de Rochelle. Para construir    um detector de sal de Rochelle tivemos de produzir os cristais em laborat&oacute;rio,    cort&aacute;-los no &acirc;ngulo certo, revesti-los e coloc&aacute;-los de tal    forma que resistissem &agrave;s ondas de press&atilde;o no navio devido &agrave;s    bombas de profundidade. Essas ondas eram t&atilde;o fortes que um aparelho fr&aacute;gil    seria destru&iacute;do. Fizemos esses detectores com o auxilio de colegas da    Qu&iacute;mica e Geologia, que nos ajudaram sobre a produ&ccedil;&atilde;o e    a orienta&ccedil;&atilde;o dos cristais. Depois, acabamos criando os cristais,    cortando e revestindo no pr&oacute;prio laborat&oacute;rio de F&iacute;sica.    Al&eacute;m disso necessit&aacute;vamos de amplificadores eletr&ocirc;nicos    para corrente alternada de alta freq&uuml;&ecirc;ncia. Outro problema para a    &eacute;poca era o da constru&ccedil;&atilde;o de geradores para corrente alternada,    por&eacute;m, este foi solucionado por uma ind&uacute;stria pequena, mas de    excelente qualidade, de um engenheiro h&uacute;ngaro chamado Kessler. Nasceu,    assim, o detector de submarinos, que funcionava com cristais de sal de Rochelle    e com tubos de n&iacute;quel colocados abaixo da quilha do navio. A&iacute;    surgiram outros problemas. Era necess&aacute;rio furar o casco do navio, ter    um dispositivo telesc&oacute;pico para baixar esse aparelho em profundidade.    Era preciso ent&atilde;o usar materiais que resistissem &agrave; press&atilde;o    da &aacute;gua e n&atilde;o sofressem corros&atilde;o. Surgiu, assim, a necessidade    de se fazer a&ccedil;o inoxid&aacute;vel. Pela primeira vez o a&ccedil;o inoxid&aacute;vel    foi feito no Brasil, pelo IPT. Como n&atilde;o se fazia na &eacute;poca nada    em metalurgia de n&iacute;quel no Brasil, procuramos o apoio da Lamina&ccedil;&atilde;o    Nacional de Metais. Eles laminaram o n&iacute;quel e, depois, com o aux&iacute;lio    de uma firma de fabrica&ccedil;&atilde;o de m&oacute;veis de a&ccedil;o, conseguimos    fazer o tubo. Essa empresa de m&oacute;veis de a&ccedil;o era dirigida pelo    engenheiro Aldo Magnelli, que havia trabalhado em Roma em F&iacute;sica experimental,    sob a orienta&ccedil;&atilde;o de Enrico Fermi &#151; o criador da primeira    rea&ccedil;&atilde;o em cadeia com o ur&acirc;nio, em Chicago.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">As pesquisas    do p&oacute;s-guerra</font></b></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>Depois do fim da guerra, quais as pesquisas mais importantes do Departamento de F&iacute;sica da USP?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; A Segunda Guerra Mundial repercutiu em todos os ramos da Ci&ecirc;ncia e da F&iacute;sica em particular. Por exemplo, foi depois dela que um cap&iacute;tulo importante da F&iacute;sica, hoje chamado de F&iacute;sica do estado s&oacute;lido ou F&iacute;sica da mat&eacute;ria condensada, passou a ter uma enorme import&acirc;ncia pelas aplica&ccedil;&otilde;es que surgiram durante a guerra. Outro exemplo surgiu com o esfor&ccedil;o feito para a obten&ccedil;&atilde;o da primeira bomba at&ocirc;mica: a necessidade de se realizar um n&uacute;mero de c&aacute;lculos incrivelmente longo e trabalhoso pelos m&eacute;todos de ent&atilde;o, conduziu &agrave; descoberta do computador, baseado na evolu&ccedil;&atilde;o da eletr&ocirc;nica, desenvolvido sobretudo nos laborat&oacute;rios de F&iacute;sica. Conseq&uuml;&ecirc;ncia do esfor&ccedil;o decorrente da guerra foi o progresso dessas tecnologias novas, mostrando a import&acirc;ncia do conhecimento da F&iacute;sica dos semicondutores e da F&iacute;sica do estado s&oacute;lido. Isso continua em franco desenvolvimento e hoje &eacute; um dos ramos mais ativos da F&iacute;sica.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o t&eacute;rmino da guerra, a F&iacute;sica encontrou-se de uma hora para outra diante de um problema importante. De um lado, a forma&ccedil;&atilde;o de f&iacute;sicos foi altamente prejudicada, pois grande parte dos jovens encontrava-se envolvida com o servi&ccedil;o militar com a aplica&ccedil;&atilde;o dos seus conhecimentos para fins b&eacute;licos. Como conseq&uuml;&ecirc;ncia desse fato, a pesquisa n&atilde;o teve grande desenvolvimento. Logo ap&oacute;s a guerra o jovem pesquisador passou a encontrar dificuldades dada a institui&ccedil;&atilde;o do segredo sobre as pesquisas. Por decis&atilde;o dos pa&iacute;ses que venceram a querra, todos os laborat&oacute;rios deveriam tomar cuidado extremo para n&atilde;o publicarem qualquer trabalho que pudesse ter aplica&ccedil;&otilde;es de natureza b&eacute;lica. Assim, criou-se no mundo inteiro imensa press&atilde;o contra os pa&iacute;ses aliados, para que tornassem p&uacute;blicos pelo menos os fatos cient&iacute;ficos de natureza fundamental. Isso foi feito gra&ccedil;as ao esfor&ccedil;o de alguns pa&iacute;ses como Fran&ccedil;a, Noruega e Su&eacute;cia. Esses pa&iacute;ses tiveram a id&eacute;ia de desenvolver essa tecnologia, que estava sendo subtra&iacute;da ao conhecimento do mundo, e passaram a publicar em revistas cient&iacute;ficas dados considerados secretos pelos aliados. Pouco tempo depois, Noruega e Holanda fizeram um pequeno reator e come&ccedil;aram a publicar resultados. A Fran&ccedil;a tamb&eacute;m. Os pa&iacute;ses aliados, fundamentalmente os Estados Unidos, maior propugnador dessa pol&iacute;tica do segredo, verificaram que se n&atilde;o publicassem alguns <i>segredos,</i> dentro de pouco tempo n&atilde;o teriam mais nada para contar a algu&eacute;m, que os demais j&aacute; n&atilde;o tivessem descoberto. Ent&atilde;o, para manter a prioridade e a import&acirc;ncia da sua contribui&ccedil;&atilde;o nesse campo, criaram o <i>Programa de &Aacute;tomos para a Paz.</i> Ao mesmo tempo, alguns f&iacute;sicos americanos mais independentes que haviam participado do <i>Projeto Manhattan,</i> resolveram abrir o jogo e come&ccedil;aram a publicar trabalhos em livros. Alguns foram violentamente perseguidos, perderam seus lugares nas universidades, mas, assim, os dados fundamentais foram sendo divulgados; outros, por&eacute;m, permaneceram secretos, como o s&atilde;o at&eacute; hoje. Todavia, como as leis da natureza est&atilde;o abertas a quem queira investig&aacute;-las, no Brasil estudamos os problemas fundamentais de uma rea&ccedil;&atilde;o em cadeia, e os resolvemos com tecnologia nacional, como o fez a Marinha, descobrindo um m&eacute;todo de enriquecimento de ur&acirc;nio utilizando ultracentr&iacute;fugas originais, constru&iacute;das aqui, com material nacional, e que funcionam melhor do que as de outros pa&iacute;ses que publicaram os resultados obtidos com as suas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Defront&aacute;vamo-nos, ent&atilde;o, com duas coisas fundamentais: a tecnologia de observa&ccedil;&atilde;o de part&iacute;culas nucleares havia se desenvolvido pelas necessidades impostas no esfor&ccedil;o de se produzir a bomba at&ocirc;mica, mas in&uacute;meros problemas da F&iacute;sica Nuclear n&atilde;o foram abordados porque n&atilde;o implicavam conseq&uuml;&ecirc;ncias militares. No p&oacute;s-guerra o grupo brasileiro de pesquisa compreendeu que, para trabalhar na radia&ccedil;&atilde;o c&oacute;smica, era preciso aprender a investir em tecnologias novas, o que tornava nossas t&eacute;cnicas ultrapassadas. Assim, n&atilde;o teria sentido continuar a trabalhar com as velhas t&eacute;cnicas que nos conduziram, por exemplo, &agrave; descoberta do meson. Nessa ocasi&atilde;o, surgiu-nos uma boa oportunidade, em reconhecimento &agrave; contribui&ccedil;&atilde;o que demos aos aliados durante a guerra. A Funda&ccedil;&atilde;o Rockfeller resolveu nos fazer uma doa&ccedil;&atilde;o de US$ 75 mil para que instal&aacute;ssemos no Brasil um acelerador para estudos de F&iacute;sica Nuclear. No final de 1945, a convite da Funda&ccedil;&atilde;o Rockfeller, o professor Wataghin e eu fomos aos Estados Unidos e visitamos v&aacute;rios laborat&oacute;rios. A maior parte das universidades estava ainda sujeita ao regime de segredo. O professor Compton encarregou-se de organizar o roteiro de nossa visita. Nossa aten&ccedil;&atilde;o especial concentrou-se na Universidade de Illinois, onde foi posto em funcionamento, em 1941, o primeiro acelerador de el&eacute;trons &#151; o b&eacute;tatron. S&oacute; tr&ecirc;s universidades no mundo possu&iacute;am o b&eacute;tatron &#151; a de <i>Illinois</i> e a de <i>Pensilv&acirc;nia,</i> nos Estados Unidos, e a de <i>Saskatchevan,</i> no Canad&aacute;. Assim, decidimos instalar um b&eacute;tatron em S&atilde;o Paulo porque poder&iacute;amos competir com tr&ecirc;s dos melhores laborat&oacute;rios do exterior num campo novo de pesquisas.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Coisas desse tipo demonstravam a intelig&ecirc;ncia de Wataghin, que o levou, por exemplo, a escolher raios c&oacute;smicos para se pesquisar aqui. Quando come&ccedil;amos a pesquisar raios c&oacute;smicos, em 1937, utiliz&aacute;vamos tecnologia de outros pa&iacute;ses e acabamos superando-a e descobrindo a produ&ccedil;&atilde;o m&uacute;ltipla de mesons. Wataghin abriu um campo de pesquisa em que se podia obter grandes resultados com pequenos investimentos. A aparelhagem, toda foi feita aqui, com material que compr&aacute;vamos em S&atilde;o Paulo. &Agrave;s vezes, eu ia, com Occhialini, adquirir material nas Lojas Americanas para produzir aparelhos visando &agrave; detec&ccedil;&atilde;o de mesons da radia&ccedil;&atilde;o c&oacute;smica. Resolveu-se, ent&atilde;o, que se montaria o b&eacute;tatron em S&atilde;o Paulo e coube a mim o estudo sobre a maneira de sua montagem, bem como a constru&ccedil;&atilde;o de todo o equipamento de comando.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA &#151; Em    que &eacute;poca o Wataghin saiu do Brasil? </i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD &#151; Em</i>    1949.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> <i>&#151;    Houve algum problema, n&atilde;o quis continuar e voltou para a It&aacute;lia?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; Quando terminou a guerra, o governo italiano resolveu pagar os sal&aacute;rios de todos os professores que estavam em miss&atilde;o no exterior, desde que voltassem para a It&aacute;lia. Wataghin tinha fam&iacute;lia na It&aacute;lia (m&atilde;e, irm&atilde; e irm&atilde;o), a fam&iacute;lia da mulher, os dois filhos estudando l&aacute;, e ainda poderia receber cinco ou seis anos de sal&aacute;rio, al&eacute;m de ter assegurado um lugar na universidade. Por isso voltou para Turim. Mas continuou sempre nosso amigo, tendo voltado ao Brasil por v&aacute;rias vezes.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>E a volta de Occhialini?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD &#151;</i>    O problema de Occhialini &eacute; um pouco mais complicado: ele era muito amigo    de Blackett e sempre foi antifascista. Esse foi o motivo pelo qual ele veio    ao Brasil e n&atilde;o quis permanecer na It&aacute;lia, ap&oacute;s a sua volta    da Inglaterra. Continuou antifascista e sabia que na It&aacute;lia n&atilde;o    teria grandes possibilidades. Desejou voltar para a Inglaterra para ver os amigos    e participar das pesquisas. L&aacute;, acabou trabalhando, em Bristol, com o    professor Powell, ganhador de um Premio Nobel, que, a meu ver, deveria ter sido    dividido com Occhialini, pela descoberta do meson PI.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">O ensino e a    pesquisa da F&iacute;sica na atualidade</font></b></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>Que indica&ccedil;&otilde;es o senhor daria para as atividades de ensino e pesquisa da F&iacute;sica no Brasil, levando em conta nossas restri&ccedil;&otilde;es devido ao custo desses equipamentos modernos? Como encaminhar a pesquisa e o ensino da F&iacute;sica no Brasil?</i></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; S&atilde;o dois problemas fundamentais. O primeiro &eacute; o do ensino. Acho que cabem algumas cr&iacute;ticas ao ensino da F&iacute;sica como est&aacute; sendo feito. Mas essas cr&iacute;ticas n&atilde;o s&atilde;o peculiares &agrave; Universidade; atingem tamb&eacute;m o ensino secund&aacute;rio que est&aacute; em estado de calamidade inacredit&aacute;vel. S&oacute; quem tem contatos di&aacute;rios com alunos, como eu, <i>&eacute;</i> que pode avaliar. Recebo, no 4&deg; ano, alunos que n&atilde;o sabem escrever e est&atilde;o mentalmente ilhados do resto do mundo por desconhecer l&iacute;nguas como o ingl&ecirc;s e o franc&ecirc;s. O pior &eacute; que algumas vezes encontramos muitos professores doutores, mas n&atilde;o muito doutos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A outra quest&atilde;o &eacute; o estudo das linhas de pesquisa que deveriam ser adotadas para o desenvolvimento do pa&iacute;s. Esse <i>&eacute;</i> um problema extremamente dif&iacute;cil, pois a experi&ecirc;ncia internacional mostrou que a Ci&ecirc;ncia n&atilde;o pode ser dirigida; n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel se pretender que um pesquisador trabalhe em determinado campo que n&atilde;o seja o de sua predile&ccedil;&atilde;o. O pesquisador s&oacute; pode trabalhar e produzir fazendo aquilo que gosta. A experi&ecirc;ncia internacional mostra que essa tentativa de se dirigir a pesquisa tem conduzido a resultados que n&atilde;o s&atilde;o proporcionais aos investimentos feitos em material humano e em capital. Esse problema vem sendo discutido h&aacute; muitos anos e h&aacute; uma s&eacute;rie de cartas publicadas no <i>Boletim dos Cientistas At&ocirc;micos,</i> na <i>Revista da Associa&ccedil;&atilde;o Internacional dos Trabalhadores Cient&iacute;ficos</i> e pela <i>Science.</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Houve uma discuss&atilde;o interessante entre o professor Fred Hoyle, que &eacute; o maior astrof&iacute;sico vivo, e o diretor do Laborat&oacute;rio Nacional de <i>Oak Ridge (USA),</i> Alvin Weinberg. Quando iniciou-se a &eacute;poca dos grandes aceleradores &#151; cada universidade come&ccedil;ou a fazer uma m&aacute;quina um pouco maior do que a outra. E a &eacute;poca chamada de <i>better and bigger elephants.</i> A preocupa&ccedil;&atilde;o era fazer um acelerador que desse mais energia de que outro j&aacute; existente, para fazer ci&ecirc;ncia de quase rotina. Quando se projetava o grande acelerador de Batavia (USA), Hoyle dizia que a Ci&ecirc;ncia sempre progrediu sem que recursos maci&ccedil;os de dinheiro fossem aplicados. Ele dizia mais ou menos o seguinte: "N&atilde;o defendo a teoria de que a mis&eacute;ria produz a descoberta, mas o excesso de dinheiro certamente n&atilde;o a produz, porque a Ci&ecirc;ncia engorda e fica pregui&ccedil;osa". O professor Weinberg concordou com esse argumento e desenvolveu "a teoria das tr&ecirc;s mol&eacute;stias da Ci&ecirc;ncia contempor&acirc;nea: <i>argentite, propagandite</i> e <i>burocratite."</i> A <i>argentite</i> vem da necessidade de os laborat&oacute;rios lutarem por dinheiro. &Eacute; claro que o laborat&oacute;rio que conseguir mais ir&aacute; fazer um elefante maior. Ent&atilde;o, &eacute; muito importante que os f&iacute;sicos se empenhem com pol&iacute;ticos e re&uacute;nam for&ccedil;as e influ&ecirc;ncia para conseguir uma grande cota. Em lugar de o pesquisador preocupar-se em fazer a pesquisa fundamental, ele intenciona possuir uma m&aacute;quina maior, que certamente lhe dar&aacute; um resultado de rotina. Isso &eacute; contra a criatividade e a originalidade na Ci&ecirc;ncia.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda mol&eacute;stia &eacute; a <i>burocratite.</i> Um organismo que financia pesquisas precisa ter certeza absoluta de que o seu dinheiro &eacute; bem aplicado. Ent&atilde;o se organiza a burocracia. O indiv&iacute;duo tem de fazer relat&oacute;rios convincentes, prestar contas etc. Mas &eacute; preciso tamb&eacute;m que o diretor desse centro mostre que aplicou bem o dinheiro, de outra forma, no ano seguinte, as subven&ccedil;&otilde;es s&atilde;o interrompidas, ou fecha-se o centro por malversa&ccedil;&atilde;o da verba subvencionada. Na aplica&ccedil;&atilde;o desses recursos para o desenvolvimento da Ci&ecirc;ncia ele precisa se assegurar de que a proposta de pesquisas apresentada vai produzir aqueles resultados previstos no prazo fixado. Ora, a Ci&ecirc;ncia &eacute; imprevis&iacute;vel. Tudo que pode ser previs&iacute;vel em prazo determinado n&atilde;o implica uma nova descoberta, pois ningu&eacute;m pode assegurar que vai descobrir amanh&atilde;, uma coisa ainda desconhecida. Ademais o &oacute;rg&atilde;o que financia e recebe esses relat&oacute;rios precisa mostr&aacute;-los &agrave;s autoridades que d&atilde;o o dinheiro.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>propagandite</i> vem da necessidade de sobreviv&ecirc;ncia do organismo financiador e do laborat&oacute;rio financiado, trabalhando conjuntamente &#151; um para mostrar que aplicou bem o dinheiro; outro, demonstrando que o laborat&oacute;rio realmente correspondeu &agrave;s expectativas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>&Eacute; importante reciclar no exterior nossos pesquisadores?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; Acho que devemos reviver a experi&ecirc;ncia trazida por Wataghin, Occhialini e pelos professores estrangeiros de Matem&aacute;tica e Ci&ecirc;ncias Sociais, entre outros, no sentido de se exigir dos alunos cada vez um n&iacute;vel mais alto e fazer com que o ensino acompanhe o desenvolvimento de cada ramo da Ci&ecirc;ncia porque ela n&atilde;o &eacute; est&aacute;tica. Estamos nos atrasando cada vez mais. Outro aspecto fundamental que deve ser enfatizado &eacute; a luta que Wataghin e todos os outros venceram para estimular a pesquisa pura: dar a um jovem talentoso a oportunidade de trabalhar naquilo que ele gosta &eacute; o &uacute;nico modo de produzir coisas novas. Depois da Segunda Guerra Mundial, o interc&acirc;mbio cient&iacute;fico com o exterior tem sido t&atilde;o grande que raramente se encontra, em uma universidade, professores brasileiros que n&atilde;o tenham feito est&aacute;gios e viagens ao exterior. Temos grande n&uacute;mero de professores que podem dar cursos de alto n&iacute;vel, mas isso n&atilde;o dispensa dois aspectos: a ida peri&oacute;dica desses professores ao exterior, para a troca de id&eacute;ias e a vinda peri&oacute;dica de pesquisadores de alto n&iacute;vel para colaborarem aqui. N&atilde;o precisamos importar pesquisadores permanentes, mas traz&ecirc;-los para c&aacute; durante algum tempo. Porque nenhum pesquisador de alto n&iacute;vel deixa as grandes oportunidades que existem no exterior para se radicar em um pa&iacute;s como o Brasil, onde a F&iacute;sica est&aacute; lutando com falta de verbas, o mesmo acontecendo com os outros setores das ci&ecirc;ncias exatas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>V&aacute;rios professores ligados &agrave; F&iacute;sica criticaram nosso sistema de ensino dizendo que os alunos perdem as suas energias em aprender um excesso de coisas e entram logo numa rotina de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o. Schenberg, como Leite Lopes e Lates, tamb&eacute;m, achavam que o aluno deve, o mais cedo poss&iacute;vel, se jogar na pesquisa e n&atilde;o se incomodar muito com essa parte administrativa da Ci&ecirc;ncia, com os t&iacute;tulos e coisas do g&ecirc;nero.</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151;    O Schenberg usava uma express&atilde;o muito boa. Dizia: "&Eacute; prefer&iacute;vel    uma cabe&ccedil;a bem formada a uma cabe&ccedil;a cheia de id&eacute;ias bem    guardadas como um arquivo de museu". Quer dizer, n&atilde;o adianta o indiv&iacute;duo    conhecer uma por&ccedil;&atilde;o de coisas se ele n&atilde;o sabe para que    servem. &Eacute; prefer&iacute;vel o indiv&iacute;duo ter uma cabe&ccedil;a    bem-formada e aprofundar seus conhecimentos numa linha que seja produtiva. Essa    &eacute; a coisa fundamental para desenvolvermos a Ci&ecirc;ncia. A id&eacute;ia    de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o no exterior sempre foi essa. O professor    escolhe um aluno, com bacharelado em Ci&ecirc;ncias (ou em Letras), no qual    ele aprende os fen&ocirc;menos e as leis ou os instrumentos fundamentais, e    o orienta para que possa utilizar sua criatividade, pondo-a em funcionamento    para dar uma nova contribui&ccedil;&atilde;o &agrave; Ci&ecirc;ncia ou &agrave;    Arte, seja l&aacute; o que for. Para isso existem no exterior os cursos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o,    concebidos de maneira totalmente diferente do que foi feito aqui. Um curso de    p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o no exterior &eacute; geralmente livre, com    uma s&eacute;rie de disciplinas ministradas por diferentes professores. O aluno    precisa somar um certo n&uacute;mero de cr&eacute;ditos para ser considerado    apto para elaborar sua disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado ou sua tese de    doutorado. Essas disciplinas podem ser d&iacute;spares. Um indiv&iacute;duo    pode ser doutor em F&iacute;sica estudando, por exemplo, uma cadeira de F&iacute;sica,    duas de Qu&iacute;mica e tr&ecirc;s de Biologia se ele quiser trabalhar na natureza    dos impulsos el&eacute;tricos produzidos por c&eacute;lulas. Porque quando observamos    o progresso da Ci&ecirc;ncia em geral, sobretudo nos &uacute;ltimos 30 anos,    h&aacute; uma coisa muito curiosa &#151; as grandes descobertas localizam-se    na interface entre as Ci&ecirc;ncias. No Brasil, o aluno &eacute; obrigado a    seguir um curso com disciplinas pr&eacute;-determinadas que, muitas vezes, nada    ou pouco t&ecirc;m a ver com o assunto que o preocupa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">A liga&ccedil;&atilde;o    do ensino com a pesquisa</font></b></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>O senhor tem insistido em uma tese</i> &#151; <i>a import&acirc;ncia da liga&ccedil;&atilde;o Ao ensino com a pesquisa. Poderia dizer alguma coisa sobre isso levando em conta inclusive que o senhor sempre soube fazer bem as duas coisas, ao mesmo tempo?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD</i> &#151; Eu j&aacute; disse, h&aacute; cerca de tr&ecirc;s d&eacute;cadas, que a diferen&ccedil;a existente entre um professor que n&atilde;o faz pesquisa e um aluno &eacute; que o primeiro estuda o livro na v&eacute;spera e o outro no dia seguinte. O professor que pesquisa, ao ensinar um assunto qualquer do seu ramo de conhecimento, transmite sua experi&ecirc;ncia pessoal, pois com freq&uuml;&ecirc;ncia aquele cap&iacute;tulo j&aacute; foi abordado por ele em uma das pesquisas que fez e para as quais teve que estudar o assunto profundamente, procurando tirar dali algum conhecimento que estava subjacente no texto dos livros e dos manuscritos de outras pesquisas. Ent&atilde;o, quando o professor d&aacute; uma aula, ele faz mais do que repetir um livro, ele transmite ao aluno seu modo de ver aquele assunto. O problema fundamental &eacute; a atitude sempre alerta do professor na transmiss&atilde;o do assunto aos alunos. Esse foi um importante ensinamento que aprendi na Inglaterra. E preciso que o aluno tenha o esp&iacute;rito aberto para investigar tudo. Por isso &eacute; que &eacute; t&atilde;o importante a pesquisa.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>Qual foi a maior influ&ecirc;ncia cient&iacute;fica que recebeu na Inglaterra? Com qual universidade inglesa o senhor se identificou?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD &#151;</i> O pessoal que conhe&ccedil;o melhor &eacute; o de Cambridge, onde vivi o tempo todo em que estive l&aacute;. Depois que voltei, visitei v&aacute;rias universidades e conhe&ccedil;o professores que eram do meu tempo e que hoje est&atilde;o espalhados pela Inglaterra inteira, pelo Canad&aacute;, e por outros pa&iacute;ses.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>EA</i> &#151; <i>Particularmente em Cambridge, o senhor se lembra de algum professor que o influenciou muito?</i></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>MD &#151;</i> Penso em uma gama de influ&ecirc;ncias que recebi de in&uacute;meras pessoas, em diversos pa&iacute;ses. Mas em Cambridge, em primeiro lugar, do excelente grupo de f&iacute;sica nuclear que l&aacute; existia: o professor Bragg, Pr&ecirc;mio Nobel de F&iacute;sica, o professor Carmichael, que trabalhava em raios c&oacute;smicos; o professor Heitler, um f&iacute;sico te&oacute;rico que se dedicava &agrave; f&iacute;sica experimental e escreveu um livro sobre a teoria qu&acirc;ntica da radia&ccedil;&atilde;o, pois &eacute; o maior f&iacute;sico que se conhece nesse setor. J&aacute; citei o professor Hoyle, que tamb&eacute;m me influenciou muito. Outros, foram professor Curran, o maior especialista em descarga dos gases e detectores de part&iacute;culas da Inglaterra; professor Dunworth, um f&iacute;sico nuclear de primeira ordem; professor Cockroft, Pr&ecirc;mio Nobel; professor Lewis, um fant&aacute;stico f&iacute;sico nuclear que trabalhou com Rutherford e era o maior conhecedor de eletr&ocirc;nica que l&aacute; existia.</font></p>      ]]></body>
</article>
