<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782009000200005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782009000200005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Reformas institucionales e integración global la intervención del Banco Mundial en Argentina durante los '90]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Institutional reform and global integration: World Bank intervention in Argentina during the 1990s]]></article-title>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Réformes institutionnelles et intégration mondiale: l'intervention de la Banque Mondiale en Argentine dans les années 1990]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Felder]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruth]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>17</volume>
<numero>33</numero>
<fpage>55</fpage>
<lpage>68</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782009000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782009000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782009000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El proceso de reformas económicas e institucionales llevado a cabo en Argentina durante la década de los '90 transformó profundamente la estructura económica del país, las formas de acción del estado y la configuración de su aparato institucional. En este trabajo revisaré la intervención del Banco Mundial en las distintas etapas de este proceso. Prestaré atención al rol que éste tuvo en la primera etapa de reducción del tamaño del aparato del Estado y de apertura al mercado. Luego analizaré los argumentos y proyectos referidos al fortalecimiento de las capacidades institucionales del Estado y a la creación de redes de contención social desarrollados en el marco de la denominada 'Segunda Reforma del Estado' de mediados de los '90. Finalmente, me centraré en el abandono de estas prioridades relacionadas con fortalecimiento del Estado y en la creciente importancia que adquirieron los proyectos relacionados con el ajuste fiscal y el manejo de la deuda pública en el contexto de los desequilibrios macroeconómicos y de la recesión de fines de los '90. A partir del análisis de la dinámica histórica de la intervención del Banco Mundial en el proceso de reformas, voy a plantear que, más allá de los objetivos formales de los numerosos proyectos del Banco Mundial, la institución ha jugado un rol mediador entre los requerimientos de integración en la economía global y el Estado argentino tanto en la etapa de 'reducción' como en la de 'mejoramiento' de la intervención del Estado. Sus proyectos se han orientado a transformar estos requerimientos en esquemas institucionales y en políticas estatales concretos que profundizaron la integración del país en la economía global. Estas prioridades se han puesto de manifiesto en la crisis de fines de los '90 y principios de la presente década.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The process of economic and institutional reform that was carried out in Argentina over the decade of the nineties led to deep transformations in the country's economic structure, State forms, action and configurations of its institutional apparatus. In this paper I take a look at World Bank intervention in the different stages of this process, paying particular attention to the role that this institution played in the early state of reduction of the size of the State apparatus and opening up to the market. I then go on to analyze arguments and projects regarding the strengthening of State institutional capacities and the creation of networks of social containment developed within the framework of what has been referred to as "Second reform of the State" in the mid-nineties. Lastly, I will concentrate on how these priorities related to strengthening the State were abandoned and how projects related to fiscal adjustment and public debt management acquired greater importance within the context of macro-economic imbalances and the recession that characterized the latter part of the nineties. Through analysis of the historical dynamics of World Bank intervention in the reform process, I will argue that, beyond the formal goals of numerous World Bank projects, the institution has had a mediating role between the requirements of global economic integration and the Argentine State, in both the shrinking and strengthening phases of State intervention. Projects have been oriented toward transforming these requirements into concrete institutional frameworks and state policies that increased the country's integration into the global economy. These priorities have been manifested through the crisis of the late 1990s and the beginning of the current decade.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Le processus de réformes économiques et institutionnelles mis en oeuvre en Argentine dans les années 1990 a profondément transformé la structure économique du pays, les formes d'action del'État et la configuration de son appareil institutionnel. Dans ce travail, je reverrai l'intervention de la Banque Mondiale dans les différentes étapes de ce processus, en soulignant le rôle qu'elle a jouélors de la première étape de réduction de la taille de l'appareil de l'État et de l'ouverture au marché. Ensuite j'étudierai dans les arguments et projets concernés le renforcement des capacitésinstitutionnelles de l'État et la création des réseaux de limitation sociale mis en place dans le cadre dela « Seconde Réforme de l'État » au milieu des années 90. Enfin, j'examinerai non seulementl'abandon des priorités liées au renforcement de l'État, mais aussi le rôle de plus en plus important qu'ont joué les projets liés à l'ajustement fiscal et au contrôle de la dette publique dans le contextedes déséquilibres macroéconomiques et de la récession de la fin des années 1990. À partir de l'analyse du dynamisme historique de l'intervention de la Banque Mondiale dans le processus de réformes, je prônerai qu'au-delà des objectifs formels des nombreux projets de la Banque Mondiale, l'institution a joué un rôle de médiateur entre les demandes d'intégration à l'économie mondiale etl'État argentin, aussi bien dans l'étape de « réduction » que dans celle « d'amélioration » del'intervention de l'État. Ses projets se sont orientés vers la transformation des demandes en schémas institutionnels et en politiques de l'état concrètes qui ont renforcé l'intégration du pays dans l'économie mondiale. Ces priorités se sont dévoilées lors de la crise de la fin des années 1990 et au début des années 2000.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Argentina]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Banco Mundial]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[reforma del Estado]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[neoliberalismo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Argentina]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[World Bank]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[State reform]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[neo-liberalism]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Argentine]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Banque Mondiale]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[réforme de l'État]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[néo-libéralisme]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc; "ARGENTINA E BRASIL :   PARALELOS E DIVERG&Ecirc;NCIAS" </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="not1"></a>Reformas institucionales e integraci&oacute;n   global   la intervenci&oacute;n del Banco Mundial en Argentina   durante los '90<a href="#not01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Institutional reform and global integration: World Bank intervention in Argentina during the 1990s </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&eacute;formes institutionnelles et int&eacute;gration mondiale: l'intervention de la Banque Mondiale en Argentine dans les ann&eacute;es 1990 </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Ruth Felder </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El proceso de reformas econ&oacute;micas e institucionales llevado a cabo en Argentina durante la d&eacute;cada de los '90 transform&oacute; profundamente la estructura econ&oacute;mica del pa&iacute;s, las formas de acci&oacute;n del estado y la configuraci&oacute;n de su aparato institucional. En este trabajo revisar&eacute; la intervenci&oacute;n del Banco Mundial en las distintas etapas de este proceso. Prestar&eacute; atenci&oacute;n al rol que &eacute;ste tuvo en la primera etapa de reducci&oacute;n del tama&ntilde;o del aparato del Estado y de apertura al mercado. Luego analizar&eacute; los argumentos y proyectos referidos al fortalecimiento de las capacidades institucionales del Estado y a la creaci&oacute;n de redes de contenci&oacute;n social desarrollados en el marco de la denominada 'Segunda Reforma del Estado' de mediados de los '90. Finalmente, me centrar&eacute; en el abandono de estas prioridades relacionadas con fortalecimiento del Estado y en la creciente importancia que adquirieron los proyectos relacionados con el ajuste fiscal y el manejo de la deuda p&uacute;blica en el contexto de los desequilibrios macroecon&oacute;micos y de la recesi&oacute;n de fines de los '90. A partir del an&aacute;lisis de la din&aacute;mica hist&oacute;rica de la intervenci&oacute;n del Banco Mundial en el proceso de reformas, voy a plantear que, m&aacute;s all&aacute; de los objetivos formales de los numerosos proyectos del Banco Mundial, la instituci&oacute;n ha jugado un rol mediador entre los requerimientos de integraci&oacute;n en la econom&iacute;a global y el Estado argentino tanto en la etapa de 'reducci&oacute;n' como en la de 'mejoramiento' de la intervenci&oacute;n del Estado. Sus proyectos se han orientado a transformar estos requerimientos en esquemas institucionales y en pol&iacute;ticas estatales concretos que profundizaron la integraci&oacute;n del pa&iacute;s en la econom&iacute;a global. Estas prioridades se han puesto de manifiesto en la crisis de fines de los '90 y principios de la presente d&eacute;cada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b>  Argentina; Banco Mundial; reforma del Estado; neoliberalismo. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The process of economic and institutional reform that was carried out in Argentina over the decade of the nineties led to deep transformations in the country's economic structure, State forms, action and configurations of its institutional apparatus. In this paper I take a look at World Bank intervention in the different stages of this process, paying particular attention to the role that this institution played in the early state of reduction of the size of the State apparatus and opening up to the market. I then go on to analyze arguments and projects regarding the strengthening of State institutional capacities and the creation of networks of social containment developed within the framework of what has been referred to as "Second reform of the State" in the mid-nineties. Lastly, I will concentrate on how these priorities related to strengthening the State were abandoned and how projects related to fiscal adjustment and public debt management acquired greater importance within the context of macro-economic imbalances and the recession that characterized the latter part of the nineties. Through analysis of the historical dynamics of World Bank intervention in the reform process, I will argue that, beyond the formal goals of numerous World Bank projects, the institution has had a mediating role between the requirements of global economic integration and the Argentine State, in both the shrinking and strengthening phases of State intervention. Projects have been oriented toward transforming these requirements into concrete institutional frameworks and state policies that increased the country's integration into the global economy. These priorities have been manifested through the crisis of the late 1990s and the beginning of the current decade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Argentina; World Bank; State reform; neo-liberalism. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;S </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Le processus de r&eacute;formes &eacute;conomiques et institutionnelles mis en oeuvre en Argentine dans les ann&eacute;es 1990 a profond&eacute;ment transform&eacute; la structure &eacute;conomique du pays, les formes d'action del'&Eacute;tat et la configuration de son appareil institutionnel. Dans ce travail, je reverrai l'intervention de la Banque Mondiale dans les diff&eacute;rentes &eacute;tapes de ce processus, en soulignant le r&ocirc;le qu'elle a jou&eacute;lors de la premi&egrave;re &eacute;tape de r&eacute;duction de la taille de l'appareil de l'&Eacute;tat et de l'ouverture au march&eacute;. Ensuite j'&eacute;tudierai dans les arguments et projets concern&eacute;s le renforcement des capacit&eacute;sinstitutionnelles de l'&Eacute;tat et la cr&eacute;ation des r&eacute;seaux de limitation sociale mis en place dans le cadre dela &#171; Seconde R&eacute;forme de l'&Eacute;tat &#187; au milieu des ann&eacute;es 90. Enfin, j'examinerai non seulementl'abandon des priorit&eacute;s li&eacute;es au renforcement de l'&Eacute;tat, mais aussi le r&ocirc;le de plus en plus important qu'ont jou&eacute; les projets li&eacute;s &agrave; l'ajustement fiscal et au contr&ocirc;le de la dette publique dans le contextedes d&eacute;s&eacute;quilibres macro&eacute;conomiques et de la r&eacute;cession de la fin des ann&eacute;es 1990. &Agrave; partir de l'analyse du dynamisme historique de l'intervention de la Banque Mondiale dans le processus de r&eacute;formes, je pr&ocirc;nerai qu'au-del&agrave; des objectifs formels des nombreux projets de la Banque Mondiale, l'institution a jou&eacute; un r&ocirc;le de m&eacute;diateur entre les demandes d'int&eacute;gration &agrave; l'&eacute;conomie mondiale etl'&Eacute;tat argentin, aussi bien dans l'&eacute;tape de &#171; r&eacute;duction &#187; que dans celle &#171; d'am&eacute;lioration &#187; del'intervention de l'&Eacute;tat. Ses projets se sont orient&eacute;s vers la transformation des demandes en sch&eacute;mas institutionnels et en politiques de l'&eacute;tat concr&egrave;tes qui ont renforc&eacute; l'int&eacute;gration du pays dans l'&eacute;conomie mondiale. Ces priorit&eacute;s se sont d&eacute;voil&eacute;es lors de la crise de la fin des ann&eacute;es 1990 et au d&eacute;but des ann&eacute;es 2000. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Argentine; Banque Mondiale; r&eacute;forme de l'&Eacute;tat; n&eacute;o-lib&eacute;ralisme. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En 1989, en Argentina se inici&oacute; un proceso de reformas econ&oacute;micas e institucionales inspiradas en las premisas neoliberales de privatizaci&oacute;n de activos p&uacute;blicos, desregulaci&oacute;n de los mercados (incluido el mercado de trabajo), apertura comercial y financiera y disciplina fiscal y monetaria. Estas reformas no s&oacute;lo modificaron las funciones y la configuraci&oacute;n del aparato estatal, sino que tambi&eacute;n implicaron una transformaci&oacute;n de la estructura econ&oacute;mica y de las relaciones sociales dentro del pa&iacute;s y de los v&iacute;nculos entre la econom&iacute;a local y la internacional. Esta transformaci&oacute;n  culmin&oacute; en 2001 en una crisis econ&oacute;mica, pol&iacute;tica y social de alcances in&eacute;ditos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La activa intervenci&oacute;n del Banco Mundial expresada en el financiamiento de numerosos proyectos de ajuste y reforma institucional, en el di&aacute;logo permanente con las autoridades argentinas acerca de las pol&iacute;ticas en curso y en la elaboraci&oacute;n de diagn&oacute;sticos y an&aacute;lisis acerca de la evoluci&oacute;n de la econom&iacute;a y de la situaci&oacute;n del pa&iacute;s - fue un rasgo saliente del proceso de reformas. Esta intervenci&oacute;n ha sido fuertemente criticada por quienes responsabilizaron al Banco Mundial (y al Fondo Monetario Internacional - FMI) por la crisis que sufri&oacute; la Argentina hacia finales de la d&eacute;cada del '90 y defendida por quienes han atribuido la crisis a la falta de decisi&oacute;n pol&iacute;tica de los gobiernos argentinos para completar las reformas recomendadas por la instituci&oacute;n. En la mayor&iacute;a de los casos, estos argumentos se han apoyado en visiones generales acerca del sentido de la acci&oacute;n del Banco Mundial, m&aacute;s que an&aacute;lisis sistem&aacute;ticos de la misma y de la din&aacute;mica hist&oacute;rica de la relaci&oacute;n entre el Banco y el Estado argentino. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este trabajo se propone revisar las modalidades de intervenci&oacute;n del Banco Mundial en este proceso. Para hacerlo, parte de la premisa de que la reforma del Estado es un proceso pol&iacute;tico y, como tal, conflictivo. M&aacute;s claramente, las pol&iacute;ticas reformistas no son la mera implementaci&oacute;n de esquemas t&eacute;cnicos tendientes a lograr configuraciones institucionales, mecanismos de gesti&oacute;n y asignaci&oacute;n de recursos &oacute;ptimos, sino que constituyen una compleja din&aacute;mica hist&oacute;rica en la que el Estado ha respondido de maneras particulares y cambiantes a las demandas de distintos actores sociales, en escenarios econ&oacute;micos y pol&iacute;ticos nacionales e internacionales tambi&eacute;n cambiantes. La intervenci&oacute;n del Banco Mundial debe situarse en este contexto hist&oacute;rico de transformaci&oacute;n de las condiciones econ&oacute;micas nacionales e internacionales y de las cambiantes relaciones de fuerza entre los sujetos directa o indirectamente involucrados en el desarrollo de las reformas. Vista de este modo, esta intervenci&oacute;n no es un programa t&eacute;cnico coherente que fue incorrectamente aplicado, como han argumentado sus defensores. Tampoco es, como han planteado muchos cr&iacute;ticos, la imposici&oacute;n externa de un diagn&oacute;stico y una estrategia de reformas err&oacute;neos o malintencionados que desembocaron en la profunda crisis de 2001. Es, en cambio, una forma de mediaci&oacute;n a trav&eacute;s de la cual cambiantes condiciones econ&oacute;micas nacionales e internacionales y nuevas relaciones de fuerzas favorables al capital se 'tradujeron' en esquemas institucionales y en pol&iacute;ticas estatales, que a su vez catalizaron procesos de transformaci&oacute;n estructural de la econom&iacute;a y la sociedad argentina. Las aparentes contradicciones de la estrategia reformista y los resultados decepcionantes en muchas &aacute;reas de intervenci&oacute;n estatal no deben opacar el hecho de que se produjo una transformaci&oacute;n general del rol del Estado argentino y de las relaciones de fuerzas de las que &eacute;ste es parte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En lo que sigue, revisar&eacute; brevemente el escenario de crisis de fines de los '80, en el que se legitim&oacute; la necesidad de llevar adelante una reforma estructural del Estado. Luego, rese&ntilde;ar&eacute; la etapa inicial de esta reforma, en la que se redujo el tama&ntilde;o del aparato del Estado y se crearon oportunidades para el ingreso de capitales privados en &aacute;reas que previamente eran responsabilidad estatal exclusiva. Me centrar&eacute; en algunos resultados cr&iacute;ticos de esta primera etapa que, a partir de mediados de los '90, llevaron a que se planteara la necesidad de una 'segunda reforma del Estado' en la que se establecieron nuevos objetivos y prioridades para la acci&oacute;n estatal en un marco de revalorizaci&oacute;n te&oacute;rica del rol del Estado. Identificar&eacute; las novedades introducidas y reflexionar&eacute; acerca de las razones que hicieron que estas reformas no cumplieran con sus fines expl&iacute;citos de lograr un desarrollo sustentable, garantizando la protecci&oacute;n de los grupos sociales negativamente afectados por las transformaciones econ&oacute;micas. Finalmente, me ocupar&eacute; del cambio de prioridades de las pol&iacute;ticas reformistas en el marco de la recesi&oacute;n y de las dificultades financieras de fines de la d&eacute;cada del '90. En cada una de estas etapas, prestar&eacute; especial atenci&oacute;n a los argumentos planteados por el Banco Mundial y a los proyectos a trav&eacute;s de los cuales se ha materializado su intervenci&oacute;n. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II. LA V&Iacute;SPERA DE LAS REFORMAS </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para entender el proceso de reformas de los '90, es necesario remontarse a la crisis hiperinflacionaria de fines de los '80 y a las condiciones de gestaci&oacute;n de esta crisis durante la dictadura militar que tom&oacute; el poder en 1976. La dictadura tuvo el prop&oacute;sito expl&iacute;cito de desarticular la estrategia de desarrollo por sustituci&oacute;n de importaciones vigente hasta entonces y las formas de intervenci&oacute;n estatal, articulaci&oacute;n social e inserci&oacute;n internacional de la econom&iacute;a argentina que la hab&iacute;an acompa&ntilde;ado. Para cumplir con este prop&oacute;sito, se llevaron adelante pol&iacute;ticas econ&oacute;micas inspiradas en la nueva ortodoxia de mediados de los '70 que prescrib&iacute;a la disciplina monetaria y fiscal, el est&iacute;mulo a las exportaciones y al ingreso de capitales y la recuperaci&oacute;n de las tasas de ganancia capitalistas mediante la reducci&oacute;n de los costos laborales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En un contexto global de liquidez monetaria, se eliminaron los obst&aacute;culos al movimiento de capitales y se elevaron las tasas de inter&eacute;s locales, convirtiendo a la Argentina en un destino atractivo para inversores financieros. Al revertirse esta situaci&oacute;n de afluencia de capitales y, muy especialmente, luego de la crisis de la deuda externa mexicana de 1982, el Estado argentino estableci&oacute; diversos mecanismos tendientes a obtener divisas, cumplir con los compromisos derivados de la deuda externa y hacer frente a las amenazas de creciente inestabilidad financiera. Estas pol&iacute;ticas estatales culminaron con la estatizaci&oacute;n de la deuda externa privada en 1982 o, lo que es lo mismo, con la socializaci&oacute;n de los costos de la estrategia de valorizaci&oacute;n de quienes se hab&iacute;an endeudado en mercados financieros internacionales e invertido en el mercado local aprovechando las altas tasas de inter&eacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Luego de asumir la deuda externa privada, el estado encar&oacute; la renegociaci&oacute;n de sus condiciones. Los bancos acreedores demandaban un acuerdo previo con el FMI para iniciar las negociaciones.&Eacute;ste, por su parte, exig&iacute;a un ajuste econ&oacute;mico al que el gobierno accedi&oacute;. Luego, la creciente oposici&oacute;n social y pol&iacute;tica a la dictadura impidi&oacute; la concreci&oacute;n de este ajuste, agudiz&oacute; la incertidumbre econ&oacute;mica, llev&oacute; a la interrupci&oacute;n de las negociaciones con los acreedores privados y el FMI y a la convocatoria a elecciones presidenciales.<a href="#not02"><sup>2</sup></a><a name="not2"></a> Aunque la pol&iacute;tica econ&oacute;mica de la dictadura no logr&oacute; sus objetivos expl&iacute;citos (entre ellos, controlar la inflaci&oacute;n y mejorar la competitividad de la econom&iacute;a argentina), en este per&iacute;odo se produjeron importantes reacomodamientos de precios relativos a favor de los productores de bienes no transables y en detrimento de los asalariados y sectores de la econom&iacute;a expuestos a la competencia externa. La deuda asumida por el Estado constituir&iacute;a un condicionante que desde entonces limitar&iacute;a sus m&aacute;rgenes de acci&oacute;n y ser&iacute;a una de las claves de la crisis de fines de los '80 y de las razones que legitimar&iacute;an las reformas de los '90. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La recuperaci&oacute;n democr&aacute;tica de 1983 y la gesti&oacute;n del primer presidente electo, Ra&uacute;l Alfons&iacute;n, estuvieron signadas por los desequilibrios heredados de la dictadura combinados con la multiplicaci&oacute;n de las demandas sociales previamente reprimidas por el r&eacute;gimen autoritario. Luego de un primer intento de apelar a la buena voluntad de los acreedores para reducir el peso del endeudamiento, en 1984 el gobierno argentino acept&oacute; la intervenci&oacute;n del FMI, la cual se tradujo en compromisos de ajuste fiscal y externo. A partir de 1987, frente a la persistencia de los desequilibrios macroecon&oacute;micos, comenzaron a definirse diversos proyectos de reforma estructural del Estado y la econom&iacute;a. En este marco, el Banco Mundial otorg&oacute; un pr&eacute;stamo para el ajuste estructural (<i>Structural Adjustment Lending </i>- SAL)  que ofrec&iacute;a desembolsos r&aacute;pidos tendientes a mejorar la balanza de pagos a cambio del compromiso de liberalizar el comercio exterior y los mercados financieros, reestructurar las empresas p&uacute;blicas, mejorar la competitividad de la agricultura y la industria y reducir el gasto p&uacute;blico (TORRE, 1997). Este acuerdo entre el gobierno argentino y el Banco Mundial expres&oacute; un desplazamiento en las concepciones acerca de los problemas macroecon&oacute;micos del pa&iacute;s, que pasaron de ser entendidos como desajustes de corto plazo, producto de la mala gesti&oacute;n de la dictadura, a interpretarse como resultado de desequilibrios estructurales. En este viraje, el Banco Mundial asumi&oacute; el liderazgo de las reformas, desplazando de este rol al FMI (SCHVARTZER, 1997; MOSLEY, HARRIGAN &amp; TOYE, 1991)<a href="#not03"><sup>3</sup></a><a name="not3"></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El gobierno argentino enfrent&oacute; creciente oposici&oacute;n pol&iacute;tica para implementar los ajustes y las reformas acordados. A pesar de que el Estado argentino no cumpli&oacute; con las condiciones del acuerdo, el Banco Mundial mantuvo su apoyo y sigui&oacute; proveyendo fondos para acelerar la reestructuraci&oacute;n econ&oacute;mica hasta 1988. En ese a&ntilde;o, la Argentina suspendi&oacute; el pago de los intereses de la deuda p&uacute;blica con los bancos internacionales (TEICHMAN, 1997). Luego de que fracasaran las negociaciones con el FMI y con los acreedores privados tendientes a reanudar los pagos, el Banco Mundial interrumpi&oacute; sus desembolsos. La interrupci&oacute;n de las negociaciones con el FMI y los acreedores privados profundiz&oacute; la inestabilidad macroecon&oacute;mica y contribuy&oacute; a que se generaran las condiciones para una corrida especulativa contra la moneda, que desemboc&oacute; en un pico hiperinflacionario, una aguda crisis econ&oacute;mica y social y en la asunci&oacute;n anticipada de la presidencia por parte de Carlos Menem en julio de 1989. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A la luz de este fracaso, la acci&oacute;n del Banco Mundial fue objeto de cr&iacute;ticas. Por una parte, la instituci&oacute;n fue responsabilizada por conceder pr&eacute;stamos a un pa&iacute;s insolvente (MOSLEY, HARRIGAN &amp; TOYE, 1991). Por otra, el  pr&eacute;stamo del Banco no hab&iacute;a estado precedido por un programa de ajuste del FMI como era usual. M&aacute;s a&uacute;n, la instituci&oacute;n hab&iacute;a extendido su intervenci&oacute;n al manejo de desequilibrios macroecon&oacute;micos, lo que se consideraba atribuci&oacute;n del FMI y, al hacerlo, hab&iacute;a relajado las condicionalidades estrictas que se asocian a la asistencia financiera del Fondo (TUSSIE &amp; BOTZMAN, 1990). Luego de los cuestionamientos por parte de EUA y de otros pa&iacute;ses centrales, ambas instituciones establecieron un concordato por el cual en lo sucesivo se compromet&iacute;an a resolver sus diferencias lo m&aacute;s r&aacute;pidamente posible y a evitar hacer recomendaciones contradictorias a los pa&iacute;ses (BURNHAM, 1999). Desde entonces, el Banco Mundial s&oacute;lo otorgar&iacute;a pr&eacute;stamos a pa&iacute;ses que hubieran formalizado previamente un acuerdo con el FMI. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Si bien el programa de ajuste estructural de los '80 no logr&oacute; equilibrar la econom&iacute;a, tuvo otros resultados que ser&iacute;an determinantes en los a&ntilde;os siguientes: aument&oacute; la influencia del Banco en el pa&iacute;s y contribuy&oacute; a instalar la reforma del estado y el ajuste estructural como un tema prioritario de la agenda p&uacute;blica. En este sentido, cabe citar un documento del Banco en el que se justificaba la continuidad de la asistencia al pa&iacute;s, explicando que la instituci&oacute;n hab&iacute;a asumido un 'riesgo calculado' que hab&iacute;a permitido al pa&iacute;s "comprar tiempo para mantener su calendario electoral intacto, mientras constru&iacute;a el apoyo social para las reformas estructurales, evitaba el <i>default</i> con el Banco, posponiendo la acumulaci&oacute;n de atrasos con el Fondo y dando los primeros pasos de la reforma impositiva que luego beneficiar&iacute;an al nuevo gobierno" (BANCO MUNDIAL, 1996a, p. 24). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>III. LA ETAPA 'VIRTUOSA' DE LAS REFORMAS ESTRUCTURALES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Carlos Menem asumi&oacute; la Presidencia de la Argentina en 1989, comprometi&eacute;ndose a llevar adelante las reformas para resolver definitivamente la crisis. Atribuyendo la hiperinflaci&oacute;n y el estancamiento econ&oacute;mico al tama&ntilde;o exagerado del aparato del Estado, al gasto p&uacute;blico desmedido y a la intervenci&oacute;n econ&oacute;mica estatal ineficiente y excesiva, el nuevo Presidente anunci&oacute; su intenci&oacute;n de reducir el aparato del Estado, limitar el gasto p&uacute;blico, eliminar definitivamente el problema de la deuda p&uacute;blica, restringir la intervenci&oacute;n estatal en la econom&iacute;a y crear oportunidades atractivas para inversores privados y para el desarrollo de los mercados. En menos de cinco a&ntilde;os, la mayor&iacute;a de las empresas p&uacute;blicas fueron privatizadas, se modific&oacute; la estructura de la administraci&oacute;n p&uacute;blica, se redujo el n&uacute;mero de empleados p&uacute;blicos, se transfirieron servicios a las administraciones provinciales y se redefinieron las relaciones fiscales entre la administraci&oacute;n nacional y las provincias, se privatiz&oacute; parcialmente el sistema de seguridad social, se desregul&oacute; un conjunto importante de actividades econ&oacute;micas, se eliminaron diversos impuestos, se liberaliz&oacute; el mercado de capitales y se flexibilizaron las relaciones laborales. La demostrada voluntad pol&iacute;tica de llevar adelante reformas estructurales le permiti&oacute; al gobierno atraer masivos flujos de capitales durante los primeros a&ntilde;os de la d&eacute;cada del '90 y ganar el apoyo de las instituciones financieras internacionales. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al momento de la asunci&oacute;n de Carlos Menem, el Banco Mundial hab&iacute;a interrumpido la transferencia de fondos hasta tanto "se lograran avances en administraci&oacute;n macroecon&oacute;mica y reducci&oacute;n de la deuda con bancos comerciales" (BANCO MUNDIAL, 1990)<a href="#not04"><sup>4</sup></a><a name="not4"></a>. Sin embargo, la instituci&oacute;n particip&oacute; activamente en la formulaci&oacute;n de la estrategia inicial de reformas a trav&eacute;s de estudios, asesoramiento y di&aacute;logo con el gobierno argentino. Tambi&eacute;n elabor&oacute; un diagn&oacute;stico comprehensivo que guiar&iacute;a su intervenci&oacute;n durante los a&ntilde;os siguientes. En este diagn&oacute;stico se se&ntilde;alaba a la estrategia de crecimiento estatista y cerrada y a la existencia de 'grupos de inter&eacute;s' privilegiados como las causas de los desequilibrios macroecon&oacute;micos (BANCO MUNDIAL, 1996a y 1996b)<a href="#not05"><sup>5</sup></a><a name="not5"></a>. Acompa&ntilde;ando este diagn&oacute;stico, la instituci&oacute;n apoy&oacute; el plan de reformas y este apoyo se reflej&oacute; r&aacute;pidamente en el otorgamiento de cr&eacute;ditos que financiaron la privatizaci&oacute;n de diversas empresas p&uacute;blicas y en la activa participaci&oacute;n de t&eacute;cnicos del Banco en la definici&oacute;n e implementaci&oacute;n de la pol&iacute;tica privatizadora. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A estas primeras reformas les sigui&oacute; la implementaci&oacute;n del Plan de Convertibilidad en 1991. Este plan, cuyo prop&oacute;sito expl&iacute;cito era reducir la persistente inflaci&oacute;n, estableci&oacute; una tasa de cambio fija entre el peso argentino y el d&oacute;lar y determin&oacute; que el Banco Central deb&iacute;a mantener un monto de reservas de divisas equivalentes al monto de dinero circulante en la econom&iacute;a, como respaldo al valor de la moneda local. Cualquier oscilaci&oacute;n en este monto de reservas deb&iacute;a reflejarse en el monto de dinero circulante. Por otra parte, el Banco Central se obligaba a cambiar d&oacute;lares y pesos sin restricciones. La implementaci&oacute;n de la Convertibilidad permiti&oacute; reducir la inflaci&oacute;n de manera r&aacute;pida y dr&aacute;stica y redujo el rol del Banco Central al de una caja de conversi&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El inicio de las reformas estructurales y la estabilizaci&oacute;n macroecon&oacute;mica hicieron posible una renegociaci&oacute;n de la deuda p&uacute;blica por la cual la deuda de corto plazo se transform&oacute; en bonos de largo plazo, siguiendo los lineamientos del Plan Brady para la renegociaci&oacute;n de las deudas latinoamericanas. Esta renegociaci&oacute;n se formaliz&oacute; en 1993 mediante un acuerdo con el FMI y los bancos comerciales y un pr&eacute;stamo el Banco Mundial (BONNET, 2003; GAMBINA, 2003; KULFAS &amp; SCHORR, 2003). La adhesi&oacute;n al Plan Brady permiti&oacute; reducir los intereses que el Estado argentino tendr&iacute;a que pagar en los a&ntilde;os siguientes, a cambio de un compromiso de no incurrir en atrasos en los pagos y de mantener el super&aacute;vit fiscal. De este modo, el pa&iacute;s recobr&oacute; su acceso a los mercados financieros internacionales, lo que, sumado a la creaci&oacute;n de nuevas oportunidades de negocios a trav&eacute;s de la privatizaci&oacute;n de activos p&uacute;blicos, la estabilizaci&oacute;n, las altas tasas de inter&eacute;s locales y un proceso de apertura financiera, alent&oacute; el ingreso masivo de capitales, dio lugar a una recuperaci&oacute;n econ&oacute;mica y contribuy&oacute; a recrear la confianza social en la perspectiva de un crecimiento sostenido basado en las reformas estructurales (BASUALDO, 1999). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las expectativas optimistas comenzar&iacute;an a frustrarse cuando, hacia mediados de la d&eacute;cada, los capitales que pocos a&ntilde;os antes se hab&iacute;an volcado a los llamados 'mercados emergentes' (entre los cuales se inclu&iacute;a a la Argentina) se reorientaron hacia los pa&iacute;ses centrales. Para la misma &eacute;poca, comenzaron a hacerse visibles un conjunto de dificultades resultantes de las propias reformas<a href="#not06"><sup>6</sup></a><a name="not6"></a>. En este contexto, el Estado comenz&oacute; a aumentar aceleradamente su endeudamiento, a efectos de mantener las reservas de divisas seg&uacute;n lo dispuesto por el programa de convertibilidad y de paliar el d&eacute;ficit fiscal. El deterioro de la situaci&oacute;n econ&oacute;mica y las crecientes dificultades fiscales en un marco de ausencia de restricciones a los movimientos de capitales hicieron que las sucesivas crisis financieras y la volatilidad financiera mundial de la segunda mitad de los '90 golpearan particularmente al Estado argentino, que ve&iacute;a encarecerse el cr&eacute;dito y carec&iacute;a de instrumentos para limitar la fuga de capital<a href="#not07"><sup>7</sup></a><a name="not7"></a>. Paralelamente, tasas crecientes de desempleo y empobrecimiento, sumadas a los menguados recursos estatales para asistir a los afectados por el ajuste econ&oacute;mico dieron lugar a un recrudecimiento del conflicto social, el cual hab&iacute;a sido menos visible en la primera etapa de estabilizaci&oacute;n macroecon&oacute;mica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como respuesta a estas tensiones, se plante&oacute; la necesidad de llevar adelante reformas que fortalecieran las capacidades institucionales del estado mientras se manten&iacute;a el gasto p&uacute;blico bajo control. As&iacute;, se podr&iacute;a retener la confianza de los inversores, limitar los efectos disruptivos de los mercados desregulados y aliviar las situaciones sociales m&aacute;s cr&iacute;ticas. En esta t&oacute;nica, en 1996, el gobierno anunci&oacute; el inicio de la denominada 'segunda reforma del Estado' que se propon&iacute;a profundizar los procesos de apertura y desregulaci&oacute;n econ&oacute;mica y mejorar la capacidad de las instituciones estatales, con el objetivo formal de potenciar el crecimiento econ&oacute;mico y favorecer el desarrollo y la equidad social en una sociedad regida por la l&oacute;gica del mercado. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IV. DE MENOR A MEJOR: EL REDESCUBRIMIENTO DEL ESTADO EN EL MARCO DE LAS REFORMAS </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La revalorizaci&oacute;n del rol del Estado que se produjo en la Argentina en la segunda mitad de la d&eacute;cada del '90 se inscribi&oacute; en el marco de un debate intelectual internacional en el que se destacaba la importancia del Estado como promotor del desarrollo y como sustento legal e institucional necesario para el funcionamiento de los mercados. A partir de estas ideas se fue consolidando un nuevo consenso acerca de la necesidad de prestar atenci&oacute;n a los aspectos pol&iacute;ticos y sociales de las reformas y a las dimensiones institucionales del funcionamiento econ&oacute;mico (ROXBOROUGH, 1997). Muy sint&eacute;ticamente, el argumento central es que las deficiencias de la intervenci&oacute;n estatal (v.g. arbitrariedad, impredictibilidad, falta de cumplimiento de los contratos etc.) son las principales razones de la escasez de capitales, la persistencia de desequilibrios econ&oacute;micos, el desempleo y la pobreza, entre otros problemas. La soluci&oacute;n de estos problemas no era la retirada estatal, como se hab&iacute;a pregonado unos a&ntilde;os antes, sino la creaci&oacute;n de condiciones institucionales que contribuyeran a estabilizar las expectativas de los decisores econ&oacute;micos y permitieran atender a los grupos que quedaban excluidos del mercado, mediante pol&iacute;ticas de combate a la pobreza, fortalecimiento de la sociedad civil y desarrollo del capital social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este redescubrimiento te&oacute;rico y pol&iacute;tico del Estado expresa el reconocimiento de la existencia de tensiones y de oposici&oacute;n a las reformas que requieren de un &aacute;rbitro capaz de administrarlas y de desarticular potenciales conflictos a trav&eacute;s de mecanismos de cooptaci&oacute;n, disciplinamiento y represi&oacute;n. En el estilizado lenguaje del fortalecimiento institucional, diversos autores han enfatizado la necesidad de un Estado y de elites estatales fuertes, de una fuerte voluntad pol&iacute;tica para neutralizar las presiones contrarias a las reformas (SMITH &amp; KORZENIEWICS, 1997; TORRE, 1997). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se planteaba adem&aacute;s la necesidad de cultivar la paciencia social y apuntalar los mecanismos ideol&oacute;gicos que compensaran la previsible imposibilidad de que las reformas exhibieran un desempe&ntilde;o satisfactorio sostenido (NA&Iacute;M, 2000)<a href="#not08"><sup>8</sup></a><a name="not8"></a>. Desde estas visiones, la necesidad de que el Estado sea impermeable a demandas sociales que no puedan ser satisfechas dentro de los l&iacute;mites de la estrategia reformista y del desarrollo orientado al mercado queda fuera de discusi&oacute;n, como tambi&eacute;n quedan fuera de discusi&oacute;n los fines del Estado. El debate se centra fundamentalmente en el an&aacute;lisis de las combinaciones adecuadas de recursos que permitan al Estado mejorar su efectividad y eficiencia (LARRETA &amp; QUINTANA, 1998).De este modo, las estrategias de desarrollo, y especialmente los obst&aacute;culos y dilemas del desarrollo en pa&iacute;ses perif&eacute;ricos, se vuelven cuestiones t&eacute;cnicas m&aacute;s que pol&iacute;ticas y las contradicciones propias de las sociedades capitalistas se convierten en problemas de mal uso de recursos y de falta de capacidades institucionales. A la vez, la idea de que instituciones estatales fuertes pueden superar estos obst&aacute;culos y contradicciones lleva impl&iacute;cita una noci&oacute;n del Estado como una entidad con ideas e intereses propios, autonomizada de la estructura econ&oacute;mica y de las relaciones de poder vigentes (SCHAMIS, 1999)<a href="#not09"><sup>9</sup></a><a name="not9"></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El Banco Mundial no s&oacute;lo adopt&oacute; el discurso de las 'capacidades institucionales', sino que tambi&eacute;n desarroll&oacute; parte importante de este aparato conceptual a lo largo de los 90. En un documento de 1991 se pueden identificar los primeros antecedentes de esta posici&oacute;n. Entonces, el Banco planteaba la necesidad de un Estado que tuviera una perspectiva favorable al mercado (<i>marketfriendly</i>), esto es, que fuera capaz de catalizar las oportunidades econ&oacute;micas, mantener el orden p&uacute;blico, invertir en capital humano, construir infraestructura y proteger el medioambiente (Banco Mundial <i>apud </i>VILAS, 1998). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">M&aacute;s claramente, en otro documento publica-do en 1992, se se&ntilde;alaba que, con algunas excepciones, los proyectos de ajuste estructural no hab&iacute;an logrado los objetivos esperados debido a problemas de gobernabilidad (v.g. la falta de una clara diferenciaci&oacute;n entre las esferas p&uacute;blica y privada, la falta de marcos legales adecuados, el exceso de regulaciones, la arbitraria intervenci&oacute;n gubernamental, la incertidumbre e impredictibilidad en la aplicaci&oacute;n de las leyes y la falta de procesos transparentes de toma de decisiones). Se explicaba que estos problemas originan corrupci&oacute;n y gasto, limitan la competencia, erosionan la autoridad de los gobiernos y fomentan el incumplimiento de las decisiones y regulaciones, da&ntilde;ando la confianza de los actores econ&oacute;micos y creando un ambiente hostil al desarrollo. Se conclu&iacute;a que los gobiernos deben garantizar la provisi&oacute;n de bienes p&uacute;blicos tales como la formulaci&oacute;n de normas y la rectificaci&oacute;n de las fallas de mercado. El Estado debe adem&aacute;s brindar educaci&oacute;n, cuidado de la salud y servicios de infraestructura para los pobres, ya que los mercados dif&iacute;cilmente tengan inter&eacute;s en ofrecer servicios a estos grupos sociales. Pero, como los gobiernos no est&aacute;n naturalmente calificados para ofrecer bienes, es necesario construir capacidades que les permitieran cumplir con estas tareas eficaz y eficientemente (BANCO MUNDIAL, 1992). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el muy difundido <i>Informe sobre Desarrollo Mundial: El Estado en un Mundo en Transformaci&oacute;n</i> de 1997, el Banco Mundial centr&oacute; su an&aacute;lisis en el rol insustituible del Estado como garante de la ley, la estabilidad econ&oacute;mica, la prevenci&oacute;n de las fallas de mercado y la protecci&oacute;n de los grupos vulnerables y del ambiente. Aqu&iacute;, el 'Estado deseable' garantiza la disciplina fiscal, se subordina a los tratados econ&oacute;micos internacionales, aplica impuestos al consumo en lugar de otros impuestos considerados distorsivos y, en general, ofrece condiciones atractivas para los inversores privados. El informe tambi&eacute;n abogaba por la apertura de los sectores de infraestructura y de los servicios sociales a las fuerzas de mercado (BANCO MUNDIAL, 1997)<a href="#nota10"><sup>10</sup></a><a name="not10"></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta brev&iacute;sima revisi&oacute;n muestra que no estamos ante una mera reversi&oacute;n de las premisas antiestatistas neoliberales, sino m&aacute;s bien ante un dec&aacute;logo para la adecuaci&oacute;n de los estados al escenario mundial de integraci&oacute;n econ&oacute;mica y movilidad del capital o, como se&ntilde;ala Radice, una reestructuraci&oacute;n "en torno a un proyecto espec&iacute;ficamente capitalista de desarrollo" (RADICE, 2004, p. 14). La intervenci&oacute;n del Estado ya no es vista como intr&iacute;nsecamente indeseable, pero esto no significa que se ponga en cuesti&oacute;n la idea de que el mercado es la instancia preferida de articulaci&oacute;n social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La necesidad que el Estado moldee las relaciones sociales locales en funci&oacute;n de los movimientos de capital global se expresa a&uacute;n m&aacute;s claramente en una publicaci&oacute;n editada por el Banco Mundial que revisa las reformas realizadas en Am&eacute;rica Latina durante los '90 y propone pol&iacute;ticas para la d&eacute;cada siguiente. Aqu&iacute;, Shahid Burki y Guillermo Perry, vice-Presidente y economista jefe del Banco Mundial para Am&eacute;rica Latina y el Caribe respectivamente se&ntilde;alan sin rodeos que los estados latinoamericanos deben mediar entre sus sociedades y los movimientos internacionales de capital y proteger a los inversores contra las crisis financieras y monetarias (BURKI &amp; PERRY, 1998). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>V. LA SEGUNDA ETAPA DE REFORMAS EN ARGENTINA </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el caso argentino, la preocupaci&oacute;n por el fortalecimiento del Estado y el impulso a las reformas de segunda generaci&oacute;n fueron precedidos por las dificultades financieras del Estado y por la agudizaci&oacute;n de los conflictos sociales mencionados m&aacute;s arriba. Luego de la crisis financiera mexicana de 1994, el Banco Mundial reconoci&oacute; que el tipo de cambio fijo de la Convertibilidad, al limitar el margen de autonom&iacute;a de las pol&iacute;ticas monetarias del Banco Central, hac&iacute;a al pa&iacute;s especialmente vulnerable a las crisis financieras internacionales (BANCO MUNDIAL, 1996a). Sin embargo, la estrategia de asistencia de la instituci&oacute;n para el a&ntilde;o 1995 no propon&iacute;a revisar los fundamentos de este r&eacute;gimen sino 'profundizar el proceso de ajuste' manteniendo las pol&iacute;ticas macroecon&oacute;micas, implementando la reforma de los estados provinciales y la reestructuraci&oacute;n del sistema financiero. M&aacute;s concretamente, el Banco recomendaba una reestructuraci&oacute;n del sistema bancario y un desarrollo del mercado de capitales que mejorara la eficiencia de los mercados financieros y redujera el costo del cr&eacute;dito (<i>idem</i>,  p. 37). Planteaba adem&aacute;s la creaci&oacute;n de un Fondo Fiduciario de Capitalizaci&oacute;n Bancaria que sirviera para proteger a los bancos en caso de corridas especulativas contra el peso, la absorci&oacute;n de los bancos m&aacute;s peque&ntilde;os por parte de instituciones m&aacute;s fuertes para reducir el riesgo bancario, la privatizaci&oacute;n de los bancos p&uacute;blicos provinciales para evitar que el Estado nacional tuviera que hacer aportes presupuestarios a los mismos y la del Banco Naci&oacute;n. Siguiendo estas recomendaciones, se cre&oacute; un fondo que durante los a&ntilde;os siguientes ser&iacute;a utilizado asiduamente para asistir a los bancos. Adem&aacute;s, con el fin de obtener asistencia financiera del Banco Mundial, varias provincias transfirieron sus bancos p&uacute;blicos al sector privado. En cambio, la privatizaci&oacute;n del Banco de la Naci&oacute;n Argentina, principal banco p&uacute;blico del pa&iacute;s de propiedad del Estado nacional, no se concret&oacute; debido a la fuerte oposici&oacute;n pol&iacute;tica que tuvo esta propuesta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El Banco Mundial propon&iacute;a adem&aacute;s la reestructuraci&oacute;n de los mercados de trabajo - a cuya rigidez atribu&iacute;a tanto la falta de competitividad de la econom&iacute;a argentina como las altas tasas de desempleo -, la creaci&oacute;n de una red de seguridad social, la reforma del sistema de salud, la racionalizaci&oacute;n de la educaci&oacute;n superior, la reforma del sistema judicial, la implementaci&oacute;n de esquemas de promoci&oacute;n de exportaciones, la privatizaci&oacute;n de los aeropuertos, la formulaci&oacute;n de programas para el desarrollo de la agricultura y miner&iacute;a, la implementaci&oacute;n de proyectos de desarrollo de transportes, protecci&oacute;n contra inundaciones, provisi&oacute;n de agua y contaminaci&oacute;n (<i>idem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aunque s&oacute;lo algunas de estas propuestas se tradujeron en proyectos de asistencia concretos que se fueron implementando en funci&oacute;n de prioridades coyunturales y de presiones diversas y contradictorias sobre el Estado, la ampliaci&oacute;n de las preocupaciones del Banco Mundial estuvo acompa&ntilde;ada por una multiplicaci&oacute;n de pr&eacute;stamos para el desarrollo de proyectos. As&iacute;, el Banco asumi&oacute; un rol protag&oacute;nico en la formulaci&oacute;n e implementaci&oacute;n de programas en &aacute;reas de intervenci&oacute;n estatal ligadas con la reproducci&oacute;n social. Esto contrasta tanto con el rol que la instituci&oacute;n hab&iacute;a tenido desde su creaci&oacute;n en el financiamiento de proyectos de desarrollo, como con los programas de ajuste estructural tendientes a alcanzar equilibrios macroecon&oacute;micos que el Banco hab&iacute;a patrocinado internacionalmente durante los '80 y principios de los '90. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin embargo, como ya se sugiri&oacute;, las nuevas preocupaciones no constituyeron una ruptura con las perspectivas previas sino el reconocimiento de un conjunto m&aacute;s amplio de necesidades relacionadas con la continuidad del ajuste estructural. Proyectos destinados a fines tan diversos como asistir a los desempleados, brindar apoyo alimentario a grupos considerados vulnerables, mejorar la calidad de la ense&ntilde;anza media y universitaria, reestructurar los sistemas de salud y de seguridad social planteaban expl&iacute;citamente que las reformas econ&oacute;micas (apertura econ&oacute;mica, reducci&oacute;n de costos para el capital, privatizaci&oacute;n etc.) eran la clave del crecimiento econ&oacute;mico y de la inclusi&oacute;n social en el mediano plazo, m&aacute;s all&aacute; de sus costos inmediatos. Hasta tanto se lograran estos objetivos, los pr&eacute;stamos de la instituci&oacute;n deb&iacute;an servir para aliviar los impactos pol&iacute;ticamente disruptivos del ajuste y para reorganizar las &aacute;reas del Estado a cargo de las pol&iacute;ticas sociales, en l&iacute;nea con los preceptos neoliberales de privatizaci&oacute;n y/o arancelamiento de los servicios destinados a los grupos de mayor poder adquisitivo y de oferta de servicios m&iacute;nimos a grupos focalizados considerados vulnerables. Tambi&eacute;n planteaban que la excesiva intervenci&oacute;n estatal y las deficiencias de los propios trabajadores y desempleados eran los factores que obstaculizan su inserci&oacute;n en los mercados de trabajo, lo cual hac&iacute;a necesario desregular estos mercados, eliminar un conjunto de derechos de los trabajadores para reducir el costo de la fuerza de trabajo y capacitar a los trabajadores para que se adaptaran a las demandas de los empleadores. En el mismo sentido, se propon&iacute;a reformar el sistema educativo para adecuar la educaci&oacute;n a las necesidades y demandas del mercado. Para sortear la coyuntura de crisis, se deb&iacute;a priorizar la creaci&oacute;n de redes de asistencia a grupos sociales 'vulnerables' (b&aacute;sicamente provisi&oacute;n de algunos alimentos y controles b&aacute;sicos de salud para madres y ni&ntilde;os peque&ntilde;os). Paralelamente se alentaba la eliminaci&oacute;n la gratuidad y universalidad de los servicios de salud y educaci&oacute;n, con el argumento de que era necesario evitar que sectores de ingresos medios usaran los servicios y desviaran parte de los escasos recursos disponibles, limitando la posibilidad de brindar atenci&oacute;n a quienes realmente la necesitaban<a href="#nota11"><sup>11</sup></a><a name="not11"></a>. A la vez, se alentaba la  incursi&oacute;n de capital privado en los sistemas p&uacute;blicos de salud, seguridad social y educaci&oacute;n.<a href="#nota12"><sup>12</sup></a><a name="not12"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas nuevas pol&iacute;ticas fueron acompa&ntilde;adas por apelaciones a la participaci&oacute;n de la sociedad civil, la cual era considerada una herramienta administrativa que facilitaba la implementaci&oacute;n de las pol&iacute;ticas, a la vez que creaba un sentido de propiedad entre los beneficiarios de las pol&iacute;ticas (BANCO MUNDIAL, 1997). En esta l&iacute;nea, el Banco alent&oacute; formas de autoayuda y condicion&oacute; el otorgamiento de algunos pr&eacute;stamos destinados a programas de asistencia social a la participaci&oacute;n de los beneficiarios de estos programas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de 1999, el Banco Mundial implement&oacute; un esquema de di&aacute;logo destinado a debatir la Estrategia de Asistencia al Pa&iacute;s que guiar&iacute;a su intervenci&oacute;n durante los siguientes cinco a&ntilde;os (<i>Country Assistance Strategy </i>- CAS) al que convoc&oacute; a los diversos niveles de gobierno y a organizaciones de la sociedad civil (BANCO MUNDIAL, 2000). Entre 1999 y 2000 se desarrollaron diversas reuniones en las que se debatieron las propuestas del Banco Mundial, pero se dejaron fuera de discusi&oacute;n las premisas econ&oacute;micas de disciplina fiscal, desregulaci&oacute;n, subsidiariedad de la intervenci&oacute;n del estado y pol&iacute;ticas sociales focalizadas (KARAMAN, TRINCHERO &amp; WOODS, 2001). Por otra parte, el Banco no asum&iacute;a ning&uacute;n compromiso de tomar en cuenta las conclusiones y recomendaciones que surgieran de estas reuniones. A pesar de estos l&iacute;mites, la convocatoria a la participaci&oacute;n sirvi&oacute; para revestir de consenso social a los programas de reforma. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La contracara de estas nuevas preocupaciones fue la transformaci&oacute;n de las modalidades de formulaci&oacute;n, implementaci&oacute;n y evaluaci&oacute;n de pol&iacute;ticas estatales, de las formas de asignaci&oacute;n de recursos p&uacute;blicos y de las relaciones laborales al  interior del estado. En el contexto de creciente escasez fiscal que afect&oacute; al estado argentino desde mediados de los '90, el financiamiento del Banco permiti&oacute; a diversas agencias estatales poner en marcha programas, contratar personal, ganar visibilidad pol&iacute;tica y crear redes clientelares pol&iacute;ticas y profesionales. A partir de esta din&aacute;mica, se reformularon los objetivos de estas agencias, la asignaci&oacute;n de recursos, la configuraci&oacute;n de sus plantas de personal, los instrumentos administrativos y las relaciones jer&aacute;rquicas al interior de la administraci&oacute;n p&uacute;blica. Las agencias obten&iacute;an recursos siempre y cuando estuvieran dispuestas a adoptar los objetivos estrat&eacute;gicos y a llevar adelante las reformas institucionales sugeridas por el Banco. Como adem&aacute;s sus pr&eacute;stamos s&oacute;lo cubr&iacute;an una parte de los costos de la formulaci&oacute;n e implementaci&oacute;n de los programas, el estado deb&iacute;a derivar parte de sus propios recursos a la implementaci&oacute;n de estos proyectos. Para la gesti&oacute;n de proyectos, se exig&iacute;a la conformaci&oacute;n de unidades ejecutivas y la contrataci&oacute;n de consultores, supuestamente m&aacute;s eficientes y eficaces que la burocracia permanente, y la adopci&oacute;n de los sistemas de control y auditor&iacute;a del Banco Mundial, que se superpon&iacute;an con los controles propios de la burocracia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De este modo, aunque en la mayor&iacute;a de los casos los programas no cumplieron con sus objetivos formales (reducir la pobreza y el desempleo, mejorar el acceso a la educaci&oacute;n y la salud, entre otros), los mismos ampliaron el espacio de participaci&oacute;n del Banco en la formulaci&oacute;n e implementaci&oacute;n de pol&iacute;ticas y fueron el veh&iacute;culo por el cual sus concepciones acerca de las instituciones estatales, de los problemas sociales y de las soluciones se convirtieron en referencias obligadas de la acci&oacute;n de las agencias estatales. En otros t&eacute;rminos, la preocupaci&oacute;n por mejorar las capacidades institucionales del estado fue la llave que permiti&oacute; que el Banco Mundial se involucrara directamente en la gesti&oacute;n de un amplio conjunto de &aacute;reas estatales o, lo que es lo mismo, que la acci&oacute;n del estado en su conjunto (y no s&oacute;lo las pol&iacute;ticas macroecon&oacute;micas) quedara bajo su escrutinio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los esfuerzos de fortalecimiento institucional tuvieron corta vida. Desde 1999, en el contexto de empeoramiento de la situaci&oacute;n econ&oacute;mica y financiera del pa&iacute;s, se fue reduciendo el monto de los pr&eacute;stamos del Banco Mundial, tanto para evitar el engrosamiento de la deuda p&uacute;blica, como para ahorrar los recursos que el estado deb&iacute;a aportar para la implementaci&oacute;n de los programas. Consecuentemente, se eliminaron numerosos programas y se limit&oacute; significativamente el alcance de otros. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VI. EL 'MEJOR' ESTADO ES EL QUE MENOS GASTA </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los &uacute;ltimos a&ntilde;os de la d&eacute;cada de los '90 se caracterizaron por la ca&iacute;da de la recaudaci&oacute;n impositiva y las elevad&iacute;simas tasas de inter&eacute;s que el Estado deb&iacute;a pagar para refinanciar su abultada deuda p&uacute;blica. Las dificultades fiscales del Estado se enmarcaban en un paisaje recesivo, de ca&iacute;da de las inversiones, reducci&oacute;n de salarios y niveles de desempleo y pobreza in&eacute;ditos (KATZ, 2001). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este escenario no s&oacute;lo se limitaron los programas iniciados unos a&ntilde;os antes sino que tambi&eacute;n se desplazaron los ejes centrales de la acci&oacute;n del Banco Mundial. Aunque la instituci&oacute;n no abandon&oacute; formalmente sus argumentos acerca del fortalecimiento del Estado y la protecci&oacute;n social, ya en 1997 la asistencia hab&iacute;a comenzado a centrarse en la fr&aacute;gil situaci&oacute;n macroecon&oacute;mica. En sus diagn&oacute;sticos y recomendaciones, la instituci&oacute;n se&ntilde;alaba que el Estado argentino deb&iacute;a garantizar el valor de la moneda y proteger al sistema financiero contra las corridas especulativas como un modo de "enviar fuertes se&ntilde;ales a los mercados acerca de su credibilidad en el largo plazo" (BANCO MUNDIAL, 1998, p. 2). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En 1998, luego de que el pa&iacute;s alcanzara un acuerdo con el FMI por el cual este &uacute;ltimo otorgar&iacute;a una pr&eacute;stamo 'precautorio' que podr&iacute;a utilizarse en caso de que las consecuencias de la crisis asi&aacute;tica lo hicieran necesario, el Banco Mundial aprob&oacute; un pr&eacute;stamo contingente (<i>Special Repurchase Facility Support </i>- REPO) y un Pr&eacute;stamo Especial de Ajuste Estructural (<i>Special Structural Adjustment Loan </i> - SSAL) que ten&iacute;an por objeto mitigar las consecuencias de la crisis financiera internacional iniciada en el sudeste asi&aacute;tico en 1997. Los acuerdos con el FMI y el Banco Mundial compromet&iacute;an al Estado argentino a mantener redes de protecci&oacute;n social y a avanzar en las reformas de los sistemas de educaci&oacute;n y salud, profundizar el ajuste fiscal, reestructurar el sistema bancario, privatizar el Banco de la Naci&oacute;n, otorgar inmunidad legal a los directores del Banco Central, avanzar en la flexibilizaci&oacute;n de las relacio-nes laborales con el fin de reducir el costo del trabajo, abrir el sistema p&uacute;blico de salud a la participaci&oacute;n de actores privados, racionalizar los programas de asistencia social y reducir el d&eacute;ficit de los estados provinciales<a href="#nota13"><sup>13</sup></a><a name="not13"></a>. Estas medidas eran condiciones para otorgar fondos que le permitir&iacute;an al Banco Central asistir a los bancos privados amenazados por movimientos especulativos y que cubrir&iacute;an las necesidades de financiamiento del estado durante 1999 (<i>idem</i>; BANCO MUNDIAL, 1999b). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En 1999, el Banco Mundial otorg&oacute; una garant&iacute;a a los bonos que el Estado argentino ofrecer&iacute;a en los mercados financieros internacionales, con la expectativa de que esta garant&iacute;a contrarrestara la desconfianza de los inversores internacionales (BANCO MUNDIAL, 1999b). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como se se&ntilde;al&oacute; m&aacute;s arriba, en el contexto del agravamiento de la crisis fiscal y de inestabilidad financiera internacional, el &eacute;nfasis de la asistencia del Banco Mundial vir&oacute; de la protecci&oacute;n social y el fortalecimiento institucional del Estado a los problemas macroecon&oacute;micos y fiscales, la volatilidad de los mercados financieros y el financiamiento de la deuda p&uacute;blica. Es interesante se&ntilde;alar que, a diferencia de lo que hab&iacute;a sucedido en los a&ntilde;os previos, en los que la falta de cumplimiento de los compromisos asociados a los pr&eacute;stamos por parte del Estado argentino se hab&iacute;a resuelto mediante negociaciones con el Banco y el FMI, en esta etapa los desembolsos se interrumpieron cada vez que Argentina no cumpli&oacute; con sus obligaciones. Para reestablecer el flujo de fondos, estas instituciones demandaron sucesivos ajustes fiscales que no har&iacute;an sino agravar la recesi&oacute;n y los desequilibrios. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VII. LA PROFUNDIZACI&Oacute;N DELAJUSTE Y EL ESTALLIDO DE LA CRISIS </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En 1999, el candidato peronista Eduardo Duhalde sufri&oacute; una derrota electoral frente a la opositora Alianza para el Trabajo, la Justicia y la Educaci&oacute;n liderada por Fernando de la R&uacute;a. A fin de ese a&ntilde;o, de la R&uacute;a asumi&oacute; la Presidencia del pa&iacute;s. Uno de los ejes de su campa&ntilde;a electoral hab&iacute;a sido la cr&iacute;tica al desmantelamiento del aparato del estado de los a&ntilde;os previos y a sus consecuencias econ&oacute;micas y sociales. Tan pronto como asumi&oacute; el nuevo gobierno, el Banco Mundial present&oacute; un plan que, con el fin de reducir el gasto p&uacute;blico, propon&iacute;a reducir el personal del Estado, cerrar escuelas, limitar el n&uacute;mero de maestros y de personal de salud, arancelar y privatizar algunos servicios y reformar el sistema judicial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ante el crecimiento acelerado del riesgo pa&iacute;s, la suba de las tasas de inter&eacute;s y la salida de capitales que signaron la gesti&oacute;n de de la R&uacute;a, el gobierno hac&iacute;a propias las exigencias de ajuste cada vez m&aacute;s estrictas de las instituciones financieras internacionales. As&iacute;, en abril de 2000, se puso en marcha un ajuste fiscal que incluy&oacute; la reducci&oacute;n de salarios nominales de parte de los empleados p&uacute;blicos, el aumento de impuestos sobre el consumo y la eliminaci&oacute;n de varias agencias estatales. El recorte de gastos alcanz&oacute; tambi&eacute;n a varios de los proyectos de asistencia social auspiciados por el propio Banco Mundial, contradiciendo la premisa de que los programas sociales deb&iacute;an acudir en ayuda de grupos vulnerables en momentos de crisis<a href="#nota14"><sup>14</sup></a><a name="not14"></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El ajuste fiscal no fue suficiente para que el Estado recobrara la confianza de los inversores y lograra refinanciar su deuda a tasas de inter&eacute;s m&aacute;s bajas (DAMILL, FRENKEL &amp; MAURIZIO, 2002). Sin embargo, fue suficiente para generar crecientes cuestionamientos pol&iacute;ticos y fogonear el conflicto social. Provoc&oacute; adem&aacute;s una ca&iacute;da del consumo que restringi&oacute; a&uacute;n m&aacute;s los ingresos estatales. Frente a lo que se defini&oacute; como una 'crisis de confianza', a fines del 2000, el gobierno anunci&oacute; la obtenci&oacute;n de un 'blindaje financiero', constituido a partir de cr&eacute;ditos del FMI, el Banco Mundial, el Banco Interamericano de Desarrollo, el Estado espa&ntilde;ol y algunos bancos privados internacionales que podr&iacute;a usarse para cumplir con los compromisos derivados del endeudamiento p&uacute;blico (Argentina, 2001). El anuncio de este cr&eacute;dito tuvo como contrapartida el compromiso de llevar adelante un nuevo ajuste fiscal y de reestructurar los sistemas de salud y de jubilaciones, con el fin de reducir el aporte estatal y generar condiciones para el ingreso de capital privado. Este 'blindaje' fue presentado como un instrumento que reducir&iacute;a las tasas de inter&eacute;s que el pa&iacute;s tendr&iacute;a que pagar para refinanciar su deuda y que contribuir&iacute;a a la reactivaci&oacute;n de la econom&iacute;a. De hecho, era un mecanismo de protecci&oacute;n de los acreedores frente al riesgo de cesaci&oacute;n de pagos por parte del Estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El 'blindaje' tampoco logr&oacute; aliviar la cr&iacute;tica situaci&oacute;n fiscal y financiera y el incumplimiento de las metas de ajuste acordadas con el FMI complic&oacute; las negociaciones con la instituci&oacute;n. Luego de que las autoridades econ&oacute;micas anunciaran su intenci&oacute;n de cambiar bonos de corto plazo por otros de mayor plazo y mayores tasas de inter&eacute;s, se reanudaron las negociaciones con el Fondo, las cuales resultaron en un nuevo compromiso de garantizar la paridad cambiaria, eliminar el d&eacute;ficit fiscal, respetar la autonom&iacute;a del Banco Central y profundizar la apertura comercial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una vez m&aacute;s, el compromiso de ajuste no sirvi&oacute; para mejorar la situaci&oacute;n financiera pero agrav&oacute; la recesi&oacute;n y el descontento social. La conjunci&oacute;n de desconfianza por parte de los acreedores, la aceleraci&oacute;n de la fuga de capitales y el estallido del descontento social culminaron en la renuncia del Presidente De la R&uacute;a a fines del 2001, la cesaci&oacute;n del pago de la deuda p&uacute;blica y la devaluaci&oacute;n de la moneda, tras once a&ntilde;os de tasa de cambio fija. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante la &uacute;ltima etapa de vigencia del Plan de Convertibilidad, la volatilidad financiera cre&oacute; oportunidades extraordinarias de ganancias para capitales financieros, mientras que la profundizaci&oacute;n del ajuste intensific&oacute; la subordinaci&oacute;n del Estado y de sus pol&iacute;ticas a los requerimientos de las instituciones financieras internacionales. Los esfuerzos del gobierno por responder a estos requerimientos implicaron que el Estado asumiera renovados compromisos de reforma. El agravamiento de la crisis no llev&oacute; al Banco Mundial a revisar su adhesi&oacute;n a la estrategia de reformas llevadas adelante durante la d&eacute;cada y al mantenimiento del Plan de Convertibilidad, sino a abandonar su protagonismo en el proceso de reformas y a seguir el liderazgo del FMI en la nueva etapa de profundizaci&oacute;n del ajuste fiscal ortodoxo<a href="#nota15"><sup>15</sup></a><a name="not15"></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La devaluaci&oacute;n de la moneda, que a principios de 2002 puso fin a una d&eacute;cada de paridad entre el d&oacute;lar estadounidense y el peso argentino, fue seguida por un agravamiento de la recesi&oacute;n y la inestabilidad macroecon&oacute;mica y financiera que s&oacute;lo comenzaron a revertirse cuando el gobierno provisorio encabezado por el entonces senador peronista Eduardo Duhalde comenz&oacute; a apartarse de los requerimientos del FMI y estableci&oacute; algunos controles y mecanismos de regulaci&oacute;n de los mercados financieros, mientras negociaba las nuevas reglas de juego post devaluaci&oacute;n con diversos actores econ&oacute;micos. Estos controles, sumados al alivio financiero que sigui&oacute; a la suspensi&oacute;n del pago de la deuda p&uacute;blica y a las ventajas competitivas derivadas de la devaluaci&oacute;n, lograron estabilizar la econom&iacute;a, crear cierta holgura fiscal y poner fin al largo per&iacute;odo de estancamiento iniciado en 1998. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En 2003 se llevaron a cabo elecciones que llevaron a la Presidencia a N&eacute;stor Kirchner, el candidato oficialista que compiti&oacute; con aspirantes provenientes de otras corrientes del peronismo, del radicalismo, de fuerzas de izquierda y de otros partidos menores. En el contexto de relativa mejora de la econom&iacute;a, el nuevo gobierno ampli&oacute; su espacio de negociaci&oacute;n de las condiciones de la integraci&oacute;n econ&oacute;mica global del pa&iacute;s, esto es, llev&oacute; adelante una reestructuraci&oacute;n de la deuda p&uacute;blica que supuso un recorte importante del capital a pagar a los acreedores y comenz&oacute; a negociar - m&aacute;s que aceptar sin discutir - los requerimientos de ajuste ortodoxo del FMI<a href="#nota16"><sup>16</sup></a><a name="not16"></a>. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VIII. CONCLUS&Otilde;ES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las reformas llevadas a cabo en Argentina durante los '90 est&aacute;n lejos de haber resultado en un Estado capaz de responder m&aacute;s eficazmente a las demandas sociales y de generar condiciones para un desarrollo sustentable. Pero el &eacute;nfasis en cuestiones sociales y estructurales ha sido una forma de subordinar el conjunto de la acci&oacute;n del Estado a los imperativos de la acumulaci&oacute;n de capital y de integraci&oacute;n con la econom&iacute;a global, con lo cual no puede decirse que las reformas hayan fracasado<a href="#nota17"><sup>17</sup></a><a name="not17"></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este proceso, las instituciones financieras internacionales han actuado como representantes pol&iacute;ticas de los intereses del capital global, exigiendo un tipo espec&iacute;fico de reestructuraci&oacute;n del estado<a href="#nota18"><sup>18</sup></a><a name="not18"></a> que se concretar&iacute;a mediante reformas en la legislaci&oacute;n del pa&iacute;s, en la configuraci&oacute;n del aparato estatal y en la orientaci&oacute;n de las pol&iacute;ticas estatales. Su capacidad de influencia se potenci&oacute;, independientemente de los montos de sus pr&eacute;stamos, porque su respaldo a las reformas fue una se&ntilde;al positiva para los mercados internacionales. Por otra parte, aunque estos pr&eacute;stamos fueran una m&iacute;nima porci&oacute;n del flujo de capitales hacia el pa&iacute;s, la posibilidad de obtener recursos adicionales en un contexto de escasez fiscal fue significativa para las agencias estatales que se volcaron masivamente a desarrollar programas que, por sus objetivos y orientaciones, cumpl&iacute;an con los requisitos del Banco Mundial para otorgar financiamiento. De este modo, la dependencia respecto de los recursos se transform&oacute; en una dependencia respecto de la producci&oacute;n ideol&oacute;gica del Banco<a href="#nota19"><sup>19</sup></a><a name="not19"></a>. En la medida en que el Estado argentino acept&oacute; el diagn&oacute;stico que identificaba a la mala asignaci&oacute;n de recursos p&uacute;blicos, las pol&iacute;ticas equivocadas y los problemas de gesti&oacute;n de las instituciones estatales como los principales obst&aacute;culos para el desarrollo, la forma de integraci&oacute;n econ&oacute;mica global del pa&iacute;s y sus consecuencias quedaron fuera de discusi&oacute;n (CASABURI &amp; TUSSIE, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tanto la &uacute;ltima etapa de crisis como la recuperaci&oacute;n econ&oacute;mica se enmarcaron en un nuevo consenso pol&iacute;tico y social cr&iacute;tico del neoliberalismo y de las reformas llevadas a cabo durante los '90. Nada de esto significa, sin embargo, que se hayan revertido las transformaciones estructurales de la econom&iacute;a ni la reestructuraci&oacute;n del aparato del Estado ocurridas durante los '90. En este sentido es que puede decirse que las reformas han excedido ampliamente los aspectos funcionales e institucionales para transformar a la sociedad y al Estado de manera profunda y duradera. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BASUALDO</b>, E. 1999. <i>Acerca de la naturaleza de la deuda externa y la definici&oacute;n de una estrategia pol&iacute;tica</i>. Buenos Aires : La P&aacute;gina.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0104-4478200900020000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BONNET</b>, A. 2003. El comando del capital-dinero y las crisis latinoamericanas. <i>In </i>: BONEFELD, W. &amp; TISCHLER, S. <i>A 100 a&ntilde;os del &iquest;Qu&eacute; hacer? Leninismo, cr&iacute;tica marxista y la cuesti&oacute;n de la revoluci&oacute;n hoy</i>. Buenos Aires : Herramienta.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0104-4478200900020000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BURKI</b>, S. <b>&amp; PERRY</b>, G. 1998. <i>Beyond the Washington Consensus</i>. Institutions Matter. Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0104-4478200900020000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BURNHAM</b>, J. 1999. The IMF and the World Bank: Time to Merge. <i>The Washington Quarterly</i>, Washington, v. 22, n. 2, p. 101113, Spring.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0104-4478200900020000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CAMMACK</b>, P. 2002. The Mother of All Governments: The World Bank's Matrix for Global Governance. <i>In </i>: HUGHES, S. &amp; WILKINSON, R. <i>Global Governance</i>: Critical Perspectives. London : Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0104-4478200900020000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CASABURI</b>, G. <b>&amp; TUSSIE</b>, D. 2000. La sociedad civil y los Bancos Multilaterales de Desarrollo. <i>In </i>: TUSSIE, D. <i>Luces y sombras de una nueva relaci&oacute;n</i>: El Banco Interamericano de Desarrollo, el Banco Mundial y la Sociedad Civil. Buenos Aires : Temas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0104-4478200900020000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DAMILL</b>, M.; <b>FRENKEL</b>, R. <b>&amp; MAURIZIO</b>, R. 2002. <i>Argentina</i>: Una d&eacute;cada de Convertibilidad. Un an&aacute;lisis del crecimiento, el empleo y la distribuci&oacute;n del ingreso. Santiago : Organizaci&oacute;n Internacional del Trabajo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-4478200900020000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>EXPERTON</b>, W.; <b>BECERRA</b>, M.; <b>CESILINI</b>, S.; <b>GUTI&Eacute;RREZ</b>, S.; <b>IZQUIERDO</b>, R.; <b>PUECH</b>, R.; <b>ROTEN</b>, D. <b>&amp; VEGAS</b>, E. 1999. Desaf&iacute;os para la Nueva Etapa de la Reforma Educativa en Argentina. <i>LCSHD Paper Series</i>, World Bank, Washington, D. C., n. 46, Sep.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-4478200900020000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GAMBINA</b>, J. 2003. <i>Sobre la deuda externa p&uacute;blica de la Argentina: </i>&iquest;qu&eacute; hace el gobierno y qu&eacute; debiera hacerse? Buenos Aires : Fundaci&oacute;n de Investigaciones Sociales y Pol&iacute;ticas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-4478200900020000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>KARAMAN</b>, G.; <b>TRINCHERO</b>, H. <b>&amp; WOODS</b>, M. 2001. La consulta del Banco Mundial a la sociedad civil en la Argentina: Econom&iacute;a pol&iacute;tica de la participaci&oacute;n. <i>Realidad Econ&oacute;mica</i>, Buenos Aires, n. 180, p. 91-111, jul.-ago.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-4478200900020000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>KATZ</b>, C. 2001. La crisis econ&oacute;mica argentina: interpretaciones y propuestas. Trabalho apresentado no Encuentro de Economistas de Izquierda, Buenos Aires. Dispon&iacute;vel em : &lt;<a href="http://www.geocities.com/economistas_de_izquierda/claudiokatzlacrisis.htm" target="_blank">http://www.geocities.com/economistas_de_izquierda/claudiokatzlacrisis.htm</a>&gt;. Acesso em : 29.abr.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-4478200900020000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>KULFAS</b>, M. <b>&amp; SCHORR</b>, M. 2003. Deuda externa y valorizaci&oacute;n financiera en la Argentina actual. Factores explicativos del crecimiento del endeudamiento externo y perspectivas ante el proceso de renegociaci&oacute;n". <i>Realidad Econ&oacute;mica</i>, Buenos Aires, n. 198, ago.-sep.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-4478200900020000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LARRETA</b>, H. R. <b>&amp; QUINTANA</b>, M. 1998. <i>Domando al elefante blanco: pasos para construir un estado que funcione</i>. Buenos Aires : Temas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-4478200900020000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MOSLEY</b>, P.; <b>HARRIGAN</b>, J. <b>&amp; TOYE</b>, J. 1991. <i>Aid and Power: The World Bank &amp; Policy-Based Lending.</i> London-New York : Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-4478200900020000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>NA&Iacute;M</b>, M. 2000. Fads and Fashion in Economic Reforms: Washington Consensus or Washington Confusion? <i>Third World Quarterly, </i>v. 21,  n. 3, p. 505-528, Jun. Dispon&iacute;vel em : &lt;<a href="http://www.imf.org/external/pubs/ft/seminar/1999/reforms/Naim.HTM" target="_blank">http://www.imf.org/external/pubs/ft/seminar/1999/reforms/Naim.HTM</a>&gt;. Acesso em : 28.abr.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-4478200900020000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PANITCH</b>, L. 1998. The State in a Changing World: Social-Democratizing Global Capitalism? <i>Monthly Review</i>, New York, v. 50,  n. 5, p. 11-23, Fall.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-4478200900020000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RADICE</b>, H. 2004. Taking Globalization Seriously. <i>In </i>: PANITCH, L.; LEYS, C.; ZUEGUE, A. &amp; KONINGS, M. <i>The Globalization Decade</i>: A Critical Reader. London : Merlin Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-4478200900020000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ROXBOROUGH</b>, I. 1997. Citizenship and Social Movements Under Neoliberalism. <i>In </i>: SMITH, W. &amp; KORZENIEWICZ, R. <i>Politics, Social Change and Economic Restructuring in Latin America</i>. Boulder : North-South Center-Lynne Reinner.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-4478200900020000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SCHAMIS</b>, H. 1999. Distributional Coalitions and the Politics of Economic Reform in Latin America. <i>World Politics</i>, Baltimore, v. 51, n. 2, p. 236-268, Jan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-4478200900020000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SCHVARTZER</b>, J. 1997. <i>Ajuste, reestructuraci&oacute;n, pol&iacute;ticas industrials y globalizaci&oacute;n econ&oacute;mica. In </i>: ASAMBLEA GENERAL DE CLACSO, 18, Semin&aacute;rio : Balance y perspectivas de las ciencias sociales en am&eacute;rica latina y el Caribe, Buenos Aires. Mimeo. Buenos Aires : Clacso, nov.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-4478200900020000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SMITH</b>, W. <b>&amp; KORZENIEWICZ</b>, R. 1997. Latin America and the Second Great Transformation. <i>In </i>: SMITH, W. &amp; KORZENIEWICZ, R. <i>Politics, Social Change and Economic Restructuring in Latin America</i>. Boulder : North-South Center-Lynne Reinner.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-4478200900020000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TEICHMAN</b>, J. 1997. Mexico and Argentina: Economic Reform and Technocratic Decision-Making. <i>Studies in Comparative International Development</i>, New Brunswick, v. 32, n. 1 p. 31-55, Spring.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-4478200900020000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TORRE</b>, J.C. 1997. The Politics of Transformation in Historical Perspective. <i>In </i>: SMITH, W. &amp; KORZENIEWICZ, R. <i>Politics, Social Change and Economic Restructuring in Latin America</i>. Boulder : North-South Center-Lynne Reinner.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-4478200900020000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TUSSIE</b>, D. <b>&amp; BOTZMAN</b>, M. 1990. Sweet Entanglement: Argentina and the World Bank 1985-9. <i>Development Policy Review</i>, London, v. 8, n. 4, p. 393-409, Dec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-4478200900020000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VILAS</b>, C. 1998. M&aacute;s all&aacute; del 'Consenso de Washington'? Un enfoque desde la pol&iacute;tica de algunas propuestas del Banco Mundial sobre reforma institucional. <i>Reforma y Democracia</i>, Caracas, n. 18, p. 25-76. Dispon&iacute;vel em : &lt;<a href="http://campus.usal.es/~iberoame/americalatinahoy/ALH-PDF-TIFF/ALHvol26/ALHvol26vilas.pdf" target="_blank">http://campus.usal.es/~iberoame/americalatinahoy/ALH-PDF-TIFF/ALHvol26/ALHvol26vilas.pdf</a>&gt;. Acesso em : 28.abr.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-4478200900020000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>WADE</b>, R. 2001. Showdown at the World Bank. <i>New Left Review</i>, London, n. 7, p. 124-137, Jan.-Feb.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-4478200900020000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTRAS FONTES </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARGENTINA</b>. 2000. Gu&iacute;a de Programas sociales del Ministerio de Desarrollo Social y Medio Ambiente. Sistema de Informaci&oacute;n, Monitoreo y Evaluaci&oacute;n<i> de </i>Programas Sociales (Siempro). Buenos Aires : Ministerio de Desarrollo Social y Medio Ambiente.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-4478200900020000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARGENTINA</b>. Secretaria de Finan&ccedil;as. 2001. <i>Cuenta de inversi&oacute;n 2001. </i>Anexo K - Acontecimientos financieros relevantes del per&iacute;odo. Buenos Aires : Ministerio de Econom&iacute;a, Obras y Servicios P&uacute;blicos. Dispon&iacute;vel em : &lt;<a href="http://www.mecon.gov.ar/hacienda/cgn/cuenta/2001/sdp/anexok.htm" target="_blank">http://www.mecon.gov.ar/hacienda/cgn/cuenta/2001/sdp/anexok.htm</a>&gt;. Acesso em 28.abr.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-4478200900020000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 1992. <i>Governance and Development. </i>Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-4478200900020000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 1995. <i>Argentina</i>. Higher Education Reform Project. Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-4478200900020000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 1996a. <i>Argentina Country Assistance Review</i>. Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-4478200900020000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 1996b. <i>Argentina</i>. The Convertibility Plan: Assessment and Potential Prospects. Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-4478200900020000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 1997. <i>El Estado en un mundo en transformaci&oacute;n</i>: informe sobre el desarrollo mundial 1997. Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-4478200900020000500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 1998. <i>Argentina Special Repurchase Facility Support Loan (REPO)</i>. Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-4478200900020000500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 1999a. <i>Argentina</i>. Health Insurance for the Poor. Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-4478200900020000500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 1999b. <i>Argentina Policy Based Guarantee Operation</i>. Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-4478200900020000500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANCO MUNDIAL</b>. 2000. <i>Memorandum of the President of the International Bank for Reconstruction and Development to the Executive Directors on a Country Assistance Strategy of the World Bank Group for the Argentine Republic.</i> Washington : World Bank.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-4478200900020000500037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 10 de outubro de 2006.    <br>  Aprovado em 15 de outubro de 2008. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ruth Felder (<a href="mailto:felder_ruth@yahoo.com.ar">felder_ruth@yahoo.com.ar</a>) &eacute; Mestre em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade de York, Canad&aacute; e Professora da Faculdade de Ciencias Sociales da Universidade de Buenos Aires, Argentina.     <br> <a name="not01"></a><a href="#not1">1</a> Agradezco los comentarios de Leo Panitch y de Viviana Patroni a una versi&oacute;n mucho m&aacute;s extensa de este trabajo y las observaciones de Maria Antonieta Leopoldi a un borrador del art&iacute;culo. Como es usual, asumo toda la responsabilidad por lo que se dice aqu&iacute;.     <br> <a name="not02"></a><a href="#not2">2</a> Al descontento que generaban los efectos negativos de las pol&iacute;ticas econ&oacute;micas, en 1982 se le sum&oacute; la derrota militar a manos de Gran Breta&ntilde;a en la guerra de Malvinas.     <br> <a name="not03"></a><a href="#not3">3</a> De acuerdo con la divisi&oacute;n de tareas entre las instituciones financieras internacionales establecida en el momento de la creaci&oacute;n de ambas en el marco de los acuerdos de Bretton Woods, el Banco Mundial tiene a su cargo tareas relacionadas con las estrategias de desarrollo de largo plazo mientras que el Fondo Monetario Internacional se encarga del manejo de las variables macroecon&oacute;micas y de responder a desequilibrios macroecon&oacute;micos.     <br> <a name="not04"></a><a href="#not4">4</a> Country Strategy Paper de 1990, citado en BANCO MUNDIAL (1996a, p. 66).     <br> <a name="not05"></a><a href="#not5">5</a> Entre los grupos de inter&eacute;s detectados por el Banco Mundial se cuentan los trabajadores sindicalizados que contaban con protecciones y derechos laborales, la industria local, quienes hab&iacute;an accedido a la vivienda gracias a subsidios estatales, los productores agr&iacute;colas de productos cuyos precios estaban regulados, los consumidores que se beneficiaban con servicios p&uacute;blicos baratos etc. (BANCO MUNDIAL, 1996b). La descripci&oacute;n es tan exhaustiva que podr&iacute;a parecer absurda al menos que se la interprete como un cuestionamiento radical a las modalidades de distribuci&oacute;n de recursos por fuera de los mecanismos de mercado. La noci&oacute;n de grupos de inter&eacute;s o intereses sectoriales resulta aqu&iacute; una forma de descalificar cualquier alternativa al libre mercado, libre comercio y libre movimiento de capitales (acerca de la descalificaci&oacute;n de cualquier argumento que se aparta del libre mercado, ver WADE, 2001).     <br> <a name="not06"></a><a href="#not6">6</a> Fundamentalmente, la p&eacute;rdida de competitividad de la econom&iacute;a como resultado de la apertura comercial y la sobrevaluaci&oacute;n de la moneda, el incremento de la desocupaci&oacute;n y la ca&iacute;da de los salarios reales.     <br> <a name="not07"></a><a href="#not7">7</a> Cabe recordar que se hab&iacute;an eliminado las restricciones a los movimientos de capital y que, de acuerdo con el Plan de Convertibilidad, el Banco Central estaba obligado a entregar al p&uacute;blico todos los d&oacute;lares que le fueran solicitados.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="not08"></a><a href="#not8">8</a> La cr&iacute;tica de estos argumentos excede los l&iacute;mites de este art&iacute;culo, pero ser&iacute;a importante reflexionar desde una perspectiva democr&aacute;tica acerca de las enormes implicancias de las ideas de un Estado fuerte y protegido contra presiones sociales.     <br> <a name="not09"></a><a href="#not9">9</a> Con este comentario no se quiere sugerir que el Estado est&aacute; inmediatamente subordinado a alg&uacute;n inter&eacute;s particular, sino que no deber&iacute;a ignorarse que el Estado expresa relaciones sociales hist&oacute;ricamente espec&iacute;ficas que exceden sus propios l&iacute;mites.    <br> <a name="nota10"></a><a href="#not10">10</a> Una aguda cr&iacute;tica a este informe puede encontrarse en Panitch (1998).    <br> <a name="nota11"></a><a href="#not11">11</a> Aunque el avance en el arancelamiento de los servicios ha sido dispar, el deterioro de los mismos dio lugar a una gradual privatizaci&oacute;n de hecho, ya que los grupos de mayor poder adquisitivo han optado por pagar por obtener servicios de mayor calidad, mientras que el resto de la poblaci&oacute;n ha seguido dependiendo de la provisi&oacute;n estatal de servicios cada vez m&aacute;s deteriorados por la falta de recursos.    <br> <a name="nota12"></a><a href="#not12">12</a> En este p&aacute;rrafo se sintetizan muy brevemente las explicaciones y los objetivos formales de un n&uacute;mero considerable de documentos de proyectos de reformas sectoriales auspiciados por el Banco Mundial durante la d&eacute;cada del '90 en la Argentina. Pueden consultarse, entre otros, Banco Mundial (1995, 1996a y 1996a); Experton (1999); Argentina (2000).    <br> <a name="nota13"></a><a href="#not13">13</a> Como el Estado nacional no contaba con instrumentos legales para imponer ajustes sobre las administraciones provinciales seg&uacute;n lo demandaba el FMI, el Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo ofrecieron cr&eacute;ditos a las provincias que aceptaran realizar estos ajustes. As&iacute;, con el incentivo de obtener recursos adicionales, varios gobiernos provinciales se comprometieron a llevar adelante programas de reducci&oacute;n de gastos exigidos por el Ministerio de Econom&iacute;a nacional.    <br> <a name="nota14"></a><a href="#not14">14</a> Acerca de la importancia de la contenci&oacute;n social, ver Banco Mundial (2000).    <br> <a name="nota15"></a><a href="#not15">15</a> Seg&uacute;n se desprende de los dichos de un funcionario de la Misi&oacute;n del Banco Mundial en la Argentina (entrevista personal). Tambi&eacute;n declaraciones de Myrna Alexander, directora de la Misi&oacute;n del Banco Mundial en la Argentina, en el diario P&aacute;gina 12 de 24 de abril de 2002.    <br> <a name="nota16"></a><a href="#not16">16</a> Es necesario se&ntilde;alar que la pol&iacute;tica econ&oacute;mica del gobierno del Presidente Kirchner no se agota en estas medidas pero su an&aacute;lisis excede los l&iacute;mites de este trabajo.     <br> <a name="nota17"></a><a href="#not17">17</a> Para una discusi&oacute;n te&oacute;rica de este tema, ver Cammack (2001).     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nota18"></a><a href="#not18">18</a> Sobre las caracter&iacute;sticas de la reestructuraci&oacute;n de los estados requeridas por el Banco Mundial, ver Panitch (1998).     <br>     <a name="nota19"></a><a href="#not19">19</a> Sobre la relaci&oacute;n entre asistencia financiera y la aceptaci&oacute;n de las perspectivas ideol&oacute;gicas del Banco Mundial, ver Wade (2001). </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASUALDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Acerca de la naturaleza de la deuda externa y la definición de una estrategia política]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Página]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONNET]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El comando del capital-dinero y las crisis latinoamericanas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BONEFELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TISCHLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A 100 años del ¿Qué hacer? Leninismo, crítica marxista y la cuestión de la revolución hoy]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Herramienta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BURKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beyond the Washington Consensus: Institutions Matter]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BURNHAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The IMF and the World Bank: Time to Merge]]></article-title>
<source><![CDATA[The Washington Quarterly]]></source>
<year>1999</year>
<volume>22</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>101113</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Spring]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMMACK]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Mother of All Governments: The World Bank's Matrix for Global Governance]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HUGHES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WILKINSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Global Governance: Critical Perspectives]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASABURI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TUSSIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La sociedad civil y los Bancos Multilaterales de Desarrollo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TUSSIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Luces y sombras de una nueva relación: El Banco Interamericano de Desarrollo, el Banco Mundial y la Sociedad Civil]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Temas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAMILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRENKEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAURIZIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Argentina: Una década de Convertibilidad. Un análisis del crecimiento, el empleo y la distribución del ingreso]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Organización Internacional del Trabajo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EXPERTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BECERRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CESILINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUTIÉRREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[IZQUIERDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PUECH]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROTEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VEGAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desafíos para la Nueva Etapa de la Reforma Educativa en Argentina: LCSHD Paper Series]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD. C. D. C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAMBINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre la deuda externa pública de la Argentina:¿qué hace el gobierno y qué debiera hacerse?]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundación de Investigaciones Sociales y Políticas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KARAMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TRINCHERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WOODS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La consulta del Banco Mundial a la sociedad civil en la Argentina: Economía política de la participación]]></article-title>
<source><![CDATA[Realidad Económica]]></source>
<year>2001</year>
<numero>180</numero>
<issue>180</issue>
<page-range>91-111</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KATZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La crisis económica argentina: interpretaciones y propuestas]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KULFAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHORR]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Deuda externa y valorización financiera en la Argentina actual: Factores explicativos del crecimiento del endeudamiento externo y perspectivas ante el proceso de renegociación"]]></article-title>
<source><![CDATA[Realidad Económica]]></source>
<year>2003</year>
<numero>198</numero>
<issue>198</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LARRETA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[QUINTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Domando al elefante blanco: pasos para construir un estado que funcione]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Temas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOSLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HARRIGAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TOYE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aid and Power: The World Bank & Policy-Based Lending]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAÍM]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Fads and Fashion in Economic Reforms: Washington Consensus or Washington Confusion?]]></article-title>
<source><![CDATA[Third World Quarterly]]></source>
<year>2000</year>
<volume>21</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>505-528</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PANITCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The State in a Changing World: Social-Democratizing Global Capitalism?]]></article-title>
<source><![CDATA[Monthly Review]]></source>
<year>1998</year>
<volume>50</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>11-23</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RADICE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PANITCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEYS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZUEGUE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KONINGS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Globalization Decade: A Critical Reader]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Merlin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROXBOROUGH]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Citizenship and Social Movements Under Neoliberalism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KORZENIEWICZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics, Social Change and Economic Restructuring in Latin America]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[North-South Center-Lynne Reinner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHAMIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Distributional Coalitions and the Politics of Economic Reform in Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[World Politics]]></source>
<year>1999</year>
<volume>51</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>236-268</page-range><publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHVARTZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Ajuste, reestructuración, políticas industrials y globalización económica]]></article-title>
<source><![CDATA[Balance y perspectivas de las ciencias sociales en américa latina y el Caribe]]></source>
<year>1997</year>
<conf-name><![CDATA[18 ASAMBLEA GENERAL DE CLACSO]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos AiresBuenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MimeoClacso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KORZENIEWICZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Latin America and the Second Great Transformation]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KORZENIEWICZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics, Social Change and Economic Restructuring in Latin America]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[North-South Center-Lynne Reinner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TEICHMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mexico and Argentina: Economic Reform and Technocratic Decision-Making]]></article-title>
<source><![CDATA[Studies in Comparative International Development]]></source>
<year>1997</year>
<volume>32</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>31-55</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Brunswick ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Spring]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TORRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Politics of Transformation in Historical Perspective]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KORZENIEWICZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics, Social Change and Economic Restructuring in Latin America]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[North-South Center-Lynne Reinner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TUSSIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BOTZMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sweet Entanglement: Argentina and the World Bank 1985-9]]></article-title>
<source><![CDATA[Development Policy Review]]></source>
<year>1990</year>
<volume>8</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>393-409</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Más allá del 'Consenso de Washington'?: Un enfoque desde la política de algunas propuestas del Banco Mundial sobre reforma institucional]]></article-title>
<source><![CDATA[Reforma y Democracia]]></source>
<year>1998</year>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>25-76</page-range><publisher-loc><![CDATA[Caracas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Showdown at the World Bank]]></article-title>
<source><![CDATA[New Left Review]]></source>
<year>2001</year>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>124-137</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>ARGENTINA</collab>
<source><![CDATA[Guía de Programas sociales del Ministerio de Desarrollo Social y Medio Ambiente: Sistema de Información, Monitoreo y Evaluación de Programas Sociales (Siempro)]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministerio de Desarrollo Social y Medio Ambiente]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>ARGENTINA^dSecretaria de Finanças</collab>
<source><![CDATA[Cuenta de inversión 2001. Anexo K: Acontecimientos financieros relevantes del período]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministerio de Economía, Obras y Servicios Públicos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Governance and Development]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Argentina: Higher Education Reform Project]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Argentina Country Assistance Review]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Argentina: The Convertibility Plan: Assessment and Potential Prospects]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[El Estado en un mundo en transformación: informe sobre el desarrollo mundial 1997]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Argentina Special Repurchase Facility Support Loan (REPO)]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Argentina: Health Insurance for the Poor]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Argentina Policy Based Guarantee Operation]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Memorandum of the President of the International Bank for Reconstruction and Development to the Executive Directors on a Country Assistance Strategy of the World Bank Group for the Argentine Republic]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
