<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782011000200011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782011000200011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Contribuições da análise de redes sociais às teorias de movimentos sociais]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social network analysis and its contribution to social movement theories]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les contributions de l'analyse des réseaux sociaux aux théories des mouvements sociaux]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carlos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Euzeneia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Espírito Santo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>39</numero>
<fpage>153</fpage>
<lpage>166</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782011000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782011000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782011000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo discute as contribuições da análise de redes sociais às teorias contemporâneas de movimentos sociais. Com base em revisão teórica de concepções consagradas no estudo da ação coletiva, examina as limitações de três conceitos em relação às práticas e aos atores coletivos contemporâneos: 1) organização de movimento social; 2) estrutura de oportunidade política; 3) frame de ação coletiva. Assume que a abordagem de redes sociais oferece contribuições fecundas às teorias dos movimentos sociais, ao propor uma investigação abrangente e dinâmica que permite o reconhecimento das múltiplas facetas que perpassam a ação coletiva. A análise de redes sociais possibilita reconstituir o denso e complexo tecido relacional que estrutura as relações entre atores sociais no interior de grupos e organizações específicas e o movimento, e daqueles com atores político-institucionais.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses the contributions that social network analysis makes to contemporary social movement theory. Based on a theoretical review of consecrated conceptions in the study of collective action, we examine the limitations of three concepts in relation to contemporary collective actors and practices: 1) social movement organization; 2) structures of political opportunity; 3) collective action frames.. We argue that the social network approach makes a fertile contribution to social movement theory, proposing broad and dynamic research that allows recognition of the multiple facets of collective action. Social network analysis makes it possible to reconstruct the dense and complex relational fabric that structures the relations that unfold among social actors within specific groups and organizations and with the movement, as well as the relationships that the former maintain with political and institutional actors]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article discute les contributions de l'analyse des réseaux sociaux aux théories contemporaines des mouvements sociaux. En ayant comme base la révision théorique des conceptions acclamées dans les études de l'action collective, il vérifie les limitations de trois concepts par rapport aux pratiques et aux acteurs collectifs contemporains: 1) l'organisation d'un mouvement social 2) la structure d'une opportunité politique; 3) frame de l'action collective. Il assume que l'approche des réseaux sociaux offre des contributions fertiles aux théories des mouvements sociaux, quand il propose une investigation approfondie et dynamique qui permet de reconnaître les nombreuses facettes qui vont au-delà de l'action collective. L'analyse des réseaux sociaux rend possible la reconstitution du dense et complexe tissu de relations, qui structure les relations entre des acteurs sociaux à l'intérieur des groupes et organisations spécifiques et le mouvement, et de ceux-là avec des acteurs politiques et institutionnels.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[redes sociais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[movimentos sociais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[estrutura de oportunidade política]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[frame]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social Networks]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social Movements]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Political Opportunity Structure]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Frame]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[réseaux sociaux]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[mouvements sociaux]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[structure d'opportunité politique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[frame]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="4"><b>Contribui&ccedil;&otilde;es da an&aacute;lise   de redes sociais &agrave;s teorias de movimentos sociais</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Social network analysis and its contribution   to social movement theories</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Les contributions de l'analyse des r&eacute;seaux   sociaux aux th&eacute;ories des mouvements sociaux</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Euzeneia Carlos</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este artigo discute as contribui&ccedil;&otilde;es   da an&aacute;lise de redes sociais &agrave;s teorias contempor&acirc;neas de   movimentos sociais. Com base em revis&atilde;o te&oacute;rica de concep&ccedil;&otilde;es   consagradas no estudo da a&ccedil;&atilde;o coletiva, examina as limita&ccedil;&otilde;es   de tr&ecirc;s conceitos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s pr&aacute;ticas e   aos atores coletivos contempor&acirc;neos: 1) organiza&ccedil;&atilde;o de movimento   social; 2) estrutura de oportunidade pol&iacute;tica; 3) <i>frame </i>de a&ccedil;&atilde;o   coletiva. Assume que a abordagem de redes sociais oferece contribui&ccedil;&otilde;es   fecundas &agrave;s teorias dos movimentos sociais, ao propor uma investiga&ccedil;&atilde;o   abrangente e din&acirc;mica que permite o reconhecimento das m&uacute;ltiplas   facetas que perpassam a a&ccedil;&atilde;o coletiva. A an&aacute;lise de redes   sociais possibilita reconstituir o denso e complexo tecido relacional que estrutura   as rela&ccedil;&otilde;es entre atores sociais no interior de grupos e organiza&ccedil;&otilde;es   espec&iacute;ficas e o movimento, e daqueles com atores pol&iacute;tico-institucionais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Palavras-chave:</b> redes sociais; movimentos   sociais; estrutura de oportunidade pol&iacute;tica; <i>frame</i>.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">This article discusses the contributions that   social network analysis makes to contemporary social movement theory. Based   on a theoretical review of consecrated conceptions in the study of collective   action, we examine the limitations of three concepts in relation to contemporary   collective actors and practices: 1) social movement organization; 2) structures   of political opportunity; 3) collective action frames.. We argue that the social   network approach makes a fertile contribution to social movement theory, proposing   broad and dynamic research that allows recognition of the multiple facets of   collective action. Social network analysis makes it possible to reconstruct   the dense and complex relational fabric that structures the relations that unfold   among social actors within specific groups and organizations and with the movement,   as well as the relationships that the former maintain with political and institutional   actors</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Social Networks; Social Movements;   Political Opportunity Structure; Frame.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUME</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Cet article discute les contributions de l'analyse   des r&eacute;seaux sociaux aux th&eacute;ories contemporaines des mouvements   sociaux. En ayant comme base la r&eacute;vision th&eacute;orique des conceptions   acclam&eacute;es dans les &eacute;tudes de l'action collective, il v&eacute;rifie   les limitations de trois concepts par rapport aux pratiques et aux acteurs collectifs   contemporains: 1) l'organisation d'un mouvement social 2) la structure d'une   opportunit&eacute; politique; 3) <i>frame</i> de l'action collective. Il assume   que l'approche des r&eacute;seaux sociaux offre des contributions fertiles aux   th&eacute;ories des mouvements sociaux, quand il propose une investigation approfondie   et dynamique qui permet de reconna&icirc;tre les nombreuses facettes qui vont   au-del&agrave; de l'action collective. L'analyse des r&eacute;seaux sociaux   rend possible la reconstitution du dense et complexe tissu de relations, qui   structure les relations entre des acteurs sociaux &agrave; l'int&eacute;rieur   des groupes et organisations sp&eacute;cifiques et le mouvement, et de ceux-l&agrave;   avec des acteurs politiques et institutionnels.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> r&eacute;seaux sociaux;   mouvements sociaux; structure d'opportunit&eacute; politique; <i>frame</i>.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>I. TEORIAS DE MOVIMENTOS SOCIAIS E AN&Aacute;LISE   DE REDES SOCIAIS: BREVE INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Comumente descritas como pertencentes &agrave;   escola norte-americana - Teoria de Mobiliza&ccedil;&atilde;o de Recursos (TMR)   e Teoria do Processo Pol&iacute;tico (TPP) - e ao paradigma europeu de a&ccedil;&atilde;o   coletiva - Teoria dos Novos Movimentos Sociais (TNMS) -, essas teorias foram   as que mais detidamente se debru&ccedil;aram sobre o estudo dos movimentos sociais   considerando-o um campo tem&aacute;tico espec&iacute;fico das Ci&ecirc;ncias   Sociais. Embora n&atilde;o sejam necessariamente excludentes, cada uma delas   desenvolveu uma estrutura de an&aacute;lise pr&oacute;pria.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A TMR e a TPP centraram suas pesquisas nas condi&ccedil;&otilde;es   de emerg&ecirc;ncia, desenvolvimento e sucesso da a&ccedil;&atilde;o coletiva,   tendo como pressuposto a racionalidade da a&ccedil;&atilde;o coletiva. Em rea&ccedil;&atilde;o   &agrave;s teorias funcionalistas do comportamento coletivo, os te&oacute;ricos   da mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos defendem que a a&ccedil;&atilde;o coletiva   &eacute; fruto de um c&aacute;lculo racional dos indiv&iacute;duos sobre os   custos e os benef&iacute;cios da participa&ccedil;&atilde;o, cuja mobiliza&ccedil;&atilde;o   depende da posse de recursos materiais e n&atilde;o materiais que se encontram   dispon&iacute;veis na sociedade. Por sua vez, os te&oacute;ricos do processo   pol&iacute;tico, permanecendo com o enfoque na racionalidade e estrat&eacute;gia   da a&ccedil;&atilde;o, substitu&iacute;ram a centralidade atribu&iacute;da &agrave;   mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos econ&ocirc;micos e organizacionais pela   dimens&atilde;o pol&iacute;tica e cultural do movimento social, cuja &ecirc;nfase   recaiu sobre o papel do contexto pol&iacute;tico-institucional na emerg&ecirc;ncia   da a&ccedil;&atilde;o coletiva (TARROW, 1997; DELLA PORTA &amp; DIANI, 2006).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em contraposi&ccedil;&atilde;o, a TNMS afirma   que a a&ccedil;&atilde;o coletiva n&atilde;o se restringe &agrave;s trocas,   negocia&ccedil;&otilde;es e c&aacute;lculos estrat&eacute;gicos de custos e   benef&iacute;cios, possibilitando a compreens&atilde;o de certos movimentos   contempor&acirc;neos cujas lutas se desenvolvem de modo conectado a quest&otilde;es   culturais (simb&oacute;licas e identit&aacute;rias), em um vasto campo cultural   no qual se formam la&ccedil;os de confian&ccedil;a e solidariedade (MELUCCI,   1989; BUECHLER, 1995; DELLA PORTA &amp; DIANI, 2006). Sob essa perspectiva te&oacute;rica,   os movimentos s&atilde;o constructos sociais, cuja a&ccedil;&atilde;o coletiva   se estabelece atrav&eacute;s da intera&ccedil;&atilde;o de objetivos, recursos   e obst&aacute;culos, dentro de um sistema de oportunidades e coer&ccedil;&otilde;es   (MELUCCI, 2002, p. 37). Esse modelo auto-reflexivo contribui para a compreens&atilde;o   de como os movimentos se constroem e por que os indiv&iacute;duos criam la&ccedil;os   de solidariedade, mesmo quando n&atilde;o ser&atilde;o diretamente afetados   pelos benef&iacute;cios alcan&ccedil;ados. Nesse sentido, a luta dos atores   coletivos n&atilde;o se restringe &agrave; sua inclus&atilde;o no sistema de   organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica ou &agrave; obten&ccedil;&atilde;o   de benef&iacute;cios materiais, mas envolve a constru&ccedil;&atilde;o de novas   identidades, culturas, linguagens e h&aacute;bitos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Resumidamente, a &ecirc;nfase explicativa na   racionalidade e estrat&eacute;gia da a&ccedil;&atilde;o pelas teorias estadunidenses,   ainda que favore&ccedil;a a compreens&atilde;o de quest&otilde;es fundamentais   sobre os movimentos sociais - por exemplo, como se organizam, como processam   a acumula&ccedil;&atilde;o de recursos e como percebem e respondem a oportunidades   do contexto pol&iacute;tico -, conduziu a uma an&aacute;lise refrat&aacute;ria   a outras dimens&otilde;es da forma&ccedil;&atilde;o do ator coletivo. Tais teorias   n&atilde;o ofereceram "meios adequados para explicar as novas formas de organiza&ccedil;&atilde;o   ou os projetos dos movimentos contempor&acirc;neos que n&atilde;o simplesmente   t&ecirc;m como objetivo que a economia ou o Estado os incluam ou lhes concedam   benef&iacute;cios materiais" (COHEN &amp; ARATO, 1992, p. 562). Seu excessivo   destaque ao indiv&iacute;duo racional que efetua c&aacute;lculos estrat&eacute;gicos   conduz &agrave; desconsidera&ccedil;&atilde;o de elementos n&atilde;o-racionais   da a&ccedil;&atilde;o coletiva, como os processos de constru&ccedil;&atilde;o   de solidariedades e identidades entre os participantes do movimento, cuja orienta&ccedil;&atilde;o   "responde a uma l&oacute;gica do sistema do campo cultural e da vida cotidiana   das pessoas" (MELUCCI, 2002, p. 39-40). Por outro lado, para a vertente europ&eacute;ia,   a concentra&ccedil;&atilde;o exclusiva na an&aacute;lise da din&acirc;mica da   forma&ccedil;&atilde;o da identidade, em contraste com as demandas materiais   e re-distributivas, como nos diz Touraine (cf. DELLA PORTA &amp; DIANI, 2006),   tamb&eacute;m tende a limitar a compreens&atilde;o do movimento social.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As escolas norte-americana e europ&eacute;ia   de movimentos sociais, ora enfatizando a estrat&eacute;gia dos atores no alcance   de seus objetivos, ora a identidade coletiva dos sujeitos na forma&ccedil;&atilde;o   do movimento social (COHEN, 1985), impediram a forma&ccedil;&atilde;o de uma   vis&atilde;o mais abrangente deste fen&ocirc;meno social; capaz de elucidar   de modo integrado tanto os nexos internos &agrave; a&ccedil;&atilde;o coletiva   quanto a rela&ccedil;&atilde;o dos participantes com atores pol&iacute;tico-institucionais,   como o Estado e o sistema pol&iacute;tico mais geral.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recentemente, estudos de movimentos sociais utilizando   a an&aacute;lise de redes sociais<a href="#nt1" name="tx1"><sup>1</sup></a> t&ecirc;m oferecido contribui&ccedil;&otilde;es   fecundas &agrave;s teorias dos movimentos sociais, ao propor uma investiga&ccedil;&atilde;o   complexa que permita o reconhecimento das m&uacute;ltiplas facetas que perpassam   a a&ccedil;&atilde;o coletiva. Decerto, n&atilde;o &eacute; novidade que a a&ccedil;&atilde;o   coletiva &eacute; significativamente formada por la&ccedil;os sociais entre   participantes, nem que movimentos formam uma complexa estrutura de redes que   conecta uma multiplicidade de atores<a href="#nt2" name="tx2"><sup>2</sup></a>. Entretanto, a grande variedade   de redes sociais presentes na estrutura&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o   coletiva s&atilde;o quase sempre ignoradas pelos estudiosos de movimentos sociais   e apenas mais recentemente o interesse pela rela&ccedil;&atilde;o entre movimentos   sociais e redes sociais tem crescido (DIANI, 2003a).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise de redes sociais assume como   premissa que as rela&ccedil;&otilde;es (ou la&ccedil;os) sociais estabelecidos   por indiv&iacute;duos, atores coletivos, associa&ccedil;&otilde;es ou organiza&ccedil;&otilde;es   e institui&ccedil;&otilde;es (e entre eles) constituem o elemento por excel&ecirc;ncia   de estrutura&ccedil;&atilde;o da vida social. De modo geral, a abordagem relacional   compreende a a&ccedil;&atilde;o social dos atores como constitu&iacute;da em   um contexto de rela&ccedil;&otilde;es m&uacute;ltiplas, din&acirc;micas e mut&aacute;veis   (EMIRBAYER, 1997). Com base nesses pressupostos e aplicada aos movimentos coletivos,   a an&aacute;lise de redes sociais possibilita reconstituir o denso e complexo   tecido relacional que estrutura as rela&ccedil;&otilde;es entre atores no interior   de grupos e organiza&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas ao movimento e, por   extens&atilde;o, desses com atores pol&iacute;tico-institucionais. Como defende   Diani (2003a, p. 6), a perspectiva de rede pode iluminar diferentes din&acirc;micas   que s&atilde;o essenciais para a compreens&atilde;o emp&iacute;rica dos movimentos,   permitindo a apreens&atilde;o da multiplicidade de n&iacute;veis de experi&ecirc;ncia   usualmente encontrada em processos de a&ccedil;&atilde;o coletiva e de mobiliza&ccedil;&atilde;o   de base.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Neste artigo busco analisar as contribui&ccedil;&otilde;es   da an&aacute;lise de redes sociais &agrave;s Teorias de Movimentos Sociais,   as quais s&atilde;o duplamente valiosas: primeiro, na apreens&atilde;o do processo   de constru&ccedil;&atilde;o dos atores coletivos a partir de uma estrutura relacional   e din&acirc;mica; segundo, no tratamento de limita&ccedil;&otilde;es presentes   em conceitos proeminentes na literatura. Com esse fim, organizo o trabalho em   se&ccedil;&otilde;es que se complementam. Segue a esta primeira parte tr&ecirc;s   se&ccedil;&otilde;es, nas quais examino as contribui&ccedil;&otilde;es da abordagem   de redes sociais a algumas das explica&ccedil;&otilde;es dominantes nas teorias   de movimentos sociais, quais sejam: 1) o conceito de movimento social como organiza&ccedil;&atilde;o;   2) a estrutura de oportunidades pol&iacute;ticas; 3) o <i>frame </i>de a&ccedil;&atilde;o   coletiva. Pondero que, nas reflex&otilde;es acerca das limita&ccedil;&otilde;es   de categorias consagradas na vertente norte-americana de a&ccedil;&atilde;o   coletiva, os analistas de redes buscam concomitantemente valorizar a estrutura   relacional dos movimentos e resgatar conceitos caros &agrave; escola europ&eacute;ia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>II. CONCEITUANDO MOVIMENTOS SOCIAIS: DE ORGANIZA&Ccedil;&Otilde;ES   &Agrave;S REDES DE MOVIMENTOS</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conceito predominante de movimento social &eacute;   tribut&aacute;rio da Teoria de Mobiliza&ccedil;&atilde;o de Recursos (TMR),   segundo a qual o movimento &eacute; uma organiza&ccedil;&atilde;o ou, nomeadamente,   uma Organiza&ccedil;&atilde;o de Movimento Social (OMS). Enfatizando as formas   de organiza&ccedil;&atilde;o centralizadas como pr&eacute;-requisito ao desenvolvimento   da a&ccedil;&atilde;o coletiva, os te&oacute;ricos da mobiliza&ccedil;&atilde;o   de recursos concebem os movimentos sociais como entidades burocr&aacute;ticas   ordenadas, n&atilde;o-espont&acirc;neas e formalmente conduzidas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como explicam McCarthy e Zald, "uma organiza&ccedil;&atilde;o   de movimento social &eacute; uma organiza&ccedil;&atilde;o complexa ou formal,   a qual identifica seus objetivos a partir das prefer&ecirc;ncias de um movimento   social ou um contra-movimento e se esfor&ccedil;a para implementar aqueles objetivos"   (MCCARTHY &amp; ZALD, 1977, p. 1218). No intuito de enfocar explicitamente o   componente organizacional do movimento, a TMR distingue ainda do movimento coletivo   a Ind&uacute;stria de Movimento Social (IMS) e o Setor de Movimento Social (SMS).   Enquanto a IMS compreenderia as OMS, que tem como objetivo a realiza&ccedil;&atilde;o   de prefer&ecirc;ncias amplas, o SMS consiste de todas as IMS em uma sociedade.   De acordo com essa perspectiva te&oacute;rica, os movimentos t&ecirc;m propriedades   an&aacute;logas &agrave;s organiza&ccedil;&otilde;es que, por sua vez, possuem   similaridades com as ind&uacute;strias e firmas do mercado econ&ocirc;mico.   Nas palavras do pr&oacute;prio Zald: Organiza&ccedil;&otilde;es de Movimentos   Sociais (OMS) podem ser vistas como paralelas a firmas competindo com outras   firmas por recursos e para cumprir demandas. Todas as OMS dentro de um movimento   particular pode ser pensada como uma ind&uacute;stria. Todas as ind&uacute;strias   de movimentos sociais constituem um setor de movimento social. N&oacute;s acredit&aacute;vamos,   e ainda acreditamos, que a analogia organizacional e/ou econom&iacute;stica   nos permite ver como a demanda por a&ccedil;&atilde;o do movimento configura   o crescimento e decl&iacute;nio de uma ind&uacute;stria de movimento particular   e a diferencia&ccedil;&atilde;o de OMS e t&aacute;ticas dentro do movimento"   (ZALD, 2005, p. 159).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A caracteriza&ccedil;&atilde;o da OMS ocorre   em virtude de seus objetivos e metas, definidos a partir de uma estrutura preexistente   de prefer&ecirc;ncia e sub-prefer&ecirc;ncia dos indiv&iacute;duos que comp&otilde;em   o movimento e das demandas por prefer&ecirc;ncias dos seus empreendedores; por   outro lado, segundo as estrat&eacute;gias constru&iacute;das para mobilizar   suportes, neutralizar e/ou transformar elites p&uacute;blicas em simpatizantes,   e mudar metas. Embora seus te&oacute;ricos considerem que as t&aacute;ticas   utilizadas na mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos (legitimidade, dinheiro,   facilidade e trabalho, por exemplo) s&atilde;o influenciadas pela competi&ccedil;&atilde;o   ou coopera&ccedil;&atilde;o inter-organizacional, o principal foco da TMR est&aacute;   nas organiza&ccedil;&otilde;es de movimentos, antes que na rela&ccedil;&atilde;o   entre eles.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A estrutura organizacional do movimento, de fato,   &eacute; um componente indispens&aacute;vel ao exame da a&ccedil;&atilde;o coletiva,   mas restringir a compreens&atilde;o do movimento &agrave; an&aacute;lise de   sua organiza&ccedil;&atilde;o certamente produz uma miopia anal&iacute;tica   com severas implica&ccedil;&otilde;es. O risco de reifica&ccedil;&atilde;o do   movimento social em organiza&ccedil;&atilde;o est&aacute; presente se reduzimos   sua complexa e heterog&ecirc;nea rede de atores, institui&ccedil;&otilde;es,   processos, espa&ccedil;os e temporalidades aos arranjos organizacionais que   a comp&otilde;em. Desse modo, movimentos n&atilde;o s&atilde;o meras organiza&ccedil;&otilde;es,   nem organiza&ccedil;&otilde;es se configuram em movimentos; por outro lado,   os movimentos podem incluir organiza&ccedil;&otilde;es formais, mas sua complexa   compreens&atilde;o n&atilde;o se restringe ao dom&iacute;nio destas &uacute;ltimas.   A organiza&ccedil;&atilde;o do movimento &eacute; um elemento no amplo e variado   leque de forma&ccedil;&otilde;es, processos e agentes que constituem o movimento   e (re)definem sua fronteira.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As an&aacute;lises de movimentos que utilizam   a abordagem de redes sociais t&ecirc;m atentado para essa lacuna e oferecido   uma alternativa &agrave; tend&ecirc;ncia de tratar movimentos sociais como organiza&ccedil;&otilde;es   de tipo peculiar<sup><a href="#nt3" name="tx3"><sup>3</sup></a></sup>. Com este prop&oacute;sito destaco os   estudos de Diani (1992; 2003a; 2003b), especialmente pela sua revis&atilde;o   cr&iacute;tica do conceito de organiza&ccedil;&atilde;o de movimento social   e a sistematiza&ccedil;&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de Rede de Movimento   Social (RMS), que visa analisar o movimento em sua abrang&ecirc;ncia, complexidade   e heterogeneidade. Diani prop&otilde;e um conceito alternativo a outras teorias   de movimentos sociais, que valoriza a estrutura relacional da a&ccedil;&atilde;o   coletiva e a integra&ccedil;&atilde;o de diferentes abordagens anal&iacute;ticas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os analistas de redes sociais procuram identificar   o movimento social como uma din&acirc;mica social espec&iacute;fica, diferente   de processos cognatos de a&ccedil;&atilde;o coletiva e de conten&ccedil;&atilde;o   pol&iacute;tica, como rebeli&otilde;es ou revoltas. Segundo eles, o movimento   &eacute; formado por: "atores formalmente independentes que est&atilde;o situados   em contextos locais espec&iacute;ficos &#91;...&#93;, produzem identidades espec&iacute;ficas,   valores e orienta&ccedil;&otilde;es, e perseguem metas e objetivos, estando   ao mesmo tempo ligados atrav&eacute;s de formas de coopera&ccedil;&atilde;o   concreta e/ou reconhecimento m&uacute;tuo em processos que v&atilde;o al&eacute;m   da a&ccedil;&atilde;o de protesto espec&iacute;fico" (DIANI, 2003b, p. 301).   Conforme esta concep&ccedil;&atilde;o, o movimento social se constitui mediante   uma rede de intera&ccedil;&otilde;es informais, composta por uma pluralidade   de atores (indiv&iacute;duos, grupos, associa&ccedil;&otilde;es ou organiza&ccedil;&otilde;es)   que se engajam em rela&ccedil;&otilde;es de conflito com oponentes claramente   definidos e compartilham uma identidade coletiva distinta. O autor re&uacute;ne   no conceito de RMS um trip&eacute; de elementos co-constituintes - rede informal,   conflito social e identidade coletiva - melhor definidos a seguir: "<i>Redes   informais</i>: os movimentos s&atilde;o formados por densas redes informais   as quais permitem aos atores (indiv&iacute;duos e organiza&ccedil;&otilde;es)   as trocas de pr&aacute;ticas e recursos simb&oacute;licos, atrav&eacute;s da   coordena&ccedil;&atilde;o de mecanismos de interc&acirc;mbio e distribui&ccedil;&atilde;o   que s&atilde;o negociados entre os pr&oacute;prios atores. <i>Conflito social</i>:   atores de movimentos s&atilde;o engajados em conflito pol&iacute;tico e/ou cultural   para promover ou se opor a uma mudan&ccedil;a social; conflito significa aqui   uma rela&ccedil;&atilde;o de oposi&ccedil;&atilde;o entre atores que disputam   um mesmo interesse (se pol&iacute;tico, econ&ocirc;mico ou cultural), cuja demanda   quando realizada por um, amarga o interesse do outro. <i>Identidade coletiva</i>:   o movimento social toma corpo na medida em que desenvolve uma identidade coletiva,   a qual vai al&eacute;m de um evento espec&iacute;fico, de uma iniciativa ou   campanha; a identidade coletiva &eacute; constru&iacute;da com base em interpreta&ccedil;&otilde;es   e narrativas e permite que cada ator se identifique como parte do esfor&ccedil;o   coletivo, enquanto mant&eacute;m sua pr&oacute;pria identidade como ativista   individual; ela est&aacute; associada ao reconhecimento m&uacute;tuo entre os   atores, o qual define as fronteiras de um movimento que s&atilde;o, por conseq&uuml;&ecirc;ncia,   inerentemente inst&aacute;veis" (DIANI, 2003b, p. 301-302; sem grifos no original).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O conceito de RMS favorece o estudo do movimento   como um todo - em sua heterog&ecirc;nea g&ecirc;nese -, o qual pode ser constitu&iacute;do   por ativistas, grupos, organiza&ccedil;&otilde;es e indiv&iacute;duos. Tais   componentes da rede possuem v&aacute;rios n&iacute;veis de formaliza&ccedil;&atilde;o,   se conectam atrav&eacute;s de modelos de intera&ccedil;&atilde;o, intercambiam   com os diferentes espa&ccedil;os e n&iacute;veis de centralidade e produzem   rela&ccedil;&otilde;es de coopera&ccedil;&atilde;o ou antagonismo<a href="#nt4" name="tx4"><sup>4</sup></a>.   Na rede do movimento as rela&ccedil;&otilde;es podem consistir em la&ccedil;os   diretos ou indiretos, as rela&ccedil;&otilde;es podem ser simples ou m&uacute;ltiplas   e a fronteira da rede representa sua pr&oacute;pria estrutura que &eacute; contingente,   fluida e din&acirc;mica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A natureza informal das redes, ao mesmo tempo   em que permite a diferencia&ccedil;&atilde;o entre movimentos e organiza&ccedil;&otilde;es,   possibilita abordar a quest&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o entre movimentos   coletivos e canais da pol&iacute;tica institucional (como partidos pol&iacute;ticos   e ag&ecirc;ncias do Estado), al&eacute;m da mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos   de poder voltados &agrave;s a&ccedil;&otilde;es de protesto p&uacute;blico.   Definir o movimento social em termos de rede de rela&ccedil;&otilde;es, e n&atilde;o   de organiza&ccedil;&atilde;o formal ou eventos, permite identificar todos aqueles   indiv&iacute;duos, grupos e organiza&ccedil;&otilde;es que se auto-identificam   (e s&atilde;o identificados pelos outros) como parte de um mesmo movimento;   assim como aqueles com os quais o movimento interage (direta ou indiretamente)   na vocaliza&ccedil;&atilde;o e atendimento de seus objetivos, como outras organiza&ccedil;&otilde;es,   redes e a institucionalidade pol&iacute;tica<a href="#nt5" name="tx5"><sup>5</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A rede de movimento social se desenvolve mediante   o processo de constru&ccedil;&atilde;o da identidade coletiva<a href="#nt6" name="tx6"><sup>6</sup></a>, indo   al&eacute;m de um evento, de uma campanha ou de uma iniciativa espec&iacute;fica.   Os movimentos s&atilde;o redes n&atilde;o-hier&aacute;rquicas e formas de organiza&ccedil;&atilde;o   com fronteira fluida definida pela identidade coletiva, ou seja, pelo reconhecimento   m&uacute;tuo de atores como membros do movimento interligados por uma cultura   e solidariedade distintas (DIANI, 2003a; 2003b). A identidade coletiva traz   consigo um sentimento de objetivo comum e de comprometimento partilhado, o qual   permite que ativistas e/ou organiza&ccedil;&otilde;es se considerem indissoluvelmente   ligados uns aos outros em torno de uma causa comum (TOURAINE, 1981; cf. tamb&eacute;m   DELLA PORTA &amp; DIANI, 2006).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A presen&ccedil;a de uma identidade coletiva   que transcenda as fronteiras de um evento espec&iacute;fico e re&uacute;na as   diferentes ocorr&ecirc;ncias, manifesta&ccedil;&otilde;es e pr&aacute;ticas   de atores individuais, coletivos e organizacionais, e, ainda, que agrupe os   diferentes contextos hist&oacute;ricos e espacialidades envolvidas, &eacute;   o principal elemento delimitador da rede de um dado movimento social. A conseq&uuml;&ecirc;ncia   central desta defini&ccedil;&atilde;o &eacute; que o movimento social n&atilde;o   se restringe &agrave; sua organiza&ccedil;&atilde;o ou, muito menos, ao ato   de protesto p&uacute;blico. O movimento social (ou sua rede) &eacute; uma estrutura   informal de organiza&ccedil;&otilde;es, grupos e indiv&iacute;duos ligados por   identidades coletivas ou reconhecimento m&uacute;tuo, cuja a&ccedil;&atilde;o   pode ocorrer ao longo de um <i>continuum </i>intertemporal e passar por per&iacute;odos   de protesto espec&iacute;fico e/ou de articula&ccedil;&atilde;o com canais da   pol&iacute;tica institucional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A no&ccedil;&atilde;o de RMS, nestes termos,   permite compreender o movimento como um <i>continuum </i>de atividade e identidade   que envolve eventos de protesto e mobiliza&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m   momentos de auto-reflex&atilde;o e produ&ccedil;&atilde;o cultural e de atua&ccedil;&atilde;o   intra-institucional. O estudo da a&ccedil;&atilde;o coletiva ao longo do tempo   e suas reconfigura&ccedil;&otilde;es foi negligenciado por grande parte dos   trabalhos que, desde os anos 1970, assumiram a no&ccedil;&atilde;o comum de   movimento social como protesto p&uacute;blico e empreendimento extra-institucional<a href="#nt7" name="tx7"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esses debates giravam em torno da distin&ccedil;&atilde;o    entre movimento social e outros atores pol&iacute;ticos, porque o primeiro adota    um modelo de comportamento pol&iacute;tico considerado "incomum", em contraste    com estilos de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica convencional, como    partido pol&iacute;tico, grupo de interesse, entre outros. O protesto p&uacute;blico    passou a ser considerado o fator central do movimento social que, por sua vez,    enfatiza sua natureza n&atilde;o-institucionalizada ou <i>outsider</i><a href="#nt8" name="tx8"><sup>8</sup></a>    &agrave; pol&iacute;tica institucionalizada. Essa abordagem reconheceu o movimento    mediante suas fases de intensa mobiliza&ccedil;&atilde;o coletiva e atividade    p&uacute;blica que, pelo seu car&aacute;ter ef&ecirc;mero e c&iacute;clico,    orientou in&uacute;meros estudos explicativos acerca da emerg&ecirc;ncia das    <i>ondas de mobiliza&ccedil;&atilde;o </i>ou <i>ciclos de protesto</i><a href="#nt9" name="tx9"><sup>9</sup></a>    (TARROW, 1997).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Conceber o movimento social como protesto e,   portanto, como atividade extra-institucional, circunscreveu o estudo da emerg&ecirc;ncia,   do desenvolvimento e sucesso dos ciclos de mobiliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica.   Severos entraves para a teoria e a pr&aacute;tica dos movimentos sociais s&atilde;o   da&iacute; decorrentes. Em primeiro lugar, desconsiderou-se que a centralidade   do protesto p&uacute;blico varia conforme o movimento, por exemplo, ocupando   posi&ccedil;&atilde;o marginal entre movimentos religiosos ou voltados a mudan&ccedil;as   culturais; e movimentos que representam conflitos culturais e simb&oacute;licos   normalmente se manifestam atrav&eacute;s da ado&ccedil;&atilde;o de estilos   de vida espec&iacute;ficos (DELLA PORTA &amp; DIANI, 2006). Em segundo lugar,   formas alternativas de manifesta&ccedil;&atilde;o do protesto social t&ecirc;m   surgido recentemente, por exemplo, por meio do uso das tecnologias de comunica&ccedil;&atilde;o   (internet e celulares), com novos repert&oacute;rios de a&ccedil;&atilde;o.   Em terceiro lugar, negligenciou-se o estudo das formas de atua&ccedil;&atilde;o   e identidade coletiva do movimento ao longo de um <i>continuum </i>intertemporal.   A este &uacute;ltimo aspecto me aterei um pouco mais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A quest&atilde;o da dimens&atilde;o temporal   do movimento, ou seja, de sua exist&ecirc;ncia e transforma&ccedil;&atilde;o   inter-temporal, &eacute; de suma import&acirc;ncia. De um lado, de fato, os   movimentos sociais se caracterizam alternadamente por per&iacute;odos de intensa   e parca mobiliza&ccedil;&atilde;o. De outro, o reconhecimento do fen&ocirc;meno   de mobiliza&ccedil;&atilde;o c&iacute;clica n&atilde;o desautoriza tratar a   experi&ecirc;ncia do movimento ao longo de um <i>continuum</i>. Pertinente instrumento   anal&iacute;tico &agrave; compreens&atilde;o do movimento social ao longo do   tempo &eacute; a no&ccedil;&atilde;o de fase <i>vis&iacute;vel </i>e fase de   <i>lat&ecirc;ncia </i>de Melucci (1996; 2002). Segundo o autor, na fase vis&iacute;vel   do movimento, ou fase de intensa atividade manifesta, prevalece a dimens&atilde;o   p&uacute;blica da a&ccedil;&atilde;o, expressa atrav&eacute;s de iniciativas   p&uacute;blicas, com formas diversas de demonstra&ccedil;&atilde;o de press&atilde;o,   interven&ccedil;&otilde;es nos meios de comunica&ccedil;&atilde;o, entre outros,   com alto n&iacute;vel de coopera&ccedil;&atilde;o e intera&ccedil;&atilde;o   entre os v&aacute;rios atores mobilizados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A fase de lat&ecirc;ncia corresponde &agrave;   a&ccedil;&atilde;o no interior das organiza&ccedil;&otilde;es do movimento e   &agrave; produ&ccedil;&atilde;o cultural. &Eacute; o per&iacute;odo em que as   rela&ccedil;&otilde;es entre organiza&ccedil;&otilde;es e grupos militantes   s&atilde;o, em geral, restritas a contatos interpessoais e informais e a capacidade   de mobiliza&ccedil;&atilde;o da massa &eacute; reduzida (MELUCCI, 1996). Nesses   casos, o movimento vivencia situa&ccedil;&otilde;es de reconfigura&ccedil;&atilde;o   dos elementos caracter&iacute;sticos de sua a&ccedil;&atilde;o - sua forma de   atua&ccedil;&atilde;o, identidade coletiva, c&oacute;digos de pertencimento   e reconhecimento m&uacute;tuo -, e reelaboram suas refer&ecirc;ncias identit&aacute;rias   do passado, reorganizando-as em um novo contexto.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na fase de lat&ecirc;ncia, a solidariedade coletiva   e o senso de pertencimento a uma causa, embora presentes de modo reelaborado,   n&atilde;o s&atilde;o t&atilde;o &oacute;bvios como o s&atilde;o nos per&iacute;odos   de intensa mobiliza&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica. A identidade coletiva &eacute;   ressignificada e alimentada pelas a&ccedil;&otilde;es ocultas de um n&uacute;mero   limitado de atores. Segundo Della Porta e Diani (2006), a persist&ecirc;ncia   destes sentimentos de pertencimento e identidade coletiva na fase de lat&ecirc;ncia   pode ter no m&iacute;nimo duas conseq&uuml;&ecirc;ncias. Primeiro, criar as   condi&ccedil;&otilde;es para o <i>revival </i>da a&ccedil;&atilde;o coletiva   e mobiliza&ccedil;&atilde;o precedente. Segundo, as representa&ccedil;&otilde;es   de mundo e identidade desenvolvidas em um dado per&iacute;odo podem facilitar   o desenvolvimento de novos movimentos e novas solidariedades, em um processo   de gradual transforma&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Os movimentos contempor&acirc;neos constituem,   assim, um modelo de funcionamento em dois p&oacute;los reciprocamente conectados.   No dizer de Melucci: "A lat&ecirc;ncia torna poss&iacute;vel a a&ccedil;&atilde;o   vis&iacute;vel porque proporciona os recursos de solidariedade que necessita   e produz o marco cultural dentro do qual surge a mobiliza&ccedil;&atilde;o.   Esta &uacute;ltima, por sua vez, refor&ccedil;a as redes submersas e a solidariedade   entre seus membros, cria novos grupos e recruta novos militantes atra&iacute;dos   pela a&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica do movimento, que passam a formar parte   de tais redes" (MELUCCI, 2002, p. 128).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Essas no&ccedil;&otilde;es de fase vis&iacute;vel   e fase de lat&ecirc;ncia, de Melucci, articuladas ao conceito de RMS, favorece   a compreens&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o e reprodu&ccedil;&atilde;o cultural   e simb&oacute;lica do movimento ao longo de um <i>continuum </i>intertemporal.   Partindo de uma vis&atilde;o n&atilde;o-dicot&ocirc;mica entre a&ccedil;&atilde;o   extra-institucional e intra-institucional, cujas fronteiras nem sempre s&atilde;o   precisas e imperme&aacute;veis, pode-se dizer que os movimentos podem atuar   tanto em a&ccedil;&otilde;es "movimentalistas" ou de protesto quanto em f&oacute;runs   e canais da pol&iacute;tica institucional, exprimindo desenhos de manifesta&ccedil;&atilde;o   pol&iacute;tica de modo continuado e intermitente. Nesses espa&ccedil;os diversos   de atua&ccedil;&atilde;o desenvolvem e reelaboram suas identidades coletivas   ininterruptamente. A atua&ccedil;&atilde;o intertemporal do movimento n&atilde;o   significa, necessariamente, a persist&ecirc;ncia dos mesmos elementos representativos   da rede do movimento em um contexto espec&iacute;fico, mas sua permanente re-elabora&ccedil;&atilde;o   e reorganiza&ccedil;&atilde;o contextualizada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em suma, o conceito de RMS oferece contribui&ccedil;&otilde;es   relevantes ao estudo dos movimentos e de suas identidades coletivas, ao suplantar   teorias dominantes centradas na estrutura de prefer&ecirc;ncias e interesses,   na mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos, na organiza&ccedil;&atilde;o formal,   na atividade n&atilde;o-institucional. Por sua vez, valoriza a diversidade de   din&acirc;micas identit&aacute;rias, interacionais e conflituosas que se constituem   entre uma multiplicidade de atores, assim como sua mudan&ccedil;a (ou ressignifica&ccedil;&atilde;o)   ao longo do tempo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>III. MAPEANDO OPORTUNIDADES POL&Iacute;TICAS   NA REDE DE RELA&Ccedil;&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os te&oacute;ricos do processo pol&iacute;tico   enfatizam o contexto pol&iacute;tico-institucional como relevante &agrave; emerg&ecirc;ncia   da a&ccedil;&atilde;o coletiva. Isso significa que a coordena&ccedil;&atilde;o   e manuten&ccedil;&atilde;o dos movimentos sociais dependem da estrutura pol&iacute;tica   externa aos indiv&iacute;duos e &agrave;s suas organiza&ccedil;&otilde;es. Para   esta perspectiva, nem tanto os recursos internos ao movimento s&atilde;o propulsores   da a&ccedil;&atilde;o coletiva (dinheiro, poder, t&eacute;cnicas organizativas),   como defendem te&oacute;ricos da mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos, mas   ao contr&aacute;rio, s&atilde;o as oportunidades proporcionadas pelo ambiente   pol&iacute;tico externo que favorecem a a&ccedil;&atilde;o de agentes sociais.   O movimento social, assim, resolve o problema da mobiliza&ccedil;&atilde;o e   organiza&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o na medida em que responde &agrave;s   oportunidades pol&iacute;ticas que oferecem recursos externos e coletivos ao   movimento. Em outras palavras, o movimento &eacute; um fen&ocirc;meno social   "desencadeado pelos incentivos que criam as oportunidades pol&iacute;ticas",   as quais o habilitam a "superar os obst&aacute;culos adversos &agrave; a&ccedil;&atilde;o   coletiva" na medida em que reduz os custos da participa&ccedil;&atilde;o (TARROW,   1997, p. 18).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Segundo Tarrow, s&atilde;o as oportunidades pol&iacute;ticas   que possibilitam ao movimento alcan&ccedil;ar per&iacute;odos de intensa mobiliza&ccedil;&atilde;o,   denominados <i>ciclos de protesto</i>, nos quais inclui at&eacute; mesmo grupos   com demandas moderadas e escassos recursos internos para a a&ccedil;&atilde;o   coletiva. Em contrapartida, a aus&ecirc;ncia de oportunidades pol&iacute;ticas   conduz a per&iacute;odos de desmobiliza&ccedil;&atilde;o dos movimentos, mesmo   diante de grupos profundamente descontentes e com abundantes recursos. Neste   sentido, a estrutura de oportunidades, entendida em termos de incentivo e redu&ccedil;&atilde;o   dos custos da a&ccedil;&atilde;o coletiva, confere um papel secund&aacute;rio   &agrave; mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos econ&ocirc;micos e organizacionais,   embora n&atilde;o os descarte.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nas palavras do autor, "O conceito de oportunidade   pol&iacute;tica coloca &ecirc;nfase nos recursos externos ao grupo - ao contr&aacute;rio   do dinheiro e do poder - que podem ser explorados inclusive por lutadores d&eacute;beis   e desorganizados. Os movimentos sociais se formam quando os cidad&atilde;os,   &agrave;s vezes animados por seus l&iacute;deres, respondem a mudan&ccedil;as   nas oportunidades que reduzem os custos da a&ccedil;&atilde;o coletiva, descobrem   aliados potenciais e mostram em que s&atilde;o vulner&aacute;veis as elites   e autoridades" (<i>idem</i>, p. 49).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As mudan&ccedil;as na estrutura pol&iacute;tica   mais destacadas pelo autor s&atilde;o: i) a abertura do acesso &agrave; participa&ccedil;&atilde;o;   ii) as mudan&ccedil;as nos alinhamentos dos governos; iii) a disponibilidade   de aliados influentes; iv) as divis&otilde;es entre as elites. As oportunidades   pol&iacute;ticas s&atilde;o mudan&ccedil;as inconstantes que ocorrem no interior   da estrutura do Estado e oferecem a chance de pessoas carentes de recursos internos   se mobilizarem e criarem movimentos. Tarrow identifica as mudan&ccedil;as na   estrutura de oportunidades de acordo com os per&iacute;odos de democratiza&ccedil;&atilde;o   ou mudan&ccedil;a de regime pol&iacute;tico, ou seja, contextos de prote&ccedil;&atilde;o   dos direitos civis, de acesso &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es do sistema   pol&iacute;tico e &agrave; m&iacute;dia, e de redu&ccedil;&atilde;o dos mecanismos   de repress&atilde;o do Estado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como dito, a emerg&ecirc;ncia de movimentos estaria   intimamente relacionada &agrave;s oportunidades oriundas de seu ambiente externo,   se comparada &agrave;s estruturas sociais e econ&ocirc;micas subjacentes. Tal   abordagem &eacute; considerada uma inflex&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o   &agrave; Teoria da Mobiliza&ccedil;&atilde;o de Recursos, por oferecer um &acirc;ngulo   anal&iacute;tico distinto e complementar que torna mais complexa a explica&ccedil;&atilde;o   precedente de a&ccedil;&atilde;o coletiva. No entanto, uma implica&ccedil;&atilde;o   de significativa envergadura permanece, quer seja, o tratamento dos elementos   estruturais (nesse caso, externos) do movimento, como um recurso que indiv&iacute;duos,   grupos ou organiza&ccedil;&otilde;es racionalmente acionam (ou n&atilde;o) com   a finalidade de terem seus objetivos de mobiliza&ccedil;&atilde;o e &ecirc;xito   alcan&ccedil;ados. Conforme Tarrow: "Os movimentos exploram recursos &#91;...&#93; para   conduzir as pessoas &agrave; a&ccedil;&atilde;o coletiva. &#91;...&#93; Com os recursos   externos atores com recursos &#91;internos&#93; escassos podem p&ocirc;r-se em marcha   e manter-se na a&ccedil;&atilde;o coletiva contra oponentes poderosos. &#91;...&#93;   A a&ccedil;&atilde;o coletiva prolifera quando se adquire acesso aos recursos   necess&aacute;rios para escapar a passividade habitual e encontrar a oportunidade   de us&aacute;-los" (<i>idem</i>, p. 45, 48, 148).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Restringir a explica&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o   coletiva &agrave; posse de recursos e ao c&aacute;lculo de custos da a&ccedil;&atilde;o   pelo ator racional significa, no m&iacute;nimo, ignorar que as pr&aacute;ticas   sociais que emergem da a&ccedil;&atilde;o dos movimentos s&atilde;o constru&iacute;das   por processos din&acirc;micos - identit&aacute;rios e interacionais - em rela&ccedil;&otilde;es   sociais, como enfatizado por te&oacute;ricos dos novos movimentos sociais. E,   nesse sentido, que a a&ccedil;&atilde;o coletiva se move al&eacute;m do simples   acesso ou interc&acirc;mbio de recursos - ela envolve a transmiss&atilde;o de   id&eacute;ias, o desenvolvimento de identidades e din&acirc;micas de intera&ccedil;&atilde;o   comunicativa (MISCHE, 2003).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tais apontamentos direcionando a suposta rela&ccedil;&atilde;o   entre emerg&ecirc;ncia de movimentos e acesso a recursos da estrutura pol&iacute;tica   institucional n&atilde;o s&atilde;o os &uacute;nicos endere&ccedil;ados aos   te&oacute;ricos do processo pol&iacute;tico; ocorrem ainda cr&iacute;ticas voltadas   especificamente &agrave; amplitude e vagueza do conceito de estrutura de oportunidades   pol&iacute;ticas (ver, por exemplo, GOLDSTONE, 2004). Neste artigo, destaco   as contribui&ccedil;&otilde;es do estudo de redes de movimentos sociais de Maryjane   Osa (2003), que atenta para a diversidade de contextos pol&iacute;tico-institucionais   de forma&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o coletiva.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A autora examina como redes de movimentos surgem   e se desenvolvem mesmo frente a uma estrutura pol&iacute;tica adversa &agrave;   a&ccedil;&atilde;o coletiva, ou seja, em contextos n&atilde;o-democr&aacute;ticos   onde o sistema pol&iacute;tico &eacute; relativamente fechado, opositores s&atilde;o   perseguidos e a m&iacute;dia &eacute; controlada. No estudo do <i>Solidariedade   </i>na Pol&ocirc;nia, Osa demonstra que com a aus&ecirc;ncia de oportunidades   pol&iacute;ticas que favore&ccedil;am a emerg&ecirc;ncia de movimentos, as redes   sociais desempenham papel de relev&acirc;ncia, se constituindo na estrutura   atrav&eacute;s da qual atores sociais desafiam o poder do Estado autorit&aacute;rio.   Em suas palavras: "Redes sociais tencionam a capacidade de repress&atilde;o   do Estado e alavanca a base necess&aacute;ria para mobiliza&ccedil;&atilde;o   de grupos de oposi&ccedil;&atilde;o" (<i>idem</i>, p. 79).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A reconstru&ccedil;&atilde;o da estrutura da   rede do movimento <i>Solidariedade</i>, ao longo de tr&ecirc;s d&eacute;cadas,   permitiu &agrave; autora compreender as variadas e consecutivas redes inter-organizacionais   de oposi&ccedil;&atilde;o que se constitu&iacute;ram neste per&iacute;odo at&eacute;   seu desfecho mais expressivo - com a forma&ccedil;&atilde;o do KOR (Comit&ecirc;   de Defesa dos Trabalhadores), em 1976. Tal evid&ecirc;ncia forneceu elementos   para Osa rejeitar a premissa de que a sociedade civil polonesa teria sido "reconstitu&iacute;da"   repentinamente em 1976 e, por outro lado, que movimentos sociais inexistem em   estruturas pol&iacute;ticas autorit&aacute;rias, ou seja, na aus&ecirc;ncia   das oportunidades pol&iacute;ticas descritas por Tarrow<a href="#nt10" name="tx10"><sup>10</sup></a>. Assim,   e ao contr&aacute;rio das explica&ccedil;&otilde;es correntes, ela documentou   que a rede de oposi&ccedil;&atilde;o na Pol&ocirc;nia veio se desenvolvendo   entre 1960 e 1980, tendo sido no decorrer de sua evolu&ccedil;&atilde;o interna   caracterizada por distintas estruturas de redes inter-organizacionais que se   correlacionavam a eventos ou "ondas de protesto" de diferentes dimens&otilde;es.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Seguindo pressupostos pouco estudados das Teoria   de Movimento Social, sobretudo o de que la&ccedil;os entre organiza&ccedil;&otilde;es   s&atilde;o constituintes do movimento social, Osa sugere que redes diferentemente   estruturadas podem afetar a forma&ccedil;&atilde;o do movimento, no que se refere   &agrave; identidade ideol&oacute;gica, &agrave; coes&atilde;o interna ao grupo   e &agrave; conex&atilde;o entre os grupos de oposi&ccedil;&atilde;o que comp&otilde;em   a rede do movimento. Desse modo, a autora redireciona a import&acirc;ncia dada   pelos te&oacute;ricos do processo pol&iacute;tico &agrave; estrutura de oportunidades   do contexto pol&iacute;tico-institucional para a estrutura da rede de rela&ccedil;&otilde;es.   Isso lhe permite inferir acerca da n&atilde;o-determina&ccedil;&atilde;o do   contexto pol&iacute;tico para a emerg&ecirc;ncia da a&ccedil;&atilde;o coletiva   e, por conseguinte, conferir centralidade &agrave; estrutura e din&acirc;mica   relacional presente nas redes de movimentos sociais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>IV. <i>FRAME </i>DE A&Ccedil;&Atilde;O COLETIVA   E AN&Aacute;LISE DE REDES SOCIAIS</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A valoriza&ccedil;&atilde;o do contexto cultural   em que os movimentos est&atilde;o inseridos e dos processos de constru&ccedil;&atilde;o   simb&oacute;lica que orientam a produ&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o   da a&ccedil;&atilde;o coletiva foi conduzida pela Teoria do Processo Pol&iacute;tico   atrav&eacute;s do conceito de <i>frame </i>ou esquema de interpreta&ccedil;&atilde;o.   Sua elabora&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica representa uma tentativa de superar   os obst&aacute;culos e cr&iacute;ticas &agrave;s teorias de oportunidades pol&iacute;ticas   e de mobiliza&ccedil;&atilde;o de recursos que deixaram de examinar como ativistas   constroem diferentes chaves de interpreta&ccedil;&atilde;o da realidade que   orientam a a&ccedil;&atilde;o e d&atilde;o legitimidade &agrave; causa defendida   pelo movimento.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conceito de <i>frame </i>de a&ccedil;&atilde;o   coletiva foi originalmente formulado por Snow <i>et al. </i>(1986) a partir   da teoria de Goffman e tem sido definido como um esquema de interpreta&ccedil;&atilde;o   de uma dada realidade que habilita indiv&iacute;duos a "localizar, perceber,   identificar e rotular os acontecimentos em seu pr&oacute;prio espa&ccedil;o   de vida e no mundo em geral" (SNOW <i>et al.</i>, 1986, p. 464). De acordo com   essa perspectiva, os militantes dos movimentos s&atilde;o agentes ativamente   envolvidos na produ&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o de significados   e s&iacute;mbolos que d&atilde;o suporte &agrave; mobiliza&ccedil;&atilde;o   dos membros e os legitima perante seus protagonistas, advers&aacute;rios e o   p&uacute;blico em geral. Os ativistas do movimento orientam-se por um conjunto   de cren&ccedil;as e significados que d&aacute; sentido aos eventos que lhes   ocorrem e inspira e legitima suas atividades e pr&aacute;ticas de mobiliza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A constitui&ccedil;&atilde;o do <i>frame </i>(significados   e s&iacute;mbolos) pelo movimento, ao mesmo tempo em que se conduz a percep&ccedil;&atilde;o   dos indiv&iacute;duos sobre o mundo ao seu redor, tem a fun&ccedil;&atilde;o   de organizar a experi&ecirc;ncia e orientar a a&ccedil;&atilde;o. Por meio do   <i>frame</i>, ativistas elaboram e executam um conjunto de atividades de organiza&ccedil;&atilde;o   e coordena&ccedil;&atilde;o do movimento, como recrutamento de novos membros   e mobiliza&ccedil;&atilde;o, constru&ccedil;&atilde;o de estrat&eacute;gias   de a&ccedil;&atilde;o, elabora&ccedil;&atilde;o de metas e objetivos, identifica&ccedil;&atilde;o   do problema/quest&atilde;o a ser perseguido e constru&ccedil;&atilde;o de vocabul&aacute;rio   de motiva&ccedil;&atilde;o dos ativistas para mobiliza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">No processo de ativa&ccedil;&atilde;o da mobiliza&ccedil;&atilde;o   do movimento, Benford e Snow (2000) identificaram tr&ecirc;s est&aacute;gios   ou dimens&otilde;es do <i>frame, </i>assim denominados: diagn&oacute;stico,   progn&oacute;stico e motiva&ccedil;&atilde;o. O <i>frame </i>de diagn&oacute;stico   corresponde ao reconhecimento de um acontecimento como problema social, podendo   ainda identificar seu respons&aacute;vel ou causador do problema em quest&atilde;o;   a identifica&ccedil;&atilde;o da situa&ccedil;&atilde;o-problema e de seu respons&aacute;vel   &eacute; um passo-chave da mobiliza&ccedil;&atilde;o, ela implica na rejei&ccedil;&atilde;o   de abordagens concorrentes, direciona o movimento e sinaliza poss&iacute;veis   aliados no contexto pol&iacute;tico. O <i>frame </i>de progn&oacute;stico diz   respeito aos caminhos plaus&iacute;veis para solucionar o problema e &agrave;s   estrat&eacute;gias a serem utilizadas; ele pode contemplar v&aacute;rias vis&otilde;es   de solu&ccedil;&atilde;o existentes no interior de um movimento. O <i>frame   </i>de motiva&ccedil;&atilde;o lida com a produ&ccedil;&atilde;o de motiva&ccedil;&atilde;o   e incentivos necess&aacute;rios para a&ccedil;&atilde;o, capaz de transmitir   vocabul&aacute;rios apropriados de urg&ecirc;ncia, efic&aacute;cia, propriedade   e intensidade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Segundo os autores, o <i>frame </i>de a&ccedil;&atilde;o   coletiva sofre varia&ccedil;&otilde;es conforme o movimento. A varia&ccedil;&atilde;o   pode ser no n&iacute;vel de flexibilidade e inclusividade do esquema de interpreta&ccedil;&atilde;o,   no escopo interpretativo e grau de influ&ecirc;ncia, no poder de resson&acirc;ncia   ou capacidade de repercuss&atilde;o. O "<i>master frame</i>" &eacute; um esquema   de significa&ccedil;&atilde;o de grande amplitude, flexibilidade e inclusividade,   capaz de incorporar e articular um grande n&uacute;mero de temas ou id&eacute;ias   oriundas de diferentes movimentos com diferentes demandas. A magnitude e elasticidade   do <i>master frame </i>permite que movimentos distintos se reconhe&ccedil;am   entre eles e se apropriem de seu amplo escopo interpretativo, por exemplo, as   no&ccedil;&otilde;es de justi&ccedil;a social, direitos humanos, democratiza&ccedil;&atilde;o,   pluralismo cultural. A resson&acirc;ncia do <i>frame </i>n&atilde;o se relaciona   diretamente com o grau de abrang&ecirc;ncia e inclusividade do esquema interpretativo,   podendo ser observado tanto em um <i>master frame </i>como em um <i>frame </i>de   movimento espec&iacute;fico. A resson&acirc;ncia de um determinado marco cultural   est&aacute; associada &agrave; sua efetividade ou potencial de mobiliza&ccedil;&atilde;o,   isto &eacute;, &agrave; sua habilidade de convencer e influenciar o p&uacute;blico   sobre a relev&acirc;ncia de um determinado tema ou assunto (<i>idem</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O <i>frame </i>de a&ccedil;&atilde;o coletiva   foi enfatizado pelos te&oacute;ricos do processo pol&iacute;tico como o principal   elemento cultural dos movimentos sociais. Os autores admitem que a constru&ccedil;&atilde;o   da cultura do movimento (e do <i>frame</i>) envolve diferentes din&acirc;micas   e processos, como o estrat&eacute;gico, o conflitivo e o discursivo. No entanto,   a maioria dos estudos de <i>frame </i>concentra-se no levantamento das caracter&iacute;sticas   ou objetivos presentes no esquema de significa&ccedil;&atilde;o do movimento,   ou seja, nos processos estrat&eacute;gicos associados ao alcance dos resultados   pretendidos, como recrutar novos membros, mobilizar os ativistas, adquirir recursos   de a&ccedil;&atilde;o coletiva, ter sua demanda atendida.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Aten&ccedil;&atilde;o menor &eacute; dada aos   processos conflitivos e discursivos que ocorrem na constru&ccedil;&atilde;o,   difus&atilde;o e transforma&ccedil;&atilde;o do <i>frame </i>do movimento. No   que se refere aos processos conflitivos, os estudos acerca da din&acirc;mica   de disputas (<i>contention</i>) na defini&ccedil;&atilde;o do significado e   sentido dos acontecimentos lan&ccedil;am &ecirc;nfase na rela&ccedil;&atilde;o   do movimento com agentes externos a si, como movimentos oponentes (contra-<i>frames</i>),   p&uacute;blico em geral, m&iacute;dia, dirigentes pol&iacute;ticos. Segundo   esta abordagem, o <i>frame </i>de a&ccedil;&atilde;o coletiva resulta de uma   disputa seguida de negocia&ccedil;&atilde;o entre diferentes atores e institui&ccedil;&otilde;es   de fora do movimento e os ativistas do movimento pelo significado de uma certa   realidade ou evento. Esta perspectiva, todavia, al&eacute;m de ignorar a diversidade   de raz&otilde;es que pode mobilizar a <i>contention </i>pol&iacute;tica, negligenciam   o conflito interno ao pr&oacute;prio movimento derivado das diferentes percep&ccedil;&otilde;es   e interesses de ativistas e grupos sociais. Neste sentido, a possibilidade de   identificar outros conflitos potenciais torna-se limitada quando o processo   de disputa &eacute; apreendido apenas em termos de certos temas e de atores   externos ao movimento, desconsiderando as m&uacute;ltiplas orienta&ccedil;&otilde;es   e diferentes posi&ccedil;&otilde;es presentes na mesma organiza&ccedil;&atilde;o.   Tal abordagem tem levado &agrave; redu&ccedil;&atilde;o da complexidade social   e a uma vis&atilde;o de <i>frame </i>como consensual, homog&ecirc;neo, est&aacute;vel   e n&atilde;o-problem&aacute;tico.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se considerados os processos discursivos na produ&ccedil;&atilde;o   e reprodu&ccedil;&atilde;o do <i>frame </i>de a&ccedil;&atilde;o coletiva, o   descuido da literatura &eacute; ainda maior, dado os raros estudos que abordam   a quest&atilde;o. O processo discursivo diz respeito &agrave; fala, &agrave;   conversa&ccedil;&atilde;o e &agrave;s comunica&ccedil;&otilde;es escritas de   movimentos que ocorrem no contexto de desenvolvimento de suas atividades. O   exame deste processo permite identificar como os participantes do movimento   discutem, debatem e deliberam id&eacute;ias e temas pol&iacute;ticos ao longo   do tempo. Em outras palavras, o enfoque na din&acirc;mica discursiva permite   analisar como os atores constroem e reconstroem continuamente suas demandas   de interesse, estrat&eacute;gias de a&ccedil;&atilde;o e identidades, possibilitando   capturar a din&acirc;mica, o dissenso e a heterogeneidade na constru&ccedil;&atilde;o   do esquema de significa&ccedil;&atilde;o da realidade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A literatura de <i>frame </i>de movimentos sociais   pouco avan&ccedil;ou a respeito desses processos discursivos e narrativos e,   nesse sentido, produz uma vis&atilde;o limitada e est&aacute;tica da dimens&atilde;o   cultural da a&ccedil;&atilde;o coletiva. Seus estudos compreendem a cultura   como forma simb&oacute;lica pr&eacute;-concebida e aut&ocirc;noma, sem atentar   para o car&aacute;ter co-constituinte da cultura em suas rela&ccedil;&otilde;es   com atores e estruturas diversas, ou seja, sua dinamicidade e interdepend&ecirc;ncia   (MISCHE &amp; WHITE, 1998). Quer dizer, desconsidera a intera&ccedil;&atilde;o   entre atores e estruturas (culturais e institucionais) em um processo de influ&ecirc;ncia   m&uacute;tua, no que tange tanto &agrave; capacidade de atores para construir,   modelar e reformular as estruturas que subjaz a a&ccedil;&atilde;o coletiva,   quanto ao papel das estruturas na reconfigura&ccedil;&atilde;o do tecido social   e na constru&ccedil;&atilde;o de novas formas de se organizar, pensar e agir   politicamente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na perspectiva de redes a investiga&ccedil;&atilde;o   da dimens&atilde;o cultural dos movimentos n&atilde;o se restringe &agrave;   an&aacute;lise convencional de <i>frame</i>, mas percorre as pr&aacute;ticas   culturais de fala e comunica&ccedil;&atilde;o interna a um determinado movimento   e entre diferentes configura&ccedil;&otilde;es de movimentos e organiza&ccedil;&otilde;es   (MISCHE, 2003). Valorizando a gama mais ampla de processos relacionais que influencia   a forma&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento do movimento social, Ann Mische defende   uma compreens&atilde;o din&acirc;mica de redes sociais, qual seja, como "processo   de intera&ccedil;&atilde;o comunicativa constitu&iacute;da culturalmente" (<i>idem</i>,   p. 259). Em vez de enfocar nos marcos culturais (<i>frame </i>e identidade,   por exemplo) como elementos pr&eacute;-definidos e aut&ocirc;nomos, a autora   lan&ccedil;a luz sobre o modo pelo qual aquelas formas s&atilde;o constru&iacute;das,   modeladas, distribu&iacute;das e reconfiguradas atrav&eacute;s do mecanismo   de conversa&ccedil;&atilde;o desenvolvido nos f&oacute;runs e espa&ccedil;os   de debate e delibera&ccedil;&atilde;o dos movimentos, numa abordagem din&acirc;mica   e de interdepend&ecirc;ncia da cultura.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mische articula a an&aacute;lise de rede formal   &agrave; dimens&atilde;o comunicativa dos movimentos sociais para compreender   o processo de forma&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es do movimento   ao longo do tempo, diferenciando-se dos estudos correntes. Com este intuito   de investigar o processo pelo qual as rela&ccedil;&otilde;es entre diferentes   atores e organiza&ccedil;&otilde;es de movimentos s&atilde;o geradas, sustentadas   e transformadas continuamente no tempo, ela associa as estruturas relacionais   das redes com as din&acirc;micas de intera&ccedil;&atilde;o comunicativa que   emergem do contexto de defini&ccedil;&atilde;o das reivindica&ccedil;&otilde;es   e estrat&eacute;gias de mobiliza&ccedil;&atilde;o dos ativistas. Mische identifica   neste processo os mecanismos pelos quais as estruturas da rede interagem com   formas culturais e mudam com o tempo, o qual denomina "mecanismos de forma&ccedil;&atilde;o   da rela&ccedil;&atilde;o em configura&ccedil;&atilde;o conversacional" (<i>ibidem</i>).   Aquelas mudan&ccedil;as na rela&ccedil;&atilde;o entre rede e cultura v&atilde;o   influenciar o movimento como um todo, facilitando ou constrangendo seu &ecirc;xito;   ou seja, a configura&ccedil;&atilde;o de uma rela&ccedil;&atilde;o entre o tecido   relacional e o arcabou&ccedil;o cultural define importantes din&acirc;micas   do movimento, como o recrutamento de membros, a coordena&ccedil;&atilde;o das   atividades e a forma&ccedil;&atilde;o de alian&ccedil;as.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sua abordagem favorece a compreens&atilde;o de   complexos processos de a&ccedil;&atilde;o coletiva, na medida em que destaca   a multiplicidade de rela&ccedil;&otilde;es e a transversalidade dos contatos   que se estabelecem no interior das redes de movimentos e entre elas. As din&acirc;micas   conversacionais ou comunicativas (fala, linguagem, discurso, debate) que se   formam entre os atores d&atilde;o vida a rela&ccedil;&otilde;es entre redes   de g&ecirc;nese m&uacute;ltiplas que, por sua vez, d&atilde;o forma e sustenta&ccedil;&atilde;o   aos movimentos. Em outras palavras, as rela&ccedil;&otilde;es do movimento na   rede s&atilde;o constru&iacute;das atrav&eacute;s do discurso, da fala, da conversa&ccedil;&atilde;o,   no bojo da intera&ccedil;&atilde;o entre diferentes ativistas e organiza&ccedil;&otilde;es   que verbalizam, discutem e negociam suas id&eacute;ias, demandas e projetos.   Tamb&eacute;m &eacute; por meio do mecanismo conversacional que atores criam   novos repert&oacute;rios de a&ccedil;&atilde;o e novas formas de participa&ccedil;&atilde;o   pol&iacute;tica, assim como se envolvem em disputas pela defini&ccedil;&atilde;o   das estrat&eacute;gias de mobiliza&ccedil;&atilde;o e forma&ccedil;&atilde;o   de alian&ccedil;as. Em suma, e como exp&otilde;e Mische, as "rela&ccedil;&otilde;es   de rede s&atilde;o co-constitu&iacute;das atrav&eacute;s de mecanismo conversacional,   concatenada em uma 'estrutura' constitu&iacute;da mais ou menos firmemente que   influencia o movimento social de forma sistem&aacute;tica" (<i>idem</i>, p.   278).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esta abordagem, ao relacionar cultura e rede,    nos permite desprender da compreens&atilde;o da dimens&atilde;o cultural dos    movimentos sociais como formas culturais pr&eacute;-concebidas e independentes,    as quais comumente reificam a cultura e negligenciam sua complexidade e multidimensionalidade.    "A recompreens&atilde;o do car&aacute;ter co-constituinte entre rede e cultura    nos permite mover em dire&ccedil;&atilde;o a uma compreens&atilde;o profunda    da din&acirc;mica, da conting&ecirc;ncia e do car&aacute;ter de multi-camada    do movimento social e os processos sociais mais gerais" (<i>ibidem</i>). Nesse    sentido, o estudo da dimens&atilde;o cultural do movimento a partir da estrutura    de sua rede (e a rela&ccedil;&atilde;o entre ambas) possibilita discernir suas    m&uacute;ltiplas formas de manifesta&ccedil;&atilde;o e express&atilde;o, sobretudo    na medida em que atores participam de diferentes movimentos e entidades superpostas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A &ecirc;nfase nos processos discursivos configurados   no contexto de uma rede diversa de rela&ccedil;&otilde;es permite desnudar os   m&uacute;ltiplos discursos e narrativas, falas e linguagens do movimento, favorecendo   o reconhecimento da multivocalidade do discurso e da linguagem presente na comunica&ccedil;&atilde;o   entre ativistas e destes com os movimentos e organiza&ccedil;&otilde;es. Al&eacute;m   de desmistificar as manifesta&ccedil;&otilde;es culturais do movimento como   consensuais, homog&ecirc;neas e n&atilde;o-conflituosa, a abordagem de redes   privilegia o exame da a&ccedil;&atilde;o coletiva ao longo do tempo, reconstruindo   os discursos parciais dos movimentos e, assim, percebendo seu car&aacute;ter   din&acirc;mico, suas mudan&ccedil;as e perman&ecirc;ncias.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>V. CONCLUS&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise dos movimentos sociais a partir   da abordagem de redes sociais proporciona uma compreens&atilde;o mais abrangente   e complexa da a&ccedil;&atilde;o coletiva, ou seja, busca apreender o processo   de constru&ccedil;&atilde;o e atua&ccedil;&atilde;o dos atores sociais a partir   de seu pertencimento a um espa&ccedil;o relacional e din&acirc;mico. A an&aacute;lise   de redes sociais, neste sentido, oferece contribui&ccedil;&otilde;es &agrave;s   teorias correntes, na medida em que: i) visa a construir uma abordagem de movimento   social que valoriza sua estrutura relacional e a integra&ccedil;&atilde;o de   diferentes (e complementares) conceitos anal&iacute;ticos na elucida&ccedil;&atilde;o   das rela&ccedil;&otilde;es presentes na rede; ii) busca consolidar enfoques   alternativos &agrave; compreens&atilde;o dos movimentos, antes negligenciados,   associando-os &agrave; estrutura das redes de a&ccedil;&atilde;o coletiva.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A rejei&ccedil;&atilde;o do conceito de Organiza&ccedil;&atilde;o   de Movimento Social (OMS) e sua substitui&ccedil;&atilde;o pela no&ccedil;&atilde;o   de Rede de Movimento Social (RMS) permite analisar o movimento para al&eacute;m   de suas organiza&ccedil;&otilde;es que, em geral, s&atilde;o m&uacute;ltiplas   e variadas. Sob essa perspectiva, a rede de movimento social contempla uma heterog&ecirc;nea   g&ecirc;nese, podendo ser formada por ativistas, grupos sociais, organiza&ccedil;&otilde;es,   eventos, popula&ccedil;&atilde;o em geral, cuja fronteira &eacute; delimitada   pela identidade coletiva constru&iacute;da na pr&oacute;pria rede. Segundo Diani   (2003b), a id&eacute;ia de rede como base para os estudos de movimentos sociais   possibilita uma <i>an&aacute;lise multin&iacute;vel</i>, ou seja, que integra   os diferentes componentes da g&ecirc;nese do movimento (indiv&iacute;duos, organiza&ccedil;&otilde;es,   eventos) em uma &uacute;nica estrutura relacional. A valoriza&ccedil;&atilde;o   da estrutura da rede do movimento favorece, ainda, a integra&ccedil;&atilde;o   anal&iacute;tica dos conceitos de identidade coletiva e conflito social, desenvolvidos   pelos te&oacute;ricos dos novos movimentos sociais, na medida em que os concebe   de modo interdependente &agrave; rede informal. Nesses termos, a rede do movimento   &eacute; constru&iacute;da pela identidade coletiva e pelas a&ccedil;&otilde;es,   e ambas se formam mediante &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es travadas nessa rede   informal, em um processo de constitui&ccedil;&atilde;o rec&iacute;proca.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise de redes sociais tamb&eacute;m   ilumina elementos relevantes &agrave; explica&ccedil;&atilde;o da emerg&ecirc;ncia   e desenvolvimento da a&ccedil;&atilde;o coletiva que anteriormente encontravam-se   ofuscados pelas teorias correntes. Como se demonstrou com Osa (2003), a estrutura   de rela&ccedil;&otilde;es da rede do movimento pode tencionar a centralidade   atribu&iacute;da ao contexto pol&iacute;tico-institucional na forma&ccedil;&atilde;o   do movimento, que pode ser t&atilde;o diverso quanto antag&ocirc;nico. Desse   modo, as pr&oacute;prias estrutura da rede e sua composi&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica   e de coes&atilde;o interna (e externa) dos grupos e organiza&ccedil;&otilde;es   podem estimular a forma&ccedil;&atilde;o do movimento, mesmo em conjunturas   pol&iacute;ticas autorit&aacute;rias.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Contribui&ccedil;&atilde;o igualmente valiosa   foi destacada com o estudo de Mische (2003), o qual possibilita uma compreens&atilde;o   mais complexa e din&acirc;mica da rela&ccedil;&atilde;o entre cultura e a&ccedil;&atilde;o   coletiva. Questionando o tratamento dos elementos culturais dos movimentos como   formas pr&eacute;-concebidas e aut&ocirc;nomas, como fazem muitos estudos de   <i>frame </i>e identidade, a autora evidencia que os marcos culturais interagem   com as estruturas da rede atrav&eacute;s de mecanismos conversacionais e discursivos,   em um processo de co-constitui&ccedil;&atilde;o que afeta as a&ccedil;&otilde;es   do movimento.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A abordagem de rede social est&aacute; atenta   &agrave; necessidade de explorar a atua&ccedil;&atilde;o do movimento ao longo   do tempo, acerca de quest&otilde;es e atividades de seu interesse, introduzindo   mais explicitamente a dimens&atilde;o do tempo nas an&aacute;lises. A compreens&atilde;o   da a&ccedil;&atilde;o coletiva ao longo de um <i>continuum </i>intertemporal   &eacute; vital para que reconfigura&ccedil;&otilde;es, mudan&ccedil;as e perman&ecirc;ncias   em seu padr&atilde;o de atua&ccedil;&atilde;o e identidade coletiva possam ser   mapeadas, assim como sua rela&ccedil;&atilde;o com eventos espec&iacute;ficos   e, ainda mais, com a pr&oacute;pria estrutura da rede. Tal perspectiva contribui   para explicar as varia&ccedil;&otilde;es na a&ccedil;&atilde;o e identidade   do movimento, passando por per&iacute;odos de protestos p&uacute;blicos e contextos   de articula&ccedil;&atilde;o com os canais institucionais da pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">S&atilde;o diversas e prof&iacute;cuas as contribui&ccedil;&otilde;es   que a an&aacute;lise de redes tem a oferecer &agrave;s Teorias de Movimentos   Sociais, no entanto chamo aten&ccedil;&atilde;o para um desafio que lhe diz   respeito. Refiro-me &agrave; perspectiva que tende a conceber redes sociais   como condutos ou vias de transmiss&atilde;o (ou interc&acirc;mbio) de recursos   voltados a mitigar os custos da participa&ccedil;&atilde;o coletiva e favorecer   a mobiliza&ccedil;&atilde;o. Segundo Diani (2006), esses estudos n&atilde;o   suplantaram a rela&ccedil;&atilde;o entre rede e participa&ccedil;&atilde;o   desde uma perspectiva cl&aacute;ssica de recrutamento individual e performance   coletiva, a qual assimila rede &agrave; fonte de oportunidades e incentivos   para escolhas individuais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Observa-se que a redu&ccedil;&atilde;o de redes   sociais a um mero recurso ao lado de outros dilui o potencial explicativo da   abordagem relacional, tornando sua an&aacute;lise modesta diante da complexidade   da a&ccedil;&atilde;o coletiva. Apreender as redes sociais como recurso negligencia,   assim, a dimens&atilde;o mais ampla dos processos relacionais que efetivamente   influencia os movimentos, n&atilde;o indo al&eacute;m de uma compreens&atilde;o   estreita, subdesenvolvida e instrumental. Atenta a estes desafios, Ann Mische   (2003) defende a necessidade de uma vis&atilde;o mais din&acirc;mica de redes   sociais que as conceba como processos culturais constru&iacute;dos comunicativamente   na intera&ccedil;&atilde;o entre atores individuais, coletivos e organizacionais.   Sua perspectiva interpretativa e de valoriza&ccedil;&atilde;o da rede como processo   gerado pela pr&aacute;tica social permite examinar como as redes s&atilde;o   constru&iacute;das, modeladas e reconfiguradas por meio de intera&ccedil;&otilde;es   culturais e, nesse sentido, permite suplantar a percep&ccedil;&atilde;o de rede   t&atilde;o-somente como canal de transmiss&atilde;o de recursos estrat&eacute;gicos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>ANSELL</b>, C. 2003. Community Embeddedness   and Collaborative Governance in the San Francisco Bay Area Environmental Movement.   <i>In</i>: DIANI, M. &amp; MCADAM, D. (eds.). <i>Social Movements and Networks</i>.   Relational Approaches to Collective Action. Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0104-4478201100020001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>BENFORD</b>, R. D. <b>&amp; SNOW</b>, D. A.   2000. Framing Processes and Social Movements: An Overview and Assessment. <i>Annual   Review of Sociology</i>, v. 26, p. 611-639, Aug.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0104-4478201100020001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>BUECHLER</b>, S. M. 1995. New Social Movement   Theories. <i>Sociological Quarterly</i>, v. 36, n. 3, p. 441-464, Apr.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0104-4478201100020001100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>COHEN</b>, J. 1985. Strategy or Identity:   New Theoretical Paradigms and Contemporary Social Movements. <i>Social Research</i>,   New York, v. 52, n. 4, p. 663-716, Oct.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0104-4478201100020001100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>COHEN</b>, J. <b>&amp; ARATO</b>, A. 1992.   Los movimientos sociales y la sociedad civil. <i>In</i>: _____. <i>Sociedad   civil y Teoria Pol&iacute;tica</i>. Ciudad de M&eacute;xico: Fondo de Cultura   Econ&oacute;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0104-4478201100020001100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>DELLA PORTA</b>, D. <b>&amp; DIANI</b>, M.   2006. <i>Social Movements</i>: An Introduction. 2<sup>nd </sup>ed. Oxford: Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-4478201100020001100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>DIANI</b>, M. 1992. The Concept of Social   Movement. <i>Sociological Review</i>, Oxford, v. 40, n. 1, p. 1-25.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-4478201100020001100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 2003a. Introduction: Social Movements,   Contentious Actions, and Social Networks: "From Metaphor to Substance"? <i>In</i>:   DIANI, M. &amp; MCADAM, D. (eds.). <i>Social Movements and Networks. </i>Relational   Approaches to Collective Action. Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-4478201100020001100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 2003b. Networks and Social Movements:   a Research Program. <i>In</i>: DIANI, M. &amp; MCADAM, D. (eds.). <i>Social   Movements and Networks</i>. Relational Approaches to Collective Action. Oxford:   Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-4478201100020001100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 2006. Networks and Participation.   <i>In</i>: SNOW, D.; SOULE, S. A. &amp; KRIESI, H. (eds.). <i>The Blackwell   Companion to Social Movements. </i>Oxford: Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-4478201100020001100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>DIANI </b>, M. <b>&amp; MCADAM</b>, D. (eds.).   2003. <i>Social Movements and Networks</i>. Relational Approaches to Collective   Action. Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-4478201100020001100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>DOIMO</b>, A. 1995. <i>A vez e a voz do popular</i>.   Movimentos sociais e participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica no Brasil p&oacute;s-70.   Rio de Janeiro: Relume-Dumar&aacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-4478201100020001100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>EMIRBAYER</b>, M. 1997. Manifesto for a Relational   Sociology. <i>American Journal of Sociology</i>, v. 103, n. 2, p. 281-317, Sept.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-4478201100020001100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>EMIRBAYER</b>, M. <b>&amp; MISCHE</b>, A.    1998. What is Agency? <i>American Journal of Sociology</i>, v. 103, n. 4, p.    962-1023, Jan. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://ssc.wisc.edu/%7Eemirbaye/Mustafa_Emirbayer/RESEARCH_2_files/what%20is%20agency.pdf" target="_blank">http://ssc.wisc.edu/~emirbaye/Mustafa_Emirbayer/RESEARCH_2_files/what%20is%20agency.pdf</a>.    Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-4478201100020001100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>GOLDSTONE</b>, J. A. 2004. More Social Movements   or Fewer? Beyond Political Opportunity Structures to Relational Fields. <i>Theory   and Society</i>, v. 33, n. 3-4, p. 333-365, June-Aug.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-4478201100020001100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>GOHN </b>, M. G. 1997. <i>Teorias dos movimentos   sociais</i>. Paradigmas cl&aacute;ssicos e contempor&acirc;neos. S&atilde;o   Paulo: Loyola.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-4478201100020001100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>LAVALLE</b>, A. G.; <b>CASTELLO</b>, G. <b>&amp;   BICHIR</b>, R. 2006. <i>Os bastidores da sociedade civil</i>. Protagonismo,   redes e afinidades no seio das organiza&ccedil;&otilde;es civis. S&atilde;o   Paulo: Centro Brasileiro de An&aacute;lise e Planejamento.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-4478201100020001100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 2007. Protagonistas na sociedade   civil: redes e centralidades de organiza&ccedil;&otilde;es civis em S&atilde;o   Paulo. <i>Dados</i>, Rio de Janeiro, v. 50, n. 3, p. 465-498. Dispon&iacute;vel   em: <a href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0011-52582007000300002&amp;script=sci_arttext" target="_blank">http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0011-52582007000300002&amp;script=sci_arttext</a>.   Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-4478201100020001100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MARQUES </b>, E. 2000. <i>Estado e redes sociais</i>:   permeabilidade e coes&atilde;o nas pol&iacute;ticas urbanas no Rio de Janeiro.   Rio de Janeiro: Revan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-4478201100020001100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____ </b>. 2003. <i>Redes sociais, institui&ccedil;&otilde;es   e atores pol&iacute;ticos no governo da cidade de S&atilde;o Paulo</i>. S&atilde;o   Paulo: Annablume.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-4478201100020001100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MCCARTHY</b>, J. <b>&amp; ZALD</b>, M. 1977.   Resource Mobilization and Social Movements: a Partial Theory. <i>American Journal   of Sociology</i>, v. 82, n. 6, p. 1212-1241, May.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-4478201100020001100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MELUCCI</b>, A. 1989. <i>Nomads of the Present</i>.   London: H. Radius.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-4478201100020001100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 1995. The Process of Collective   Identity. <i>In</i>: JOHNSTON, H. &amp; KLANDERMANS, B. (eds.). <i>Social Movements   and Culture</i>. Minneapolis: University of Minnesota.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-4478201100020001100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 1996. <i>Challenging Codes</i>.   Cambridge: Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-4478201100020001100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 2002. <i>Acci&oacute;n colectiva,   vida cotidiana y democracia</i>. Ciudad de M&eacute;xico: Colegio de M&eacute;xico.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-4478201100020001100025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MISCHE</b>, A. 2003. Cross-Talk in Movements:   Reconsceiving the Culture-Network Link. <i>In</i>: DIANI, M. &amp; MCADAM, D.   (eds.). <i>Social Movements and Networks</i>. Relational Approaches to Collective   Action. Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-4478201100020001100026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MISCHE</b>, A. <b>&amp; WHITE</b>, H. 1998.   Between Conversation and Situation: Public Switching Dynamics across Network-Domains.   <i>Social Research</i>, New York, v. 65, p. 295-324.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-4478201100020001100027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>OSA</b>, M. 2003. Networks in Opposition:   Linking Organizations through Activists in the Polish People's Republic. <i>In</i>:   DIANI, M. &amp; MCADAM, D. (eds.). <i>Social Movements and Networks. </i>Relational   Approaches to Collective Action. Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-4478201100020001100028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>SCHERER-WARREN</b>, I. 2006. Das mobiliza&ccedil;&otilde;es   &agrave;s redes de movimentos sociais. <i>Sociedade e Estado</i>, Bras&iacute;lia,   v. 21, n. 1, p. 109-130, jan.- abr.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-4478201100020001100029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____ </b>. 2008. Redes de movimentos sociais   na Am&eacute;rica Latina: caminhos para uma pol&iacute;tica emancipat&oacute;ria?   <i>Cadernos CRH</i>, Salvador, v. 21, n. 54, p. 505-517, set.-dez.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-4478201100020001100030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>SNOW</b>, D. 2006. Framing Process, Ideology,   and Discursive Fields. <i>In</i>: SNOW, D.; SOULE, S. A. &amp; KRIESI, H. (eds.).   <i>The Blackwell Companion to Social Movements</i>. Oxford: Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-4478201100020001100031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>SNOW</b>, D. A. <b>&amp; BENFORD</b>, R. 1992.   Master Frame and Cycles of Protest. <i>In</i>: MORRIS, A. D. &amp; MUELLER,   C. M. (eds.). <i>Frontiers in Social Movement Theory</i>. New Haven: Yale University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-4478201100020001100032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>SNOW</b>, D.; <b>ROCHFORD</b>, E. B.; <b>WORDEN</b>,   S. K. <b>&amp; BENFORD</b>, R. 1986. Frame Alignment Processes, Micromobilization,   and Movement Participation. <i>American Sociological Review</i>, v. 51, n. 4,   p. 464-481, Aug. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.nd.edu/~rmcveigh/reap/snow.pdf" target="_blank">http://www.nd.edu/~rmcveigh/reap/snow.pdf</a>.   Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-4478201100020001100033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>TARROW</b>, S. 1995. Cycles of Collective   Action: Between Moments of Madness and the Repertoire of Contention. <i>In</i>:   TRAUGOTT, M. (ed.). <i>Repertoire and Cycles of Collective Action</i>. Durham:   Duke University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-4478201100020001100034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 1997. <i>El poder en movimiento.    </i>Los movimientos sociales, la acci&oacute;n colectiva y la pol&iacute;tica.    Madrid: Alianza.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-4478201100020001100035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>TARROW</b>, S. <b>&amp; TILLY</b>, C. 2006.   How Political Identities Work. <i>Hellenic Political Science Review</i>, New   York, n. 27, p. 43-70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-4478201100020001100036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>TOURAINE</b>, A. 1985. An Introduction to   the Study of Social Movements. <i>Social Research</i>, New York, v. 52, n. 4,   p. 749-787, Winter.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-4478201100020001100037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____ </b>. 1996. <i>O retorno do actor</i>:   ensaio sobre Sociologia. Lisboa: Instituto Piaget.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-4478201100020001100038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____. 2002. The Importance of Social Move-ments.   <i>Social Movement Studies</i>, v. 1, n. 1, p. 89-95.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-4478201100020001100039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>ZALD</b>, M. 2005. The Strange Career of an   Idea and its Resurrection: Social Movements in Organizations. <i>Journal of   Management Inquiry</i>, v. 14, n. 2, p. 157-166, June.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-4478201100020001100040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>ZALD</b>, M. N. <b>&amp; ASH</b>, R. 1966.   Social Movement Organizations: Growth, Decay and Change. <i>Social Forces</i>,   v. 44, n. 3, p. 327-341, Mar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-4478201100020001100041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recebido em 20 de setembro de 2009.    <br>  Aprovado em 16 de outubro de 2009.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Euzeneia Carlos (<a href="mailto:euzineia@hotmail.com">euzineia@hotmail.com</a>)    &eacute; Doutoranda em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade de S&atilde;o    Paulo (USP), Mestre em Planejamento Urbano e Regional pela Universidade Federal    do Rio de Janeiro (UFRJ) e Professora do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais    da Universidade Federal do Esp&iacute;rito Santo (UFES).    <br>   <font face="Verdana" size="2"><a href="#tx1" name="nt1">1</a> Para uma introdu&ccedil;&atilde;o    &agrave; an&aacute;lise de redes sociais, ver Emirbayer (1997). No Brasil, os    trabalhos de Eduardo Marques (2000; 2003) constituem a principal refer&ecirc;ncia    de aplica&ccedil;&atilde;o da an&aacute;lise de redes sociais ao estudo das    pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.    <br>   <a href="#tx2" name="nt2">2</a> Dentre os te&oacute;ricos dos novos movimentos    sociais, por exemplo, Melucci (1995) j&aacute; enfatizava que a a&ccedil;&atilde;o    coletiva emerge de rela&ccedil;&otilde;es estabelecidas em redes sociais, al&eacute;m    da a&ccedil;&atilde;o de grupos, organiza&ccedil;&otilde;es e cadeias informais    de indiv&iacute;duos.    <br>   <a href="#tx3" name="nt3">3</a> Os te&oacute;ricos da MR classificam a OMS como    uma organiza&ccedil;&atilde;o de tipo peculiar, diferenciando-a das organiza&ccedil;&otilde;es    da burocracia. A organiza&ccedil;&atilde;o de movimento seria capaz de se engajar    em processos de transforma&ccedil;&atilde;o organizacional e, com isso, tencionar    a "lei de ferro", de Michels, segundo a qual a institucionaliza&ccedil;&atilde;o    da organiza&ccedil;&atilde;o est&aacute; associada diretamente &agrave;s suas    burocratiza&ccedil;&atilde;o e elitiza&ccedil;&atilde;o (cf. ZALD &amp; ASH,    1966).    <br>   <a href="#tx4" name="nt4">4</a> No Brasil, destaco os estudos sobre movimentos    sociais de Scherer-Warren acerca das articula&ccedil;&otilde;es entre organiza&ccedil;&otilde;es    sociais e atores coletivos em redes de movimentos. Para a autora, as redes de    movimentos sociais "caracterizam-se por articular a heterogeneidade de m&uacute;ltiplos    atores coletivos em torno de unidades de refer&ecirc;ncias normativas, relativamente    abertas e plurais" (SCHERER-WARREN, 2008, p. 515), as quais "pressup&otilde;e&#91;m&#93;    a identifica&ccedil;&atilde;o de sujeitos coletivos em torno de valores, objetivos    ou projetos em comum" (SCHERER-WARREN, 2006, p. 113).     <br>   <a href="#tx5" name="nt5">5</a> O estudo das rela&ccedil;&otilde;es entre atores    coletivos e organiza&ccedil;&otilde;es civis no Brasil, a partir da an&aacute;lise    de redes sociais, pode ainda ser encontrado em Lavalle, Castello e Bichir (2006;    2007). A respeito de estudos da rela&ccedil;&atilde;o entre movimentos sociais    e atores pol&iacute;tico-institucionais que utilizem a an&aacute;lise de redes    sociais, no entanto, os mesmos ainda s&atilde;o raros, embora a abordagem relacional    potencialmente favore&ccedil;a tal investiga&ccedil;&atilde;o. Destaco, por&eacute;m,    o trabalho de Ansell (2003), o qual examina as rela&ccedil;&otilde;es entre    movimentos sociais e ag&ecirc;ncias do Estado e vincula a estrutura da rede    social ao tipo de governan&ccedil;a observado.    <br>   <a href="#tx6" name="nt6">6</a> A no&ccedil;&atilde;o de identidade coletiva    trabalhada por Diani &eacute; oriunda da TNMS, especialmente de Alberto Melucci,    que tem contribu&iacute;do significativamente para a compreens&atilde;o de aspectos    chaves do processo social associado a movimentos. Segundo Diani (2003b, p. 305),    "a an&aacute;lise de Melucci da complexidade interna da a&ccedil;&atilde;o coletiva,    que &eacute; usualmente retratada como homog&ecirc;nea e coerente, &eacute;    de relev&acirc;ncia particular, nos oferecendo ferramentas para analisar as    complexas negocia&ccedil;&otilde;es entre diferentes atores na emerg&ecirc;ncia    e reprodu&ccedil;&atilde;o da identidade do movimento".    <br>   <a href="#tx7" name="nt7">7</a> Ambas, TPP e TNMS, n&atilde;o romperam com a    tend&ecirc;ncia de associar movimentos sociais com eventos de protesto e fen&ocirc;meno    extra-institucional, embora o fa&ccedil;am por motivos distintos. Para a TPP,    o &ecirc;xito do movimento social converge com sua absor&ccedil;&atilde;o e    institucionaliza&ccedil;&atilde;o pela pol&iacute;tica convencional, ou melhor,    por suas demandas ao sistema pol&iacute;tico. Na TNMS, toda forma de rela&ccedil;&atilde;o    com o Estado e o sistema pol&iacute;tico significa coopta&ccedil;&atilde;o e    perda de autonomia dos atores sociais. A abordagem de redes de movimentos lan&ccedil;a    maior aten&ccedil;&atilde;o &agrave; conectividade entre eventos e sua rela&ccedil;&atilde;o    com as redes de atores (sejam agentes sociais, sejam agentes pol&iacute;tico-institucionais).    <br>   <a href="#tx8" name="nt8">8</a> Segundo Goldstone (2004), a dicotomia entre    movimento <i>outsider </i>e <i>insider </i>&agrave; pol&iacute;tica institucionalizada    n&atilde;o faz sentido e dificulta a compreens&atilde;o das atividades do movimento    ao longo do tempo. Al&eacute;m disso, a transi&ccedil;&atilde;o do movimento    para "dentro" da pol&iacute;tica institucionalizada (por meio da a&ccedil;&atilde;o    de influ&ecirc;ncia no resultado das pol&iacute;ticas) &eacute; um resultado    desej&aacute;vel, o que ocorre mediante o aumento do acesso ao sistema pol&iacute;tico.    Para ele, o &ecirc;xito do movimento decorre da combina&ccedil;&atilde;o de    diferentes estrat&eacute;gias de atua&ccedil;&atilde;o - <i>outsider </i>e <i>insider</i>.    <br>   <a href="#tx9" name="nt9">9</a> Para Sidney Tarrow, os movimentos sociais s&atilde;o    caracterizados pela exposi&ccedil;&atilde;o de seus objetivos atrav&eacute;s    de a&ccedil;&atilde;o direta disruptiva contra as elites, as autoridades e outros    grupos ou c&oacute;digos culturais (TARROW, 1997, p. 22).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a href="#tx10" name="nt10">10</a> A forma&ccedil;&atilde;o dos movimentos sociais    no Brasil, de meados da d&eacute;cada de 1970 a meados dos anos 1980, constituiu    evid&ecirc;ncia emp&iacute;rica semelhante, conforme tratado por Ana Doimo (1995).    Segundo Doimo, a emerg&ecirc;ncia de movimentos reivindicativos de a&ccedil;&atilde;o    direta, no contexto pol&iacute;tico de confronta&ccedil;&atilde;o com o regime    autorit&aacute;rio, deveu-se ao apoio significativo de redes sociais, sobretudo    de setores da Igreja Cat&oacute;lica.</font> </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANSELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Community Embeddedness and Collaborative Governance in the San Francisco Bay Area Environmental Movement]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MCADAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Movements and Networks. Relational Approaches to Collective Action]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SNOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Framing Processes and Social Movements: An Overview and Assessment]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Sociology]]></source>
<year>2000</year>
<volume>26</volume>
<page-range>611-639, Aug</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUECHLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[New Social Movement Theories]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociological Quarterly]]></source>
<year>1995</year>
<volume>36</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>441-464, Apr</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Strategy or Identity: New Theoretical Paradigms and Contemporary Social Movements]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Research]]></source>
<year>1985</year>
<volume>52</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>663-716, Oct</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los movimientos sociales y la sociedad civil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociedad civil y Teoria Política]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ciudad de México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELLA PORTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Movements: An Introduction]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Concept of Social Movement]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociological Review]]></source>
<year>1992</year>
<volume>40</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-25</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Social Movements, Contentious Actions, and Social Networks: "From Metaphor to Substance"?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MCADAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Movements and Networks. Relational Approaches to Collective Action]]></source>
<year>2003</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Networks and Social Movements: a Research Program.]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MCADAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Movements and Networks. Relational Approaches to Collective Action]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Networks and Participation]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SNOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOULE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KRIESI]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Blackwell Companion to Social Movements]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MCADAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Movements and Networks. Relational Approaches to Collective Action]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOIMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A vez e a voz do popular. Movimentos sociais e participação política no Brasil pós-70]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume-Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EMIRBAYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Manifesto for a Relational Sociology]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1997</year>
<volume>103</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>281-317, Sept</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EMIRBAYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MISCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[What is Agency?]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1998</year>
<volume>103</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>962-1023, Jan.</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOLDSTONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[More Social Movements or Fewer? Beyond Political Opportunity Structures to Relational Fields]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory and Society]]></source>
<year>2004</year>
<numero>3-4</numero>
<issue>3-4</issue>
<page-range>333-365, June-Aug</page-range><publisher-loc><![CDATA[v. 33 ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teorias dos movimentos sociais. Paradigmas clássicos e contemporâneos]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAVALLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CASTELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BICHIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os bastidores da sociedade civil Protagonismo, redes e afinidades no seio das organizações civis]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAVALLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Protagonistas na sociedade civil: redes e centralidades de organizações civis em São Paulo]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2007</year>
<volume>50</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>465-498.</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado e redes sociais: permeabilidade e coesão nas políticas urbanas no Rio de Janeiro]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redes sociais, instituições e atores políticos no governo da cidade de São Paulo]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCCARTHY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Resource Mobilization and Social Movements: a Partial Theory]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1977</year>
<volume>82</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>1212-1241, May</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nomads of the Present]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[H. Radius]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Process of Collective Identity]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[JOHNSTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KLANDERMANS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Movements and Culture.]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Challenging Codes]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Acción colectiva, vida cotidiana y democracia]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ciudad de México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Colegio de México]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MISCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cross-Talk in Movements: Reconsceiving the Culture-Network Link]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MCADAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Movements and Networks. Relational Approaches to Collective Action]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MISCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WHITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Between Conversation and Situation: Public Switching Dynamics across Network-Domains]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Research]]></source>
<year>1998</year>
<volume>65</volume>
<page-range>295-324</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Networks in Opposition: Linking Organizations through Activists in the Polish People's Republic]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MCADAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Movements and Networks. Relational Approaches to Collective Action]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHERER-WARREN]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Das mobilizações às redes de movimentos sociais]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Estado]]></source>
<year>2006</year>
<volume>21</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>109-130, jan- abr.</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHERER-WARREN]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Redes de movimentos sociais na América Latina: caminhos para uma política emancipatória?]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos CRH]]></source>
<year>2008</year>
<volume>21</volume>
<numero>54</numero>
<issue>54</issue>
<page-range>505-517, set-dez.</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SNOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Framing Process, Ideology, and Discursive Fields]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SNOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOULE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KRIESI]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Blackwell Companion to Social Movements]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SNOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BENFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Master Frame and Cycles of Protest]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MORRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MUELLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Frontiers in Social Movement Theory]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SNOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROCHFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WORDEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BENFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Frame Alignment Processes, Micromobilization, and Movement Participation]]></article-title>
<source><![CDATA[American Sociological Review]]></source>
<year>1986</year>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>464-481, Aug</page-range><publisher-loc><![CDATA[v. 51 ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TARROW]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cycles of Collective Action: Between Moments of Madness and the Repertoire of Contention]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TRAUGOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Repertoire and Cycles of Collective Action.]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Durham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duke University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TARROW]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El poder en movimiento. Los movimientos sociales, la acción colectiva y la política]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TARROW]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[How Political Identities Work]]></article-title>
<source><![CDATA[Hellenic Political Science Review]]></source>
<year>2006</year>
<numero>27</numero>
<issue>27</issue>
<page-range>43-70</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOURAINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An Introduction to the Study of Social Movements]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Research]]></source>
<year>1985</year>
<volume>52</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>749-787, Winter</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOURAINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O retorno do actor: ensaio sobre Sociologia]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Piaget]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOURAINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Importance of Social Move-ments]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Movement Studies]]></source>
<year>2002</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>89-95</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Strange Career of an Idea and its Resurrection: Social Movements in Organizations]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Management Inquiry]]></source>
<year>2005</year>
<volume>14</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>157-166, June</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ASH]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social Movement Organizations: Growth, Decay and Change]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Forces]]></source>
<year>1966</year>
<volume>44</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>327-341, Mar</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
