<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142014000100003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142014000100003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A sociedade cindida]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gorender]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacob]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Instituto de Estudos Avançados ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[São Paulo SP]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>80</numero>
<fpage>17</fpage>
<lpage>26</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142014000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142014000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142014000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[  		    <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>50 ANOS DO GOLPE DE 1964</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="topo1" id="topo1"></a>A sociedade cindida<sup><a href="#nota1">*</a></sup></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Jacob Gorender</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Instituto de Estudos Avan&ccedil;ados, Universidade de S&atilde;o Paulo. S&atilde;o Paulo/SP, Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Transcorre, neste ano, o quadrag&eacute;simo anivers&aacute;rio do golpe militar de 1&#176; de abril de 1964.<a name="topo2"></a><sup><a href="#nota2">**</a></sup> Uma data que n&atilde;o &eacute; para celebrar, tampouco para esquecer. Sobretudo, com a dist&acirc;ncia do tempo, conv&eacute;m explorar seu significado hist&oacute;rico e avaliar suas sequelas. Em primeiro lugar, o generalizado emprego da classifica&ccedil;&atilde;o do evento como golpe militar. Emprego no qual eu mesmo tenho incidido. Faz-se necess&aacute;rio frisar que n&atilde;o se tratou de mera manobra de c&uacute;pula, na qual apenas se teriam envolvido c&iacute;rculos pol&iacute;ticos e militares dirigentes, resultando na mera substitui&ccedil;&atilde;o de uma camarilha por outra.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A campanha pela deposi&ccedil;&atilde;o do presidente da Rep&uacute;blica suscitou um grande movimento de massas e foi, decisivamente, o resultado desse movimento. Conforme veremos adiante, a participa&ccedil;&atilde;o maci&ccedil;a da classe m&eacute;dia teve um papel de grande peso. Podemos continuar a empregar a classifica&ccedil;&atilde;o de golpe militar, levando em considera&ccedil;&atilde;o tais ressalvas.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Circunst&acirc;ncias da chegada ao poder</b></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jo&atilde;o Goulart (ou Jango, como ser&aacute; doravante chamado) chegou &agrave; Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica com a ren&uacute;ncia de J&acirc;nio Quadros, em agosto de 1961, uma vez que era o vice-presidente, como j&aacute; o fora de Juscelino Kubitschek.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&acirc;nio pretendeu conseguir do Congresso poderes excepcionais. Uma vez que n&atilde;o lhe foram concedidos, acreditou que a ren&uacute;ncia suscitaria press&atilde;o popular suficientemente forte para dobrar o Congresso. Errou no c&aacute;lculo. Diante da aus&ecirc;ncia da esperada press&atilde;o popular, em vez de regressar a Bras&iacute;lia, tomou o navio em Santos para um passeio na Europa.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante de tais precedentes, a posse de Jango, apesar de legal e leg&iacute;tima, n&atilde;o poderia ser tranquila. No momento da ren&uacute;ncia de J&acirc;nio, o vice-presidente encontrava-se em visita &agrave; China. Os advers&aacute;rios que reuniam os representantes das for&ccedil;as mais reacion&aacute;rias e pr&oacute;-imperialistas pretenderam impedir que regressasse ao Brasil. Jango conseguiu retornar, em meio ao clamor crescente contra sua posse no Pal&aacute;cio do Planalto. Uma vez mais, vinha &agrave; frente das propostas anticonstitucionais Carlos Lacerda, utilizando um virulento arsenal de insultos e cal&uacute;nias.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto em Bras&iacute;lia a posse de Jango era contestada, Leonel Brizola, ent&atilde;o governador do Rio Grande do Sul, unia a popula&ccedil;&atilde;o do estado e obtinha o apoio do III Ex&eacute;rcito, ali sediado e comandado pelo general Jair Dantas Ribeiro, para a luta em favor da posse. O recrudescimento da oposi&ccedil;&atilde;o entre Bras&iacute;lia e Porto Alegre amea&ccedil;ava jogar o pa&iacute;s na guerra civil.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fim de evit&aacute;-la, optou-se pela solu&ccedil;&atilde;o conciliat&oacute;ria do parlamentarismo, por meio de emenda constitucional. Jango governaria com um primeiro-ministro, submetido ao voto de confian&ccedil;a do Congresso. Estaria sob controle suficiente &#150; julgavam os advers&aacute;rios &#150; para impedir iniciativas nacionalistas e, sobretudo, obstar sua inten&ccedil;&atilde;o, mais ou menos evidente, de conseguir um segundo mandato presidencial.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A experi&ecirc;ncia parlamentarista</b></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Rep&uacute;blica brasileira n&atilde;o tinha nenhuma tradi&ccedil;&atilde;o parlamentarista. A mem&oacute;ria hist&oacute;rica do parlamentarismo do Imp&eacute;rio, tutelado por D. Pedro II, n&atilde;o inspirava simpatias.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sob a presid&ecirc;ncia de Jango, a partir de 1961, sucederam-se tr&ecirc;s primeiros-ministros no regime parlamentarista: Tancredo Neves, Brochado da Rocha e Hermes Lima. Nenhum deles conseguiu enfrentar a situa&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, deteriorada pela infla&ccedil;&atilde;o herdada do quinqu&ecirc;nio de Juscelino, nem se haver com os problemas pol&iacute;ticos suscitados por sucessivas greves, reivindica&ccedil;&otilde;es dos mais variados setores e dif&iacute;ceis de atender e, principalmente, o ass&eacute;dio incessante das for&ccedil;as conservadoras, aglutinadas em torno da UDN. Com a deteriora&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, que criava uma instabilidade julgada inconveniente e amea&ccedil;adora pela pr&oacute;pria classe dominante, a ideia do retorno ao regime presidencialista ganhou crescente apoio pol&iacute;tico-popular.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 14 de setembro de 1962, uma greve nacional, articulada com o apoio do comandante do III Ex&eacute;rcito, general Jair Dantas Ribeiro, obrigou o Congresso a aprovar a Emenda Valadares, que determinou a antecipa&ccedil;&atilde;o para janeiro de 1963 da realiza&ccedil;&atilde;o do plebiscito sobre o parlamentarismo, marcado para 1965.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na ab-roga&ccedil;&atilde;o do parlamentarismo estava interessado n&atilde;o somente Jango. Pretendentes &agrave; Presid&ecirc;ncia, tamb&eacute;m Carlos Lacerda, Magalh&atilde;es Pinto, Adhemar de Barros e Juscelino Kubitschek apoiaram o movimento de retorno ao presidencialismo que j&aacute; estaria vigente nas elei&ccedil;&otilde;es de 1965. Em consequ&ecirc;ncia, o parlamentarismo foi rejeitado por mais de dez milh&otilde;es de votos, na propor&ccedil;&atilde;o de cinco votos contra um.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jango p&ocirc;de, ent&atilde;o, passar a governar com as prerrogativas amplas do presidencialismo brasileiro.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Novos atores, novo quadro pol&iacute;tico</b></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com vistas ao combate &agrave; infla&ccedil;&atilde;o, Jango encarregou Celso Furtado, ministro do Planejamento, de elaborar um plano anti-inflacion&aacute;rio. Veio, assim, &agrave; luz, uma semana antes do plebiscito de 6<i> </i>de janeiro, o Plano Trienal preparado pelo prestigioso economista. Consistia numa vers&atilde;o da cl&aacute;ssica estabiliza&ccedil;&atilde;o financeira, temperada por uma dose de desenvolvimentismo. Entre as propostas principais, figuravam a chamada "verdade cambial", ou seja, a desvaloriza&ccedil;&atilde;o do cruzeiro (moeda nacional na &eacute;poca), visando ao incremento das exporta&ccedil;&otilde;es, o corte dos subs&iacute;dios ao consumo do trigo e de derivados de petr&oacute;leo, a eleva&ccedil;&atilde;o das tarifas dos servi&ccedil;os p&uacute;blicos, a conten&ccedil;&atilde;o do cr&eacute;dito e das emiss&otilde;es de papel-moeda e a disciplina de sal&aacute;rios e pre&ccedil;os. Prometia, simultaneamente, a recupera&ccedil;&atilde;o de taxas elevadas de crescimento.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v28n80/a03fig01.jpg"></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim que p&ocirc;de ser analisado, o Plano Trienal foi criticado e rejeitado pelas organiza&ccedil;&otilde;es oper&aacute;rias e esquerdistas em geral, particularmente o PCB. Verificou-se, com pouco tempo, que era inoperante e in&oacute;cuo.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jango se viu no centro de uma cena pol&iacute;tica em que novos atores ganhavam relev&acirc;ncia. Precisava enfrentar um movimento popular diversificado e fortemente reivindicativo.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Nordeste, sob a lideran&ccedil;a de Francisco Juli&atilde;o, surgiram as Ligas Camponesas, que acentuaram as lutas na &aacute;rea rural. Tomou grande impulso a sindicaliza&ccedil;&atilde;o de trabalhadores rurais. Insignificantes at&eacute; 1962, j&aacute; eram 270 sindicatos rurais em dezembro de 1963 formalmente reconhecidos pelo Minist&eacute;rio do Trabalho e 557 em fase de reconhecimento. Da&iacute; resultou a estrutura&ccedil;&atilde;o da Confedera&ccedil;&atilde;o dos Trabalhadores da Agricultura (Contag). O fortalecimento dos trabalhadores rurais recebeu, no Nordeste, contribui&ccedil;&atilde;o de grande import&acirc;ncia da pol&iacute;tica aplicada por Miguel Arraes, governador de Pernambuco, que imp&ocirc;s o pagamento rigoroso do sal&aacute;rio m&iacute;nimo na Zona da Mata e incentivou iniciativas de educa&ccedil;&atilde;o e cultura popular, com a mobiliza&ccedil;&atilde;o de milhares de ativistas, particularmente estudantes. Com essas iniciativas, Arraes se tornou um pol&iacute;tico de influ&ecirc;ncia nacional.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 19 de novembro de 1963, 200 mil cortadores de cana de Pernambuco e da Para&iacute;ba realizaram uma greve vitoriosa, ap&oacute;s tr&ecirc;s dias de dura&ccedil;&atilde;o. Era uma a&ccedil;&atilde;o totalmente in&eacute;dita numa regi&atilde;o onde costumava imperar a viol&ecirc;ncia impiedosa da classe dominante.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acentuou-se o "grande medo" dos usineiros, latifundi&aacute;rios e empres&aacute;rios em geral. Defrontavam-se com a&ccedil;&otilde;es n&atilde;o rotinizadas, com as quais n&atilde;o sabiam como lidar. Os usineiros e latifundi&aacute;rios plantadores de cana reagiram comprando grandes quantidades de armas e apelando a rea&ccedil;&otilde;es violentas contra as reivindica&ccedil;&otilde;es dos assalariados.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O golpismo de direita, em franca evolu&ccedil;&atilde;o, atuava atrav&eacute;s de organiza&ccedil;&otilde;es como o Instituto Brasileiro de A&ccedil;&atilde;o Democr&aacute;tica (Ibad), do Instituto de Pesquisas e Estudos Sociais (Ipes), dirigido pelo general Golbery do Couto e Silva, da UDN e das prega&ccedil;&otilde;es fals&aacute;rias e antidemocr&aacute;ticas do deputado Bilac Pinto.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Papel important&iacute;ssimo, na articula&ccedil;&atilde;o e no suporte das for&ccedil;as reacion&aacute;rias e pr&oacute;-imperialistas, teve o embaixador Lincoln Gordon, representante dos Estados Unidos no Brasil, de 1961 a 1966. Gordon n&atilde;o era diplomata profissional, mas professor de economia da Universidade de Harvard, tendo sido escolhido para o cargo diplom&aacute;tico pelo pr&oacute;prio presidente Kennedy. Em 1963, diante de informa&ccedil;&otilde;es alarmantes, Kennedy enviou, como refor&ccedil;o &agrave; Embaixada americana no Brasil, o coronel Vernon Walters, especializado no servi&ccedil;o de intelig&ecirc;ncia. Poliglota, Walters falava fluentemente o portugu&ecirc;s. Durante a Segunda Guerra Mundial, atuara na It&aacute;lia como oficial de liga&ccedil;&atilde;o entre a FEB e o V Corpo do Ex&eacute;rcito dos Estados Unidos, ao qual os expedicion&aacute;rios brasileiros estavam incorporados. Tal fun&ccedil;&atilde;o lhe permitira estabelecer relacionamento com v&aacute;rios oficiais brasileiros que iriam ter papel de relevo no golpe de 1964, a exemplo de Castelo Branco, Cordeiro de Farias e Syzeno Sarmento.<sup><a name="topo"></a><a href="#nota">1</a></sup></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em sentido oposto, intensificou-se a atua&ccedil;&atilde;o das for&ccedil;as oper&aacute;rias e democr&aacute;ticas. A infla&ccedil;&atilde;o incontida suscitava greves sucessivas, sem que os trabalhadores conseguissem resultados positivos duradouros. Impunha-se uma coordena&ccedil;&atilde;o mais eficiente. Sindicatos e federa&ccedil;&otilde;es se entenderam e criaram o Comando Geral dos Trabalhadores (CGT), com abrang&ecirc;ncia nacional.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A novidade mais significativa veio, por&eacute;m, dos subalternos das For&ccedil;as Armadas, marinheiros e sargentos. At&eacute; ent&atilde;o, a tradi&ccedil;&atilde;o das a&ccedil;&otilde;es rebeldes e antilegalistas da oficialidade inclu&iacute;a sempre a colabora&ccedil;&atilde;o submissa dos subalternos. A &uacute;nica a&ccedil;&atilde;o independente de subalternos, na hist&oacute;ria nacional, remontava a 1910 quando ocorreu a c&eacute;lebre Revolta da Chibata, comandada pelo marinheiro Jo&atilde;o C&acirc;ndido. Em 1962, pela primeira vez na segunda metade do s&eacute;culo XX e numa fase muito mais adiantada das lutas sociais, os subalternos passaram a tomar iniciativas por conta pr&oacute;pria.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 25 de mar&ccedil;o de 1962, surge, no Rio de Janeiro, a Associa&ccedil;&atilde;o dos Marinheiros e Fuzileiros Navais, que chega a reunir milhares de adeptos. Al&eacute;m de reivindica&ccedil;&otilde;es profissionais, colocam em destaque a conquista de direitos pol&iacute;ticos, inclusive a elegibilidade para o Congresso. Enfrentando a hostilidade do Minist&eacute;rio da Marinha, os marinheiros e fuzileiros navais passaram a editar um peri&oacute;dico, a <i>Tribuna do Mar</i>,<i> </i>e manter uma escola de preparat&oacute;rios de exames de madureza, tendo como professores universit&aacute;rios da UNE. Sob a dire&ccedil;&atilde;o da UNE, incrementou-se notavelmente a mobiliza&ccedil;&atilde;o estudantil pelas reformas de base.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v28n80/a03f2.jpg"></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os sargentos das tr&ecirc;s for&ccedil;as militares passaram tamb&eacute;m a agir com independ&ecirc;ncia. Manifestaram, sobretudo, a aspira&ccedil;&atilde;o aos direitos cidad&atilde;os de elegibilidade nas disputas eleitorais. Provocou revolta a senten&ccedil;a do Supremo Tribunal Federal pela cassa&ccedil;&atilde;o do mandato do sargento Aimor&eacute; Cavaleiro, eleito deputado estadual no Rio Grande do Sul. A senten&ccedil;a da suprema corte amea&ccedil;ava o mandato do sargento Antonio Garcia Filho, eleito deputado federal. Em resposta, em 12 de setembro de 1963, algumas centenas de sargentos da Aeron&aacute;utica e da Marinha, liderados pelo sargento Antonio Prestes de Paula, se sublevaram em Bras&iacute;lia. Prenderam altas autoridades e ocuparam a sede dos minist&eacute;rios da Marinha e da Aeron&aacute;utica, a Base A&eacute;rea, o aeroporto e a central telef&ocirc;nica. O movimento era intempestivo e preparado com precipita&ccedil;&atilde;o. Dificilmente deixaria de fracassar. Os sublevados acabaram presos, porque, em vez de contar com o apoio de colegas do Ex&eacute;rcito, tiveram de ceder diante das tropas que o ministro da Guerra sediou em Bras&iacute;lia, as quais sufocaram a rebeli&atilde;o. A atitude preventiva do ministro Jair Dantas Ribeiro, ciente do motim em prepara&ccedil;&atilde;o, resultou na pris&atilde;o de 600 sargentos, inutilizando importante contingente para as lutas futuras, mais duras e decisivas e em acelerada aproxima&ccedil;&atilde;o.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Pr&eacute;-revolu&ccedil;&atilde;o e contrarrevolu&ccedil;&atilde;o preventiva</b></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recuperadas as prerrogativas pr&oacute;prias do regime presidencialista, Jango passou a enfrentar as reivindica&ccedil;&otilde;es de um vigoroso movimento popular em favor das reformas de base.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No segundo p&oacute;s-guerra, durante os governos Dutra (continuador do regime repressivo do Estado Novo), Getulio, Juscelino e J&acirc;nio, as for&ccedil;as democr&aacute;ticas &#150; classe oper&aacute;ria e estudantes, profissionais liberais, intelectuais em geral e parte dos empres&aacute;rios &#150; ganharam um poder de mobiliza&ccedil;&atilde;o desconhecido na hist&oacute;ria nacional. Cresceu o vigor dos setores que reivindicavam mudan&ccedil;as em profundidade na sociedade brasileira. Tais mudan&ccedil;as receberam a denomina&ccedil;&atilde;o de reformas de base, entre as quais tinham prioridade a reforma agr&aacute;ria e a legisla&ccedil;&atilde;o nacionalista sobre o capital estrangeiro.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reforma agr&aacute;ria era praticamente impossibilitada pelo dispositivo constitucional que obrigava ao pagamento pr&eacute;vio e em dinheiro das desapropria&ccedil;&otilde;es de terras. Os projetos em favor da derroga&ccedil;&atilde;o desse dispositivo eram sistematicamente barrados pela maioria do Congresso.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com rela&ccedil;&atilde;o ao capital estrangeiro, foi poss&iacute;vel importante vit&oacute;ria ainda em 1962. Baseada em projeto do deputado S&eacute;rgio Magalh&atilde;es, presidente da Frente Parlamentar Nacionalista (FPN), foi aprovada no Congresso, em 3 de setembro, a Lei 4.131 sobre as remessas de lucro do capital estrangeiro. Essas remessas passavam a ter o teto de 10% sobre o capital efetivamente ingressado no pa&iacute;s, com exclus&atilde;o, portanto, para c&aacute;lculo do percentual, do capital adicionado e origin&aacute;rio dos lucros obtidos no Brasil. A aprova&ccedil;&atilde;o da lei foi possibilitada pela divis&atilde;o das bancadas do PSD e da UDN. Provocou, n&atilde;o obstante, rea&ccedil;&atilde;o contundente da grande imprensa e aberta condena&ccedil;&atilde;o do embaixador Gordon. Esquivando-se de sua responsabilidade como presidente, Jango deixou escoar o prazo constitucional sem sancionar a lei. Coube ao presidente do Senado faz&ecirc;-lo. Mas a lei ficou engavetada, enquanto o Executivo n&atilde;o procedia &agrave; sua regulamenta&ccedil;&atilde;o.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante do movimento em ascens&atilde;o pelas reformas de base, Jango prolongava uma atitude de indefini&ccedil;&atilde;o, que n&atilde;o podia passar despercebida aos partid&aacute;rios das mudan&ccedil;as progressistas. N&atilde;o se tratava de reivindica&ccedil;&otilde;es revolucion&aacute;rias. Poderiam, no entanto, preparar o caminho para a transforma&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira numa democracia avan&ccedil;ada, com hegemonia dos trabalhadores e de seus aliados do segmento de assalariados intelectuais. Nesse sentido, considero que o movimento pelas reformas de base criava uma situa&ccedil;&atilde;o de pr&eacute;-revolu&ccedil;&atilde;o.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na conjuntura de 1963, algumas das lideran&ccedil;as mais destacadas radicalizaram o comportamento, adotando linhas de atua&ccedil;&atilde;o destitu&iacute;das de suporte em for&ccedil;as efetivas. Juli&atilde;o, que fez as Ligas Camponesas avan&ccedil;arem enquanto as manteve no terreno das reivindica&ccedil;&otilde;es legais, retornou de uma visita a Cuba com a cabe&ccedil;a feita pelo foquismo e pela ideia de uma reforma agr&aacute;ria coletivista. Tal proposta e sua palavra de ordem "reforma agr&aacute;ria na lei ou na marra" assustaram n&atilde;o s&oacute; os latifundi&aacute;rios, mas tamb&eacute;m os pequenos propriet&aacute;rios rurais, jogando-os no campo dos advers&aacute;rios da reforma agr&aacute;ria. As Ligas Camponesas enfraqueceram-se e tornaram-se impotentes para agir em situa&ccedil;&otilde;es decisivas. Antes avesso &agrave; atua&ccedil;&atilde;o parlamentar, Juli&atilde;o se candidatou a deputado federal e s&oacute; com muita dificuldade conseguiu se eleger.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da sua parte, Brizola n&atilde;o foi capaz de impedir que o governo do Rio Grande do Sul ca&iacute;sse nas m&atilde;os de Ildo Meneghetti, que viria a apoiar o golpe em 1964. Em contrapartida, Brizola logrou eleger-se deputado federal pela Guanabara, com vota&ccedil;&atilde;o elevada. Lan&ccedil;ou o movimento pela forma&ccedil;&atilde;o dos Grupos de Onze, com estrutura&ccedil;&atilde;o e objetivos vagamente formulados, mas sugerindo prepara&ccedil;&atilde;o para a&ccedil;&otilde;es armadas.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Da sua parte, Jango prosseguia no jogo de atitudes contradit&oacute;rias</b></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia 4 de abril, a Ag&ecirc;ncia Nacional difundiu a convoca&ccedil;&atilde;o de um com&iacute;cio para o Largo do Machado, no Rio de Janeiro. A convoca&ccedil;&atilde;o tinha car&aacute;ter claramente provocativo, prevendo o deslocamento da massa popular ao Pal&aacute;cio Guanabara, sede do governo de Lacerda. O deslocamento justificaria a interven&ccedil;&atilde;o de tropas federais e de a&ccedil;&otilde;es contra o CGT e outras organiza&ccedil;&otilde;es populares. O alerta oportuno do general Osvino Ferreira Alves, comandante do I Ex&eacute;rcito, desfez a armadilha e frustrou a realiza&ccedil;&atilde;o do com&iacute;cio.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, estranhamente, em sincroniza&ccedil;&atilde;o com a convoca&ccedil;&atilde;o do com&iacute;cio, Jango discursava em Mar&iacute;lia, interior do estado de S&atilde;o Paulo, apresentando-se como o mais credenciado dos anticomunistas. Refor&ccedil;ou a jogada direitista com elogios ao governador paulista Adhemar de Barros e ao falido Plano Trienal. Fazia-se evidente que buscava uma recomposi&ccedil;&atilde;o com as for&ccedil;as conservadoras direitistas.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todavia, &agrave; noite da mesma data, o presidente discursou na Faculdade de Direito do Largo de S&atilde;o Francisco, na capital paulista. Prudentemente deixou de lado o anticomunismo e fez vagas alus&otilde;es &agrave;s reformas de base.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia 23 de agosto, &agrave; tardinha, realizou-se na Cinel&acirc;ndia, centro do Rio de Janeiro, um com&iacute;cio em homenagem &agrave; mem&oacute;ria de Getulio Vargas. Jango discursou perante 60 mil pessoas. Faixas estendidas diziam: "Jango, n&atilde;o vacile", "Jango, chega de concilia&ccedil;&atilde;o com os inimigos do povo. Reforma j&aacute;!". Diante das frases vazias do presidente, a massa o interrompeu com o grito cadenciado: "De-fi-ni-&ccedil;&atilde;o!".</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia 4 de outubro, Jango enviou ao Congresso um requerimento de decreta&ccedil;&atilde;o do estado de s&iacute;tio. As organiza&ccedil;&otilde;es agrupadas na Frente de Mobiliza&ccedil;&atilde;o Popular (FMP) manifestaram oposi&ccedil;&atilde;o. O mesmo fez o governador Miguel Arraes, que n&atilde;o ignorava a inten&ccedil;&atilde;o presidencial de alij&aacute;-lo junto com a deposi&ccedil;&atilde;o de Lacerda. Ao constatar a falta de apoio parlamentar, o governo federal retirou o requerimento no dia 7.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O cr&eacute;dito de Jango junto &agrave;s for&ccedil;as conservadoras estava esgotado, uma vez que n&atilde;o conseguira coibir o crescimento do movimento reformista nem deter a infla&ccedil;&atilde;o. O presidente decidiu-se, finalmente, por uma posi&ccedil;&atilde;o clara em favor das reformas de base, sempre com a expectativa de que abrisse o caminho para um segundo mandato, o que necessitaria de emenda constitucional. Tomando o novo rumo, ordenou a regulamenta&ccedil;&atilde;o da lei sobre remessa de lucros do capital estrangeiro e prestigiou a Superintend&ecirc;ncia de Pol&iacute;tica Agr&aacute;ria (Supra), comparecendo a um ato de entrega de t&iacute;tulos de propriedade de terra a lavradores do estado do Rio. Ao mesmo tempo, encarregou &#91;o ministro&#93; San Tiago Dantas de articular uma Frente Ampla, que viabilizasse a aprova&ccedil;&atilde;o parlamentar das reformas de base.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ambi&ccedil;&atilde;o continu&iacute;sta do chefe da na&ccedil;&atilde;o era particularmente incentivada pelos comunistas. Embora desprovidos de registro legal partid&aacute;rio no Tribunal Eleitoral, os comunistas constitu&iacute;am, ent&atilde;o, uma corrente de esquerda influente. Em repetidas manifesta&ccedil;&otilde;es, Luiz Carlos Prestes defendeu o segundo mandato para Jango e prop&ocirc;s publicamente a iniciativa de emenda constitucional que o permitisse. Semelhante proposta esquentava ainda mais a temperatura j&aacute; bastante acalorada do clima pol&iacute;tico.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, repetiam-se os incidentes conflituosos. Programadas para discursar em faculdades e outros recintos, personalidades como Lacerda, Brizola, Clemente Mariani e Jo&atilde;o Pinheiro Neto foram barradas pelos advers&aacute;rios. S&oacute; com muita dificuldade e com a prote&ccedil;&atilde;o da Pol&iacute;cia Militar, conseguiu Arraes discursar em Juiz de Fora.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na tarde de 13 de mar&ccedil;o de 1964, o com&iacute;cio na pra&ccedil;a da Central do Brasil reuniu meio milh&atilde;o de pessoas. Ap&oacute;s pronunciamentos de l&iacute;deres pol&iacute;ticos, sindicais e estudantis, Jango valeu-se de dois trunfos no discurso de encerramento do com&iacute;cio: o decreto de encampa&ccedil;&atilde;o das refinarias particulares de derivados de petr&oacute;leo e o decreto da Supra, que declarava sujeitas a desapropria&ccedil;&atilde;o as propriedades rurais superiores a 500 hectares marginais de vias federais numa faixa de dez quil&ocirc;metros e as propriedades superiores a trinta hectares marginais de a&ccedil;udes e obras de irriga&ccedil;&atilde;o com financiamento governamental. A legisla&ccedil;&atilde;o que permitiria tais atos j&aacute; se encontrava em prepara&ccedil;&atilde;o para envio ao Congresso.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto o com&iacute;cio do dia 13 se realizava, os apartamentos na Zona Sul do Rio de Janeiro mantinham as luzes acesas e exibiam len&ccedil;&oacute;is brancos nas janelas. Uma demonstra&ccedil;&atilde;o expl&iacute;cita de oposi&ccedil;&atilde;o da classe m&eacute;dia carioca ao com&iacute;cio da Central do Brasil.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia 19 de mar&ccedil;o, meio milh&atilde;o de pessoas se reuniram, em S&atilde;o Paulo, na primeira Marcha da Fam&iacute;lia com Deus pela Liberdade, desfilando da Pra&ccedil;a da Rep&uacute;blica &agrave; Pra&ccedil;a da S&eacute;. Organizada por entidades da direita pol&iacute;tica e com o apoio do clero cat&oacute;lico, era uma clara manifesta&ccedil;&atilde;o antigovernamental da classe m&eacute;dia. A sociedade estava nitidamente cindida. Irritada pelas numerosas greves, pela carestia, pelo desabastecimento de g&ecirc;neros aliment&iacute;cios e pela inoper&acirc;ncia oficial, a classe m&eacute;dia se passou maci&ccedil;amente para o campo dos opositores do governo Jango.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Simultaneamente, o apoio do presidente aos marinheiros reunidos em assembleia no Sindicato dos Metal&uacute;rgicos, no Rio de Janeiro, e sua alian&ccedil;a com os sargentos nacionalistas jogaram a oficialidade em massa tamb&eacute;m na oposi&ccedil;&atilde;o. A oficialidade sentia gravemente abalados os princ&iacute;pios da hierarquia e da disciplina, fundamentais nas corpora&ccedil;&otilde;es militares.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na noite de 30 de mar&ccedil;o, Jango discursou numa solenidade promovida pela Associa&ccedil;&atilde;o dos Sargentos e Suboficiais da Pol&iacute;cia Militar, no sal&atilde;o do Autom&oacute;vel Clube, no centro do Rio de Janeiro. Foi o que bastou para detonar o golpe, j&aacute; em franco andamento nos bastidores conspirativos.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia 31 de mar&ccedil;o, as tropas do Ex&eacute;rcito aquarteladas em Minas Gerais, sob o comando do general Olympio Mour&atilde;o Filho, com o apoio do governador Magalh&atilde;es Pinto, se insurgiram e marcharam em dire&ccedil;&atilde;o ao Rio de Janeiro. Um ap&oacute;s outro, os comandos militares, supostamente fi&eacute;is a Jango, mudaram de posi&ccedil;&atilde;o e, sob a coordena&ccedil;&atilde;o do general Odilo Denys, adotaram o rumo do golpe. O dispositivo militar de Jango, garantido pelo general Assis Brasil, chefe do Gabinete Militar, revelou extrema fragilidade.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jango podia contar, no primeiro momento, com uma esquadrilha de oficiais nacionalistas da Aeron&aacute;utica, que se dispunha a despejar bombas sobre a coluna do general Mour&atilde;o. Os fuzileiros navais, sob o comando do almirante nacionalista C&acirc;ndido Arag&atilde;o, tinham a possibilidade, tamb&eacute;m no primeiro momento, de assaltar o Pal&aacute;cio Guanabara e prender Lacerda, o que alcan&ccedil;aria grande repercuss&atilde;o nacional em favor do governo.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jango preferiu capitular. Desautorizou as a&ccedil;&otilde;es dos oficiais da Aeron&aacute;utica e dos fuzileiros navais. No dia 1o de abril, retirou-se do Pal&aacute;cio das Laranjeiras, no Rio de Janeiro, e voou para Bras&iacute;lia. Dali, partiu depressa para o Rio Grande do Sul, donde, finalmente, sairia do pa&iacute;s.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em Bras&iacute;lia, o senador Auro de Moura Andrade, presidente do Congresso, declarou a Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica vacante. No dia 9, o primeiro Ato Institucional deu in&iacute;cio &agrave;s cassa&ccedil;&otilde;es de mandatos e direitos pol&iacute;ticos. O general Castelo Branco assumiu a chefia do governo, inaugurando a sucess&atilde;o de generais-presidentes, que se prolongaria por 21 anos.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia 3 de abril, um milh&atilde;o de pessoas desfilaram, no Rio de Janeiro, na segunda Marcha da Fam&iacute;lia com Deus pela Liberdade. A sociedade estava claramente cindida. De um lado, a favor do rumo progressista e democr&aacute;tico, os trabalhadores. Do lado contr&aacute;rio, a classe m&eacute;dia em peso. O que chamamos de golpe militar teve<i> </i>inequ&iacute;voco e poderoso apoio social. Funcionou como contrarrevolu&ccedil;&atilde;o preventiva.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trabalhadores e classe m&eacute;dia iriam passar pela amarga experi&ecirc;ncia de dois dec&ecirc;nios ditatoriais. Ao contr&aacute;rio de muitos pa&iacute;ses latino-americanos, era a primeira vez, em sua hist&oacute;ria, que o povo brasileiro se via sob o jugo de uma ditadura militar. Dessa experi&ecirc;ncia, que custou tantos sacrif&iacute;cios aos melhores patriotas, surgiu finalmente a democracia dif&iacute;cil que hoje molda a vida pol&iacute;tica nacional.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Nota</b></font></p> 	    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nota1"></a><a href="#topo1">*</a> Reproduzido de Mau&eacute;s, F.; Abramo, Z. W. (Org.) <i>Pela democracia, contra o arb&iacute;trio</i>. A oposi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica, do golpe de 1964 &agrave; campanha das Diretas J&aacute;.<i> </i>S&atilde;o Paulo: Funda&ccedil;&atilde;o Perseu Abramo, 2006, p.22-8.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0103-4014201400010000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> 			    <a name="nota2"></a><a href="#topo2">**</a> Publicado originalmente na revista <i>Teoria e Debate</i>, S&atilde;o Paulo, n.57, mar./abr. 2004.</font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> 		        <a name="nota"></a><a href="#topo">1</a> Ver GASPARI, E. <i>A ditadura envergonhada</i>.S&atilde;o Paulo: Cia. das Letras, 2002. p.59-61.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0103-4014201400010000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Jacob Gorender</i> (Salvador, 20 de janeiro de 1923 &#150; S&atilde;o Paulo, 11 de junho de 2013) foi historiador e militante comunista. Foi professor visitante do Instituto de Estudos Avan&ccedil;ados da USP. Autor de <i xml:lang="pt-BR">Combate nas trevas</i>. A esquerda brasileira: das ilus&otilde;es perdidas &agrave; luta armada<i xml:lang="pt-BR"> </i>(&Aacute;tica, 1998) e <i xml:lang="pt-BR">O escravismo colonial </i>(&Aacute;tica, 1992).</font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Maués]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Abramo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pela democracia, contra o arbítrio: A oposição democrática, do golpe de 1964 à campanha das Diretas Já]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>22-8</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GASPARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A ditadura envergonhada]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>59-61</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia. das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
