<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142013000200020</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142013000200020</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Polinizadores do Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hartfelder]]></surname>
<given-names><![CDATA[Klaus]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>78</numero>
<fpage>303</fpage>
<lpage>306</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142013000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142013000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142013000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2"><b><font face="Verdana">RESENHAS</font></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Polinizadores   do Brasil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Klaus Hartfelder</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">   Professor da Faculdade de Medicina de Ribeir&atilde;o Preto, Universidade de S&atilde;o Paulo. @ &#150; <a href="mailto:klaus@fmrp.usp.br">klaus@fmrp.usp.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v27n78/a20img01.jpg" width="303" height="417"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo indica que, com o   cumprimento da lei sancionada em 2012,   saberemos a   partir de junho de 2013 o quanto pagamos   de imposto indireto na compra de produtos de consumo. Vale a pena notar tamb&eacute;m   que tal lei &eacute; oriunda de uma iniciativa popular, n&atilde;o de uma iniciativa   parlamentar. Bom, ent&atilde;o, saberemos o quanto pagamos e o que (n&atilde;o) recebemos de   volta em forma de servi&ccedil;os governamentais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que isso tem a ver com o   livro <i>Polinizadores do     Brasil</i>, de autoria dos doutores Vera Imperatriz Imperatriz-Fonseca,   Dora Ann Lange Canhos, Denise de Araujo Alves e Antonio Mauro Saraiva, que   organizaram, com a ajuda e contribui&ccedil;&otilde;es de 85   especialistas, um livro de refer&ecirc;ncia sobre a situa&ccedil;&atilde;o dos polinizadores no   Brasil? Tem muita ver, pois o que os dados apresentados deixam &agrave; luz &eacute; que   recebemos servi&ccedil;os de alt&iacute;ssimo valor, pelos quais n&atilde;o pagamos nada ou pouco,   pelo menos por enquanto. S&atilde;o os chamados servi&ccedil;os ambientais ou ecossist&ecirc;micos   (<i>ecosystem services</i>)   que tomamos de gra&ccedil;a. Como bem lembrado pelos organizadores, no primeiro   cap&iacute;tulo, a contribui&ccedil;&atilde;o dos polinizadores visa dois pilares centrais do   bem-estar, o da conserva&ccedil;&atilde;o da biodiversidade dos ecossistemas terrestre e o da   atividade agr&iacute;cola direcionada &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de alimentos e de "<i>commodities</i>". Citando   Ollerton et al. (2011), 87,5% das esp&eacute;cies de plantas com flores   dependem de uma forma ou outra de polinizadores, e baseado em dados de Klein et   al. (2007), de Gallai et al. (2009) e de Potts et al. (2011), os organizadores enfatizam que 75% da alimenta&ccedil;&atilde;o humana prov&ecirc;m direta ou   indiretamente de plantas polinizadas ou beneficiadas de insetos, aves e   pequenos mam&iacute;feros. Em termos de valores monet&aacute;rios isso significa que, em   m&eacute;dia, o valor das culturas que dependem da poliniza&ccedil;&atilde;o &eacute; de quase um trilh&atilde;o   de d&oacute;lares, enquanto o das que n&atilde;o dependem de poliniza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o chega a nem um   quarto desse valor. Somente para a abelha europeia, <i>Apis mellifera</i>, que &eacute; o polinizador mais bem   estudado e mais manejado, calcula-se que, para o ano 2007, o valor de seus servi&ccedil;os ecossist&ecirc;micos, em forma de   poliniza&ccedil;&atilde;o, era de 212 bilh&otilde;es de   d&oacute;lares, enquanto o valor global do produto principal das colmeias, o mel   exportado chegou a apenas 1,25 bilh&atilde;o de   d&oacute;lares, assim sendo, nem a 5% do valor   dos servi&ccedil;os como polinizador. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ent&atilde;o, o que pagamos para   tais servi&ccedil;os? Na Am&eacute;rica do Norte e em partes da Europa, os apicultores s&atilde;o   pagos para colocar colmeias de <i>Apis     mellifera</i> nos cultivos na &eacute;poca da florada; j&aacute; no Brasil, n&atilde;o h&aacute;   tais acordos e, ademais, como no resto do mundo, continuamos a diminuir os   h&aacute;bitats dispon&iacute;veis para os polinizadores. Voltando &agrave; quest&atilde;o inicial, da   informa&ccedil;&atilde;o na conta dos impostos indiretos pagos na compra de produtos e   servi&ccedil;os, somos p&eacute;ssimos pagadores, pelo menos por enquanto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como destacado na primeira   parte do livro, a percep&ccedil;&atilde;o mudou a partir dos anos 1970, quando um ectoparasita do g&ecirc;nero <i>Apis</i>, a varroa, come&ccedil;ou a causar   grandes preju&iacute;zos aos apicultores do Hemisf&eacute;rio Norte, o que colocou em   evid&ecirc;ncia a alta depend&ecirc;ncia da agricultura nesse polinizador e nos abriu os   olhos para polinizadores alternativos. Tamb&eacute;m contribuiu para essa percep&ccedil;&atilde;o a   sucessiva automatiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de certos cultivos em sistemas estufa,   levando ao aperfei&ccedil;oamento da produ&ccedil;&atilde;o racional de col&ocirc;nias de abelhas   mamangavas, especialmente da esp&eacute;cie <i>Bombus     terrestris</i>. Assim, introduziu-se na agenda da Confer&ecirc;ncia Rio 1992 das Na&ccedil;&otilde;es Unidas a iniciativa de prote&ccedil;&atilde;o   dos polinizadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, isso resultou na   "Declara&ccedil;&atilde;o de S&atilde;o Paulo sobre os polinizadores" (Dias et al., 1999) e culminou com a forma&ccedil;&atilde;o da "Iniciativa   Brasileira de Polinizadores" (IBP), tendo   como a sua principal lideran&ccedil;a a Profa. Dra. Vera Lucia Imperatriz Fonseca,   organizadora principal do atual volume. Junto &agrave;s demais iniciativas   internacionais e globais, o projeto tem como objetivo o uso sustent&aacute;vel e   restaura&ccedil;&atilde;o da diversidade de polinizadores, especialmente de esp&eacute;cies nativas,   na agricultura e nos ecossistemas do Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m de in&uacute;meros trabalhos em   campo, gerando dados precisos sobre as caracter&iacute;sticas do processo de visita e   poliniza&ccedil;&atilde;o de plantas por animais, o projeto da IBP   tamb&eacute;m se empenhou na digitaliza&ccedil;&atilde;o dos dados das principais cole&ccedil;&otilde;es   zool&oacute;gicas e da introdu&ccedil;&atilde;o desses dados em modelos matem&aacute;ticos pass&iacute;veis &agrave;   predi&ccedil;&atilde;o de cen&aacute;rios futuros, considerando quest&otilde;es de sucessiva fragmenta&ccedil;&atilde;o   de h&aacute;bitats e altera&ccedil;&otilde;es clim&aacute;ticas. Tais dados e modelos s&atilde;o apresentados de   forma brilhante e exaustiva no atual comp&ecirc;ndio, colocando o ponto no "i" nas   quest&otilde;es de levantamentos de polinizadores e seu papel nos ecossistemas em   geral e nos dominados por atividade agr&iacute;colas, e por fim, na formula&ccedil;&atilde;o de   pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, s&atilde;o apresentados na   segunda parte do livro dados gerais sobre quest&otilde;es globais e do Brasil   referentes &agrave; estrutura de paisagens e informa&ccedil;&otilde;es cient&iacute;ficas dispon&iacute;veis,   antes de referenciar os diferentes grupos de polinizadores nos ecossistemas   brasileiros. A come&ccedil;ar com os vertebrados, apresenta-se uma listagem extensa   com informa&ccedil;&otilde;es sobre 338 esp&eacute;cies de polinizadores efetivos ou potenciais,   sendo na sua maioria voadores, aves (234)   e morcegos (48), seguido de 54 esp&eacute;cies   de mam&iacute;feros n&atilde;o voadores e duas esp&eacute;cies de r&eacute;pteis. Para todas essas s&atilde;o   listadas a sua ocorr&ecirc;ncia em certos biomas e informa&ccedil;&otilde;es sobre prefer&ecirc;ncia de   temperatura e altitude. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em seguida s&atilde;o apresentados   dados sobre mariposas esfing&iacute;deos e de besouros que contribuem para a poliniza&ccedil;&atilde;o   e at&eacute; s&atilde;o polinizadores exclusivos e altamente especializados de determinadas   plantas de interesse econ&ocirc;mico, tais como graviola e palmeiras (baba&ccedil;u,   pia&ccedil;ava, dendezeiro, entre outros).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; a terceira parte da obra   tem o seu foco nas abelhas como polinizadores, a come&ccedil;ar com um levantamento da   literatura sobre abelhas solit&aacute;rias, seguido de considera&ccedil;&otilde;es sobre a abelha   africanizada, <i>Apis mellifera</i>,   no contexto Brasil. Incluem-se dados sobre a sanidade dessas, com foco sobre   pat&oacute;genos biol&oacute;gicos e agrot&oacute;xicos como sendo as principais causas da doen&ccedil;a ou   s&iacute;ndrome de colapso das colmeias (<i>colony     collapse disease</i>) em aspectos mundiais e a respectiva situa&ccedil;&atilde;o no   Brasil. Obviamente, n&atilde;o podia faltar nessa parte um cap&iacute;tulo sobre as abelhas   sem ferr&atilde;o, focada sobre a situa&ccedil;&atilde;o e perspectivas da meliponicultura na   poliniza&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola. Nesse cap&iacute;tulo, os colaboradores do grupo da Profa. Vera   Lucia Imperatriz-Fonseca compilaram dados importantes sobre as esp&eacute;cies, a sua   distribui&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica e facilidade ou potencial de cria&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A quarta se&ccedil;&atilde;o, constitu&iacute;da   de oito cap&iacute;tulos, documenta problemas a serem solucionados e ferramentas j&aacute;   desenvolvidas ou em fase de desenvolvimento, direcionadas &agrave; conserva&ccedil;&atilde;o de   polinizadores, especialmente abelhas solit&aacute;rias e sociais. Um dos grandes   problemas aguardando solu&ccedil;&atilde;o se refere a quest&otilde;es de taxonomia, sendo o   principal o n&uacute;mero restrito de especialista capazes de classificar esp&eacute;cimes da   fauna silvestre ou oriundos de esfor&ccedil;os de biomonitoramento em &aacute;reas de atividade   agr&iacute;cola. Estima-se que, no caso da megadiversidade de abelhas no Brasil, com   9% de todas as esp&eacute;cies de abelhas do mundo, seriam necess&aacute;rios dois a tr&ecirc;s mil   anos para os atuais 140 especialistas   descreverem e classificarem todos os exemplares coletados. Essa tarefa   gigantesca pode, em parte, tirar proveito de metodologias da biologia   molecular, o <i>DNA</i> <i>barcoding</i>. Essa, por&eacute;m,   tamb&eacute;m necessita de supervis&atilde;o ou direcionamento pelo respectivo taxonomista.   Uma ferramenta importante nessa tarefa certamente &eacute; a digitaliza&ccedil;&atilde;o das   cole&ccedil;&otilde;es de refer&ecirc;ncia, para facilitar e dinamizar o acesso &agrave;s informa&ccedil;&otilde;es   destas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um segundo tipo de   ferramentas para conserva&ccedil;&atilde;o de polinizadores s&atilde;o os modelos de previs&atilde;o   clim&aacute;tica, tendo em vista as tend&ecirc;ncias do aquecimento global. Tais modelos   foram usados em estudos do poss&iacute;vel impacto das mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas previstas   sobre abelhas nativas, as solit&aacute;rias do g&ecirc;nero <i>Centris</i>, e as sociais do g&ecirc;nero <i>Melipona</i>, como tamb&eacute;m na   avalia&ccedil;&atilde;o das consequ&ecirc;ncias da j&aacute; ocorrida introdu&ccedil;&atilde;o de polinizadores   ex&oacute;ticos, como a mamangava <i>Bombus     terrestris</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Obviamente, tal modelagem de   fatores abi&oacute;ticos tem consequ&ecirc;ncias diretas tamb&eacute;m sobre as plantas visitadas e   utilizadas pelos respectivos polinizadores. Sendo de principal import&acirc;ncia para   polinizadores especializados (mono- ou oligol&eacute;citos), informa&ccedil;&otilde;es palinol&oacute;gicos   (obtidas de estudos do p&oacute;len coletado, especialmente por abelhas) ser&atilde;o de   grande valia para o entendimento das rela&ccedil;&otilde;es planta-polinizador.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por final, uma ferramenta   importante, objetivando a conserva&ccedil;&atilde;o de polinizadores, &eacute; a disponibiliza&ccedil;&atilde;o,   divulga&ccedil;&atilde;o e populariza&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es sobre polinizadores e as suas   rela&ccedil;&otilde;es com plantas em agrossistemas. A Rede Tem&aacute;tica de Polinizadores (PTN), associada &agrave; Rede Interamericana de   Informa&ccedil;&otilde;es em Biodiversidade (IABIN)   integra cole&ccedil;&otilde;es e bases de dados importantes da maioria dos pa&iacute;ses da Am&eacute;rica   Latina, incluindo oito institui&ccedil;&otilde;es da rede <i>species</i>Link   no Brasil. V&aacute;rias ferramentas de digitaliza&ccedil;&atilde;o dessa rede foram desenvolvidas   na Escola Polit&eacute;cnica da USP, com apoio da Fapesp. Outra ferramenta importante   dentro da <i>species</i>Link   &eacute; o Cat&aacute;logo de Abelhas Moure, organizado por pesquisadores da Universidade   Federal do Paran&aacute; e publicado em 2007,   que, mundialmente, se tornou uma das principais obras de refer&ecirc;ncia para   pesquisas sobre abelhas.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, a quinta se&ccedil;&atilde;o do   livro, dividida em dois cap&iacute;tulos, &eacute; dedicada &agrave; discuss&atilde;o de quest&otilde;es de   pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e propostas de estrat&eacute;gias de a&ccedil;&atilde;o. Nessa se&ccedil;&atilde;o, os   organizadores do livro, junto a funcion&aacute;rios do Minist&eacute;rio de Ci&ecirc;ncia e   Tecnologia e das sociedades civis de interesse p&uacute;blico Fundbio (Fundo   Brasileiro de Biodiversidade) e Cria (Centro de Refer&ecirc;ncia em Informa&ccedil;&atilde;o   Ambiental), apresentam uma an&aacute;lise abrangente e cr&iacute;tica das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.   A se&ccedil;&atilde;o se destaca pelo resumo da hist&oacute;ria da legisla&ccedil;&atilde;o e das a&ccedil;&otilde;es referentes   &agrave; quest&atilde;o de polinizadores e, especialmente, pela compila&ccedil;&atilde;o em quatro tabelas   das leis e decretos, contrapondo um por um os seus objetivos e falhas e   propondo respectivas mudan&ccedil;as e complementa&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em conclus&atilde;o, o livro <i>Polinizadores no Brasil</i>,   com os seus 23 cap&iacute;tulos divididos em   cinco &aacute;reas tem&aacute;ticas, &eacute; uma obra de refer&ecirc;ncia para todos os setores   diretamente envolvidos e que necessitam informa&ccedil;&otilde;es sobre o estado da arte,   como agricultores que cultivam plantas que necessitam de polinizadores para   garantir boa produtividade, tanto em sistemas abertos quanto em estufas, para   bi&oacute;logos interessados na rela&ccedil;&atilde;o planta-polinizador, para economistas que   estudam o mercado da produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola, e para pol&iacute;ticos e funcion&aacute;rios dos   governos federal, estaduais e municipais. Ademais, a clareza da escrita e a   organiza&ccedil;&atilde;o de cada cap&iacute;tulo, com informa&ccedil;&otilde;es pontuais dentro do texto, com   tabelas que referenciam o estado da arte com os respectivos desafios, e com   muitos gr&aacute;ficos ilustrativos, tornam esse livro tamb&eacute;m uma fonte de informa&ccedil;&otilde;es   valiosas para o leigo interessado. </font></p>     <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
</article>
