<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032008000300012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032008000300012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[G. Edward Schuh: o professor-amigo que valorizou para sempre a agricultura brasileira]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Araújo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Fernando Cidade de]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>46</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>887</fpage>
<lpage>894</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032008000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032008000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032008000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>G. Edward Schuh: o professor-amigo que valorizou para sempre a agricultura brasileira</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Paulo Fernando Cidade de Ara&uacute;jo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 4 de maio de 2008, perdemos um grande professor e amigo do Brasil e da SOBER. G. Edward Schuh n&atilde;o foi apenas um grande homem e bom amigo. Mais do que isso, foi o mestre que mudou a economia agr&iacute;cola para sempre, valorizando-a no contexto macroecon&ocirc;mico. E como bem disse o Professor Terry Roe, <i>da University of Minnesota</i>, ele fez uma enorme diferen&ccedil;a em todas as dimens&otilde;es da vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ed Schuh - como gostava de ser chamado - nasceu em Indian&aacute;polis, Estado de Indiana nos Estados Unidos, aos 13 de setembro de 1930. Filho de agricultor cresceu e aprendeu a conhecer a vida e os problemas da agricultura no meio rural. Casado com Maria Ignez, brasileira de Piracicaba, SP, deixa tr&ecirc;s filhas - Audrey, Susan e Tanya - e tr&ecirc;s netos. Foi o pai-amigo de uma grande fam&iacute;lia, incluindo estudantes de muitos pa&iacute;ses. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Formou-se em <i>Agricultural Education </i>na <i>Purdue University </i>em 1952. Obteve o t&iacute;tulo de <i>Master of Science </i>em <i>Agricultural Economics </i>na <i>Michigan State University </i>em 1954. Ap&oacute;s dois anos servindo ao Ex&eacute;rcito Americano na Cor&eacute;ia do Sul e no Jap&atilde;o, ingressou na <i>University of Chicago </i>em 1956, onde obteve os t&iacute;tulos de <i>Master of Arts </i>em 1958 e de <i>Ph.d</i> em 1961. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na <i>Purdue University</i>, realizou brilhante carreira de professor entre 1961 e 1979. Atraiu para Lafayette um bom n&uacute;mero de brasileiros para realizar programas de Ph.D em economia rural. Eliseu Alves, Antonio Salazar Pessoa Brand&atilde;o, Alberto Veiga, Mauro Lopes, Ignez Lopes, Jos&eacute; Ramalho, Andr&eacute;s Villas, T&uacute;lio Barbosa, Teot&ocirc;nio Teixeira, Antonio Jorge de Oliveira e Guilherme Dias (em pesquisa sobre agricultura de baixa renda) s&atilde;o bons exemplos de uma s&oacute;lida conviv&ecirc;ncia acad&ecirc;mica com o professor-amigo Ed Schuh. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ademais, serviu como Consultor da Funda&ccedil;&atilde;o Ford entre 1966 e 1972 e como Subsecret&aacute;rio dos Programas Internacionais de Neg&oacute;cios e Commodities, no Departamento de Agricultura dos Estados Unidos em Washington D.C., no bi&ecirc;nio 1978-79. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m em 1979, iniciou outra etapa de sua vida acad&ecirc;mica na chefia do Departamento de Economia Aplicada da <i>University of Minessota</i>. Entre 1984 e 1987, foi diretor do Departamento de Agricultura e Desenvolvimento Rural do Banco Mundial, em Washington D. C. Em seguida, retorna &agrave; <i>University of Minnesota</i>, como <i>dean </i>do <i>Humphrey Institute of Public Affairs </i>(1987-1997) e, depois, como coordenador de <i>International Fellowship Programs</i> desse Instituto (1997-2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal com acontecera na <i>Purdue University, </i>outros brasileiros - como Geraldo Calegar, Carlos Santana, Ana Lucia Kassouf, Afonso Negri Neto, Geraldo de Camargo Barros e o pr&oacute;prio Salazar Brand&atilde;o - realizaram seus programas de Ph.D, de p&oacute;s-doutorado ou de professor visitante na <i>University of Minnesota. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em sua aposentadoria foi homenageado, em maio de 2007, com a realiza&ccedil;&atilde;o do chamado Schuh <i>Symposium </i>sobre o tema <b><i>"TOWARD A GLOBAL FOOD AND AGRICULTURAL FOR AN OPEN INTERNATIONAL ECONOMY" </i></b><i>em Minneapolis. </i>Logo em seguida continuou ensinando e pesquisando com o entusiasmo de sempre. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na academia, vale dizer - de v&aacute;rios pa&iacute;ses do mundo, orientou pelo menos 150 disserta&ccedil;&otilde;es e teses de mestrado e doutorado. Desse total, 40 foram sobre problemas brasileiros. Foi autor de seis livros e editor/co-editor de outros tantos. Escreveu dezenas de cap&iacute;tulos de livros e publicou mais de cem artigos t&eacute;cnicos e cient&iacute;ficos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em quase uma centena de pa&iacute;ses, G. Edward Schuh contribuiu como educador, administrador, conselheiro, consultor e autor nas &aacute;reas de economia e agricultura, com particular interesse em quest&otilde;es de pol&iacute;tica agr&iacute;cola, pol&iacute;tica de seguran&ccedil;a alimentar, desenvolvimento econ&ocirc;mico, com&eacute;rcio internacional e pol&iacute;tica cambial, capital humano e desenvolvimento tecnol&oacute;gico. Realizou intensivo trabalho viajando mundo afora. Mas sempre que podia passava pelo Brasil, na sua querida Vi&ccedil;osa em Minas Gerais e na <i>familiar </i>e tamb&eacute;m querida Piracicaba em S&atilde;o Paulo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos Estados Unidos, recebeu cinco pr&ecirc;mios profissionais da <i>American Association of Agricultural Economics</i>: - melhor tese de PhD, em 1961; - melhor pesquisa publicada, em 1971; melhor artigo publicado, em 1974; contribui&ccedil;&atilde;o relevante para an&aacute;lise de pol&iacute;tica econ&ocirc;mica, em 1979; e, publica&ccedil;&atilde;o de valor permanente, em 1979. Entre as honrarias e distin&ccedil;&otilde;es de m&eacute;rito acad&ecirc;mico destacam-se: Doutor em Agricultura, <i>Honoris Causa</i>, da <i>Purdue University </i>(1992). Membro (eleito) em 1977 da <i>American Academy of Arts and Sciences </i>e, em 1988, <i>regent Professor Emeritus</i>, a mais alta honraria acad&ecirc;mica da <i>University of Minnesota</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ed Schuh participou de v&aacute;rios conselhos. Presidiu o <i>Board for International Food and Agricultural development. </i>Foi tamb&eacute;m presidente do <i>University of Minnesota rural development Council </i>e integrou - como membro - o <i>Board of Trustees do International Food Policy research Institute. </i>Ademais, foi membro do <i>Council of Economic Advisor</i>s do Presidente Gerald Ford. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Envolveu-se ativa e positivamente em projetos de organiza&ccedil;&otilde;es nacionais e internacionais. Apenas para exemplificar, junto ao <i>United States Food Security Advisory Committee</i>, ao <i>Board on Agriculture and Natural resources, a</i>o <i>Carter Center, &agrave; Sasakawa Africa Association e a</i>o <i>Thailand-Minnesota Program. </i>Refer&ecirc;ncia especial merece o projeto que realizou em parceria com Antonio Salazar Brand&atilde;o em 1992. A convite de Lee Martin e da <i>American Agricultural Economics Association</i>, escreveu e publicou <i>The Theory, Empirical Evidence, and debates on Agricultural development Issues in Latin America: Selected Survey</i>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b> I </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com certeza, o Brasil constituiu cap&iacute;tulo especial na vida de Ed Schuh. Desde que aqui chegou, aprendeu a admirar a cultura e o povo brasileiro e a valorizar a import&acirc;ncia da agricultura no processo de desenvolvimento do pa&iacute;s. Tanto ele acreditou em nossa agricultura que adquiriu e administrou uma fazenda na regi&atilde;o centro-oeste, em Mato Grosso do Sul, onde se realiza at&eacute; hoje profunda transforma&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica. Suas id&eacute;ias sobre o retorno social &agrave; pesquisa e &agrave; extens&atilde;o na agricultura, sobre a capacidade do Pa&iacute;s gerar excedentes para o pleno desenvolvimento, sobre a necessidade de se priorizar o papel da pol&iacute;tica cambial visando maior exposi&ccedil;&atilde;o ao com&eacute;rcio internacional, bem como sobre a validade e urg&ecirc;ncia de pol&iacute;ticas macroecon&ocirc;micas em favor dos pobres - por exemplo, s&atilde;o apenas apreci&aacute;veis parcelas de seu legado. E tudo isso come&ccedil;ou na Universidade Federal de Vi&ccedil;osa em Minas Gerais, institui&ccedil;&atilde;o pioneira na p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o no Brasil, onde Ed ajudou a implementar, com a equipe do acordo entre a <i>Purdue University </i>e a UFV, s&oacute;lido e bem sucedido programa de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em economia rural. Foi a&iacute; que conheceu Ignez, sua mulher e companheira de quarenta e tr&ecirc;s anos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre 1963 e 1965, permaneceu como professor visitante da Universidade Federal de Vi&ccedil;osa, onde contribuiu como mestre-amigo de um bom n&uacute;mero da primeira gera&ccedil;&atilde;o de professores e especialistas brasileiros. Lembro-me bem de Helio Tollini, T&uacute;lio Barbosa, Antonio Raphael Teixeira Filho, Eliseu Alves, Jos&eacute; Ramalho, Fernando Rocha, Euter Paniago, Hilton Cunha e tantos outros. Da UFV recebeu o honroso t&iacute;tulo de <i>doutor Honoris Causa </i>em 1965. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na sua passagem pela Funda&ccedil;&atilde;o Ford, na cidade do Rio de Janeiro - contribuiu para o desenvolvimento de v&aacute;rias institui&ccedil;&otilde;es brasileiras de ensino e pesquisa, apoiando o financiamento de projetos importantes e a concess&atilde;o de bolsas de estudo de Ph.D no exterior. Este foi o caso da UFV, da ESALQ/USP, do IEA, da FEA-FIPE/USP, do CEBRAP e do IPEA. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em Piracicaba, na Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz foi professor e pesquisador em v&aacute;rios momentos: 1975, 1977, 1999 a 2002 e 2007. Por proposta do Centro de Estudos Avan&ccedil;ados em Economia Aplicada (CEPEA) e do Departamento de Economia, Administra&ccedil;&atilde;o e Sociologia da ESALQ, a Congrega&ccedil;&atilde;o da ESALQ aprovou, em 2005, o seu nome como professor visitante - na mais alta titula&ccedil;&atilde;o docente, o que infelizmente n&atilde;o chegou a se concretizar. Al&eacute;m disso, recebeu singela homenagem dos professores de economia da ESALQ, ao ter o seu nome atribu&iacute;do a uma das salas de aula de Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o. Era na sala de aula que Ed Schuh se sentia mais a vontade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Colaborou em v&aacute;rios momentos com um grande n&uacute;mero de institui&ccedil;&otilde;es brasileiras. Foi consultor junto ao Minist&eacute;rio da Agricultura (1974), ao Instituto de Pesquisas Tecnol&oacute;gicas (1979), &agrave; Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu&aacute;ria (1980-83, e em outros momentos especiais). Foi tamb&eacute;m Membro dos Conselhos Editoriais da Revista Brasileira de Economia e Sociologia Rural e da Funda&ccedil;&atilde;o de Estudos Agr&aacute;rios Luiz de Queiroz. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contribuiu com a Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural desde que chegou ao Brasil em 1963. Participou de muitos Congressos, proferiu <i>aulas magnas, </i>produziu e publicou artigos, deu pareceres para a nossa Revista. Al&eacute;m disso, tomou a iniciativa de propor a cria&ccedil;&atilde;o de a Sociedade premiar - anualmente - o autor da melhor disserta&ccedil;&atilde;o de Mestrado de economia agr&iacute;cola. Pr&ecirc;mio que recebeu o seu nome. Pelo muito que fez, foi eleito <i>Membro Legend&aacute;rio da SOBEr, </i>em 2004. Um ano depois, em 2005, do Presidente da Rep&uacute;blica do Brasil, mereceu <i>a Gr&atilde;-Cruz da Ordem Nacional do M&eacute;rito Cient&iacute;fico, </i>do Minist&eacute;rio da Ci&ecirc;ncia e Tecnologia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em S&atilde;o Paulo, foi marcante a presen&ccedil;a intelectual de Ed Schuh. Sua liga&ccedil;&atilde;o profissional com o Instituto de Economia Agr&iacute;cola come&ccedil;ou no final da d&eacute;cada de 1960, quando Rubens Ara&uacute;jo Dias dirigia o Instituto. Participou da elabora&ccedil;&atilde;o do chamado <i>Livro vermelho do IEA</i> - Desenvolvimento da Agricultura Paulista (1970). Em 1973, colaborou com a Comiss&atilde;o Organizadora Local da <i>International Conference of Agricultural Economists </i>promovida pela <i>International Association of Agricultural Economists (IAAE). </i>Na Confer&ecirc;ncia de 1973, Schuh integrou a equipe que apresentou as caracter&iacute;sticas econ&ocirc;micas e os problemas da agricultura brasileira e paulista. Em 1974, participou do Semin&aacute;rio Internacional sobre Custos de Produ&ccedil;&atilde;o na Agricultura, inclusive apresentando trabalho sobre a teoria dos custos. E at&eacute; 1977 - como <i>Consultor Ad Hoc </i>-colaborou em v&aacute;rios projetos de pesquisa do IEA. Some-se a esses momentos, sua participa&ccedil;&atilde;o destacada no Semin&aacute;rio Internacional de Pol&iacute;tica Agr&iacute;cola (1988). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesses 44 anos de parceria em ensino e pesquisa, s&oacute; aumentou a minha admira&ccedil;&atilde;o pelo professor-amigo G. Edward Schuh. Destaco inicialmente a dedica&ccedil;&atilde;o e o cuidado com que preparava todas as aulas. Em suas <i>paginas amarelas, </i>preparava - com luxo de detalhes - at&eacute; mesmo os assuntos mais simples. E sempre com o cuidado de apresentar os fundamentos te&oacute;ricos e as poss&iacute;veis implica&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas e emp&iacute;ricas. Tive a oportunidade de dividir com ele as aulas da disciplina Desenvolvimento Econ&ocirc;mico e a organiza&ccedil;&atilde;o de uma colet&acirc;nea de quatro livros sobre Desenvolvimento da Agricultura. As suas notas de aula at&eacute; hoje me parecem atuais, especialmente no caso das economias em desenvolvimento. Com elas, aprendi a valorizar o papel da agricultura num contexto macroecon&ocirc;mico de desequil&iacute;brios e desencontros. Percebi qu&atilde;o essencial para o desenvolvimento econ&ocirc;mico &eacute; a gera&ccedil;&atilde;o de excedente f&iacute;sico, comercial e financeiro na agricultura, como William Nicholls havia mostrado teoricamente. Entendi como funcionam as rela&ccedil;&otilde;es (aut&ocirc;nomas e interdependentes) entre os mercados de produto e de fatores de produ&ccedil;&atilde;o, colocando sempre em primeiro plano a discuss&atilde;o sobre as formas de organizar a produ&ccedil;&atilde;o e o sistema de pesquisa, como T.W.Schultz havia proposto. Passei a valorizar mais os efeitos indiretos das pol&iacute;ticas macroecon&ocirc;micas sobre a agricultura do que os efeitos diretos de muitas pol&iacute;ticas agr&iacute;colas ou de industrializa&ccedil;&atilde;o com esquema for&ccedil;ado, como sugerido por Ed Schuh em seu paper <i>"Efeitos de Pol&iacute;ticas Gerais de desenvolvimento Econ&ocirc;mico no desenvolvimento Agr&iacute;cola" </i><a name="c1"></a><a href="#b1"><sup>1</sup></a>. E nesse sentido, o que dizer da capacidade de alimentar os pobres e da necessidade de um crescimento mais balanceado em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; esperan&ccedil;a de auto-sustenta&ccedil;&atilde;o? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra li&ccedil;&atilde;o importante est&aacute; no seu cl&aacute;ssico e permanente artigo <i>"The exchange rate and U.S. agriculture". </i>Com efeito, ele define a agricultura como parte de um sistema global de produ&ccedil;&atilde;o de alimentos que enfatiza o papel da taxa de c&acirc;mbio e de outros fen&ocirc;menos monet&aacute;rios que influenciam pre&ccedil;os, exporta&ccedil;&otilde;es e produ&ccedil;&atilde;o<a name="c2"></a><a href="#b2"><sup>2</sup></a>. A experi&ecirc;ncia brasileira, a partir da mudan&ccedil;a de pol&iacute;tica cambial em janeiro de 1999, mostra a solidez das id&eacute;ias de Ed Schuh. Ademais, robustece os argumentos em favor do com&eacute;rcio internacional para agricultura brasileira como fonte de crescimento econ&ocirc;mico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalizando esta mensagem, vale a pena lembrar - como li&ccedil;&atilde;o para o futuro - a preocupa&ccedil;&atilde;o de Schuh com a moderniza&ccedil;&atilde;o do setor de alimentos para o aumento da renda dos pobres e desamparados. Em nosso &uacute;ltimo trabalho de pesquisa, em boa hora, nos chamou aten&ccedil;&atilde;o para a necessidade de a FAPESP desenvolver programas estrat&eacute;gicos para modernizar a produ&ccedil;&atilde;o de alimentos na agricultura familiar de baixa renda. Este tipo de preocupa&ccedil;&atilde;o esteve sempre presente na mente de Ed Schuh. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Publica&ccedil;&otilde;es selecionadas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">G. EDWARD SCHUH. 1962. <b>An econometric investigation of the market for hired labor in agriculture. </b>The Journal of Farm Economics, vol. 44, no. 2, p.307-321.os </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000038&pid=S0103-2003200800030001200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">G. EDWARD SCHUH and ALVES, ELISEU. 1970. <b>The Agricultural Development of Brazil.</b>, New York:Frederick A. Praeger, Inc.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000039&pid=S0103-2003200800030001200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">G. EDWARD SCHUH. 1974. <b>The exchange rate and U.S. agriculture. </b><i>American Journal of Agricultural Economics</i>, vol. 56, no. 1, p. 1-13.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000041&pid=S0103-2003200800030001200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">G. EDWARD SCHUH and BRAND&Atilde;O, A. S. P. 1979. <b>Terms of trade and economic welfare: some qualitative propositions. </b><i>Revista Brasileira de Economia</i>, vol. 33, no. 1, p. 3-24.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000043&pid=S0103-2003200800030001200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">G. EDWARD SCHUH. 1986. <b>The United States and the Developing Countries: An Economic Perspective.</b>, The National Planning Association.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000045&pid=S0103-2003200800030001200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">G. EDWARD SCHUH and BRAND&Atilde;O, A. S. P. <b>The Theory, Empirical Evidence, and Debates on Agricultural Development Issues in Latin America: Selected Survey. </b>In: LEE R. MARTIN (Editor). 1992. A Survey of Agricultural Economics Literature: Vol. 4 - Agricultural Economic Development from 1940's to 1990's. American Agricultural Economics Association (A.A.E.A.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000047&pid=S0103-2003200800030001200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->). </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">G. EDWARD SCHUH. 1999. <b>Agriculture and economic development. </b><i>The Chicago Policy review</i>, vol. 3, p. 7-65. Special Edition.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000049&pid=S0103-2003200800030001200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARAUJO, PAULO F. CIDADE DE, G. EDWARD SCHUH, ALEXANDRE MENDON&Ccedil;A DE BARROS, RICARDO SHIROTA and ALEXANDRE CHIBEBE NICOLELLA. 2004. <b>O Crescimento da Agricultura de S&atilde;o Paulo e as Institui&ccedil;&otilde;es de Ensino, Pesquisa e Extens&atilde;o: Uma Perspectiva a Longo Prazo.</b>, S&atilde;o Paulo:FAPESP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000051&pid=S0103-2003200800030001200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="b1"></a><a href="#c1">1</a> Publicado no American Journal of Agricultural Economics (AJAE, Vol.50, no.5, 1968, p.1283-1293).     <br> <a name="b2"></a><a href="#c2">2</a> Nas palavras de C. Ford Runge, professor de Economia Aplicada e Direito da <i>University of Minnesota. </i></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. EDWARD]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An econometric investigation of the market for hired labor in agriculture]]></article-title>
<source><![CDATA[The Journal of Farm Economics]]></source>
<year></year>
<volume>44</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>307-321</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. EDWARD]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[ELISEU]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Agricultural Development of Brazil]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Frederick A. Praeger, Inc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. EDWARD]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The exchange rate and U.S. agriculture]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Agricultural Economics]]></source>
<year></year>
<volume>56</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-13</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. EDWARD]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Terms of trade and economic welfare: some qualitative propositions]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Economia]]></source>
<year></year>
<volume>33</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>3-24</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. EDWARD]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The United States and the Developing Countries: An Economic Perspective]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-name><![CDATA[The National Planning Association]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. EDWARD]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Theory, Empirical Evidence, and Debates on Agricultural Development Issues in Latin America: Selected Survey]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MARTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[LEE R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Survey of Agricultural Economics Literature]]></source>
<year>1992</year>
<volume>4</volume>
<publisher-name><![CDATA[American Agricultural Economics Association (A.A.E.A.)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. EDWARD]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Agriculture and economic development]]></article-title>
<source><![CDATA[The Chicago Policy review]]></source>
<year></year>
<volume>3</volume>
<numero>Special Edition</numero>
<issue>Special Edition</issue>
<page-range>7-65</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAUJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[PAULO F. CIDADE DE]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHUH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. EDWARD]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[ALEXANDRE MENDONÇA DE]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SHIROTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[RICARDO]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NICOLELLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[ALEXANDRE CHIBEBE]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Crescimento da Agricultura de São Paulo e as Instituições de Ensino, Pesquisa e Extensão: Uma Perspectiva a Longo Prazo]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FAPESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
