<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[FundaÁ„o Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742011000300016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742011000300016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[DiferenÁa e desigualdade: dilemas docentes no ensino fundamental]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Difference and inequality: teacher dilemmas in primary school education]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Candau]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera Maria]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leite]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam Soares]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,PontifÌcia Universidade CatÛlica do Rio de Janeiro Departamento de EducaÁ„o ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade do Estado do Rio de Janeiro Faculdade de EducaÁ„o ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>41</volume>
<numero>144</numero>
<fpage>948</fpage>
<lpage>967</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742011000300016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742011000300016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742011000300016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Embora a incorporaÁ„o das questıes da diferenÁa nas pesquisas e pr·ticas educacionais tenha visivelmente se acentuado nos ˙ltimos anos, sua abordagem ainda traz mais inquietaÁıes do que respostas. Neste texto, pretendemos contribuir para tais discussıes, focalizando a tens„o desigualdade-diferenÁa identificada em representaÁıes de professores e professoras expressas no grupo focal realizado no contexto da pesquisa Multiculturalismo, direitos humanos e educaÁ„o: a tens„o entre igualdade e diferenÁa. Entre as diversas abordagens que vem se afirmando no continente latino-americano, operamos com a perspectiva intercultural. Desse modo, problematizamos as significaÁıes atribuÌdas ‡ palavra "diferenÁa" pelos participantes do grupo focal em tela, para, em conclus„o, discutir a associaÁ„o da express„o "diferenÁa" a "preconceito" e "discriminaÁ„o", assim como sua significaÁ„o como "desigualdade". Destacamos a produtividade do grupo focal como alternativa de entrevista coletiva, na medida em que se mostrou espaÁo privilegiado para a interaÁ„o dos participantes, oportunizando construÁıes discursivas menos direcionadas pela pesquisa e mais prÛximas das suas pr·ticas cotidianas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Although the incorporation of issues related to difference in educational research and practice has clearly been growing in recent years, its approach continues to bring more concerns than answers. Our intention in this text is to contribute toward such discussions, focusing on the inequality-difference tension identified in representations of teachers expressed in the focal group organized in the context of Multiculturalism, human rights and education: the tension between equality and difference research. Among the various viewpoints emerging throughout the Latin American continent, we work within the intercultural perspective. The meanings attributed to the word "difference" by the participants of the focal group in question are problematic; for this reason we will discuss and draw conclusions on the association of the word "difference" with both "prejudice" and "discrimination", as well as "inequality". We also focus on the productivity of the focal group as an alternative to the collective interview, since it provides a privileged space for interaction among the participants, offering an opportunity for discursive constructions less influenced by the research and more similar to their everyday practices.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[grupo focal]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[multiculturalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[desigualdades sociais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[professores]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[focal groups]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[multiculturalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social inequality]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[teachers]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTROS TEMAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Diferen&ccedil;a e desigualdade: dilemas docentes no ensino fundamental</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Vera Maria Candau<sup>I</sup>; Miriam Soares Leite<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Professora do Departamento de Educa&ccedil;&atilde;o da Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica do Rio de Janeiro, <a href="mailto:euluena@hotmail.com">vmfc@puc-rio.br</a>    <br> <sup>II</sup>Professora da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade do Estado do Rio de Janeiro, <a href="mailto:miriamsleite@yahoo.com.br">miriamsleite@yahoo.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora a incorpora&ccedil;&atilde;o das quest&otilde;es da diferen&ccedil;a nas pesquisas e pr&aacute;ticas educacionais tenha visivelmente se acentuado nos &uacute;ltimos anos, sua abordagem ainda traz mais inquieta&ccedil;&otilde;es do que respostas. Neste texto, pretendemos contribuir para tais discuss&otilde;es, focalizando a tens&atilde;o desigualdade-diferen&ccedil;a identificada em representa&ccedil;&otilde;es de professores e professoras expressas no grupo focal realizado no contexto da pesquisa Multiculturalismo, direitos humanos e educa&ccedil;&atilde;o: a tens&atilde;o entre igualdade e diferen&ccedil;a. Entre as diversas abordagens que vem se afirmando no continente latino-americano, operamos com a perspectiva intercultural. Desse modo, problematizamos as significa&ccedil;&otilde;es atribu&iacute;das &agrave; palavra "diferen&ccedil;a" pelos participantes do grupo focal em tela, para, em conclus&atilde;o, discutir a associa&ccedil;&atilde;o da express&atilde;o "diferen&ccedil;a" a "preconceito" e "discrimina&ccedil;&atilde;o", assim como sua significa&ccedil;&atilde;o como "desigualdade". Destacamos a produtividade do grupo focal como alternativa de entrevista coletiva, na medida em que se mostrou espa&ccedil;o privilegiado para a intera&ccedil;&atilde;o dos participantes, oportunizando constru&ccedil;&otilde;es discursivas menos direcionadas pela pesquisa e mais pr&oacute;ximas das suas pr&aacute;ticas cotidianas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> grupo focal, multiculturalismo, desigualdades sociais, professores</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Somos todos iguais ou somos todos diferentes? Queremos ser iguais ou queremos ser diferentes? Houve um tempo em que a resposta se abrigava, segura de si, no primeiro termo da disjuntiva. J&aacute; faz um quarto de s&eacute;culo, por&eacute;m, que a resposta se deslocou.</i>    <br> (PIERUCCI, 1999, p.7)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>QUEREMOS SER IGUAIS OU QUEREMOS SER DIFERENTES?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes: Por que ter√≠amos de optar entre um e outro horizonte de identifica&ccedil;&atilde;o e rela&ccedil;&atilde;o social? Diferen&ccedil;a op&otilde;e-se a igualdade? Defendemos que n&atilde;o. Entretanto, a dicotomiza&ccedil;&atilde;o expressa por Pierucci &eacute; com frequ&ecirc;ncia afirmada em argumenta&ccedil;&otilde;es de resist&ecirc;ncia &agrave; incorpora&ccedil;&atilde;o das quest&otilde;es da diferen&ccedil;a nas pesquisas e pr&aacute;ticas educacionais. Neste artigo, abordamos esta pol&ecirc;mica, problematizando a sinon&iacute;mia atribu&iacute;da por docentes do ensino fundamental aos termos "desigualdade" e "diferen&ccedil;a". Este deslizamento sem&acirc;ntico foi identificado nos depoimentos de professores/as que participaram de grupo focal promovido pelo Grupo de Estudos sobre Cotidiano Escolar e Cultura(s) - Gecec<a name="nota1b"></a><a href="#nota1a"><sup>1</sup></a> -, no contexto da pesquisa <i>Multiculturalismo, direitos humanos e educa&ccedil;&atilde;o: a tens&atilde;o entre igualdade e diferen&ccedil;a</i>, motivando esta reflex&atilde;o, que assim se estrutura: inicialmente, apresentamos em linhas gerais da pesquisa em que se insere o grupo focal, para em seguida descrev&ecirc;-lo e justificar a op&ccedil;&atilde;o por esta modalidade de entrevista coletiva; procede-se, ent&atilde;o, &agrave; an&aacute;lise dos sentidos atribu&iacute;dos pelos professores participantes &agrave; palavra "diferen&ccedil;a" no contexto do grupo focal. Discute-se ainda sua recorrente associa&ccedil;&atilde;o &agrave; tem&aacute;tica do preconceito e da discrimina&ccedil;&atilde;o, para, em conclus&atilde;o, ressaltar possibilidades de enfrentamento dessas quest&otilde;es nos espa&ccedil;os-tempos escolares da contemporaneidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O GRUPO FOCAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O grupo focal constituiu um segundo momento da abordagem emp&iacute;rica da quest&atilde;o das diferen&ccedil;as culturais desenvolvida pela pesquisa, cujo objetivo geral foi definido no seu projeto como:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   Analisar as tens&otilde;es entre igualdade e diferen&ccedil;a nas pr&aacute;ticas sociais e educacionais, com especial &ecirc;nfase na identifica&ccedil;&atilde;o das representa&ccedil;&otilde;es<a name="nota2b"></a><a href="#nota2a"><sup>2</sup></a> dos/as professores/as do ensino fundamental e na caracteriza&ccedil;&atilde;o dos dispositivos pedag&oacute;gicos por eles/as mobilizados no cotidiano escolar para trabalhar esta problem&aacute;tica. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Anteriormente, nessa mesma pesquisa, entrevistas individuais com professores/as do ensino fundamental evidenciaram a dificuldade de educadores e educadoras em identificar e trabalhar as diferen&ccedil;as culturais no cotidiano escolar, quadro que j&aacute; havia sido constatado em outras investiga&ccedil;&otilde;es desenvolvidas pelo Gecec.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partindo-se desta constata&ccedil;&atilde;o, consideramos oportuno identificar alguns professores sens&iacute;veis &agrave;s quest&otilde;es das diferen&ccedil;as culturais no cotidiano escolar e convid&aacute;-los para participar de um espa&ccedil;o de discuss&atilde;o, tendo por refer&ecirc;ncia suas experi&ecirc;ncias pedag&oacute;gicas relacionadas a esta tem&aacute;tica. Da&iacute; a op&ccedil;&atilde;o pela realiza&ccedil;&atilde;o de um grupo focal, que permitiria ampliar o debate sobre as diferen&ccedil;as culturais na escola, seu reconhecimento e desafios, na perspectiva de t&ecirc;-las presentes e trabalh&aacute;-las na din&acirc;mica escolar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; sabido que os grupos focais constituem uma modalidade de entrevista coletiva; no entanto, n&atilde;o existe uma &uacute;nica concep&ccedil;&atilde;o dos grupos focais, podendo variar de defini&ccedil;&otilde;es muito formais e restritas, para outras extremamente abertas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dialogando com Krueger (1994), entendemos que o grupo focal &eacute; uma t&eacute;cnica de entrevista direcionada a pessoas selecionadas pelo/a pesquisador/a, a partir de caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas, visando obter informa&ccedil;&otilde;es qualitativas. Nessa concep&ccedil;&atilde;o, suas principais marcas seriam: uma intencionalidade clara, um foco definido e caracter&iacute;stica(s) comum(ns), n&atilde;o sendo, portanto, um grupo espontaneamente formado. Para esse autor, os grupos focais constituem uma s&eacute;rie de discuss&otilde;es planejadas com a finalidade de obter informa&ccedil;&otilde;es e identificar representa&ccedil;&otilde;es em uma &aacute;rea de interesse determinada, em um ambiente permissivo e n&atilde;o amea&ccedil;ador. Os grupos s&atilde;o, em geral, constitu&iacute;dos por um n&uacute;mero reduzido de participantes e s&atilde;o conduzidos por um/a entrevistador/a adequadamente preparado/a. Os membros do grupo interagem, exercendo influ&ecirc;ncia uns/umas sobre os/as outros/as, por meio de coment&aacute;rios &agrave;s ideias e quest&otilde;es que v&atilde;o sendo discutidas. Destacamos ainda que os grupos focais n&atilde;o t&ecirc;m por objetivo chegar a conclus&otilde;es, consenso ou recomenda&ccedil;&otilde;es. Concordando com Gatti que: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   ...a &ecirc;nfase recai sobre a intera&ccedil;&atilde;o dentro do grupo e n&atilde;o em perguntas e respostas entre moderador e membros do grupo. A intera&ccedil;&atilde;o que se estabelece e as trocas efetivadas ser&atilde;o estudadas pelo pesquisador em fun&ccedil;&atilde;o de seus objetivos. H&aacute; interesse n&atilde;o somente no que as pessoas pensam e expressam, mas tamb&eacute;m em como elas pensam e por que pensam o que pensam. <b>(2005, P.9)</b> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso do grupo focal em quest&atilde;o, o principal crit&eacute;rio para escolha dos/as participantes foi a constata&ccedil;&atilde;o de manifesta&ccedil;&otilde;es diversas de sensibilidade e de compromisso na identifica&ccedil;&atilde;o e abordagem das diferen&ccedil;as culturais no cotidiano escolar. No entanto, outros aspectos tamb&eacute;m estiveram presentes, como a busca da presen&ccedil;a das diferentes &aacute;reas curriculares, das diversas s&eacute;ries do ensino fundamental e da experi&ecirc;ncia na rede p&uacute;blica de ensino. Desse modo, foram contatados 16 profissionais, dos quais 12 participaram do grupo focal. Consideramos este um n&uacute;mero um pouco excessivo para o tipo de din&acirc;mica que o grupo focal propicia, no entanto, dada a disponibilidade e mesmo o entusiasmo que os/as professores/as manifestaram em participar do encontro, preferimos acolh&ecirc;-las/os e procurar trabalhar o processo para potencializar a discuss&atilde;o que quer&iacute;amos provocar. Consideramos que o n&uacute;mero de participantes n&atilde;o prejudicou o desenvolvimento do grupo focal, ao contr&aacute;rio, o enriqueceu. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi solicitada a permiss&atilde;o dos participantes para a grava&ccedil;&atilde;o do encontro em &aacute;udio e v&iacute;deo, e toda a atividade fluiu adequadamente, em clima de acolhida m&uacute;tua, di&aacute;logo e envolvimento. Em alguns momentos, a equipe da pesquisa enviou, por escrito, para a moderadora, mensagens relativas a temas que emergiram da discuss&atilde;o cujo aprofundamento foi considerado de interesse para a pesquisa. No final do debate, os/as professores/as agradeceram a oportunidade de participar do encontro, manifestaram valorizar a intera&ccedil;&atilde;o com os colegas e salientaram que sentiam falta de ocasi&otilde;es como a vivida, de discuss&atilde;o e interc&acirc;mbio entre educadoras/es de diferentes &aacute;reas curriculares e escolas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os 12 participantes, 3 eram do sexo masculino e 9 do feminino. Tendo por base os dados que informaram nas fichas distribu&iacute;das no in&iacute;cio da atividade e seus depoimentos durante o desenvolvimento do grupo focal, apresentamos, a seguir, uma breve caracteriza&ccedil;&atilde;o do perfil dos/as entrevistados/as.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O grupo, bastante heterog&ecirc;neo, estava constitu&iacute;do por profissionais rec&eacute;m-formadas/os e outros/as com ampla experi&ecirc;ncia de magist&eacute;rio, de diferentes &aacute;reas curriculares, com atua&ccedil;&atilde;o no primeiro e segundo segmentos do ensino fundamental, assim como no ensino m&eacute;dio, na educa&ccedil;&atilde;o de jovens e adultos e no ensino superior. V&aacute;rias/os possu&iacute;am experi&ecirc;ncia de coordena&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica e dire&ccedil;&atilde;o de escola, assim como de desenvolvimento de projetos espec&iacute;ficos, como o N&uacute;cleo de Adolescentes Multiplicadores, da Secretaria Municipal de Educa&ccedil;&atilde;o do Rio de Janeiro, o departamento de a&ccedil;&atilde;o social de uma escola particular e a inser&ccedil;&atilde;o de alunos com defici&ecirc;ncia em turmas regulares de uma escola p&uacute;blica federal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que diz respeito ao tempo de experi&ecirc;ncia, 4 possu&iacute;am at&eacute; dez anos, 5 entre onze e vinte anos e 3 exerciam o magist&eacute;rio havia mais de vinte anos, sendo que uma professora declarou 33 anos de atua&ccedil;&atilde;o docente. Quanto &agrave; forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica, 3 possu&iacute;am licenciatura em Hist&oacute;ria, 3 em Educa&ccedil;&atilde;o F&iacute;sica, 2 em Ci&ecirc;ncias Biol&oacute;gicas, 2 em Geografia, 1 em Pedagogia, e outro em Letras; uma &uacute;nica professora explicitou ter cursado o ensino normal. V&aacute;rios foram os cursos mencionados em n&iacute;vel de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o, tanto de especializa&ccedil;&atilde;o - M&iacute;dias, Treinamento Desportivo -, quanto de mestrado - Hist&oacute;ria (2), Educa&ccedil;&atilde;o (1). Tamb&eacute;m foram citados cursos de aperfei&ccedil;oamento e extens&atilde;o, em temas como alfabetiza&ccedil;&atilde;o e arte-educa&ccedil;&atilde;o, entre outros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quase todos (11) possu&iacute;am experi&ecirc;ncia em escolas p&uacute;blicas, em redes de diferentes munic&iacute;pios, na rede estadual e na federal, sendo que muitas/os tamb&eacute;m tinham exercido ou exerciam o magist&eacute;rio em escolas particulares. Apenas 1, com pouco tempo de doc&ecirc;ncia (quatro anos), at&eacute; o momento de realiza&ccedil;&atilde;o do grupo focal, tinha tido experi&ecirc;ncia somente em escola particular. Um n&uacute;mero significativo de participantes do grupo focal leciona ou lecionou em escolas p&uacute;blicas e particulares de amplo reconhecimento acad&ecirc;mico situadas em munic&iacute;pios do grande Rio, assim como em escolas da rede p&uacute;blica que n&atilde;o contam com tal prest&iacute;gio. Com refer&ecirc;ncia &agrave; perten&ccedil;a &eacute;tnico-racial, tr&ecirc;s professoras se autodeclararam negras no decorrer das discuss&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m da heterogeneidade de forma&ccedil;&atilde;o e experi&ecirc;ncia no &acirc;mbito da educa&ccedil;&atilde;o formal, gostar&iacute;amos de salientar um aspecto que consideramos de especial relev&acirc;ncia: a maioria das/os participantes tinha sido e/ou continuava sendo vinculado a diferentes organiza&ccedil;&otilde;es sociais<a name="nota3b"></a><a href="#nota3a"><sup>3</sup></a>, o que permite levantar a hip&oacute;tese de que a inser&ccedil;&atilde;o em diferentes movimentos sociais e pr&aacute;ticas de educa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o formal, em que a quest&atilde;o da diferen&ccedil;a se faz mais vis&iacute;vel, dado o horizonte de transforma&ccedil;&atilde;o e justi&ccedil;a social que os orienta, possivelmente estimulou os participantes do grupo focal a ter maior sensibilidade e compromisso com a problem&aacute;tica das diferen&ccedil;as culturais na sociedade e nas escolas. Acompanhariam, desse modo, o pr&oacute;prio caminho trilhado pelo multi/interculturalismo em geral, que nasce nos movimentos sociais para depois ingressar no mundo da academia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tendo presente este perfil dos/as participantes, passamos a expor a an&aacute;lise das significa&ccedil;&otilde;es da diferen&ccedil;a identificadas nos depoimentos registrados no grupo focal.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DIFEREN&Ccedil;A, SOCIEDADE, DESIGUALDADE</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A concep&ccedil;&atilde;o de linguagem com que operamos no Gecec tornou fundamental a identifica&ccedil;&atilde;o e a an&aacute;lise dos sentidos atribu&iacute;dos &agrave; palavra "diferen&ccedil;a". N&atilde;o sem raz&atilde;o, tr&ecirc;s marcos inaugurais do enfoque cultural das quest&otilde;es educacionais encontram na linguagem uma preocupa&ccedil;&atilde;o comum: nas propostas e problematiza&ccedil;&otilde;es da interculturalidade na educa&ccedil;&atilde;o em pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Andina, referidas principalmente pela presen&ccedil;a de popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas, permanecendo o bilinguismo no centro das discuss&otilde;es (Z&uacute;&ntilde;iga Castillo, Ansi&oacute;n Mallet, 1997); na educa&ccedil;&atilde;o popular, o peso que Paulo Freire atribu&iacute;a &agrave; linguagem pode ser mencionado pela import&acirc;ncia e sentido das "palavras geradoras" nas suas teoriza&ccedil;&otilde;es e pr&aacute;ticas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o de adultos; na Europa, autores ligados &agrave; Nova Sociologia da Educa&ccedil;&atilde;o, como o soci&oacute;logo ingl&ecirc;s Basil Bernstein, centraram suas discuss&otilde;es na quest&atilde;o da linguagem, contestando a teoria do d&eacute;ficit lingu&iacute;stico e cultural. Na atualidade, a perspectiva intercultural est&aacute; marcada pela virada lingu&iacute;stica, em alguns de seus desdobramentos te&oacute;ricos mais recentes:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Eu concordo com os/as p&oacute;s-estruturalistas em um n&uacute;mero de pontos cruciais: que a l&iacute;ngua n&atilde;o nos apresenta uma c&oacute;pia desbotada de alguma realidade homog&ecirc;nea e imut&aacute;vel; que n&atilde;o existe "linguagem epistemol&oacute;gica privilegiada que nos permita um acesso sem problemas ao real"; que "os objetos s&atilde;o internos ao discurso que os constitui" e que "a l&iacute;ngua n&atilde;o &eacute; apenas um reflexo passivo da realidade, mas ativamente constitutiva desta. <b>(MCLAREN<a name="nota4b"></a><a href="#nota4a"><sup>4</sup></a>, 2000, P.182)</b></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para a organiza&ccedil;&atilde;o do roteiro do debate com o grupo focal, importou em especial o reconhecimento da dimens&atilde;o constitutiva da linguagem, que justifica a busca pelos diferentes sentidos atribu&iacute;dos ao termo "diferen&ccedil;a", visando a pistas para a compreens&atilde;o dos m&uacute;ltiplos efeitos de realidade que implicam o cotidiano escolar. Interessou tamb&eacute;m o entendimento de que o significado se constr&oacute;i no pr&oacute;prio ato da enuncia&ccedil;&atilde;o<a name="nota5b"></a><a href="#nota5a"><sup>5</sup></a>, o que explica que a significa&ccedil;&atilde;o atribu&iacute;da pelas/os entrevistadas/os n&atilde;o tenha sido abordada diretamente no roteiro do grupo focal: as perguntas remetiam-se &agrave;s pr&aacute;ticas do cotidiano escolar ou demandavam posicionamento das/os professoras/es diante dos usos concretos e situados da palavra em quest&atilde;o, como no caso da pergunta inaugural do debate, que indagou sobre a frase "Ser diferente &eacute; normal"<a name="nota6b"></a><a href="#nota6a"><sup>6</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes, por&eacute;m, de avan&ccedil;armos na an&aacute;lise das significa&ccedil;&otilde;es registradas no grupo focal, cumpre esclarecer quanto aos sentidos com que investimos dois termos centrais para a nossa abordagem: perspectiva intercultural e diferen&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A polissemia das palavras multiculturalismo e interculturalismo parece corresponder &agrave; complexidade das quest&otilde;es sociais a que se remete. Muitos j&aacute; foram os textos publicados na tentativa de organizar as diversas possibilidades de abordar tais quest&otilde;es<a name="nota7b"></a><a href="#nota7a"><sup>7</sup></a>, tanto em n&iacute;vel das teoriza&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas, quanto das pr&aacute;ticas em pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e mobiliza&ccedil;&atilde;o social. N&atilde;o faria sentido expor mais uma vez essas taxonomias, mas tal abund&acirc;ncia de classifica&ccedil;&otilde;es implica a necessidade de qualificar, ainda que de forma breve, a perspectiva pela qual optamos na pesquisa. Entre outras interlocu&ccedil;&otilde;es poss&iacute;veis, citaremos o te&oacute;rico franc&ecirc;s Jean Claude Forquin (1993, 2000), que faz importante distin&ccedil;&atilde;o entre dois sentidos b&aacute;sicos para o multiculturalismo: pode apenas descrever uma situa&ccedil;&atilde;o em que diferentes forma&ccedil;&otilde;es culturais entram em contato, sem que se problematize o teor dessa intera&ccedil;&atilde;o; e pode tamb&eacute;m remeter-se a propostas de abordagem de tal multiplicidade cultural - e este &eacute;, obviamente, o significado que nos interessa. Considerando este segundo sentido e se voltando para o campo educacional, Forquin apresenta nova distin&ccedil;&atilde;o, tamb&eacute;m basilar: os unitaristas privilegiariam a constru&ccedil;&atilde;o de um curr&iacute;culo comum, a ser criado a partir da pluralidade de tradi&ccedil;&otilde;es culturais do contexto em que se insere; j&aacute; os diferencialistas enfatizariam a necessidade de preserva&ccedil;&atilde;o das diferentes culturas, o que implicaria a constitui&ccedil;&atilde;o de institui&ccedil;&otilde;es separadas para esses grupos. Em conson&acirc;ncia com o autor, divergimos das tend&ecirc;ncias unitaristas, por menosprezarem as quest&otilde;es de poder e hierarquia envolvidas no contato entre diferentes tradi&ccedil;&otilde;es socioculturais, mas discordamos tamb&eacute;m dos diferencialistas, uma vez que recusamos quaisquer solu&ccedil;&otilde;es segregacionistas para essa problem&aacute;tica. Optamos, desse modo, pela express&atilde;o "interculturalismo", que destaca, j&aacute; mesmo pelo prefixo que a constitui, o car&aacute;ter aberto e interativo que entendemos ser de suma import&acirc;ncia no trato da diferen&ccedil;a cultural no &acirc;mbito escolar. A mesma express&atilde;o &eacute; utilizada por outras autoras, como Margarita Bartolom&eacute; Pina (1997), na Espanha, e Catherine Walsh (2005), no Equador, em contextos bastantes distintos, mas com sentidos pr&oacute;ximos o suficiente para justificar sua refer&ecirc;ncia neste artigo: al&eacute;m da defesa do di&aacute;logo entre os diferentes grupos culturais que se encontram nos espa&ccedil;os escolares, destacam as desigualdades que podem marcar essas rela&ccedil;&otilde;es e a necessidade de seu enfrentamento sistem&aacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, tal proposta se torna mais complexa quando assumimos contribui&ccedil;&otilde;es do p&oacute;s-estruturalismo para pensar quem, de fato, seriam tais "diferentes grupos culturais" em intera&ccedil;&atilde;o - trata-se, neste ponto, de esclarecer do que falamos quando nos referimos a "diferen&ccedil;a" e tamb&eacute;m a "identidade cultural". Sintetizando o di&aacute;logo que vimos estabelecendo com autores diversos desta perspectiva (Bhabha, 2007; Hall, 2003, 2003a; Laclau, Mouffe, 2006, entre outros), destacamos aspectos que consideramos centrais na concep&ccedil;&atilde;o de diferen&ccedil;a e de identidade cultural com que operamos: a cr&iacute;tica radical ao essencialismo identit&aacute;rio, reconhecendo a provisoriedade, a fragmenta&ccedil;&atilde;o e o hibridismo que marcam as identifica&ccedil;&otilde;es culturais - logo, que marcam as pr&oacute;prias "diferen&ccedil;as" que as caracterizam. De fato, o reconhecimento das estreitas rela&ccedil;&otilde;es existentes entre identidade - nesta concep&ccedil;&atilde;o, melhor nomeada como "identifica&ccedil;&atilde;o" - e diferen&ccedil;a &eacute; enfatizado nessa perspectiva: entende-se que a identifica&ccedil;&atilde;o cultural se constitui por meio de intermin&aacute;vel cadeia de nega&ccedil;&otilde;es, ou seja, o que se &eacute; n&atilde;o se define pela afirma&ccedil;&atilde;o de um conte&uacute;do positivo, mas, sim, por uma sucess&atilde;o de distin&ccedil;&otilde;es de conte&uacute;dos outros. A diferen&ccedil;a cultural nunca "&eacute;", sempre "est&aacute; sendo". Portanto, quando falamos em di&aacute;logo intercultural, n&atilde;o supomos o encontro de culturas e identifica&ccedil;&otilde;es fixas: o di&aacute;logo que defendemos ocorre em momentos fugidios de fixa&ccedil;&otilde;es contingentes de significados e de identidades culturais, sendo marcado pela provisoriedade e imprevisibilidade, pela impossibilidade da tradu&ccedil;&atilde;o plena, pelos obst&aacute;culos que m&uacute;ltiplas disputas por poder colocam no seu caminho. Entretanto, est&aacute; marcado tamb&eacute;m pelo reconhecimento da sua necessidade absoluta: sabemos que a vida &eacute; provis&oacute;ria e isso n&atilde;o a torna menos importante. Ao defendermos o di&aacute;logo intercultural, pretendemos atuar na transforma&ccedil;&atilde;o da conting&ecirc;ncia que de fato vivenciamos - atuamos onde podemos atuar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na se&ccedil;&atilde;o que se segue, portanto, analisaremos os sentidos da express&atilde;o "diferen&ccedil;a" expostos no debate desenvolvido no grupo focal, bem como as rela&ccedil;&otilde;es entre diferen&ccedil;a e desigualdade expl&iacute;citas ou subjacentes a tais movimentos de significa&ccedil;&atilde;o, tendo como referencial a perspectiva intercultural e a concep&ccedil;&atilde;o de diferen&ccedil;a que tentamos sintetizar nos par&aacute;grafos anteriores.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SIGNIFICA&Ccedil;&Otilde;ES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No debate introdut&oacute;rio - acerca da frase "Ser diferente &eacute; normal" - registra-se inicialmente uma fala com refer&ecirc;ncia &agrave; biodiversidade, que traz a afirma&ccedil;&atilde;o "Se todo mundo fosse igual, seria muito chato!" (Flora), uma forma de valoriza&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a j&aacute; bastante popularizada na sociedade<a name="nota8b"></a><a href="#nota8a"><sup>8</sup></a> e que parecia se aproximar do significado atribu&iacute;do por Bhabha &agrave; express&atilde;o "diversidade": </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>   A diversidade cultural &eacute; o reconhecimento de conte&uacute;dos e costumes culturais pr&eacute;-dados; mantida em um enquadramento temporal relativista, ela d&aacute; origem a no&ccedil;&otilde;es liberais de multiculturalismo, de interc&acirc;mbio cultural ou da cultura da humanidade. <b>(2007, P.63)</b> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Celebra-se a pluralidade cultural, tornando secund&aacute;rias tanto a instabilidade do seu conte&uacute;do como as quest&otilde;es de poder que a perpassam. Tal perspectiva foi, contudo, minorit&aacute;ria naquele espa&ccedil;o de discuss&atilde;o, e n&atilde;o foi retomada pela pr&oacute;pria professora ou por outros participantes. De fato, logo se questionou a aceita&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a na sociedade: "Eu acho que ser diferente &eacute; normal, mas eu acho que esses cartazes traziam uma marca de uma diferen&ccedil;a que n&atilde;o era normal, n&atilde;o era vista como normal" (Marta).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m o "car&aacute;ter normativo" do conte&uacute;do do cartaz foi destacado, em depoimento que revelou uma reflex&atilde;o mais sistematizada sobre: "A quest&atilde;o da diferen&ccedil;a, a gente tem que pensar em n&atilde;o colocar dentro da norma, mas dentro da filosofia da diferen&ccedil;a" (Isabel).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na sequ&ecirc;ncia dessa caracteriza&ccedil;&atilde;o inicial da diferen&ccedil;a, percebe-se que os entrevistados traziam para discuss&atilde;o n&atilde;o apenas suas pr&oacute;prias representa&ccedil;&otilde;es, como tamb&eacute;m "representa&ccedil;&otilde;es das representa&ccedil;&otilde;es sociais" da diferen&ccedil;a: v&aacute;rios afirmaram supor e criticaram a exist&ecirc;ncia de uma "hierarquiza&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as", o que apareceu tamb&eacute;m em outros momentos do encontro, embora n&atilde;o necessariamente em concord&acirc;ncia quanto aos alvos de aceita&ccedil;&atilde;o ou recusa.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>...e essa grada&ccedil;&atilde;o, ela acaba existindo dentro da gente mesmo, porque n&oacute;s vemos assim: bom, eu trabalhar com uma pessoa que tem outros tipos de diferen&ccedil;a, que a cor &eacute; diferente, que vem de uma cultura diferente, talvez seja mais f&aacute;cil, talvez seja mais simples do que algu&eacute;m que eu n&atilde;o sei como funciona, como pensa, como age, como eu vou fazer para lidar com ele? Tinha uma coisa muito demarcada ali. N&atilde;o falava da "diferen&ccedil;a", falava de uma diferen&ccedil;a espec&iacute;fica. <b>(Marisa)</b></p>       <p>...eu fui interditada de falar de orix&aacute;, de religi&otilde;es afrobrasileiras ...Como eu vou falar do povo brasileiro e n&atilde;o vou falar disso? Vou falar de &Aacute;frica e n&atilde;o vou falar de candombl&eacute; e de umbanda, e a&iacute; a gente at&eacute; nem falava muito mesmo, a gente focava mais nos arqu&eacute;tipos dos orix&aacute;s. <b>(Marta)</b></p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um outro n&iacute;vel de hierarquiza&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as no espa&ccedil;o escolar tamb&eacute;m foi destacado por participantes: a quest&atilde;o da visibilidade. Diferen&ccedil;as da ordem das possibilidades f&iacute;sicas e mentais seriam mais facilmente identificadas, assim como aquelas que "incomodam" a escola.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>...e a&iacute; eu me desafiei a trabalhar numa turma com essa aluna surda, e a&iacute; as quest&otilde;es foram pesando muito mais, porque ela era a diferen&ccedil;a f&iacute;sica, gritante, ali dentro da escola. A quest&atilde;o que me incomodava, anterior a isso e quando a aluna foi botada em sala de aula &eacute;: quem s&atilde;o essas diferen&ccedil;as? S&oacute; aquela aluna surda &eacute; a diferen&ccedil;a ou todos os alunos s&atilde;o diferentes? <b>(Alice)</b></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>...na quest&atilde;o falado sobre o cognitivo, eu queria puxar para isso tamb&eacute;m. &Eacute; uma diferen&ccedil;a que aparece muito em escola particular, por exemplo, &eacute; a diferen&ccedil;a que incomoda o professor, que incomoda a coordena&ccedil;&atilde;o, que incomoda a escola, que &eacute; o aluno que d&aacute; trabalho, que tem problemas cognitivos, TDA, essas siglas todas, ele d&aacute; trabalho. <b>(Tadeu)</b></p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Chamou tamb&eacute;m aten&ccedil;&atilde;o a recorr&ecirc;ncia da associa&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a com a tem&aacute;tica do "preconceito", antes ainda de a moderadora ter localizado a discuss&atilde;o no espa&ccedil;o escolar. Em alguns casos, houve mesmo uma identifica&ccedil;&atilde;o plena entre diferen&ccedil;a e preconceito, como na fala que se segue: "Voc&ecirc; &#91;moderadora&#93; perguntou como o preconceito aparece e como a gente trabalha isso" (Elisa). Ocorre que a moderadora havia formulado a pergunta do modo que se segue, sem pronunciar a palavra "preconceito", mas, sim, "diferen&ccedil;a": "Nesse cen&aacute;rio que voc&ecirc;s est&atilde;o descrevendo, como &eacute; que voc&ecirc;s percebem a diferen&ccedil;a, que tipos de diferen&ccedil;a s&atilde;o, assim, mais sens&iacute;veis aos olhos de voc&ecirc;s?"</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o foi o &uacute;nico momento em que as/os participantes operaram com essa significa&ccedil;&atilde;o, o que, somado &agrave; an&aacute;lise de outras refer&ecirc;ncias ao preconceito e &agrave; discrimina&ccedil;&atilde;o no cotidiano escolar, como as que a seguir se reproduzem, pode ser interpretado como indicativo de que tal sinon&iacute;mia deriva da frequ&ecirc;ncia e gravidade que essa forma de emerg&ecirc;ncia da quest&atilde;o da diferen&ccedil;a assume no dia a dia das escolas.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>A gente percebe o preconceito, aparecia de duas formas principais: o pr&oacute;prio trato dos alunos, verbalmente, tinha isso, aquela agress&atilde;o, &eacute; negro, &eacute; preto, tinha isso na escola municipal, eu n&atilde;o ouvia das comunidades, mas eu ouvia isso da quest&atilde;o religiosa tamb&eacute;m, o fulano &eacute; da macumba, o fulano &eacute; preto, &eacute; gay, e isso, verbalmente, aparecia de forma gritante, e como esse padr&atilde;o &eacute; internalizado por todos, esse padr&atilde;o que est&aacute; a&iacute; fora, est&aacute; nos alunos, est&aacute; na gente, de certa forma... A gente percebia uma quest&atilde;o de autoestima, ent&atilde;o, o aluno j&aacute; se sentia... &Eacute;, por mais marrento, brig&atilde;o, n&atilde;o sei o qu&ecirc;, ele j&aacute; se sente inferior, ele espera pouco dele, ele investe pouco, porque ele acha que n&atilde;o vai chegar l&aacute;. <b>(continua&ccedil;&atilde;o da fala de Elisa, antes citada)</b></p>       <p>...Leva diretamente a essa ideia da incapacidade, esse conceito de diferen&ccedil;a leva &agrave; ideia de incapacidade. <b>(Marisa)</b></p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para diversas/os entrevistadas/os, portanto, pensar em diferen&ccedil;a na educa&ccedil;&atilde;o &eacute; pensar em preconceito e discrimina&ccedil;&atilde;o, que se desdobram em viol&ecirc;ncia<a name="nota9b"></a><a href="#nota9a"><sup>9</sup></a> e baixa expectativa<a name="nota10b"></a><a href="#nota10a"><sup>10</sup></a> no cotidiano da vida escolar. Uma outra articula&ccedil;&atilde;o entre preconceito e diferen&ccedil;a foi apresentada durante o relato de uma atividade, pela professora Clara: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   ...ent&atilde;o, foi tudo muito, assim, bem arquitetado e planejado, para que todas as a&ccedil;&otilde;es levassem realmente &agrave; discuss&atilde;o que a gente queria, que &eacute; a quest&atilde;o do negro, e aproveitar a pr&oacute;pria quest&atilde;o do negro e discutir as diferen&ccedil;as, n&atilde;o &eacute;, porque envolve todas as discuss&otilde;es de preconceito, do gordo na aula de educa&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica... </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Laclau prop&otilde;e o reconhecimento de dois modos simult&acirc;neos de constitui&ccedil;&atilde;o do social, pela l&oacute;gica da diferen&ccedil;a e pela l&oacute;gica da equival&ecirc;ncia: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   ...afirma&ccedil;&atilde;o da particularidade &#91;...&#93; cujos &uacute;nicos la&ccedil;os com outras particularidades s&atilde;o de natureza diferencial (como vimos: sem termos positivos, somente diferenciais), ou mediante uma claudica&ccedil;&atilde;o parcial da particularidade, destacando-se o que todas as particularidades t&ecirc;m, equivalentemente, em comum. <b>(2005, P.103-104)</b> </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta &uacute;ltima, a equival&ecirc;ncia, pressuporia "o tra&ccedil;ado de uma fronteira antag&ocirc;nica". Essa proposi&ccedil;&atilde;o sinaliza uma possibilidade de contraposi&ccedil;&atilde;o &agrave; frequentemente denunciada tend&ecirc;ncia &agrave; fragmenta&ccedil;&atilde;o dos movimentos sociais vinculados &agrave;s lutas pelo reconhecimento e direitos das diferen&ccedil;as. O preconceito e a discrimina&ccedil;&atilde;o, de acordo com a fala destacada, poderia constituir a fronteira antag&ocirc;nica que, de certo modo, uniria as "diferentes diferen&ccedil;as". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em diversos enunciados, identifica-se tamb&eacute;m a atribui&ccedil;&atilde;o de uma "dimens&atilde;o epistemol&oacute;gica" &agrave; problem&aacute;tica da diferen&ccedil;a cultural:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>Eu acho que n&oacute;s, professores, temos um saber e tal, mas eu acho que n&oacute;s estamos em constante processo de aprendizagem tamb&eacute;m, e a gente tem que estar o tempo todo aberto para levar informa&ccedil;&otilde;es, mas para trocar tamb&eacute;m experi&ecirc;ncias... Acho que os alunos tamb&eacute;m t&ecirc;m muito para trazer para a gente, n&atilde;o &eacute;? Ent&atilde;o, essa troca &eacute; de extrema import&acirc;ncia. <b>(Teresa)</b></p>       <p>...eles aprendem com os outros fora da sala de aula, e, muitas vezes, o que eles aprendem e trazem para dentro da sala de aula n&atilde;o &eacute; saber, n&atilde;o &eacute; institucionalizado, n&atilde;o &eacute; saber, mas s&atilde;o saberes. <b>(Alice)</b></p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim como a articula&ccedil;&atilde;o com as quest&otilde;es do preconceito, este foi um enfoque recorrente, situado, por&eacute;m, em contextualiza&ccedil;&otilde;es discursivas distintas: enquanto o preconceito foi referido, na maior parte dos casos, em relatos de trabalhos pedag&oacute;gicos ou situa&ccedil;&otilde;es ocorridas no espa&ccedil;o escolar, nas men&ccedil;&otilde;es &agrave; dimens&atilde;o dos saberes, predominaram as refer&ecirc;ncias gen&eacute;ricas, que n&atilde;o se remetiam a momentos concretos no dia a dia da escola. &Eacute; poss&iacute;vel que isso revele uma aproxima&ccedil;&atilde;o mais te&oacute;rica do que pr&aacute;tica a tais quest&otilde;es: embora essa discuss&atilde;o se encontre relativamente consolidada no meio educacional - tema j&aacute; tratado por Paulo Freire desde o in&iacute;cio dos seus trabalhos - a incorpora&ccedil;&atilde;o de saberes outros que n&atilde;o aqueles tradicionalmente eleitos como leg&iacute;timos pela escola ainda parece distante das pr&aacute;ticas escolares mais usuais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outros movimentos de significa&ccedil;&atilde;o foram menos frequentes e menos desenvolvidos nas intera&ccedil;&otilde;es, por&eacute;m estiveram presentes no debate: a "essencializa&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a" e a "hibrida&ccedil;&atilde;o cultural".</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   ...a academia est&aacute; muito, ainda peca por estar muito distanciada da pr&aacute;tica. Eu acho que isso acontece, e hoje existe a lei que obriga a hist&oacute;ria da &Aacute;frica, dos afrodescendentes, e hoje j&aacute; tem uma quest&atilde;o: os afro-brasileiros... Eu tenho amigos pesquisadores africanos e brasileiros, que acham que afro-brasileiro &eacute; quem &eacute; descendente de africano mesmo. <b>(Marta)</b> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa concep&ccedil;&atilde;o, a identifica&ccedil;&atilde;o cultural, portanto, estaria baseada em la&ccedil;os sangu&iacute;neos. Assinale-se ainda que n&atilde;o h&aacute; registros de outros depoimentos em que se identifique com nitidez tal significa&ccedil;&atilde;o de linha essencialista, tampouco houve explicita&ccedil;&atilde;o de diverg&ecirc;ncia do enunciado acima transcrito ou de claro entendimento de identidade e/ou pertencimento cultural, marcado pela fragmenta&ccedil;&atilde;o, hibrida&ccedil;&atilde;o e multiplicidade (Hall, 2003a), que se contrapusesse a essa perspectiva. De forma indireta, por&eacute;m, a identifica&ccedil;&atilde;o cultural foi problematizada, ainda que n&atilde;o nesses termos, ou como contra-argumento a esta &uacute;ltima fala.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Voc&ecirc; &#91;em di&aacute;logo com Clara&#93; colocou uma quest&atilde;o que eu fiquei meio assim... Voc&ecirc; disse: todos s&atilde;o negros na minha escola. A&iacute; eu fiquei assim: isso &eacute; um olhar seu ou um olhar deles? Porque eu fui trabalhar na Mar&eacute;, h&aacute; uns quatro anos atr&aacute;s &#91;...&#93; A&iacute; eu resolvi fazer um projeto de identidade, eu achava que eu sabia quem eu era, mas eu n&atilde;o sabia quem eram meus aluno, e, nesse projeto de identidade, eu trabalho com arte-educa&ccedil;&atilde;o, eu comecei com a parte de educa&ccedil;&atilde;o com o autorretrato, trabalhar um pouco a quest&atilde;o dos povos que formam o Brasil, e a&iacute; a gente foi para o autorretrato, e o autorretrato era todo mundo com o cabelinho amarelinho... O menino que n&atilde;o era nenhum daqueles. A&iacute; veio para mim, muito forte, que ningu&eacute;m se via como negro e que ser negro era ruim e ter cabelo para cima - as meninas falavam que eu ficava colocando o cabelo para cima, e eu falava que meu cabelo &eacute; para cima, que eu gosto dele para cima. Fiz n trabalhos para entenderem de onde vem o cabelo para cima, quem tem o cabelo mais enroladinho, porque mistura com n&atilde;o sei quem, e das origens, porque l&aacute; na Mar&eacute;, tem muita gente do nordeste, a&iacute; a gente trabalhou muito profundamente sobre o nordeste, e a&iacute;, aos poucos, esse desenho foi virando um desenho que correspondia. Os marrons come&ccedil;aram a sair da caixa de l&aacute;pis de cor. <b>(Marta)</b></p>       <p>...Caroline, na primeira s&eacute;rie, com a professora surda, aprendeu Libras e ela foi se compreendendo como surda, porque ela tinha um adulto surdo do seu lado, que tem uma cultura surda. <b>(Alice)</b></p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No depoimento da primeira professora, a identidade dos alunos &eacute; narrada como relacional e processual: questiona quem determina a identidade - "um olhar seu ou um olhar deles?"; n&atilde;o a define pelo fen&oacute;tipo &eacute;tnico-racial - "eu n&atilde;o sabia quem eram meus alunos": tampouco a percebe fixa, dado que intencionalmente buscava intervir na sua constitui&ccedil;&atilde;o. No outro exemplo, a professora Alice explicita mais uma vez a dimens&atilde;o relacional desse processo: a identifica&ccedil;&atilde;o de Caroline como surda dependeu da sua intera&ccedil;&atilde;o com um adulto surdo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; hibrida&ccedil;&atilde;o cultural<a name="nota11b"></a><a href="#nota11a"><sup>11</sup></a>, uma das participantes trouxe um exemplo, embora sem mencionar essa terminologia, ao relatar um trabalho de dan&ccedil;a, que inclu&iacute;a a quest&atilde;o religiosa:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   ...e eu tinha um amigo que era pai-de-santo e foi pai-de-santo durante quatorze anos, e depois ele deixou de ser pai-de-santo, de uma hora para a outra, e virou testemunha de Jeov&aacute;. Ent&atilde;o, o que ficou claro pra mim foi que ele virando testemunha de Jeov&aacute;, ele n&atilde;o jogou fora toda a bagagem que ele trouxe de quatorze anos de candombl&eacute;, e ele passou a lidar com aquele conhecimento, com aquele saber de uma maneira totalmente diferente, diferenciada... Ele ligou isso aos aspectos da natureza: o rio, o mar, o vento, a trovoada - eu achei interessante isso. <b>(Teresa)</b> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa fala, no entanto, ocorreu nos momentos finais do encontro e n&atilde;o houve registro de desdobramento das suas coloca&ccedil;&otilde;es. Devemos, contudo, ser cautelosos na interpreta&ccedil;&atilde;o do pouco desenvolvimento desta e de outras argumenta&ccedil;&otilde;es: &eacute; importante destacar que a recorr&ecirc;ncia de algumas articula&ccedil;&otilde;es e sentidos atribu&iacute;dos &agrave; palavra "diferen&ccedil;a" certamente imp&otilde;e especial aten&ccedil;&atilde;o a tais movimentos de significa&ccedil;&atilde;o, o que n&atilde;o implica, no entanto, irrelev&acirc;ncia do que foi &uacute;nico e n&atilde;o encontrou repercuss&atilde;o semelhante. A pr&oacute;pria din&acirc;mica do grupo focal - com tempo restrito de realiza&ccedil;&atilde;o e n&uacute;mero relativamente elevado de participantes - pode ter limitado a possibilidade de discuss&atilde;o de alguns temas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Registre-se, portanto, que concep&ccedil;&otilde;es essencialistas de pertencimento e de identifica&ccedil;&atilde;o cultural emergiram simultaneamente ao reconhecimento das suas caracter&iacute;sticas de instabilidade e hibridismo, sem que se explicitasse confronto entre tais perspectivas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DIFEREN&Ccedil;A E DESIGUALDADE</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um dos interesses do grupo focal era a explora&ccedil;&atilde;o das representa&ccedil;&otilde;es das/os participantes acerca das rela&ccedil;&otilde;es entre diferen&ccedil;a e desigualdade. Nas entrevistas individuais anteriormente realizadas, predominara o entendimento de sinon&iacute;mia, observando-se maior &ecirc;nfase nas quest&otilde;es da desigualdade do que naquelas referentes &agrave; diferen&ccedil;a cultural, o que despertou questionamentos no Gecec: por que pergunt&aacute;vamos sobre diferen&ccedil;a cultural e as professoras entrevistadas nos respondiam sobre a desigualdade? Esse mesmo deslizamento sem&acirc;ntico foi identificado no grupo focal, por&eacute;m, neste caso foi poss&iacute;vel aprofundar a discuss&atilde;o e construir algumas pistas para a sua interpreta&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um primeiro esclarecimento diz respeito ao entendimento do pr&oacute;prio Gecec quanto a essa rela&ccedil;&atilde;o, que pode ser sintetizado na conhecida formula&ccedil;&atilde;o do soci&oacute;logo portugu&ecirc;s Boaventura de Sousa Santos (1997, p.97): "as pessoas e os grupos sociais t&ecirc;m o direito a ser iguais quando a diferen&ccedil;a os inferioriza, e o direito a ser diferentes quando a igualdade os descaracteriza. Este &eacute;, consabidamente, um imperativo muito dif&iacute;cil de atingir e de manter".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As pesquisas que temos realizado partem da necessidade de se questionar a padroniza&ccedil;&atilde;o, em geral, configuradora de diferentes pr&aacute;ticas socioeducativas, assim como de se combater a desigualdade, os preconceitos e as discrimina&ccedil;&otilde;es que marcam fortemente a sociedade e as escolas. Trata-se de reconhecer os direitos b&aacute;sicos de todos/as, tendo-se presente, contudo, que estes todos/as n&atilde;o s&atilde;o "os/as mesmos/as": a valoriza&ccedil;&atilde;o de suas diferen&ccedil;as &eacute; inerente &agrave; nossa concep&ccedil;&atilde;o de igualdade. Entretanto, esse &eacute;, sem d&uacute;vida, um terreno de dificuldades e "ciladas"<a name="nota12b"></a><a href="#nota12a"><sup>12</sup></a>. Uma delas &eacute; a possibilidade da naturaliza&ccedil;&atilde;o da desigualdade, sob o discurso da diferen&ccedil;a. Entretanto, ao destacarmos as quest&otilde;es de poder que perpassam a dimens&atilde;o cultural da educa&ccedil;&atilde;o e defendermos o di&aacute;logo intercultural, afirmamos ser poss&iacute;vel o enfrentamento de tais dificuldades e ciladas. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   A consci&ecirc;ncia dos mecanismos de poder que permeiam as rela&ccedil;&otilde;es culturais constitui outra caracter&iacute;stica desta perspectiva. As rela&ccedil;&otilde;es culturais n&atilde;o s&atilde;o rela&ccedil;&otilde;es id&iacute;licas, n&atilde;o s&atilde;o rela&ccedil;&otilde;es rom&acirc;nticas, elas est&atilde;o constru&iacute;das na hist&oacute;ria e, portanto, est&atilde;o atravessadas por quest&otilde;es de poder, por rela&ccedil;&otilde;es fortemente hierarquizadas, marcadas pelo preconceito e discrimina&ccedil;&atilde;o de determinados grupos. <b>(CANDAU, 2008, P.23)</b> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em diversas falas registradas no grupo focal, evidencia-se que o sentido que atribu&iacute;mos &agrave; express&atilde;o diferen&ccedil;a cultural era familiar para os participantes. Entretanto, apenas tr&ecirc;s professoras/es mantiveram essa linha de significa&ccedil;&atilde;o ao longo de toda a discuss&atilde;o. Os demais alternaram com o sentido de desigualdade, o que torna a quest&atilde;o inicial - "por que pergunt&aacute;vamos sobre diferen&ccedil;a cultural e as professoras entrevistadas nos respondiam sobre a desigualdade?" - ainda mais instigante, pois dialog&aacute;vamos com um grupo de profissionais cuja sensibilidade e compromisso em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s quest&otilde;es da diferen&ccedil;a cultural eram expl&iacute;citos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A problem&aacute;tica equa&ccedil;&atilde;o diferen&ccedil;a-desigualdade foi abordada por um professor sem solicita&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica por parte da mediadora, fornecendo as primeiras indica&ccedil;&otilde;es de uma possibilidade de interpreta&ccedil;&atilde;o das motiva&ccedil;&otilde;es dessa superposi&ccedil;&atilde;o sem&acirc;ntica:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   Eu trabalhei com eles, dentro de um projeto l&aacute; de a&ccedil;&atilde;o social e a&ccedil;&atilde;o volunt&aacute;ria, o que seria diferen&ccedil;a e desigualdade dentro da escola. Ent&atilde;o, eles pontuaram com texto o que produz as diferen&ccedil;as entre eles. Eles n&atilde;o puderam distinguir muito bem o que era diferen&ccedil;a de desigualdade, no caso, talvez pela idade, de 13, 14 anos. E o que mais apareceu foi os professores colocarem dentro de uma sala de aula a diferen&ccedil;a, para valorizar certas qualidades dos alunos e desvalorizar outras qualidades, ent&atilde;o, a produ&ccedil;&atilde;o da desigualdade pela diferen&ccedil;a. <b>(Tadeu)</b> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; interessante constatar que, no &uacute;nico trabalho pedag&oacute;gico relatado que abordou as rela&ccedil;&otilde;es entre diferen&ccedil;a e desigualdade, as/os alunas/os tenham proporcionado importante chave para a compreens&atilde;o do deslizamento sem&acirc;ntico que ora questionamos: frequentemente, a escola converte diferen&ccedil;as culturais em desigualdades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora n&atilde;o explicitados nessas palavras, houve v&aacute;rios relatos de situa&ccedil;&otilde;es escolares que poderiam ser descritas como movimentos pessoais e institucionais de produ&ccedil;&atilde;o de desigualdades a partir de diferen&ccedil;as culturais.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>O que a gente deveria estar discutindo &eacute; que curr&iacute;culo &eacute; esse que a gente tem dentro da escola e que esses garotos provavelmente est&atilde;o na 4, 64, ou 710<a name="nota13b"></a><a href="#nota13a"><sup>13</sup></a>, que s&atilde;o os maiores e que n&atilde;o conseguem, eles n&atilde;o t&ecirc;m... eu vejo assim, a chave para abrir uma caixa quando chegar na escola &#91;...&#93; <b>(Clara)</b></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>A&iacute; vem a quest&atilde;o social. No meu caso, a gente observa muito isso, essa quest&atilde;o social, essa quest&atilde;o financeira. A crian&ccedil;a mora em uma comunidade de risco e tem uma fam&iacute;lia... &eacute; filho de pais que foram pais adolescentes e aquela pessoa que, de repente, a fam&iacute;lia &eacute; mais organizada, tem uma situa&ccedil;&atilde;o financeira um pouco melhor, e consegue se adequar um pouco melhor a esse sistema que tem um padr&atilde;o tamb&eacute;m. A gente fica se perguntando e n&atilde;o tem uma resposta para isso. <b>(Elisa)</b></p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A linguagem da escola, os conte&uacute;dos curriculares, os preconceitos que trazem baixa autoestima e baixa expectativa discente e docente foram apontados como produ&ccedil;&otilde;es da escola que, na nossa interpreta&ccedil;&atilde;o, contribuem para a convers&atilde;o da diferen&ccedil;a em desigualdade e justificam a identifica&ccedil;&atilde;o entre diferen&ccedil;a e desigualdade, por parte de professoras/es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fica claro ainda que tais produ&ccedil;&otilde;es n&atilde;o s&atilde;o estritamente locais, antes correspondem a valores e conforma&ccedil;&otilde;es mais amplas da sociedade: em outras palavras, a sociedade com frequ&ecirc;ncia informa &agrave; escola que "diferen&ccedil;a &eacute; desigualdade".</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   Ent&atilde;o, todos os centros de estudos foram planejados com esse tema ligado ao projeto, muito debate, muita discuss&atilde;o... N&oacute;s come&ccedil;amos fazendo um trabalho de identidade, o que voc&ecirc; estava falando do autorretrato, da carteira de identidade, e o primeiro logo foi fazer um <i>gif</i> animado. N&oacute;s temos um <i>blog </i>da escola e n&oacute;s quer&iacute;amos botar os olhares da escola, e n&oacute;s pegamos alunos, funcion&aacute;rios, diretora, pai de aluno, e ia piscando s&oacute; o olho dos negros. E o engra&ccedil;ado era que os alunos achavam que a merendeira era negra, mas a diretora, que &eacute; negra, n&atilde;o era negra. A&iacute; voc&ecirc; via que, por conta de ser a diretora da escola, n&atilde;o podia ser negra... <b>(Clara)</b> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, a quest&atilde;o do desempenho escolar foi tamb&eacute;m muito destacada e parecia do mesmo modo trazer a marca das imposi&ccedil;&otilde;es sociais. Houve diversas falas que se remeteram a desigualdades de possibilidades cognitivas que eram identificadas como diferen&ccedil;a, fazendo lembrar a pol&ecirc;mica declara&ccedil;&atilde;o do soci&oacute;logo ingl&ecirc;s Basil Bernstein:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se existem as estruturas de classe significa necessariamente que h&aacute; uma distribui&ccedil;&atilde;o desigual de possibilidades materiais e simb&oacute;licas. Mas isso n&atilde;o significa que os indiv&iacute;duos estejam em uma situa&ccedil;&atilde;o de d&eacute;ficit em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s suas possibilidades culturais. Objetivamente, se temos classe, temos d&eacute;ficit, e n&atilde;o faz sentido pensar sobre isso de outro modo. <b>(1998, P.86)</b></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, se temos classe, temos desigualdade, mas faz sentido, sim, pensar que a sociedade n&atilde;o &eacute; monol&iacute;tica e a escola n&atilde;o precisa reproduzir tais desigualdades, ou, pelo menos, n&atilde;o precisa faz&ecirc;-lo o tempo todo. &Eacute; prov&aacute;vel que, mesmo em contextos em que exista o compromisso pol&iacute;tico com os direitos da diferen&ccedil;a, a for&ccedil;a das significa&ccedil;&otilde;es e hierarquiza&ccedil;&otilde;es sociais seja, em muitos casos, superior a tais esfor&ccedil;os de transforma&ccedil;&atilde;o. Quanto &agrave;s possibilidades de aprendizagem, &eacute; for&ccedil;oso reconhecer que a hist&oacute;rica op&ccedil;&atilde;o da escola pela cultura letrada - para n&oacute;s, inquestion&aacute;vel no contexto sociocultural em que vivemos - j&aacute; imp&otilde;e algum n&iacute;vel de desigualdade &agrave;s/aos estudantes oriundas/os de meios sociais em que a oralidade &eacute; mais presente do que a express&atilde;o escrita. No entanto, as/os participantes do grupo focal mostraram que nem sempre a institui&ccedil;&atilde;o escolar &eacute; passiva diante desses processos: a escola tamb&eacute;m pode reverter processos de convers&atilde;o da diferen&ccedil;a em desigualdade. &Eacute; a professora Clara quem nos conta sobre empoderamento dos diferentes/desiguais, por a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica no espa&ccedil;o escolar:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   N&oacute;s fizemos murais com retrato de todos: professores, alunos, funcion&aacute;rios, a dan&ccedil;a... A&iacute; teve muita discuss&atilde;o de professor falando: por que voc&ecirc; coloca que negro &eacute; lindo e por que voc&ecirc; n&atilde;o fala que branco &eacute; lindo, que &iacute;ndio &eacute; lindo? A&iacute; eu falava: que o branco &eacute; lindo, a gente n&atilde;o precisa saber, isso j&aacute; &eacute; falado o tempo todo, mesmo dentro da cabe&ccedil;a do negro, o branco &eacute; lindo, porque tem que ser... Ent&atilde;o, foi pra provocar mesmo. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Estado pode atuar nesse sentido, como no caso da implementa&ccedil;&atilde;o da Lei 10.639<a name="nota14b"></a><a href="#nota14a"><sup>14</sup></a>, que tornou obrigat&oacute;rio o ensino da hist&oacute;ria da &Aacute;frica e da cultura afro-brasileira, lembrada pelas professoras Isabel e Marta. No entanto, a aproxima&ccedil;&atilde;o das significa&ccedil;&otilde;es atribu&iacute;das aos termos diferen&ccedil;a e desigualdade pode ser bastante problem&aacute;tica.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>   Eu trabalho no jardim Gramacho e &eacute; uma realidade completamente diferente, por quest&otilde;es sociais infinitamente piores que a minha realidade... E l&aacute; eu acho que a diferente sou eu, &agrave;s vezes, porque tem vezes que eu me deparo com certas coisas... O que &eacute; normal para eles, para mim, tem certas horas que o trabalho &eacute; inconceb&iacute;vel... Gente, como assim? Por exemplo, muitos alunos n&atilde;o t&ecirc;m banheiro em casa, n&atilde;o t&ecirc;m descarga, ou, quando t&ecirc;m, o banheiro &eacute; um buraco. <b>(Gl&oacute;ria)</b> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na nossa perspectiva, neste caso, n&atilde;o se trata de diferen&ccedil;a cultural, mas de cruel desigualdade. Todas/os temos direito a saneamento b&aacute;sico, todas/os temos direito a moradia e sa&uacute;de. As constru&ccedil;&otilde;es culturais das popula&ccedil;&otilde;es citadas proporcionam meios de sobreviv&ecirc;ncia que demonstram sua capacidade criativa e valor, mas que n&atilde;o podem ser naturalizados. Este &eacute; um exemplo de situa&ccedil;&otilde;es de desigualdade que foram relatadas em termos de diferen&ccedil;a - diferen&ccedil;as que inferiorizam, contra as quais nos posicionamos e consideramos mais apropriado nomear como desigualdade. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro aspecto que gostar&iacute;amos de destacar &eacute; que a realiza&ccedil;&atilde;o do grupo focal mostrou-se de fato produtiva quanto ao objetivo geral da pesquisa. A riqueza da din&acirc;mica de intera&ccedil;&atilde;o entre os participantes, ao mesmo tempo em que evidenciou a adequa&ccedil;&atilde;o do crit&eacute;rio de sele&ccedil;&atilde;o das/os professoras/es, pois todas/os demonstraram significativo conte&uacute;do e sensibilidade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s quest&otilde;es propostas, permitiu tamb&eacute;m um n&iacute;vel de aprofundamento das discuss&otilde;es desenvolvidas visivelmente superior &agrave;quele que fora poss&iacute;vel nas entrevistas individuais. Em diversas passagens, observou-se que o encaminhamento sugerido pela moderadora era relegado a um segundo plano em raz&atilde;o dos questionamentos que surgiam entre as/os entrevistadas/os.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave;s significa&ccedil;&otilde;es atribu&iacute;das pelas/os professoras/es entrevistadas/os &agrave; express&atilde;o "diferen&ccedil;a", chamou a aten&ccedil;&atilde;o a recorr&ecirc;ncia da sua associa&ccedil;&atilde;o com "preconceito" e "discrimina&ccedil;&atilde;o", estabelecendo-se mesmo uma rela&ccedil;&atilde;o de sinon&iacute;mia entre esses termos em muitos casos. Interpretamos tais movimentos de significa&ccedil;&atilde;o como sinais da frequ&ecirc;ncia e da gravidade que essa forma de emerg&ecirc;ncia da quest&atilde;o da diferen&ccedil;a pode assumir no cotidiano escolar, o que mais uma vez refor&ccedil;a nossa convic&ccedil;&atilde;o da necessidade de se trabalhar essa problem&aacute;tica, tanto na forma&ccedil;&atilde;o de professoras/es, como no dia a dia da escola em geral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra significa&ccedil;&atilde;o se fez relevante pela sua aus&ecirc;ncia: surpreendeu o sil&ecirc;ncio acerca das diferen&ccedil;as individuais de ordem psicol&oacute;gica no ritmo de aprendizagem, &ecirc;nfase caracter&iacute;stica das correntes escolanovistas, que tanta influ&ecirc;ncia reconhecidamente exerceram sobre o pensamento e a pr&aacute;tica pedag&oacute;gica brasileira. &Eacute; poss&iacute;vel que a recente massifica&ccedil;&atilde;o do ensino tenha trazido tantas e tamanhas quest&otilde;es de ordem sociocultural, que as abordagens da psicologia estejam dando lugar &agrave; predomin&acirc;ncia dos enfoques sociol&oacute;gicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; discuss&atilde;o dos sentidos com que os participantes do grupo focal operavam com a palavra "diferen&ccedil;a", percebeu-se que, em diversas situa&ccedil;&otilde;es, ocorria um deslizamento sem&acirc;ntico que a aproximava do conte&uacute;do que o Gecec insiste em identificar como "desigualdade". A an&aacute;lise das falas em que tal significa&ccedil;&atilde;o apareceu levou-nos &agrave; conclus&atilde;o de que esse deslizamento corresponde &agrave; tend&ecirc;ncia, social e escolar, de transformar a diferen&ccedil;a em desigualdade, pela imposi&ccedil;&atilde;o de modos, valores e c&oacute;digos monoculturais. Embora a diversidade j&aacute; constitua valor social emergente (Ortiz, 2007), a desigualdade, que se coloca estrutural na conforma&ccedil;&atilde;o social em que vivemos, com frequ&ecirc;ncia se sobrep&otilde;e &agrave; afirma&ccedil;&atilde;o e aos direitos da diferen&ccedil;a, em diversos aspectos dos coletivos em que nos organizamos. Contudo, conclu&iacute;mos esta reflex&atilde;o ressaltando, com otimismo, os diversos exemplos com que os/as professores/as entrevistados/as nos lembraram das possibilidades de atua&ccedil;&atilde;o da escola na revers&atilde;o das press&otilde;es estruturais pela desigualdade e pela homogeneiza&ccedil;&atilde;o cultural.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARTOLOM&Eacute; PINA, Margarita. <i>Diagnostico a la escuela multicultural</i>. Barcelona: Cedecs, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0100-1574201100030001600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BERNSTEIN, Basil. Novas contribui&ccedil;&otilde;es de Basil Bernstein: entrevista concedida a Merc&egrave; Espanya e Ram&oacute;n Flecha. <i>Revista Brasileira de Educa&ccedil;&atilde;o,</i> Campinas, n.7, p 82-88, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0100-1574201100030001600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BHABHA, Homi. K. <i>O Local da cultura</i>. Belo Horizonte: UFMG, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0100-1574201100030001600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. Lei n. 10.639, de 9 jan. 2003. Altera a Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da educa&ccedil;&atilde;o nacional, para incluir no curr&iacute;culo oficial da Rede de Ensino a obrigatoriedade da tem&aacute;tica "Hist&oacute;ria e Cultura Afro-Brasileira", e d&aacute; outras provid&ecirc;ncias. Bras&iacute;lia, DF, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0100-1574201100030001600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Lei n. 11.645</i>, de 10 mar&ccedil;o de 2008. Altera a Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996, modificada pela Lei n. 10.639, de 9 de janeiro de 2003, que estabelece as diretrizes e bases da educa&ccedil;&atilde;o nacional, para incluir no curr&iacute;culo oficial da rede de ensino a obrigatoriedade da tem&aacute;tica "Hist&oacute;ria e Cultura Afro-Brasileira e Ind&iacute;gena". Bras&iacute;lia, DF, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0100-1574201100030001600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRESSOUX, P.Pesquisas sobre o efeito-escola e o efeito-professor. <i>Educa&ccedil;&atilde;o em Revista,</i> Belo Horizonte, n.38, p.17-88, dez. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0100-1574201100030001600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMACHO, L. M. Y. <i>Viol&ecirc;ncia e indisciplina nas pr&aacute;ticas escolares de adolescentes</i>: um estudo das realidades de duas escolas semelhantes e diferentes entre si. 2000. Tese (Doutorado) - Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o, Universidade de S&atilde;o Paulo, S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0100-1574201100030001600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CANDAU, V. M. Multiculturalismo e educa&ccedil;&atilde;o: desafios para a pr&aacute;tica pedag&oacute;gica. In: CANDAU, Vera Maria; MOREIRA, A. F. <i>Multiculturalismo</i>: diferen&ccedil;as culturais e pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas. Petr&oacute;polis: Vozes, 2008. p.13-37.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0100-1574201100030001600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Universidade, diversidade cultural e forma&ccedil;&atilde;o de professores</i>: relat&oacute;rio de pesquisa. Departamento de Educa&ccedil;&atilde;o, Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0100-1574201100030001600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (Org.). <i>Sociedade, educa&ccedil;&atilde;o e cultura(s)</i>: quest&otilde;es e propostas. Petr&oacute;polis: Vozes, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0100-1574201100030001600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FORQUIN, J-C. O Curr&iacute;culo entre o relativismo e o universalismo. <i>Educa&ccedil;&atilde;o &amp; Sociedade,</i> Campinas, v.21, n.73, p.47-70, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0100-1574201100030001600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Escola e cultura</i>: as bases sociais e epistemol&oacute;gicas do conhecimento escolar. Porto Alegre: ArtMed, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0100-1574201100030001600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GARCIA CANCLINI, N. <i>Culturas h&iacute;bridas</i>: estrat&eacute;gias para entrar e sair da modernidade. S&atilde;o Paulo: Edusp, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0100-1574201100030001600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GATTI, B. A. <i>Grupo focal na pesquisa em ci&ecirc;ncias sociais e humanas</i>. Bras&iacute;lia: Liber Livro, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0100-1574201100030001600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HALL, S. <i>Da di&aacute;spora</i>: identidades e media&ccedil;&otilde;es culturais. Belo Horizonte: UFMG; Bras&iacute;lia: Unesco Brasil, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0100-1574201100030001600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>A Identidade cultural na p&oacute;s-modernidade</i>. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2003a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0100-1574201100030001600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KRUEGER, R. <i>Focus groups</i>: a practical guide for applied research. London: Sage, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0100-1574201100030001600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LACLAU, E. <i>La Raz&oacute;n populista</i>. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ&ocirc;mica, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0100-1574201100030001600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LACLAU, E.; MOUFFE, C. <i>Hegemon&iacute;a y estrat&eacute;gia socialista</i>: hacia una radicalizaci&oacute;n de la democracia. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ&oacute;mica, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0100-1574201100030001600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEITE, M. S. <i>Entre a bola e o mp3</i>: diferen&ccedil;a adolescente, dialogia e regula&ccedil;&atilde;o do coletivo escolar. 2008. Tese (Doutorado) - Departamento de Educa&ccedil;&atilde;o, Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0100-1574201100030001600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MCLAREN, P.<i>Multiculturalismo cr&iacute;tico</i>. S&atilde;o Paulo: Cortez, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0100-1574201100030001600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ORTIZ, R. Anota&ccedil;&otilde;es sobre o universal e a diversidade. <i>Revista Brasileira de Educa&ccedil;&atilde;o, </i>Campinas, v.12, n.34, p.7-16, jan./abr. 2007</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0100-1574201100030001600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PIERUCCI, A. F. <i>Ciladas da diferen&ccedil;a</i>. S&atilde;o Paulo: Ed. 34, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0100-1574201100030001600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SANTOS, B. de S. Por uma concep&ccedil;&atilde;o multicultural de direitos humanos. <i>Lua Nova,</i> S&atilde;o Paulo, n.48, p.11-32, jun. 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0100-1574201100030001600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SANTOS, B. de S.; NUNES, J. A. Introdu&ccedil;&atilde;o: para ampliar o c&acirc;none do reconhecimento da diferen&ccedil;a e da igualdade. In: SANTOS, B. de S. (Org.). <i>Reconhecer para libertar</i>: os caminhos do cosmopolitismo cultural. S&atilde;o Paulo: Cortez, 2003. p.25-26.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0100-1574201100030001600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TORRES, C. A. <i>Democracia, educa&ccedil;&atilde;o e multiculturalismo</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0100-1574201100030001600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WALSH, C. <i>Pensamiento cr&iacute;tico y matriz (de)colonial</i>: reflexiones latinoamericanas. Quito: Universidad Andina Sim&oacute;n Bol&iacute;var, Abya-Yala, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0100-1574201100030001600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLINSKY, J. Pol&iacute;tica educacional da identidade e do multiculturalismo. <i>Cadernos de Pesquisa, </i>S&atilde;o Paulo, n.117, p.29-52, nov. 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0100-1574201100030001600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WITTGENSTEIN, L. <i>Investiga&ccedil;&otilde;es filos&oacute;ficas</i>. S&atilde;o Paulo: Abril Cultural, 1979. (Col. Os Pensadores)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0100-1574201100030001600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Z&Uacute;&Ntilde;IGA CASTILLO, M.; ANSI&Oacute;N MALLET, J. <i>Interculturalidad y educaci&oacute;n en el Peru</i>. Lima: Foro Educativo, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0100-1574201100030001600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em: MAR&Ccedil;O 2010    <br> Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: FEVEREIRO 2011</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota1a"></a><a href="#nota1b">1</a> Grupo de pesquisas que, desde 1996, desenvolve estudos referentes &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es entre educa&ccedil;&atilde;o e cultura, financiado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico - CNPq.    <br> <a name="nota2a"></a><a href="#nota2b">2</a> "Representa&ccedil;&atilde;o &eacute; o processo pelo qual membros de uma cultura usam a l&iacute;ngua (amplamente definida como qualquer sistema que empregue signos, qualquer sistema significante) para produzirem significados. Essa defini&ccedil;&atilde;o j&aacute; carrega a importante premissa de que as coisas - objetos, pessoas, eventos do mundo - n&atilde;o t&ecirc;m em si qualquer significado estabelecido, final ou verdadeiro. Somos n&oacute;s - na sociedade, nas culturas humanas - que fazemos as coisas significarem o que significamos" (Hall apud Candau, 2003).    <br> <a name="nota3a"></a><a href="#nota3b">3</a> Organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais, como Casa da Mulher Trabalhadora - Camtra -, Novamerica: trabalha com educa&ccedil;&atilde;o em direitos humanos e Centro de Estudos e A&ccedil;&otilde;es Solid&aacute;rias da Mar&eacute; - Ceasm; grupo de cultura popular da Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ -; grupo de estudo na universidade, como o Observat&oacute;rio de Ind&uacute;stria Cultural, da Universidade Federal Fluminense - UFF -; pr&eacute;-vestibular comunit&aacute;rio, como a Organiza&ccedil;&atilde;o Instituto Palmares de Direitos Humanos; associa&ccedil;&atilde;o de moradores, entre outras.    <br> <a name="nota4a"></a><a href="#nota4b">4</a> Embora Peter McLaren trabalhe na perspectiva multicultural, frequentemente dialogamos com este autor, dada sua op&ccedil;&atilde;o pelo o que nomeia "multiculturalismo cr&iacute;tico", que se aproxima da nossa concep&ccedil;&atilde;o de interculturalismo.    <br> <a name="nota5a"></a><a href="#nota5b">5</a> "Imagine um jogo de linguagem no qual B informa a A, respondendo a uma pergunta deste, o n&uacute;mero de lajotas ou cubos de um monte, ou as cores e formas das pedras espalhadas aqui e ali. - Tal informa&ccedil;&atilde;o poderia pois enunciar-se: 'cinco lajotas'. Qual &eacute; pois a diferen&ccedil;a entre a informa&ccedil;&atilde;o ou afirma&ccedil;&atilde;o 'cinco lajotas' e o comando 'cinco lajotas'? Ora, o papel que o pronunciar dessas palavras desempenha no jogo de linguagem. Mas tamb&eacute;m o tom com que forem pronunciadas ser&aacute; outro, e a express&atilde;o facial, e ainda muitas outras coisas. Mas tamb&eacute;m podemos pensar que o tom &eacute; o mesmo - pois um comando e uma informa&ccedil;&atilde;o podem ser pronunciados em muitos tons diferentes e com muitas express&otilde;es faciais diferentes - e que a diferen&ccedil;a reside somente no emprego" (Wittgenstein, 1979, p.17).    <br> <a name="nota6a"></a><a href="#nota6b">6</a> Campanha publicit&aacute;ria de 2005, concebida pela ag&ecirc;ncia Giovanni FCB, para a Sociedade de S&iacute;ndrome de Down.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nota7a"></a><a href="#nota7b">7</a> Forquin, 1993, McLaren, 2000, Torres, 2001, Candau, 2002, Willinsky, 2002, Hall, 2003, Santos e Nunes, 2003, entre outras/os.    <br> <a name="nota8a"></a><a href="#nota8b">8</a> Como assinala Renato Ortiz (2007, p.12 e 15): "H&aacute; uma invers&atilde;o das expectativas. <i>O diverso &eacute; sin&ocirc;nimo de riqueza, patrim&ocirc;nio intoc&aacute;vel.</i>"; "A afirma&ccedil;&atilde;o 'a diversidade dos povos deve ser preservada', utilizada em diversos documentos de organismos nacionais e internacionais, nada tem de natural. Pelo contr&aacute;rio, dever&iacute;amos nos surpreender diante de sua estranheza, pois ela carrega consigo uma carga de sentido inteiramente nova. &#91;...&#93; H&aacute; nessa opera&ccedil;&atilde;o sem&acirc;ntica uma redefini&ccedil;&atilde;o do que seria impens&aacute;vel nos marcos anteriores: <i><b>o diverso torna-se um bem comum"</b></i> (grifos nossos).    <br> <a name="nota9a"></a><a href="#nota9b">9</a> O que se tem se confirmado em recentes pesquisas como as relatadas em Camacho (2000) e Leite (2008).    <br> <a name="nota10a"></a><a href="#nota10b">10</a> A quest&atilde;o da expectativa e seus efeitos nos processos de ensino-aprendizagem j&aacute; foi abordada em diversas pesquisas que popularizaram a no&ccedil;&atilde;o da profecia autorrealizadora na educa&ccedil;&atilde;o (Bressoux, 2003).    <br> <a name="nota11a"></a><a href="#nota11b">11</a> Como explicita Garcia Canclini: "uma primeira defini&ccedil;&atilde;o: entendo por hibrida&ccedil;&atilde;o processos socioculturais nos quais estruturas ou pr&aacute;ticas discretas, que existiam de forma separada, se combinam para gerar novas estruturas, objetos e pr&aacute;ticas" (p.19). O impulso para esse movimento seria a necessidade de "reconvers&atilde;o" de um patrim&ocirc;nio existente - "uma f&aacute;brica, uma capacita&ccedil;&atilde;o profissional, um conjunto de saberes e pr&aacute;ticas" (p.22) - dentro de novos contextos socioculturais.    <br> <a name="nota12a"></a><a href="#nota12b">12</a> Referimo-nos aos argumentos de Ant&ocirc;nio Fl&aacute;vio Pierucci (1999), no livro <i>Ciladas da diferen&ccedil;a</i>, citado em ep&iacute;grafe    <br> <a name="nota13a"></a><a href="#nota13b">13</a> Refer&ecirc;ncia &agrave; fala de outra participante, que mencionou a tradi&ccedil;&atilde;o escolar de agrupar turmas segundo rendimento e/ou idade, muitas vezes recebendo esse tipo de numera&ccedil;&atilde;o.    <br> <a name="nota14a"></a><a href="#nota14b">14</a> Em 2008, foi substitu&iacute;da pela lei n.11.645, que tornou obrigat&oacute;rio tamb&eacute;m o ensino da hist&oacute;ria das popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas e das suas tradi&ccedil;&otilde;es culturais.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARTOLOM… PINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Margarita]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diagnostico a la escuela multicultural]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cedecs]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERNSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Basil]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Novas contribuiÁıes de Basil Bernstein: entrevista concedida a MercË Espanya e RamÛn Flecha]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de EducaÁ„o]]></source>
<year>1998</year>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>82-88</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BHABHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Homi. K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Local da cultura]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dPresidÍncia da Rep˙blica</collab>
<source><![CDATA[Lei n. 10.639, de 9 jan. 2003: Altera a Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da educaÁ„o nacional, para incluir no currÌculo oficial da Rede de Ensino a obrigatoriedade da tem·tica "HistÛria e Cultura Afro-Brasileira", e d· outras providÍncias]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[BrasÌlia^eDF DF]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dPresidÍncia da Rep˙blica</collab>
<source><![CDATA[Lei n. 11.645, de 10 marÁo de 2008: Altera a Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996, modificada pela Lei n. 10.639, de 9 de janeiro de 2003, que estabelece as diretrizes e bases da educaÁ„o nacional, para incluir no currÌculo oficial da rede de ensino a obrigatoriedade da tem·tica "HistÛria e Cultura Afro-Brasileira e IndÌgena"]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[BrasÌlia^eDF DF]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSOUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pesquisas sobre o efeito-escola e o efeito-professor]]></article-title>
<source><![CDATA[EducaÁ„o em Revista]]></source>
<year>dez.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>38</numero>
<issue>38</issue>
<page-range>17-88</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMACHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M. Y.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[ViolÍncia e indisciplina nas pr·ticas escolares de adolescentes: um estudo das realidades de duas escolas semelhantes e diferentes entre si]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Multiculturalismo e educaÁ„o: desafios para a pr·tica pedagÛgica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CANDAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera Maria]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Multiculturalismo: diferenÁas culturais e pr·ticas pedagÛgicas]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>13-37</page-range><publisher-loc><![CDATA[PetrÛpolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Universidade, diversidade cultural e formaÁ„o de professores: relatÛrio de pesquisa]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de EducaÁ„o, PontifÌcia Universidade CatÛlica do Rio de Janeiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociedade, educaÁ„o e cultura(s): questıes e propostas]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[PetrÛpolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORQUIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J-C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O CurrÌculo entre o relativismo e o universalismo]]></article-title>
<source><![CDATA[EducaÁ„o & Sociedade]]></source>
<year>2000</year>
<volume>21</volume>
<numero>73</numero>
<issue>73</issue>
<page-range>47-70</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORQUIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J-C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escola e cultura: as bases sociais e epistemolÛgicas do conhecimento escolar]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ArtMed]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA CANCLINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Culturas hÌbridas: estratÈgias para entrar e sair da modernidade]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[S„o Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GATTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Grupo focal na pesquisa em ciÍncias sociais e humanas]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[BrasÌlia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Liber Livro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da di·spora: identidades e mediaÁıes culturais]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo HorizonteBrasÌlia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMGUnesco Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Identidade cultural na pÛs-modernidade]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DP & A]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRUEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Focus groups: a practical guide for applied research]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La RazÛn populista]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura EconÙmica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOUFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[HegemonÌa y estratÈgia socialista: hacia una radicalizaciÛn de la democracia]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura EconÛmica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre a bola e o mp3: diferenÁa adolescente, dialogia e regulaÁ„o do coletivo escolar]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCLAREN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Multiculturalismo crÌtico]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[S„o Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORTIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[AnotaÁıes sobre o universal e a diversidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de EducaÁ„o]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/a</month>
<day>br</day>
<volume>12</volume>
<numero>34</numero>
<issue>34</issue>
<page-range>7-16</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIERUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciladas da diferenÁa]]></source>
<year>1999</year>
<edition>34</edition>
<publisher-loc><![CDATA[S„o Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. de S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Por uma concepÁ„o multicultural de direitos humanos]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>jun.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<numero>48</numero>
<issue>48</issue>
<page-range>11-32</page-range><publisher-loc><![CDATA[S„o Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. de S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[IntroduÁ„o: para ampliar o c‚none do reconhecimento da diferenÁa e da igualdade]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. de S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reconhecer para libertar: os caminhos do cosmopolitismo cultural]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>25-26</page-range><publisher-loc><![CDATA[S„o Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TORRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracia, educaÁ„o e multiculturalismo]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[PetrÛpolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALSH]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pensamiento crÌtico y matriz (de)colonial: reflexiones latinoamericanas]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Quito ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Andina SimÛn BolÌvar, Abya-Yala]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLINSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[PolÌtica educacional da identidade e do multiculturalismo]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>nov.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>117</numero>
<issue>117</issue>
<page-range>29-52</page-range><publisher-loc><![CDATA[S„o Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WITTGENSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[InvestigaÁıes filosÛficas]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[S„o Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abril Cultural]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Z⁄—IGA CASTILLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ANSI”N MALLET]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Interculturalidad y educaciÛn en el Peru]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lima ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Foro Educativo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
