<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832014000100014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832014000100014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Rejouer les savoirs anthropologiques: de durkheim aux aborigènes]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Glowczewski]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,EHESS Collège de France CNRS]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>France</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>41</numero>
<fpage>381</fpage>
<lpage>403</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832014000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832014000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832014000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Les formes élémentaires de la vie religieuse de Durkheim (2013) s'appuient essentiellement sur les observations et analyses de Spencer et Gillen (1899) des rituels d'Australie centrale. Découlant de 35 ans de recherches en Australie, l'article montre que le paradigme du XXe siècle a empêché Durkheim de voir l'importance du rapport à la terre dans la cosmologie et les pratiques rituelles des Aborigènes. Il a aussi ignoré le dynamisme réticulaire de leurs cartographies totémiques que, depuis la colonisation, ils continuent à réactualiser par l'art et les luttes sociales. La réappropriation indigène par la parole et d'autres expressions de leurs propres systèmes de savoir pose la question de la légitimité contemporaine des interprétations anciennes. Patrimonialisés, Durkheim et d'autres deviennent des mythes fondateurs des sciences sociales qui s'opposent parfois à la reconnaissance des peuples concernés. L'anthropologie est ainsi confrontée à un problème à la fois éthique et politique.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The elementary forms of religious life by Durkheim (2013) largely draw on Spencer and Gillen's observations and analysis of Central Australian rituals. Stemming from 35 years of research across Australia, this article shows that the paradigm of the XXe century has prevented Durkheim to see the importance of the relation to land in the cosmology and ritual practices of Aboriginal people. This paradigm also ignored the reticular dynamism of their totemic cartographies that since colonization Indigenous Australians have been reactualizing through art and social struggles. The Indigenous empowerment through speech and other expressions of their systems of knowledge questions the contemporary legitimacy of ancient interpretations. While Durkheim and others are "patrimonialized" into Western heritage, they become foundation myths of social sciences which are sometimes opposed to the recognition of the people they studied. Consequently anthropology is confronted to an ethical and political problem.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Australie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[cartographies totémiques]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[patrimonialisation]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[réappropriations autochtones]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Australia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[indigenous empowerment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[patrimonialization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[totemic cartographies]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="verdana" size="4"><b>Rejouer les savoirs anthropologiques:   de durkheim aux aborig&egrave;nes<a name="tx0"></a><a href="#nt0"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="2">Barbara   Glowczewski</font></b><font face="verdana" size="2"></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Laboratoire   d'Anthropologie sociale (CNRS/EHESS/Coll&egrave;ge de France) &#8211; France</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>RESUME</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"> Les formes &eacute;l&eacute;mentaires de la vie religieuse de   Durkheim (2013) s'appuient essentiellement sur les observations et analyses de   Spencer et Gillen (1899) des rituels d'Australie centrale. D&eacute;coulant de 35 ans   de recherches en Australie, l'article montre que le paradigme du XXe si&egrave;cle a   emp&ecirc;ch&eacute; Durkheim de voir l'importance du rapport &agrave; la terre dans la cosmologie   et les pratiques rituelles des Aborig&egrave;nes. Il a aussi ignor&eacute; le dynamisme r&eacute;ticulaire   de leurs cartographies tot&eacute;miques que, depuis la colonisation, ils continuent &agrave;   r&eacute;actualiser par l'art et les luttes sociales. La r&eacute;appropriation indig&egrave;ne par   la parole et d'autres expressions de leurs propres syst&egrave;mes de savoir pose la   question de la l&eacute;gitimit&eacute; contemporaine des interpr&eacute;tations anciennes.   Patrimonialis&eacute;s, Durkheim et d'autres deviennent des mythes fondateurs des   sciences sociales qui s'opposent parfois &agrave; la reconnaissance des peuples   concern&eacute;s. L'anthropologie est ainsi confront&eacute;e &agrave; un probl&egrave;me &agrave; la fois &eacute;thique   et politique.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Australie, cartographies tot&eacute;miques, patrimonialisation, r&eacute;appropriations   autochtones.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2"><b>ABSTRACT:</b> The elementary forms of   religious life by Durkheim (2013) largely draw on Spencer and Gillen's   observations and analysis of Central Australian rituals. Stemming from 35 years   of research across Australia, this article shows that the paradigm of the XXe   century has prevented Durkheim to see the importance of the relation to land in   the cosmology and ritual practices of Aboriginal people. This paradigm also   ignored the reticular dynamism of their totemic cartographies that since   colonization Indigenous Australians have been reactualizing through art and   social struggles. The Indigenous empowerment through speech and other   expressions of their systems of knowledge questions the contemporary legitimacy   of ancient interpretations. While Durkheim and others are "patrimonialized"   into Western heritage, they become foundation myths of social sciences which   are sometimes opposed to the recognition of the people they studied.   Consequently anthropology is confronted to an ethical and political problem.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Australia, indigenous empowerment, patrimonialization, totemic cartographies.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font face="verdana" size="2">The Elementary   Forms was created in an effort to answer Spencer and   Gillen, and to glue society and religion together again. In the process, it   often misrepresented their account, yet without amounting to a total   falsification of their ethnography. It is instead an imaginative   re-construction, which involved its author in developing a whole new seminal   theory of his own. The work is both a transfiguration of Spencer and Gillen's Australia and a transfiguration of the old Durkheimian   Australia.</font>    <br>   <font face="verdana" size="2">(Watts Miller, 2012)</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Durkheim   est-il bon &agrave; penser pour les Aborig&egrave;nes d'aujourd'hui? La question est &agrave; la   fois th&eacute;orique, pragmatique et politique. En effet, si les Aborig&egrave;nes furent &laquo;&nbsp;bon   &agrave; penser&nbsp;&raquo; les sciences sociales depuis leur cr&eacute;ation, celles-ci furent   secou&eacute;es ces trente derni&egrave;res ann&eacute;es par l'introduction de l'histoire dans la   th&eacute;orie anthropologique, particuli&egrave;rement celle des populations consid&eacute;r&eacute;es   jusque l&agrave; &laquo;&nbsp;sans histoire&nbsp;&raquo;, alors que leur histoire est non   seulement orale mais aussi constitu&eacute;e d'une multitude d'archives visuelles et   mat&eacute;rielles pr&eacute;coloniales. La question interroge ainsi d'une part le statut de   Durkheim comme un des &laquo;&nbsp;mythes&nbsp;&raquo; fondateurs des sciences sociales et   d'autre part le statut de la prise de parole des populations &eacute;tudi&eacute;es au regard   de l'histoire de l'anthropologie et des observations ethnographiques   contemporaines.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Les donn&eacute;es   sur les peuples premiers d'Australie ont contribu&eacute; aux fondements des sciences   sociales, depuis Durkheim et Mauss &agrave; L&eacute;vi-Strauss, en passant par Freud (1975).   Or la prise de parole et les activit&eacute;s aborig&egrave;nes des derni&egrave;res d&eacute;cennies&#8211;   telles les innovations rituelles, les luttes pour la reconnaissance de leurs   sites sacr&eacute;s et les peintures tot&eacute;miques sur toile &#8211; remettent en   question certains des paradigmes fond&eacute;s sur les anciennes interpr&eacute;tations du   tot&eacute;misme. Face &agrave; la colonisation, les Aborig&egrave;nes se sont battus pour acqu&eacute;rir   des droits &agrave; la citoyennet&eacute; australienne, mais, qu'ils vivent dans des   communaut&eacute;s recul&eacute;es du d&eacute;sert, des rivi&egrave;res et des c&ocirc;tes du nord, ou bien en   ville, la majorit&eacute; continue de r&eacute;sister aux nouvelles formes d'assimilation   forc&eacute;e, ou de rejet stigmatisant, en insistant sur leurs particularit&eacute;s   culturelles et ontologiques, m&ecirc;me si beaucoup sont m&eacute;tiss&eacute;s depuis des g&eacute;n&eacute;rations.   L'histoire particuli&egrave;re de l'Australie qui, sous pr&eacute;texte de m&eacute;tissage et de   politique de &laquo;&nbsp;blanchiment&nbsp;&raquo;, a s&eacute;par&eacute; entre 1905 et les ann&eacute;es 1970   un enfant sur cinq de leurs parents, pour les &eacute;loigner de leur milieu aborig&egrave;ne,   a cr&eacute;&eacute; ce paradoxe&nbsp;: la   souffrance du d&eacute;ni colonial des origines a suscit&eacute; un mouvement de   revendication de telles origines et un refus de reconnaissance du m&eacute;tissage.   Nommer les degr&eacute;s de m&eacute;tissage est consid&eacute;r&eacute; comme une d&eacute;marche coloniale d&eacute;nigrante   de l'int&eacute;grit&eacute; des personnes qui choisissent de s'identifier comme Aborig&egrave;nes   et Black, &laquo;&nbsp;noires&nbsp;&raquo;, quelle que soit leur couleur de peau.   L'Aboriginalit&eacute; concerne tous les descendants&nbsp;: en ce sens elle n'est pas essentialiste mais construite par diverses   exp&eacute;riences d'h&eacute;ritage tant culturel qu'historique, qui impliquent souvent un   partage de souffrance, de rejet, de r&eacute;sistance et de cr&eacute;ativit&eacute;.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Nous allons   voir que les &laquo;&nbsp;&eacute;l&eacute;ments&nbsp;&raquo; aborig&egrave;nes qui insistent sur leur sp&eacute;cificit&eacute;   et persistent dans leurs modes d'existence actuels comme traits de leur singularit&eacute;   ne semblent pas correspondre aux &laquo;&nbsp;formes &eacute;l&eacute;mentaires&nbsp;&raquo; d&eacute;gag&eacute;es par   Durkheim. A ce titre, je ne pense pas que ses interpr&eacute;tations des Aborig&egrave;nes   puissent nous aider &agrave; comprendre leur singularit&eacute; ou les questions que les   religions posent aujourd'hui; je doute m&ecirc;me qu'elles &eacute;clairent le syst&egrave;me   spirituel et la soci&eacute;t&eacute; aborig&egrave;ne de la fin du XIXe si&egrave;cle. En revanche, j'ai   pour hypoth&egrave;se que certains agencements qui caract&eacute;risent la spiritualit&eacute;   aborig&egrave;ne contemporaine &#8211; y compris la mani&egrave;re dont ils rejettent ou   absorbent la christianisme &#8211; nous aident &agrave; comprendre quelque chose de   leur perception que j'appelle &laquo;&nbsp;r&eacute;ticulaire&nbsp;&raquo; et qui, malgr&eacute; les al&eacute;as   de la colonisation, continue &agrave; mettre en lien toutes les dimensions de la vie.   Des formes transversales &agrave; l'humanit&eacute; se d&eacute;gagent de bien des &eacute;tudes des   peuples autochtones d'Australie mais aussi d'ailleurs, qui d&eacute;placent les   questions de Durkheim, en sortant l'humanit&eacute; de ses cat&eacute;gories exclusives   &#8211; culture/nature, individu/soci&eacute;t&eacute;, corps/esprit, imaginaire/r&eacute;el &#8211;   pour appr&eacute;hender l'humain dans un projet &eacute;cosophique, o&ugrave; se nouent, au sens de   F&eacute;lix Guattari, ce qu'il appelait trois &eacute;cologies&nbsp;: environnementale (&agrave; la fois nature et technique), sociale et mentale,   un nouveau paradigme &agrave; la fois esth&eacute;tique, &eacute;thique et   politique (Guattari, 1989; Guattari; Rolnik, 1986).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="verdana" size="3">Tot&eacute;misme ou   Dreamings&nbsp;: des classifications aux r&eacute;seaux</font></b></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">La r&eacute;interpr&eacute;tation des cultures traditionnelles     par elles-m&ecirc;mes n'est pas nouvelle&nbsp;: pour beaucoup de peuples vivant de chasse et de cueillette, elle a &eacute;t&eacute;     le propre m&ecirc;me de la survie, consistant, par exemple, &agrave; toujours redonner du     sens aux pratiques quotidiennes et aux &eacute;v&eacute;nements ponctuant les vies     individuelles et collectives. La nouveaut&eacute; vient de la confrontation souvent     violente avec l'Occident qui, ayant voulu les assimiler en d&eacute;truisant leur sp&eacute;cificit&eacute;,     produit maintenant un discours qui cherche &agrave; assimiler leurs productions     artistiques et musicales dans l'histoire de l'art universel tout en leur d&eacute;niant     l'authenticit&eacute; de leur &ecirc;tre social.</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Les voix des peuples autochtones sont &eacute;dit&eacute;es ici et l&agrave; &#91;&hellip;&#93; Mais le     discours des autochtones sur eux-m&ecirc;mes n'a pas droit de cit&eacute; partout.     (Glowczewski, 2004, p.&nbsp;22).</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Les Aborig&egrave;nes   se sont adapt&eacute;s aux moyens de leur &eacute;poque &#8211; les radios, les journaux,   l'art, la vid&eacute;o, le cin&eacute;ma, l'internet, et la politique &#8211; afin de mettre   en sc&egrave;ne leurs valeurs et aussi diffuser leurs critiques &eacute;pist&eacute;mologiques de la   mani&egrave;re dont ils sont st&eacute;r&eacute;otyp&eacute;s et souvent discrimin&eacute;s. Ces st&eacute;r&eacute;otypes, qui   s'appuient sur des arch&eacute;types &eacute;volutionnistes au fondement de nos disciplines,   ne rel&egrave;vent pas que du pass&eacute; colonial&nbsp;: ils guident encore les gouvernements, les m&eacute;dias et certains de nos   coll&egrave;gues. Malgr&eacute; le scepticisme des nostalgiques de l'authenticit&eacute; suppos&eacute;e   perdue des sauvages, bien des communaut&eacute;s aborig&egrave;nes&#8211; en cr&eacute;ant des coop&eacute;ratives   d'art dans les ann&eacute;es 1970 et 1980 &#8211; ont r&eacute;ussi &agrave; faire reconna&icirc;tre la   singularit&eacute; culturelle de mouvements artistiques locaux qui, depuis trente ans,   renouvellent r&eacute;guli&egrave;rement le march&eacute; mondial de l'art contemporain avec des &oelig;uvres   qui ne finissent pas d'&eacute;tonner. Initi&eacute; par des artistes   de Papunya (Myers,   2002), l'art des peintures dites &laquo;&nbsp;&agrave; points&nbsp;&raquo; (<i>dot paintings</i>) r&eacute;alis&eacute;es   sur des toiles avec des couleurs &agrave; l'acrylique, d&eacute;montre la mani&egrave;re cartographique dont les Aborig&egrave;nes du d&eacute;sert   vivent encore ce que les anthropologues ont appel&eacute; le tot&eacute;misme et que le monde   de l'art appelle &laquo;&nbsp;Dreamings&nbsp;&raquo;, R&ecirc;ves, ou plut&ocirc;t comme l'indique la   forme progressive en anglais&nbsp;: &laquo;&nbsp;ce qui est en train de r&ecirc;ver&nbsp;&raquo;.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Le terme &laquo;&nbsp;Dreaming&nbsp;&raquo;   est une traduction, qui fut propos&eacute;e par Spencer et Gillen, de concepts   cosmologiques des Arrernte (Aranda, Arunta) et de leur voisins qui d&eacute;signent   par ce terme &agrave; la fois des &ecirc;tres tot&eacute;miques, les r&eacute;cits mythiques qui racontent   leurs voyages et les itin&eacute;raires g&eacute;ographiques qui relient les sites sacr&eacute;s   qu'ils ont marqu&eacute;s sur leur passage. Dreaming d&eacute;signe aussi le temps de r&eacute;f&eacute;rence   de ces actions ancestrales que j'ai propos&eacute; de traduire par &laquo;&nbsp;espace-temps   du R&ecirc;ve&nbsp;&raquo; plut&ocirc;t que &laquo;&nbsp;temps du R&ecirc;ve&nbsp;&raquo;, afin d'insister sur le   lien des totems non seulement avec un temps suppos&eacute; mythique mais aussi un   espace &agrave; la fois physique et virtuel, en devenir dans toutes ses manifestations   d'existence, y compris les hommes (Glowczewski, 1991). L'usage de Dreaming a   rencontr&eacute; un succ&egrave;s mondial qui a cr&eacute;&eacute; autant de malentendus que le terme &laquo;&nbsp;totem&nbsp;&raquo;   emprunt&eacute; aux Algonkins d'Am&eacute;rique. Mais il reste que l'aspect tot&eacute;mique des   Dreamings aborig&egrave;nes le plus revendiqu&eacute; aujourd'hui &#8211; celui de liens   spirituels avec des sites sacr&eacute;s &#8211;, bien qu'&eacute;voqu&eacute;   par Spencer et Gillen, fut &agrave; peine comment&eacute; par Durkheim. Il remarqua dans une   note que les totems pouvaient &ecirc;tre des lieux mais sans mesurer l'importance de ces processus d'identification entre des lieux diff&eacute;rents   et des personnes, hommes ou femmes, qui sont reconnus come les manifestations   en devenir de plusieurs sites tot&eacute;miques reli&eacute;s par des itin&eacute;raires, et &agrave; ce   titre dot&eacute;s &agrave; la fois de responsabilit&eacute;s rituelles et de droits fonciers qui   les lient &agrave; d'autre dans des r&eacute;seaux complexes et non pas des clans ferm&eacute;s.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">J'ai pour   hypoth&egrave;se que le contexte de pens&eacute;e de l'&eacute;poque ne lui   permettait pas &#8211; comme &agrave; beaucoup d'autres &#8211;   de percevoir l'importance sociale, politique et existentielle de ces liens   fonciers ni m&ecirc;me de visualiser le mod&egrave;le r&eacute;ticulaire dans lequel ils   s'expriment. En effet, c'est l'enjeu politique de la lutte pour leur autod&eacute;termination   qui a permis aux Aborig&egrave;nes de surligner l'importance de leurs liens &agrave; la terre   en tant qu'autochtones et donc propri&eacute;taires l&eacute;gitimes de terres dont ils   avaient &eacute;t&eacute; spoli&eacute;s par la colonisation. Mais c'est aussi un changement de   paradigme occidental qui nous a permis de voir et symboliser l'ethnographie   australienne autrement, d&egrave;s lors que la r&eacute;ticularit&eacute; de la projection des   totems dans l'espace est devenue intuitivement plus perceptible, notamment   parce que depuis l'internet, nous avons une pratique quotidienne des r&eacute;seaux   (Glowczewski, 2004, 2005, 2007).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">La lecture faite par Durkheim, et d'autres apr&egrave;s   lui, des donn&eacute;es aborig&egrave;nes disponibles, r&eacute;duisit les descriptions minutieuses de Spencer   et Gillen, ainsi que de   quelques autres observateurs de terrain, &agrave; des questions de classification et   de religion, qui relevaient du paradigme classificatoire et dualiste de leur &eacute;poque,   opposant individu et soci&eacute;t&eacute;, nature et culture, corps et &acirc;me, etc. En t&eacute;moigne   notamment les d&eacute;bats sur les &laquo;&nbsp;esprits-enfants&nbsp;&raquo; aborig&egrave;nes (totems   dits de conception) dont l'interpr&eacute;tation &eacute;tait biais&eacute;e par la th&eacute;ologie de   l'immacul&eacute;e conception&nbsp;: le dualisme du corps et de l'esprit   semblaient emp&ecirc;cher des th&eacute;oriciens de l'&eacute;poque (et m&ecirc;me encore certains aujourd'hui) de concevoir que les Aborig&egrave;nes   puissent reconna&icirc;tre le r&ocirc;le de l'acte sexuel dans la reproduction tout en   affirmant que la conception d'un enfant n&eacute;cessite qu'un esprit-enfant se   choisisse une m&egrave;re et un p&egrave;re, et annonce sa conception dans un r&ecirc;ve que font   soit les parents, soit des membres de la parent&egrave;le. La psychanalyse nous a   habitu&eacute;s &agrave; relativiser ce dualisme du corps et de l'esprit&nbsp;: de multiples facteurs peuvent entrer en jeu pour   faire un enfant, le rapport sexuel ne suffit pas. Un des enjeux des r&ecirc;ves   d'annonciation de conception &#8211; qui s'&eacute;noncent en termes de d&eacute;sirs et parfois de   conflit comme une pulsion de r&ecirc;ve- est de reconna&icirc;tre une autonomie &agrave; l'enfant, exprim&eacute;e par son totem dit de   conception, &agrave; la fois un nom tot&eacute;mique, un pr&eacute;nom (vers de chant condens&eacute;) et   un lieu. Ce totem de conception (ou Dreaming de conception, les Walrpiri disent <i>kurruwalpa</i>) entre dans une constellation   d'autres identifications tot&eacute;miques (images forces <i>kuruwarri</i>)   qui constituent le territoire existentiel particulier d'une personne dont les   agencements cartographiques se recomposent au cours de sa vie et de ses   interactions avec d'autres&nbsp;: processus exemplaire de la   microsociologie de Tarde, soulign&eacute; par Deleuze (1986)&nbsp;:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Tarde disait     ceci&nbsp;: un courant d'imitation     ou de propagation ne va pas d'un individu &agrave; un autre individu. Il va d'o&ugrave; &agrave; o&ugrave;?     Il va d'un &eacute;tat de croyance &agrave; un &eacute;tat de croyance ou d'un &eacute;tat de d&eacute;sir &agrave; un &eacute;tat     de d&eacute;sir. &#91;&hellip;&#93; &Ccedil;a devient une tr&egrave;s grande id&eacute;e qui n'a rien &agrave; voir avec de la     psychologie, mais qui a bien &agrave; voir avec de la microsociologie. Les croyances     et les d&eacute;sirs sont les corpuscules sociaux. Vous voyez la force de la critique     contre Durkheim&nbsp;: Durkheim en     reste aux repr&eacute;sentations, il ne voit pas ce qu'il y a sous la repr&eacute;sentation.     Ce qu'il y a sous la repr&eacute;sentation&hellip; La repr&eacute;sentation est un grand ensemble,     c'est une instance molaire. Sous les repr&eacute;sentations, il y a les corpuscules de     croyance et de d&eacute;sir et les corpuscules de croyance et de d&eacute;sir sont ins&eacute;parables     d'ondes de propagation et l'onde de propagation de la croyance et du d&eacute;sir,     c'est l'imitation &#91;&hellip;&#93; l'imitation et l'invention chez Tarde correspondent tout &agrave;     fait &#8211; vous ne pouvez comprendre ce que je veux dire que un peu plus tard     &#8211; correspondent tout &agrave; fait &agrave; ce que Foucault appelle des rapports de     force.</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Deleuze   (1986) ajoute qu'il y eu un d&eacute;bat similaire entre Claude L&eacute;vi-Strauss et Edmund   Leach, le premier fabriquant une macrosociologie des &eacute;changes avec des   structures molaires et le second, lui opposant des pratiques effectives, un r&eacute;seau   lat&eacute;ral, transversal, en perp&eacute;tuel instabilit&eacute;. Le d&eacute;bat qui opposa en 1903   Durkheim &agrave; Tarde t&eacute;moigne de l'arbitraire classificatoire et du primat du   symbolique (repr&eacute;sentations collectives) qui s'est impos&eacute; en France dans une   certaine filiation dominante des th&eacute;ories en sciences sociales. En &eacute;coutant sur   le net leur d&eacute;bat rejou&eacute; mot pour mot par les philosophes Bruno Karsenti et   Bruno Latour dans un s&eacute;minaire aux USA,<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title=""><sup>1</sup></a> on peut s'&eacute;tonner que les &eacute;tudiants du d&eacute;but du XX si&egrave;cle   devaient &eacute;tudier et discuter leurs arguments oppos&eacute;s &agrave; cette &eacute;poque, alors que   l'histoire de nos disciplines a ensuite, pendant des d&eacute;cennies,   pr&eacute;f&eacute;r&eacute; enterrer Tarde. Or les travaux de Gilbert Simondon (1964), Deleuze et   Guattari (1980), puis Bruno Latour (2002) ou Maurizio Lazaratto (1999, 2002)   ont montr&eacute; &agrave; quel point la vision en flux de Tarde permet de mieux appr&eacute;hender   les ph&eacute;nom&egrave;nes sociaux et &eacute;conomiques de notre temps, en sortant notamment de   l'opposition entre individu et soci&eacute;t&eacute;. Selon Tarde, lors de ce d&eacute;bat qui   l'opposa &agrave; Durkheim en 1903, des vari&eacute;t&eacute;s individuelles, des innovations et des   lois de l'invention se d&eacute;gage &laquo;&nbsp;une r&eacute;sultante collective presque   constante qui donne lieu &agrave; l'illusion ontologique de Monsieur Durkheim&nbsp;&raquo;&nbsp;du   &laquo;&nbsp;fait social&nbsp;&raquo; qui substitue &laquo;&nbsp;milieu fant&ocirc;me&nbsp;&raquo; aux   relations toujours fluctuantes.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Bien que   Durkheim ait gagn&eacute; contre Tarde dans l'histoire patrimonialis&eacute;e de la   sociologie, Tarde revient en force, comme le montre les travaux de Latour   (2012, p.&nbsp;13), critiquant Durkheim&nbsp;:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Chose     surprenante dans un livre qui annonce le passage des formes &eacute;l&eacute;mentaires &eacute;voluant,     du moins le suppose-t-on, vers des formes plus &eacute;volu&eacute;es, aucune transformation     historique ne vient marquer la position faite &agrave; l'individu&nbsp;: les Aborig&egrave;nes sont suppos&eacute;s b&eacute;n&eacute;ficier     exactement du m&ecirc;me appareillage psychologique que le r&eacute;volutionnaire en bonnet     phrygien de 1789 ou le sujet contemporain. Cette absence d'historicit&eacute; prouve &agrave;     quel point l'ouvrage est anim&eacute; par un probl&egrave;me que les donn&eacute;es ethnographiques     ne sauraient aucunement &eacute;clairer.</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Les donn&eacute;es   ethnographiques anciennes &#8211; tordues par les d&eacute;bats du XIXe si&egrave;cle et du   XXe- r&eacute;sonnent autrement avec l'ethnographie plus r&eacute;cente et le monde   d'aujourd'hui qui, notamment depuis l'av&egrave;nement d'internet, se pense en flux et   r&eacute;seaux dynamiques. Mais il reste que si Tarde mettait en avant l'invention   morale et la sociabilit&eacute;, sans partager la vision quasi messianique d'une   suppos&eacute;e am&eacute;lioration du monde par la science &#8211; comme recherche de   preuves pour &eacute;prouver des faits selon Durkheim &#8211;, il &eacute;tait un homme de   son &eacute;poque model&eacute; par la tendance quasi g&eacute;n&eacute;rale des humanistes &agrave; n'avoir gu&egrave;re   de recul sur la colonisation qui invoquait la n&eacute;cessit&eacute; de d&eacute;passer la suppos&eacute;e   &laquo;&nbsp;arri&eacute;ration&nbsp;&raquo; des peuples colonis&eacute;s au nom du progr&egrave;s. D&egrave;s 1885,   Clemenceau s''&eacute;tait lui &eacute;lev&eacute; contre Le discours sur les <i>&laquo;&nbsp;</i>droits et devoirs des races sup&eacute;rieures&nbsp;&raquo; &agrave; &laquo;&nbsp;civiliser les   races inf&eacute;rieures&nbsp;&raquo; de Jules Ferry.<a href="#_ftn2" name="_ftnref2" title=""><sup>2</sup></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Le dernier   si&egrave;cle, et particuli&egrave;rement le tournant de ce mill&eacute;naire, a d&eacute;montr&eacute; l'&eacute;chec partiel de la course en avant du progr&egrave;s, les limites suppos&eacute;es   civilisatrices de l'Occident, et la red&eacute;couverte de   certains savoirs et pratiques des cultures anciennes comme valeurs contemporaines,   non seulement &agrave; pr&eacute;server au nom du patrimoine mondial, mais aussi &agrave; exploiter   pour r&eacute;soudre des probl&egrave;mes contemporains. En t&eacute;moigne, par exemple, les   savoirs sur les plantes m&eacute;dicinales et certaines techniques chamaniques   popularis&eacute;es par les th&eacute;rapeutes contemporains. D'une mani&egrave;re g&eacute;n&eacute;rale, cette   reconnaissance de perspectives non occidentales nous invite &agrave; d&eacute;coloniser la   pens&eacute;e et nos disciplines (Glowczewski, 2012).<a href="#_ftn3" name="_ftnref3" title=""><sup>3</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Terrains et   cartographies aborig&egrave;nes</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">Je suis   partie sur le terrain australien en 1979 nourrie d'une approche   poststructuraliste telle qu'enseign&eacute;e au d&eacute;partement d'ethnologie de Robert   Jaulin, avec Michel De Certeau ou Jean-Toussaint Desanti &agrave; Paris 7-Jussieu, et   par Deleuze, les cin&eacute;astes exp&eacute;rimentaux ou encore les f&eacute;ministes &agrave; Paris   8-Vincennes. La participation quasi quotidienne pendant cinq mois de danses,   chants et peintures corporelles &#8211; mis en &oelig;uvre dans des rituels souvent s&eacute;par&eacute;s   pour les femmes et les hommes mais qui c&eacute;l&eacute;braient les m&ecirc;mes h&eacute;ros tot&eacute;miques-,   me permit de d&eacute;couvrir une mani&egrave;re d'&ecirc;tre collective en   constante performativit&eacute;. Le tot&eacute;misme n'&eacute;tait pas une simple affaire de classification mais un processus en   devenir dans son actualisation rituelle sans cesse rejou&eacute;e &agrave; travers un jeu de   r&ocirc;les o&ugrave; chacun &eacute;tait ma&icirc;tre (<i>boss</i>) de certains totems/R&ecirc;ves et assistant (<i>worker/manager</i>)   d'autres&nbsp;: ma&icirc;tre (<i>kirda</i>) de totems/R&ecirc;ves qu'il ou elle appelait &agrave;   la fois &laquo;&nbsp;p&egrave;re&nbsp;&raquo; et &laquo;&nbsp;fr&egrave;re/soeur&nbsp;&raquo; et assistant (<i>kurdungurlu</i>) de totems/r&ecirc;ves appel&eacute;es soit m&egrave;re   soit &laquo;&nbsp;conjoint&nbsp;&raquo;.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Ces r&ocirc;les   rituels &eacute;taient d&eacute;termin&eacute;s par la parent&eacute; dite de &laquo;&nbsp;classes&nbsp;&raquo; ou &agrave; 8 sous-sections appel&eacute;es &laquo;&nbsp;noms de peau&nbsp;&raquo;   (skin names) par les Warlpiri et leurs voisins du d&eacute;sert, tels les Aranda (Arrernte). De multiples &eacute;quivalences et torsions &eacute;taient   sans cesse en jeu afin de permettre aux gens de se situer les uns par rapport   aux autres m&ecirc;me s'ils n'&eacute;taient pas de la m&ecirc;me famille   ou alli&eacute;s&nbsp;: toutes les relations se traduisaient en r&egrave;gles   id&eacute;ales de parent&eacute; que, bien sur, on transgressait souvent mais dont la logique   syst&eacute;mique (port&eacute; par un cube ou groupe di&eacute;drique) assurait une certaine   codification des r&ocirc;les au regard des diff&eacute;rentes choses nomm&eacute;es dans la nature   et la culture qui couvraient l'ensemble du r&eacute;seau tot&eacute;mique et du territoire   tribal. Ce syst&egrave;me &eacute;tait dynamique et semblait se substituer &agrave; l'&eacute;mergence de chefs. Les &laquo;&nbsp;boss&nbsp;&raquo; rituels changeaient selon   les totems c&eacute;l&eacute;br&eacute;s. Les ma&icirc;tres d'un totem donn&eacute; ne   pouvaient rien faire sans des assistants rituels qui d&eacute;tenaient la loi et   certains savoirs. Cette relation s'inversait selon les totems et terres associ&eacute;s   c&eacute;l&eacute;br&eacute;es. Les ma&icirc;tres d'une c&eacute;r&eacute;monie devenaient les assistants des ma&icirc;tres   d'autres totems et terres lorsque ceux-ci c&eacute;l&eacute;braient leur rituel.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Il en allait   de m&ecirc;me entre les hommes et les femmes&nbsp;: les secrets et rituels des uns &eacute;taient   compl&eacute;mentaires des secrets et rituels des autres. L'exclusion rituelle de   chaque genre travaillait &agrave; produire une androgynie symbolique&nbsp;: ce que   j'ai appel&eacute; des &laquo;&nbsp;hyperfemmes&nbsp;&raquo; et des &laquo;&nbsp;hyperhommes&nbsp;&raquo;, le   mod&egrave;le d'identification des femmes aux diverses femmes-hommes mythiques n'&eacute;tant   pas la m&ecirc;me chose que celui des hommes aux hommes-femmes mythiques   (Glowczewski, 1991). Les mod&egrave;les mythiques &eacute;tant ici ces &ecirc;tres tot&eacute;miques de &laquo;&nbsp;r&ecirc;ve&nbsp;&raquo;,   pistes en devenir rejou&eacute;es &agrave; chaque rituel.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Le   territoire tribal &#8211; dont hommes et femmes avaient le gardiennage rituel   &#8211; se d&eacute;ployait comme un r&eacute;seau de lignes qui s'entrecroisaient en   distribuant &agrave; tous des droits et des obligations rituelles sp&eacute;cifiques sur des   s&eacute;ries de lieux reli&eacute;s en fonction des identifications multiples de chacun   &#8211;collectives et individuelles, tel l'esprit tot&eacute;mique de conception ou   les totems h&eacute;rit&eacute;s du groupe paternel, par adoption ou d'autres occasions. Un   Warlpiri disait par exemple qu'il ou elle EST &agrave; la fois Opossum, Prune et   Graine d'acacia, et aussi qu'il EST tel ou tel lieu, source ou rocher, o&ugrave; les &ecirc;tres   Opossum, Prune ou Graine ont laiss&eacute; soit leur empreinte soit une partie ou une   excr&eacute;tion m&eacute;tamorphos&eacute;e de leur corps. Chaque naissance appelait de nouvelles   interpr&eacute;tations des liens anciens alors que les tabous fun&eacute;raires obligeaient &agrave;   ne plus &eacute;noncer certaines associations tot&eacute;miques entre les lieux. Si certains   rituels devenaient tabous le temps du deuil, de nouveaux &eacute;mergeaient avec la r&eacute;v&eacute;lation   onirique de chants et peintures corporelles pens&eacute;s comme des rem&eacute;morations. Ces   r&ecirc;ves r&eacute;actualisaient dans les rituels les liens entre les Dreamings/totems et   les sites, cr&eacute;ant ainsi une cartographie dynamique&nbsp;: les s&eacute;quences de r&eacute;cits chant&eacute;s qui relient en ligne des centaines de   lieux tot&eacute;miques nomm&eacute;s se sont ainsi renouvel&eacute;es au cours du temps au rythme   des morts, des naissances et de l'interpr&eacute;tation des r&ecirc;ves.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Lorsque F&eacute;lix   Guattari lut ma th&egrave;se de 3<sup>e</sup> cycle soutenue en 1982 apr&egrave;s deux s&eacute;jours   de 5 mois en Australie, il remarqua que mes donn&eacute;es et l'analyse que j'en   proposais lui &eacute;voquaient Tarde plut&ocirc;t que Durkheim, et il trouva l&agrave; un exemple   d'agencements collectifs et de production de territoires existentiels, et   d'affects a-signifiants s'articulant dans les cartographies schizoanalytiques   qu'il &eacute;laborait &agrave; l'&eacute;poque (Glowczewski,   2011b&nbsp;; Guattari, 1992&nbsp;; Guattari&nbsp;; Glowczewski, 1987). J'&eacute;tais partie en   Australie, apr&egrave;s une ma&icirc;trise sur les cinq sens et des   films exp&eacute;rimentaux &agrave; la recherche d'une perception sensorielle qui ne passe   pas par la repr&eacute;sentation. J'avais lu que les veuves aborig&egrave;nes (endeuill&eacute;es d&egrave;s   le plus jeune &acirc;ge en raison du mariage des petites filles &agrave; des hommes jusque   trente ans plus &acirc;g&eacute;es qu'elles) &eacute;taient soumises &agrave; un tabou de silence pendant   au moins deux ans en vivant ensemble dans un camp qui leur &eacute;tait r&eacute;serv&eacute;, et   j'avais postul&eacute; qu'elles devaient avoir d&eacute;velopp&eacute; une forme de communication et   des pratiques propres &agrave; leur genre. Je ne fus pas d&eacute;&ccedil;ue en arrivant &agrave; Lajamanu&nbsp;: les femmes &eacute;taient en pleine activit&eacute;   rituelle pour un cycle initiatique sacr&eacute; Kajirri d&eacute;crit vingt ans plus t&ocirc;t   comme r&eacute;serv&eacute; aux hommes (Meggitt, 1966)&nbsp;: en fait les deux sexes travaillaient rituellement de mani&egrave;re s&eacute;par&eacute;e   mais explicitement compl&eacute;mentaire en se concertant r&eacute;guli&egrave;rement sur les   rituels &agrave; faire. Dans un autre rituel intertribal et secret, que j'ai d&eacute;crit   comme &laquo;&nbsp;manifestation symbolique d'une transition &eacute;conomique&nbsp;&raquo; ou   encore &laquo;&nbsp;culte du cargo&nbsp;&raquo; ou &laquo;&nbsp;culte historique&nbsp;&raquo;   (Glowczewski, 2002, 2004), les femmes avaient les m&ecirc;mes r&ocirc;les que les hommes&nbsp;: et les deux sexes &eacute;taient initi&eacute;s   ensemble. En 1984, je retrouvais la m&ecirc;me effervescence rituelle des femmes et   des hommes. L'apprentissage de la langue warlpiri me permit d'enregistrer pr&egrave;s   de 90 heures de r&eacute;cits mythiques et de chants rituels correspondants et de r&eacute;v&eacute;lations   oniriques, tout en photographiant les peintures et danses associ&eacute;es &agrave; ces m&ecirc;mes   parcours mythiques de site en site tot&eacute;mique. L'analyse des chants et des   peintures me r&eacute;v&eacute;la la sp&eacute;cificit&eacute; de chaque univers tot&eacute;mique et leur logique   de liens dans une cosmologie extr&ecirc;mement complexe et dynamique faite de   singularit&eacute;s entrecrois&eacute;es.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Pour   comprendre ce que j'avais partag&eacute; avec les Warlpiri sur le terrain, j'ai   d'abord cherch&eacute; &agrave; mod&eacute;liser avec une figure topologique &#8211; l'hypercube   &#8211; leur mani&egrave;re de se situer dans un r&eacute;seau classificatoire &agrave; huit p&ocirc;les.   Les 8 sous-sections des noms dits de &laquo;&nbsp;peau&nbsp;&raquo; (skin names) qui sont &eacute;nonc&eacute;s   comme un mod&egrave;le de l'organisation sociale et de la vie rituelle sont d&eacute;multipli&eacute;es   en une multitude d'agencements, que les Warlpiri (et leurs voisins du d&eacute;sert) cartographient   eux-m&ecirc;mes dans la g&eacute;ographie physique du d&eacute;sert et de ses sites sacr&eacute;s. A cette   g&eacute;ographie correspond une g&eacute;ographie spirituelle des r&eacute;cits mythiques des &ecirc;tres   tot&eacute;miques et des chants rituels qui relient ces sites comme des balises. Ces   balises &agrave; toponymes fonctionnent comme des empreintes, engrammes d'une m&eacute;moire   vivante, &agrave; la fois pass&eacute; id&eacute;alis&eacute; et virtualit&eacute; en potentiel de nouveaux &eacute;v&eacute;nements (naissances, morts, alliances, conflits, ph&eacute;nom&egrave;nes   climatiques, etc.), notamment par l'interpr&eacute;tation de   certains r&ecirc;ves, r&eacute;v&eacute;l&eacute;s tant aux femmes qu'aux hommes, pour continuer &agrave; relier   les sites par des r&eacute;cits, des chants et des peintures rituelles correspondantes   et localiser les r&eacute;f&eacute;rents tot&eacute;miques de chaque nouveau-n&eacute;.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Dans cette   approche cartographique d'exp&eacute;riences mat&eacute;rielles et immat&eacute;rielles, actuelles   et virtuelles, les explications aborig&egrave;nes des rites, des mythes et des rites &eacute;taient   indispensables&nbsp;: il   s'agissait pour moi de montrer comment les Aborig&egrave;nes du d&eacute;sert fabriquent du   lien social et spirituel entre les hommes, avec les sites et les h&eacute;ros tot&eacute;miques   de ce r&eacute;seau. Leurs explications et la traque syst&eacute;matique dans la litt&eacute;rature   australienne, alors tr&egrave;s abondante, des divers tabous rencontr&eacute;s me permirent   de dresser une sorte de matrice crois&eacute;e sur les contextes et les domaines de   leur applications&nbsp;: d'une   part les tabous &eacute;taient langagiers, spatiaux, sexuels ou relatifs aux biens,   notamment alimentaires&nbsp;:   d'autre part ils s'appliquaient presque toujours &agrave; l'occasion de quatre types de   rituels diff&eacute;rents&nbsp;: tot&eacute;miques,   de deuil, d'initiation ou de r&egrave;glement de conflit entre alli&eacute;s.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Autrement   dit, si quelque chose de normatif &#8211; tabous et prescriptions tot&eacute;miques   des noms de peau &#8211; permettait la reproduction du &laquo;&nbsp;syst&egrave;me&nbsp;&raquo;,   ce que les Aborig&egrave;nes du d&eacute;sert appellent la Loi, ce n'&eacute;tait   qu'&agrave; la condition que tous les   hommes et femmes du groupe linguistique continuent de faire des rituels en les &laquo;&nbsp;r&eacute;interpr&eacute;tant&nbsp;&raquo;,   c'est-&agrave;-dire en r&ecirc;vant des r&eacute;v&eacute;lations qui nourrissent   cette reproduction. Ces r&eacute;v&eacute;lations &#8211; per&ccedil;ues comme des virtualit&eacute;s de   l'espace-temps du r&ecirc;ve rem&eacute;moris&eacute;es par le r&ecirc;veur, se pr&eacute;sentaient sous forme   d'innovations individuelles transpos&eacute;es dans des formes pour nous artistiques   (peintures, chants, danses) dans lesquelles le groupe se &laquo;&nbsp;reconna&icirc;t&nbsp;&raquo;.   Durkheim aurait peut-&ecirc;tre trouv&eacute; l&agrave; une confirmation de sa th&egrave;se sur l'id&eacute;al   collectif et le statut du groupe mais Tarde aussi sur l'imitation et   l'innovation comme ondes de propagation qui traversent les individus, cr&eacute;ant   des territoires existentiels dont les agencements se recomposent sans cesse   (Guattari, 1992&nbsp;; Guattari&nbsp;; Glowczewski, 1987). Deleuze (1993, p.&nbsp;83 citant en note   Glowczewski, 1991) a reconnu ce processus de gestion collective des r&ecirc;ves ancr&eacute;s   dans les parcours g&eacute;ographiques qui fabriquent des cartes &agrave; la fois imaginaires   et r&eacute;elles&nbsp;:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">C'est     pourquoi l'imaginaire et le r&eacute;el doivent &ecirc;tre plut&ocirc;t comme deux parties     juxtaposables ou superposables d'une m&ecirc;me trajectoire, deux faces qui ne     cessent de s'&eacute;changer, miroir mobile. Ainsi les aborig&egrave;nes     d'Australie joignent des itin&eacute;raires nomades et des     voyages en r&ecirc;ve qui composent ensemble un &laquo;&nbsp;entremaillage de parcours&nbsp;&raquo; &laquo;&nbsp;dans une immense d&eacute;coupe de l'espace et du temps qu'il faut lire comme     une carte&nbsp;&raquo;.</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="verdana" size="3">Histoire et anthropologie&nbsp;: patrimonialisation vs r&eacute;appropriations   autochtones</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">En 1991, un nouveau terrain sur la c&ocirc;te   nord-ouest de l'Australie, me fit d&eacute;couvrir des groupes en recomposition   constante entre descendants d'Aborig&egrave;nes reconnus gardiens des lieux et   d'autres exil&eacute;s de leurs terres d'origine. Il devaient sans cesse prouver leur   l&eacute;gitimit&eacute; face aux injonctions gouvernementales qui, apr&egrave;s des d&eacute;cennies de d&eacute;placements   forc&eacute;s de leurs parents ou grands-parents dans les missions et r&eacute;serves,   exigeaient pour la reconnaissance de leurs droits qu'ils d&eacute;montrent une   continuit&eacute; culturelle comme si ces al&eacute;as&nbsp;de l'histoire n'avaient pas exist&eacute;.   Les Aborig&egrave;nes semblaient eux ne tenir que par&nbsp;l'alternance d'alliances et   de conflits qui les opposaient dans le cadre m&ecirc;me de l'Etat australien. Il n'y   avait plus de soci&eacute;t&eacute; aborig&egrave;ne palpable et pourtant, si ceux qui se disaient   aborig&egrave;nes, m&eacute;tis compris, vivaient en apparence comme les Blancs, ils   valorisaient aussi leurs diff&eacute;rences comme un &laquo;&nbsp;syst&egrave;me&nbsp;&raquo; qui aurait   sa place souveraine au sein de la nation australienne alors m&ecirc;me qu'ils &eacute;taient   rejet&eacute;s pour d'autres diff&eacute;rences interpr&eacute;t&eacute;es comme un &laquo; syst&egrave;me&nbsp;&raquo;   inconciliable avec les imp&eacute;ratifs universalistes &eacute;nonc&eacute;s par l'Etat.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Depuis la   fin des colonisations officielles, la plan&egrave;te ne semble plus autoriser   l'existence de soci&eacute;t&eacute;s coup&eacute;es du reste du monde, mais les cultures issues de   ces soci&eacute;t&eacute;s cherchent &agrave; se m&eacute;morialiser dans des formes cr&eacute;atives de   patrimonialisation. Les Etats occidentaux encouragent ce processus &agrave; condition   que la culture s'en tienne &agrave; la &laquo;&nbsp;repr&eacute;sentation&nbsp;&raquo; de son pass&eacute; et   d'un espace clos restreint &agrave; la famille, au voisinage (si pas trop   communautariste) ou au spectacle. Or pour les acteurs concern&eacute;s, la culture n'a   de sens que si elle devient le socle m&ecirc;me des &eacute;changes sociaux et politiques.   Les Aborig&egrave;nes du d&eacute;sert ont pens&eacute; r&eacute;ussir cet &laquo;&nbsp;&eacute;change&nbsp;&raquo; avec leur   mouvement de peintures &agrave; l'acrylique sur toile (transposant leurs r&eacute;seaux   territorialis&eacute;s de mythes et itin&eacute;raires tot&eacute;miques) qui sont entr&eacute;s en force   sur le march&eacute; de l'art contemporain. Trente ans plus tard, les collections de   leurs oeuvres ont acquis une grande valeur en bourse, mais la souverainet&eacute;   aborig&egrave;ne sur leurs terres est &eacute;cras&eacute;e au jour le jour   et les r&eacute;sistants aux injustices sociales souvent musel&eacute;s (Glowczewski, 2012). Partout en Australie des courants de peinture ont &eacute;merg&eacute; avec   quelques artistes qui ont atteint une renomm&eacute;e mondiale&nbsp;: la plupart de ceux qui proviennent des communaut&eacute;s appuient leur art   sur des r&eacute;f&eacute;rences tot&eacute;miques et territoriales comme une affirmation   existentielle, une ontologie qui relie les humains &agrave; tout ce qu'ils ont nomm&eacute;s.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Il reste   donc qu'en l'absence de &laquo;&nbsp;soci&eacute;t&eacute;s&nbsp;&raquo; aborig&egrave;nes bien des individus ou   collectifs aborig&egrave;nes s'attachent &agrave; certaines formes autrefois d&eacute;crites comme   du "tot&eacute;misme" (esprit-enfant, lien spirituel &agrave; une terre, etc.)&nbsp;: s'agit-il de formes &eacute;l&eacute;mentaires de la   vie religieuse? Pour beaucoup cette spiritualit&eacute; se marie avec l'une ou l'autre   des &eacute;glises chr&eacute;tiennes, et pour d'autres, elle se conjugue avec leurs   convictions la&iuml;ques ou musulmanes. En ce sens, ces singularit&eacute;s existentielles   aborig&egrave;nes plut&ocirc;t que de fonder des pr&eacute;misses religieux apparaissent comme des   formes &eacute;l&eacute;mentaires de ce que Guattari (1989, 1992) a appel&eacute; l'&eacute;cosophie (nouage de trois &eacute;cologies&nbsp;:   mentale, sociale et environnementale), un paradigme esth&eacute;tique qui est &agrave; la   fois &eacute;thique et politique, un ancrage nomade de survie.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Un r&eacute;cent   colloque consacr&eacute; &agrave; &laquo;&nbsp;1913. La recomposition de la science de   l'homme&nbsp;&raquo; rendait compte d'un projet ANR de patrimonialisation des &laquo;&nbsp;savoirs   ethnographiques&nbsp;&raquo;. Lors d'une discussion, alors que j'avais questionn&eacute; la   pertinence d'interpr&eacute;ter les d&eacute;bats anciens sur le tot&eacute;misme sans prendre en   compte la parole des Aborig&egrave;nes qui se sont exprim&eacute;s depuis, l'un des   intervenants me r&eacute;pondit que les Aborig&egrave;nes d'aujourd'hui n'ont (je cite) &laquo;&nbsp;rien   &agrave; dire sur ce qui se disait d'eux &agrave; l'&eacute;poque car ce ne   sont plus les 'm&ecirc;mes'&nbsp;&raquo;.   Vieille rengaine de l'authenticit&eacute; et de la l&eacute;gitimit&eacute; du   lieu d'&eacute;nonciation d'un savoir. Je   racontais alors qu'en 2001, le mus&eacute;e du Victoria &agrave; Melbourne a int&eacute;gr&eacute; aux c&ocirc;t&eacute;s   d'objets d'Australie centrale collect&eacute;s par Gillen et pr&eacute;sent&eacute;s dans   l'exposition permanente, une installation sur deux &eacute;crans   intitul&eacute;e <i>The dialogue</i>&nbsp;: d'un c&ocirc;t&eacute; un acteur joue le r&ocirc;le de   l'anthropologue Baldwin Spencer (Spencer; Gillen, 1899) qui, avec les arguments   et pr&eacute;jug&eacute;s de son &eacute;poque, dialogue avec un acteur aborig&egrave;ne qui, sur l'autre &eacute;cran,   interpr&egrave;te Irrapmwe, son principal informateur arrernte. Mais ce dernier remet en   question ou pr&eacute;cise un certain nombre d'affirmations de Spencer en utilisant   des arguments &eacute;thiques de ces derni&egrave;res d&eacute;cennies, fond&eacute;s sur la prise de   parole et les droits autochtones de propri&eacute;t&eacute; collective et inali&eacute;nable de   leurs terres et de la propri&eacute;t&eacute; intellectuelle de leur savoirs traditionnels   (Morton, 2004). Fr&eacute;d&eacute;rico Rosa (2012) me r&eacute;pondit alors &laquo;&nbsp;vraiment ces   Australiens sont trop politiquement corrects!&nbsp;&raquo;.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ce   court-circuitage d'un si&egrave;cle utilis&eacute; &agrave; des fins p&eacute;dagogiques dans un mus&eacute;e peut   appara&icirc;tre comme un effet de style facile mais il pointe une question   essentielle&nbsp;: le rapport   politique &agrave; l'histoire des id&eacute;es. En effet &agrave; l'&eacute;poque   de Durkheim qui utilisa les &eacute;crits quasi contemporains de Spencer et Gillen   pour r&eacute;diger <i>Les formes &eacute;l&eacute;mentaires de     la vie religieuse</i> certains faits ethnographiques   qu'ils ont relev&eacute;s sont rest&eacute;s sans commentaire car le paradigme occidental   d'alors ne permettait pas de les comprendre. Il a fallu que nous changions de   perception et de paradigme pour voir et comprendre autrement les donn&eacute;es&nbsp;: particuli&egrave;rement, en ce qui concerne le   rapport spirituel &agrave; la terre pens&eacute; comme un r&eacute;seau de lieux inter-reli&eacute;s, en   devenirs mouvants dans un espace-temps qui se rapproche plus des th&eacute;ories de la   physique quantique et du cyberespace que des sp&eacute;culations religieuses &agrave;   l'origine de nos disciplines &eacute;cartel&eacute;es dans les oppositions entre individu et   soci&eacute;t&eacute; ou nature et culture (Descola, 2005).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Certes du   point de vue de l'&eacute;pist&eacute;mologie des sciences, les   savoirs ethnographiques sont &agrave; pr&eacute;server mais il serait &eacute;trange de   patrimonialiser l'anthropologie &#8211; m&ecirc;me fran&ccedil;aise   &#8211; sans prendre en compte les savoirs tels qu'exprim&eacute;s par les populations   concern&eacute;es par ces &eacute;tudes depuis la fondation de la discipline et particuli&egrave;rement   avec l'ind&eacute;pendance et les revendications territoriales et de souverainet&eacute; de   ces peuples qui furent colonis&eacute;s et abondamment ethnologis&eacute;s (Langton, 2011;   Toussaint, 2006). En l'occurrence le fait que Durkheim a projet&eacute; la notion de   moiti&eacute;s tot&eacute;miques dans une fausse division de l'espace territorial en deux   est-il encore un &laquo;&nbsp;savoir&nbsp;&raquo;? Pris dans le dualisme de son &eacute;poque, il   ne pouvait sans doute visualiser la territorialit&eacute; aborig&egrave;ne dans un espace r&eacute;ticulaire.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4" title=""><sup>4</sup></a> Or, les   Aborig&egrave;nes ont &eacute;labor&eacute; leur tot&eacute;misme rhizomique &agrave; l'image des rhizomes   d'ignames qui parcourent le d&eacute;sert; soit un de leur mod&egrave;le &agrave; penser qui &#8211;   comme je l'ai soulign&eacute; ailleurs &#8211; n'est devenu un savoir visible pour   l'Occident qu'&agrave; partir du moment o&ugrave; nous nous sommes   familiaris&eacute;s avec des th&eacute;ories de flux et de rhizomes telles celles d&eacute;velopp&eacute;es   par Tarde, puis Simondon, Deleuze et Guattari, et qui ont trouv&eacute; &eacute;cho dans le d&eacute;veloppement   r&eacute;ticulaire de l'internet des ann&eacute;es 1990 (Glowczewski,   2007).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Penser le   tot&eacute;misme australien comme une cartographie rhizomique ou r&eacute;ticulaire   d'intersubjectivation des humains et de tout ce qui est nomm&eacute; d&eacute;place la   discussion telle que pos&eacute;e dans le texte co-&eacute;crit par Durkheim et Mauss (1903) &laquo;&nbsp;De   quelques formes primitives de classification&nbsp;&raquo;. Ce texte, qui pr&eacute;figurait <i>Les formes &eacute;l&eacute;mentaires de la vie religieuse</i>,   interrogeait l'essence et la hi&eacute;rarchie entre les diff&eacute;rents totems auxquels   une personne dit s'identifier. Or plut&ocirc;t que de classer et sous-classer, il   s'agit de comprendre les formes de devenir (en warlpiri exprim&eacute; par le postfixe <i>jarri</i>) qui lient les humains (hommes et   femmes) aux diff&eacute;rents totems dont ils portent le nom, en interaction avec les   responsabilit&eacute;s rituelles et leurs r&ocirc;les de gardiens fonciers qui varient selon   les contextes. Les formes de devenir tot&eacute;miques sont ainsi fluctuantes, &agrave; la   fois spirituelles dans les rites et tangibles dans les corps, les animaux, les   plantes, la terre, l'eau, le vent, etc. sous forme de traces, d'empreintes, de   forces vitales. Empreintes comme des &laquo;&nbsp;g&egrave;nes&nbsp;&raquo; disent certains Aborig&egrave;nes   aujourd'hui (en Warlpiri &laquo;&nbsp;kuruwarri&nbsp;&raquo;) sans entendre la transmission   des &laquo;&nbsp;g&egrave;nes&nbsp;&raquo; au sens d'une filiation exclusive, endogame ou raciale.   Au contraire, quand un Aborig&egrave;ne dit &laquo;&nbsp;je suis&nbsp;&raquo; Opossum, Prune et   Graine mais aussi tel ou tel site, la qualit&eacute; commune n'est pas tant une essence   qu'une empreinte, combinable avec d'autres empreintes, et qui porte une   virtualit&eacute; de devenir commun nouant le possible des humains avec tout le reste.   Par d&eacute;finition, on reproduit un totem en se mariant avec quelqu'un qui incarne   une constellation de totems autres que les siens. L'exogamie tot&eacute;mique pose   ainsi l'alt&eacute;rit&eacute; comme condition de la filiation qui reproduit un syst&egrave;me   dynamique d'alliances.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">J'avais   commenc&eacute; ma communication orale au colloque du centenaire Durkheim en retra&ccedil;ant   au feutre le dessin r&eacute;alis&eacute; dans le sable par Wanta Steven Patrick Jampijinpa,   ancien instituteur warlpiri &agrave; Lajamanu, concepteur du festival Milpirri, qui   est depuis 2012 chercheur honoraire dans un programme de recherche sur les   chants warlpiri &agrave; Canberra. J'invite les lecteurs &agrave; voir par eux-m&ecirc;mes sur   YouTube (Jampijinpa, 2006), le clip de Wanta qui commente son dessin tout en le   tra&ccedil;ant avec un b&acirc;ton sur le sable, puis reprenant dans une classe d'&eacute;cole, en montrant sur une peinture color&eacute;e un autre r&eacute;seau   correspondant au d&eacute;coupage en quatre ensembles tot&eacute;miques.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Le dessin de   Wanta est une mani&egrave;re warlpiri de r&eacute;pondre &agrave; la divergence entre Durkheim et   Spencer et Gillen&nbsp;tel qu'analys&eacute; par William Watts Miller (2012) au   colloque parisien du centenaire des Formes&nbsp;: ces derniers s&eacute;paraient tot&eacute;misme et organisation sociale alors que   Durkheim les r&eacute;associait mais en s&eacute;parant sacr&eacute; et profane. Wanta, le Warlpiri,   ne se situe pas dans le dualisme ou la dualit&eacute; de telles cat&eacute;gories. Son cadre   de r&eacute;f&eacute;rence est un r&eacute;seau qui relie entre eux ce qu'il d&eacute;signe en anglais   comme cinq <i>pillars</i>, &laquo;&nbsp;piliers&nbsp;&raquo;&nbsp;: 1) <i>ngurra</i> la terre comme camp, site, &laquo;&nbsp;chez soi&nbsp;&raquo;, 2) <i>kurruwari</i>,   le dreaming qui est et fait la Loi de tous les devenirs, 3) jardiwanpa, etc.&hellip;   toutes les diff&eacute;rentes c&eacute;r&eacute;monies dont les rituels, chants, danses, peintures r&eacute;actualisent   les liens,; 4) la langue warlpiri; 5) walja, les relations de parent&eacute;, qui   associent les gens deux &agrave; deux dans un jeu de relations correspondant &agrave; un   groupe di&eacute;drique (le cube&nbsp;:   mod&egrave;le logique du fameux syst&egrave;me dit &agrave; &laquo;&nbsp;classes&nbsp;&raquo; qui a fait couler   tant d'encre chez les anthropologues comme chez les math&eacute;maticiens.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Les relations de ce cube ont &eacute;rig&eacute; les Aborig&egrave;nes   comme le mod&egrave;le exemplaire du structures &eacute;l&eacute;mentaires de la parent&eacute;, mais les   recherches de Fred Myers aupr&egrave;s des &laquo;&nbsp;Pintupi&nbsp;&raquo; qui ne pratiquaient pas ce syst&egrave;me classificatoire   jusqu'aux ann&eacute;es 1930, lui a   fait dire que les Pintupi seraient ph&eacute;nom&eacute;nologiques, l&agrave; o&ugrave; les Warlpiri   seraient structuralistes. Certes, il y a des aspects fort diff&eacute;rents dans   l'organisation des modes d'existence des Warlpiri et des Pintupi, mais aussi   diverses formes d'interactions (l'adoption du syst&egrave;me des sous-sections par le   Pintupi dans les ann&eacute;es 30 et divers &eacute;changes rituels, intermariage, etc.) qui   r&eacute;actualisent leurs singularit&eacute;s respectives au-del&agrave; de l'opposition ph&eacute;nom&eacute;nologique/structurale.   L'av&egrave;nement des peintures sur toile sur le march&eacute; de l'art contemporain initi&eacute;   par les Pintupi, les opposa dans un d&eacute;bat d'experts rituels avec les Warlpiri.   Le conflit s'est d'une certaine mani&egrave;re r&eacute;solu en faisant changer de pratique   les uns et les autres&nbsp;: Les Warlpiri s'opposaient &agrave; ce que soient   peints pour le publics le motifs tot&eacute;miques sacr&eacute;s &#8211; dont les Pintupi,   Warlpiri et autres groupes du d&eacute;sert partagent les itin&eacute;raires des Dreamings.   Pour tous, ces motifs rel&egrave;vent d'un processus d'initiation interne (bien que   commun et objet d'&eacute;change   entre la plupart des groupes du d&eacute;sert et au-del&agrave; entre initi&eacute;s, hommes ou   femmes). Les Pintupi ont accept&eacute; de changer la mani&egrave;re dont ils avaient commenc&eacute;   &agrave; peindre afin de rendre les motifs moins explicitement rituels, en syst&eacute;matisant   sur les fonds des toiles des textures   de points (qui renvoient par ailleurs aux kuruwarri, et duvet ou coton sauvage   des peintures corporelles masculines) et en supprimant les r&eacute;f&eacute;rences   figuratives aux objets sacr&eacute;s et aux personnes (Myers, 2002). Les Warlpiri, qui   avaient &eacute;t&eacute; choqu&eacute;s par l'exposition des premi&egrave;res peinture sur toile pintupi   qu'ils avaient vu &agrave; Paris en 1983, se sentirent ainsi encourag&eacute;s &agrave; peindre &agrave;   leur tour &#8211; sans risquer un sacril&egrave;ge &#8211; (Glowczewski, 2004).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Lorsqu'en   2005 YouTube a permis de poster des images sur le WEB gratuitement, les Aborig&egrave;nes   se sont lanc&eacute;s avec enthousiasme; Wanta a alors aussi con&ccedil;u un festival,   Milpirri, o&ugrave; les enfants dansent du hip hop &agrave; c&ocirc;t&eacute; des anciens qui chantent et   dansent les voyages mythiques des h&eacute;ros tot&eacute;miques, les images-forces <i>kuruwarri</i>&nbsp;: c'&eacute;tait   sa r&eacute;ponse au suicide des jeunes.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" title=""><sup>5</sup></a> Les adultes et les enfants portent des v&ecirc;tements soient jaune, soit bleu, soit   rouge soit vert, codes de couleur servant &agrave; r&eacute;partir les diff&eacute;rents kuruwarri,   les totems avec leurs lieux et rituels associ&eacute;s, selon les quatre paires de &laquo;&nbsp;classes&nbsp;&raquo;   (sous-sections) que tous les Aborig&egrave;nes du d&eacute;sert et du nord appellent en   anglais des <i>skin names</i>, &laquo;&nbsp;noms de   peau&nbsp;&raquo;. Le r&eacute;seau des quatre couleurs et cinq piliers de Wanta n'est ni   structuraliste, ni ph&eacute;nom&eacute;nologique, il est plut&ocirc;t une &laquo;&nbsp;invention&nbsp;&raquo;   au sens tardien, traduisant une micropolitique devenue &eacute;cosophique (Guattari   1989, 1992)&nbsp;: celle d'un Aborig&egrave;ne qui, de colonis&eacute; par naissance, s'est   singularis&eacute; dans une ligne de fuite, en fabriquant une innovation collective,   en cristallisant les diverses transformations et difficult&eacute;s que son peuple a   subies depuis la s&eacute;dentarisation forc&eacute;e en r&eacute;serve dans les ann&eacute;es 1950 jusqu'&agrave;   l'intervention en 2007 de l'Etat qui a interrompu le principe d'autogestion   instaur&eacute; par les Warlpiri qui avaient gagn&eacute; en 1978 leur revendication   territoriale sur leurs terres spoli&eacute;es.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Les savoirs   des soci&eacute;t&eacute;s d'Orient &agrave; &laquo;&nbsp;&eacute;rudits&nbsp;&raquo; dont les paroles ont &eacute;t&eacute; fix&eacute;es   par &eacute;crit se sont fait une place dans le champ universel des sciences, mais il   encore de bon ton dans certains milieux de rejeter les savoirs d'autres peuples   sous pr&eacute;texte qu'ayant &eacute;t&eacute; &laquo;&nbsp;sans &eacute;criture&nbsp;&raquo; avant leur colonisation,   ils auraient &eacute;t&eacute; jusque l&agrave; &laquo;&nbsp;sans histoire&nbsp;&raquo; et seraient condamn&eacute;s &agrave;   ne pas changer &#8211; ni s'autoriser &agrave; interpr&eacute;ter leur histoire et la cosmologie   de leurs soci&eacute;t&eacute;s - sauf &agrave; perdre non seulement leur authenticit&eacute;, mais leur   simple droit d'exister comme diff&eacute;rent et singulier. Or, les mani&egrave;res actuelles   dont des membres de ces peuples s'expriment et interpr&egrave;tent leurs savoirs sont   en train de d&eacute;fier &agrave; la fois le sens de l'anthropologie et la l&eacute;gitimit&eacute; suppos&eacute;e   des savoirs occidentaux.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Devenirs</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">Durkheim   (2013, p.&nbsp;3) &eacute;crivait dans <i>Les formes &eacute;l&eacute;mentaires de la vie religieuse</i>&nbsp;:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Les rites     les plus barbares ou les plus bizarres, les mythes les plus &eacute;tranges traduisent     quelque besoin humain, quelque aspect de la vie soit individuelle soit sociale.     Les raisons que le fid&egrave;le se donne &agrave; lui-m&ecirc;me pour les justifier peuvent &ecirc;tre,     et sont m&ecirc;me le plus souvent, erron&eacute;es; les raisons vraies ne laissent pas d'exister;     c'est affaire &agrave; la science de les d&eacute;couvrir.</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">L'enjeu pour   Durkheim &eacute;tant de trouver des lois qui puissent s'appliquer &agrave; toutes les soci&eacute;t&eacute;s   au-del&agrave; des sp&eacute;cificit&eacute;s locales, mais est-ce &agrave; dire que les producteurs de ces   rites et mythes ne peuvent pas aussi contribuer &agrave; cette qu&ecirc;te suppos&eacute;e r&eacute;serv&eacute;e   &agrave; la science?</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Depuis une   trentaine d'ann&eacute;es, la prise de parole des peuples autochtones et la   valorisation plus r&eacute;cente <i>des syst&egrave;mes de savoir indig&egrave;nes</i> (notamment avec la promotion du patrimoine immat&eacute;riel &agrave; l'ONU) semblent rendre   inactuelle la question de l'erron&eacute; et du vrai telle que pos&eacute;e par Durkheim &agrave;   son &eacute;poque. En effet, l'enjeu contemporain des sciences sociales &#8211; je   dirais m&ecirc;me leur priorit&eacute; &#8211; plut&ocirc;t que de d&eacute;couvrir &laquo;&nbsp;les raisons   vraies&nbsp;&raquo; des rites et des mythes est plut&ocirc;t de comprendre la coh&eacute;rence de   ce qui, selon les autochtones fait &laquo;&nbsp;syst&egrave;me&nbsp;de savoir&nbsp;&raquo;. Syst&egrave;me   n'est pas entendu ici au sens d'une reproductibilit&eacute; atemporelle, mais, de ce   qui, tout en se r&eacute;f&eacute;rant &agrave; des savoirs h&eacute;rit&eacute;s d'une tradition (y compris la   scientifique), r&eacute;siste comme agencement dynamique permettant aux acteurs   collectifs de &laquo;&nbsp;tenir&nbsp;&raquo; une singularit&eacute;.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Celle-ci   peut souvent ne tenir qu'&agrave; se reconstruire r&eacute;guli&egrave;rement,   ou selon les contextes, par-del&agrave; les contingences historiques et la violence   des transformations sociales (&eacute;conomiques, politiques, environnementales, et   aussi psychiques, religieuses) que les groupes concern&eacute;s (ethniques ou   chercheurs de telle ou telle &eacute;cole) ont subi avec la colonisation jusqu'aux flux constants de la globalisation actuelle. Face &agrave; cet imp&eacute;ratif,   ethnographier les r&eacute;ponses les plus singuli&egrave;res ne nous voue pas au relativisme   culturel mais au contraire &agrave; tenter de comprendre des formes transversales &agrave;   l'espace et au temps &agrave; l'&oelig;uvre dans ce qui non   seulement maintient ces singularit&eacute;s culturelles mais encore en fait &eacute;merger de   nouvelles.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Les sciences   sociales &#8211; et particuli&egrave;rement l'anthropologie &#8211; sont face &agrave; une   impasse si elles continuent &agrave; se patrimonialiser par la seule voix de ceux qui   se l&eacute;gitiment de la "filiation" de l'histoire de nos disciplines en int&eacute;grant   les transformations de la pens&eacute;e occidentale dans une continuit&eacute; fictive qui ne   reconna&icirc;t pas l'apport de la performativit&eacute; des "&eacute;tudi&eacute;s" et les changements de paradigme qu'ils ont induits (Glowczewski,   2012). Je laisse le dernier mot &agrave; un jeune artiste aborig&egrave;ne du sud de   l'Australie mondialement acclam&eacute;, Brook Andrew (2013, p.&nbsp;246)&nbsp;:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Arguably,     evolutionary theory is a backward invention fraught with confusion made into an     absolute rule on how the 'other' is seen. Therefore this means nothing to me or     my family apart from the fact that we still cannot own our grandmothers     traditional lands due to invasion/colonization. The idea of the primitive is no     more than a European fantasy &#8211; my ancestors were 'mere uncivilized     creatures who had no real human meaning in life'. This objectification is an     insult to all humanity. This type of theory is redundant and never had any real     truth other than a Western European ego and power over those who were not a     mirror image of Emile Durkheim.</font></p>       <p>&nbsp;</p> </blockquote>     <p><b><font face="verdana" size="3">R&eacute;f&eacute;rences</font></b></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ANDREW, B. Entretien r&eacute;alis&eacute; par Arnaud Morvan. In: MORVAN, A. (Ed.). <i>M&eacute;moires vives</i>: une histoire de l'art aborig&egrave;ne.   Bordeaux: Mus&eacute;e d'Aquitaine et Paris; Editions de la Martini&egrave;re, 2013.   p.&nbsp;104-105.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0104-7183201400010001400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Catalogue bilingue d'exposition.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DELEUZE, G. Foucault &#8211; Le Pouvoir cours 9. <i>La   voix de Gilles Deleuze en ligne</i>, 7 janv. 1986. Universit&eacute; Paris   8, audio et transcription en ligne. Disponible sur:   &lt;<a href="http://www2.univ-paris8.fr/deleuze/article.php3?id_article=439" target="_blank">http://www2.univ-paris8.fr/deleuze/article.php3?id_article=439</a>&gt;. Acc&eacute;d&eacute;:   30 ao&ucirc;t 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0104-7183201400010001400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DELEUZE, G. <i>Critique et clinique</i>.   Paris: Minuit, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0104-7183201400010001400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DELEUZE, G.; GUATTARI, F. <i>Mille plateaux</i>.   Paris: Minuit, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0104-7183201400010001400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DESCOLA,   P. <i>Par del&agrave; nature et culture</i>. Paris:   Gallimard, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0104-7183201400010001400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DURKHEIM, E. <i>Les formes &eacute;l&eacute;mentaires de la vie   religieuse</i>. 7e &eacute;d. Paris: PUF, 2013. (Collection Quadrige).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0104-7183201400010001400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DURKHEIM, E.; MAUSS, M. De quelques formes primitives de   classification, Contribution &agrave; l'&eacute;tude des repr&eacute;sentations   collectives (1901-1902). <i>Ann&eacute;e     sociologique</i>, Paris, v.&nbsp;6, p.&nbsp;1-72, 1903.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0104-7183201400010001400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FREUD, S. <i>Totem et tabou</i>. Paris:   Petite Biblioth&egrave;que Payot, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0104-7183201400010001400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GLOWCZEWSKI, B. <i>Du r&ecirc;ve &agrave; la loi chez les   Aborig&egrave;nes</i>: mythes, rites et organisation sociale. Paris: PUF,   1991. Disponible sur: &lt;<a href="https://repositorio.ufsc.br/xmlui/handle/123456789/99708" target="_blank">https://repositorio.ufsc.br/xmlui/handle/123456789/99708</a>&gt;.   Acc&eacute;d&eacute;: 30 ao&ucirc;t 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0104-7183201400010001400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GLOWCZEWSKI, B. Culture Cult. The ritual circulation of inalienable   objects and appropriation of cultural knowledge (North-West Australia). In:   BALLINI, M. J.; JUILLERAT, B. (Ed.). <i>People and things</i>:   social mediation in Oceania. Durham: Carolina Academic Press, 2002.   p.&nbsp;265-288.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0104-7183201400010001400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GLOWCZEWSKI, B. 2004 <i>R&ecirc;ves en col&egrave;re. Avec les   Aborig&egrave;nes australiens</i>. Paris: Plon, 2004. (Terre Humaine).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0104-7183201400010001400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GLOWCZEWSKI, B. La pens&eacute;e en r&eacute;seau des Aborig&egrave;nes. In: DANIEL, J. <i>Le si&egrave;cle de L&eacute;vi-Strauss</i>. Paris: CNRS   Editions, 2005. p.&nbsp;149-155.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0104-7183201400010001400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GLOWCZEWSKI, B. Linhas e entrecruzamentos: hiperlinks nas narrativas   indigenas australianas. In: GROSSI, M.; ECKERT, C.;FRY, P. (Org.). <i>Confer&ecirc;ncias e di&aacute;logos</i>: saberes e pr&aacute;ticas   antropol&oacute;gicas. Blumenau: Nova Letra, 2007. p.&nbsp;181-201.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0104-7183201400010001400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GLOWCZEWSKI, B. Entre o espect&aacute;culo e a pol&iacute;tica: singularidades ind&iacute;genas. <i>Cadernos de Subjetividade</i>, n.&nbsp;13,   p.&nbsp;120-142, 2011a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-7183201400010001400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GLOWCZEWSKI, B. Guattari and Anthropology. In: ALLIEZ, E.; GOFFEY, A.   (Ed.). <i>The Guattari Effect</i>. London:   Continuum Books, 2011b. p.&nbsp;99-114.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-7183201400010001400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GLOWCZEWSKI,   B. From academic heritage to Aboriginal priorities: anthropological   responsibilities. <i>R@U</i>: Revista de   Antropologia da UFSCar, v.&nbsp;4, n.&nbsp;2, p.&nbsp;6-19, jul./dez. 2012.   Disponible sur: &lt;<a href="http://issuu.com/raufscar/docs/r_uv4n2?e=2030228%2F3965435" target="_blank">http://issuu.com/raufscar/docs/r_uv4n2?e=2030228%2F3965435</a>&gt;.   Acc&eacute;d&eacute;: 30 ao&ucirc;t 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-7183201400010001400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GUATTARI, F. <i>Trois &eacute;cologies</i>.   Paris: Galil&eacute;e, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-7183201400010001400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GUATTARI, F. <i>Chaosmose</i>. Paris:   Galil&eacute;e, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-7183201400010001400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GUATTARI, F.;GLOWCZEWSKI, B. &laquo;&nbsp;Les   Warlpiri &raquo; discussion avec Felix Guattari (1983 et 1985). <i>Chim&egrave;res</i>, n.&nbsp;1, p.&nbsp;4-37,   p.&nbsp;1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-7183201400010001400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GUATTARI, F.; ROLNIK, S. <i>Micropol&iacute;tica</i>:   cartografias do desejo. Petr&oacute;polis: Vozes, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-7183201400010001400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">JAMPIJINPA, W. S. P. <i>Ngurra-kurlu</i>.   &#91;2006&#93;. Disponible sur:   &lt;<a href="http://www.youtube.com/watch?v=iFZq7AduGrc&feature=related" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=iFZq7AduGrc&amp;feature=related</a>&gt;. Acc&eacute;d&eacute;:   30 ao&ucirc;t 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-7183201400010001400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LANGTON, M. Anthropology, politics and the changing world of Aboriginal   Australians. <i>Anthropological Forum</i>,   v.&nbsp;21, n.&nbsp;1, p.&nbsp;1-22, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-7183201400010001400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LATOUR, B. Gabriel Tarde and the End of the Social. In: JOYCE, P.   (Ed.). <i>The social in question</i>: new   bearings in history and the social sciences. London: Routledge, 2002.   p.&nbsp;117-132.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-7183201400010001400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LATOUR, B. <i>Formes &eacute;l&eacute;mentaires de la   sociologie; formes avanc&eacute;es de la th&eacute;ologie</i>. Paris, 2012.   Contribution pour le colloque du centenaire Coll&egrave;ge de France, sous la   direction de Fr&eacute;d&eacute;ric Keck et Perig.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-7183201400010001400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LAZARATTO, M. Postface. Gabriel Tarde: un   vitalisme politique In: TARDE, G. <i>Monadologie     et sociologie</i>. Paris: Les emp&ecirc;cheurs de penser en rond, 1999.   p.&nbsp;103-150.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-7183201400010001400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LAZARATTO, M <i>Puissances de l'invention</i>:   la psychologie &eacute;conomique de <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Tarde">Gabriel Tarde</a> contre l'&eacute;conomie politique.   Paris: <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Les_Emp%C3%AAcheurs_de_penser_en_rond">Les Emp&ecirc;cheurs de penser en rond</a>,   2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-7183201400010001400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MYERS, F. R. <i>Painting culture</i>:   the making of an Aboriginal Hight Art. Durham: Duke University Press, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-7183201400010001400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MEGGITT,   M. <i>Gadgeri among the Warlpiri Aborigines of Central     Australia</i>. Sydney: The University of Sydney, 1966. (Oceania   Monograph, 14).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-7183201400010001400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MORTON, J. 'Such a man would find few races hostile': History, fiction   and anthropological dialogue in the Melbourne Museum. <i>Arena     Journal</i>, n.&nbsp;22, p.&nbsp;53-71, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-7183201400010001400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ROSA, F. <i>Le tot&eacute;misme hier</i>:   obsessions marginales d'un d&eacute;bat anthropologique. 2012. Communication au   colloque 1913. La recomposition de la science de l'homme, Paris MNHN, 15-16   mars.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-7183201400010001400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">SIMONDON, G. <i>L'individuation &agrave; la lumi&egrave;re des   notions de forme et d'information</i>. Paris: PUF, 1964.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-7183201400010001400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">SPENCER, W. B.; GILLEN, F. J. <i>Native tribes of   Central Australia</i>, 1899.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-7183201400010001400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">TOUSSAINT, S. A time and place beyond and of the center: Australian   anthropologies in the process of becoming. In: RIBEIRO, G. L.; ESCOBAR, A.   (Ed.). <i>World anthropologies</i>:   disciplinary transformations within systems of power. Oxford: Berg, 2006.   p.&nbsp;225-238.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-7183201400010001400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">WATTS MILLER, W. Durkheim's re-imagination of Australia: a case study   of the relation between theory and "facts". <i>L'Ann&eacute;e     sociologique</i>, v.&nbsp;&nbsp;62, n.&nbsp;2, p.&nbsp;329-349, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-7183201400010001400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Recebido   em: 31/08/2013</font>    <br>   <font face="verdana" size="2">Aprovado     em: 17/12/2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2"><a name="nt0"></a><a href="#tx0">*</a> Une version courte de ce texte a &eacute;t&eacute; pr&eacute;sent&eacute;e au Colloque &laquo; Les formes &eacute;l&eacute;mentaires de la vie religieuse   de Durkheim. Perspectives pour l'anthropologie &raquo;, (6-8 juin 2012) c&eacute;l&eacute;brant le centenaire du livre, &agrave; la   session d'ouverture &laquo; Ethnographie et th&eacute;orie &raquo;, &Eacute;cole Normale Sup&eacute;rieure (Ulm), organis&eacute; par Perig   Pitrou et Fr&eacute;d&eacute;ric Keck, en collaboration avec le mus&eacute;e du quai Branly et le Coll&egrave;ge de France.    <br>   <a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="">1</a>&nbsp;&nbsp; <a href="http://www.bruno-latour.fr/fr/node/435" target="_blank">http://www.bruno-latour.fr/fr/node/435</a>&nbsp;: d'apr&egrave;s des recherches originales   d'Eduardo Vlana Varga et de Louise Salmon, mise en sc&egrave;ne de F. Ait-Touati, film   de Martin Pavloff; <a href="http://anthem-group.net/tag/bruno-karsenti/" target="_blank">http://anthem-group.net/tag/bruno-karsenti/</a>.</font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref2" name="_ftn2" title="">2</a>&nbsp;&nbsp;  &laquo;&nbsp;Je r&eacute;p&egrave;te qu'il y a pour les races sup&eacute;rieures     un droit, parce qu'il y a un devoir pour elles. Elles ont le devoir de     civiliser les races inf&eacute;rieures. &nbsp;&raquo; dit Jules Ferry en 1885&nbsp;: &laquo;&nbsp;Je ne comprends pas que nous n'ayons pas &eacute;t&eacute; unanimes ici &agrave; nous lever     d'un seul bond pour protester violemment contre vos paroles. Non, il n'y a pas     de droit des nations dites sup&eacute;rieures contre les nations inf&eacute;rieures&nbsp;&raquo;,     lui r&eacute;pondit alors le d&eacute;put&eacute; Cl&eacute;menceau.</font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="">3</a>&nbsp;&nbsp;      Voir &agrave; ce propos un &eacute;change film&eacute; avec Eduardo Viveiros de Castro&nbsp;: Glowczewski     B. (12 juillet 2011)&nbsp;: &laquo;&nbsp;D&eacute;coloniser l'anthropologie&nbsp;:     agencements et r&eacute;seaux existentiels des peuples autochtones.&nbsp;&raquo;, &nbsp;D&eacute;colonisations     de la pens&eacute;e. Anthropologie, philosophie et politique. (2) le&ccedil;ons     deleuzo-guatariennes&nbsp;&raquo;, Journ&eacute;es Erraphis-Europhilosophie, Universit&eacute; de     Toulouse&nbsp;: <a href="http://choplair.com.free.fr/Europhilosophie/FIPS_videos/player.php?id=2011_12juil_glowczewski&auto=1" target="_blank">http://choplair.com.free.fr/Europhilosophie/FIPS_videos/player.php?id=2011_12juil_glowczewski&amp;auto=1</a>.     Voir aussi, deux autres conf&eacute;rences film&eacute;es de Glowczewski B. (26 avril     2013)&nbsp;: &laquo;&nbsp;D&eacute;coloniser l'anthropologie&nbsp;: exemples australiens et     fran&ccedil;ais&nbsp;&raquo; (traduction en portugais par Claudia Fonseca), Porto Alegre,     PPGAS/UFRGS Department seminar&nbsp;: <a href="https://vimeo.com/65924766" target="_blank">https://vimeo.com/65924766</a>; (12 ao&ucirc;t     2013), &laquo;&nbsp;Ethics of anthropological archives&nbsp;: academic heritage and     Indigenous priorities&nbsp;&raquo;, Canberra, AIATSIS&nbsp;: <a href="http://vimeo.com/73112943" target="_blank">http://vimeo.com/73112943</a>.</font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="">4</a>&nbsp;&nbsp;  Dans une note des <i>Formes     &eacute;l&eacute;mentaires</i>, Durkheim signale que les totems peuvent     parfois &ecirc;tre des lieux, sans mesurer le sens des descriptions tot&eacute;miques de     Spencer et Gillen (1899) qui eux-m&ecirc;mes n'ont pas mesur&eacute; l'importance du fait     que chez les peuples du d&eacute;sert et du nord tous les totems &#8211; animaux,     plantes, vent, pluie,&nbsp; mais aussi lance, objets, etc. &#8211; sont dans un     certain rapport d'identification avec plusieurs lieux&nbsp; reli&eacute;s par leurs     mythes respectifs.</font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="">5</a>&nbsp;&nbsp; <a href="http://www.documentaryaustralia.com.au/films/details/1551/milpirri-winds-of-change" target="_blank">http://www.documentaryaustralia.com.au/films/details/1551/milpirri-winds-of-change</a>.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDREW]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Entretien réalisé par Arnaud Morvan]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MORVAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mémoires vives: une histoire de l'art aborigène]]></source>
<year>2013</year>
<page-range>104-105</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bordeaux ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Musée d'Aquitaine et Paris; Editions de la Martinière]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELEUZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Foucault - Le Pouvoir cours 9]]></article-title>
<source><![CDATA[La voix de Gilles Deleuze en ligne]]></source>
<year>7 ja</year>
<month>nv</month>
<day>. </day>
<publisher-name><![CDATA[Université Paris 8]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELEUZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critique et clinique]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELEUZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUATTARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mille plateaux]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DESCOLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Par delà nature et culture]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURKHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les formes élémentaires de la vie religieuse]]></source>
<year>2013</year>
<edition>7</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURKHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[De quelques formes primitives de classification, Contribution à l'étude des représentations collectives (1901-1902)]]></article-title>
<source><![CDATA[Année sociologique]]></source>
<year>1903</year>
<volume>6</volume>
<page-range>1-72</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREUD]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Totem et tabou]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Petite Bibliothèque Payot]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Du rêve à la loi chez les Aborigènes: mythes, rites et organisation sociale]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Culture Cult. The ritual circulation of inalienable objects and appropriation of cultural knowledge (North-West Australia)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BALLINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JUILLERAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[People and things: social mediation in Oceania]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>265-288</page-range><publisher-loc><![CDATA[Durham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Carolina Academic Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rêves en colère. Avec les Aborigènes australiens]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Plon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La pensée en réseau des Aborigènes]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DANIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le siècle de Lévi-Strauss]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>149-155</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CNRS Editions]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Linhas e entrecruzamentos: hiperlinks nas narrativas indigenas australianas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GROSSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ECKERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conferências e diálogos: saberes e práticas antropológicas]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>181-201</page-range><publisher-loc><![CDATA[Blumenau ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Letra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entre o espectáculo e a política: singularidades indígenas]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Subjetividade]]></source>
<year>2011</year>
<month>a</month>
<volume>13</volume>
<page-range>120-142</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Guattari and Anthropology]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ALLIEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GOFFEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Guattari Effect]]></source>
<year>2011</year>
<month>b</month>
<page-range>99-114</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Continuum Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From academic heritage to Aboriginal priorities: anthropological responsibilities]]></article-title>
<source><![CDATA[R@U: Revista de Antropologia da UFSCar]]></source>
<year>jul/</year>
<month>de</month>
<day>z </day>
<volume>4</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>6-19</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUATTARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trois écologies]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Galilée]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUATTARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Chaosmose]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Galilée]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUATTARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GLOWCZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[« Les Warlpiri » discussion avec Felix Guattari (1983 et 1985)]]></article-title>
<source><![CDATA[Chimères]]></source>
<year>1987</year>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>4-37</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUATTARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROLNIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Micropolítica: cartografias do desejo]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAMPIJINPA]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. S. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ngurra-kurlu]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Anthropology, politics and the changing world of Aboriginal Australians]]></article-title>
<source><![CDATA[Anthropological Forum]]></source>
<year>2011</year>
<volume>21</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-22</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LATOUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Gabriel Tarde and the End of the Social]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[JOYCE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The social in question: new bearings in history and the social sciences]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>117-132</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LATOUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formes élémentaires de la sociologie; formes avancées de la théologie]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAZARATTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Postface. Gabriel Tarde: un vitalisme politique]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TARDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Monadologie et sociologie]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>103-150</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Les empêcheurs de penser en rond]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAZARATTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Puissances de l'invention: la psychologie économique de Gabriel Tarde contre l'économie politique]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MYERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Painting culture: the making of an Aboriginal Hight Art]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Durham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duke University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEGGITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gadgeri among the Warlpiri Aborigines of Central Australia]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[Sydney ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Sydney]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA['Such a man would find few races hostile': History, fiction and anthropological dialogue in the Melbourne Museum]]></article-title>
<source><![CDATA[Arena Journal]]></source>
<year>2004</year>
<volume>22</volume>
<page-range>53-71</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le totémisme hier: obsessions marginales d'un débat anthropologique]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ La recomposition de la science de l'homme]]></conf-name>
<conf-date>15-16 mars</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMONDON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'individuation à la lumière des notions de forme et d'information]]></source>
<year>1964</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SPENCER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GILLEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Native tribes of Central Australia]]></source>
<year>1899</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOUSSAINT]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A time and place beyond and of the center: Australian anthropologies in the process of becoming]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ESCOBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[World anthropologies: disciplinary transformations within systems of power]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>225-238</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Berg]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WATTS MILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Durkheim's re-imagination of Australia: a case study of the relation between theory and "facts"]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Année sociologique]]></source>
<year>2012</year>
<volume>62</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>329-349</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
