<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332007000100015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332007000100015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Frentenegrinas: notas de um capítulo da participação feminina na história da luta anti-racista no Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Frentenegrinas: notes on a Chapter of Women’s Participation in the History of Anti-Racism]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Domingues]]></surname>
<given-names><![CDATA[Petrônio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Sergipe Departamento de História ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[São Cristóvão SE]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<numero>28</numero>
<fpage>345</fpage>
<lpage>374</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332007000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332007000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332007000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo procura investigar a questão da mulher negra em uma perspectiva histórica, recuperando a trajetória e participação desse estrato populacional na Frente Negra Brasileira (1931-1937), considerada a maior (e a mais importante) entidade anti-racista do país no período do pós-Abolição. A principal pergunta a ser respondida aqui se refere ao papel desempenhado pelas mulheres na Frente Negra Brasileira e no seu órgão informativo - jornal A Voz da Raça.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article investigates the black woman’s question in historical perspective, following their path and participation in the Frente Negra Brasileira (1931-1937), considered to be the major of the anti-racist movements in the country after the abolition period. The central question focuses on the women’s role in the Front and in its information organ, the newspaper A Voz da Raça.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[MulherNegra]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Negro]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Racismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Relações Raciais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Black Women]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Black People]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Racism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Racial Relations]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS </b></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#end02" name="top02" title=""></a></font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4">Frentenegrinas:    notas de um capítulo da participação feminina na história da luta anti-racista    no Brasil<a name="top01"></a><a href="#end01"><sup>*</sup></a></font></b></p>      <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Frentenegrinas:    Notes on a Chapter of Women’s Participation in the History of Anti-Racism</font></b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    </font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Petrônio Domingues</b><a href="#end02" name="top02" title=""><sup>**</sup></a></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo procura    investigar a questão da mulher negra em uma perspectiva histórica, recuperando    a trajetória e participação desse estrato populacional na Frente Negra Brasileira    (1931-1937), considerada a maior (e a mais importante) entidade anti-racista    do país no período do pós-Abolição. A principal pergunta a ser respondida aqui    se refere ao papel desempenhado pelas mulheres na Frente Negra Brasileira e    no seu órgão informativo – jornal <i>A Voz da Raça</i>.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:    </b>Mulher Negra, Negro, Racismo, Relações Raciais. </font></p> <hr size="1" noshade>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This article investigates    the black woman’s question in historical perspective, following their path and    participation in the <i>Frente Negra Brasileira </i>(1931-1937), considered    to be the major of the anti-racist movements in the country after the abolition    period. The central question focuses on the women’s role in the Front and in    its information organ, the newspaper <i>A Voz da Raça</i>.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key Words:</b>    Black Women, Black People, Racism, Racial </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Relations.    </font></p> <hr size="1" noshade>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Introdução</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A história da mulher    negra no Brasil ainda não foi devidamente contada. Se a historiografia já se    ocupou, razoavelmente, da temática da mulher negra na época da escravidão, o    mesmo não se pode afirmar para o período do pós-Abolição. Com a questão da resistência    negra, o fenômeno se repete. Se já existem pesquisas que exploraram a participação    da mulher negra nos movimentos de resistência na época da escravidão<a href="#end03" name="top03" title=""><sup>1</sup></a>, o mesmo não se pode dizer para o período    do pós-Abolição. Como a mulher negra participou da luta anti-racista nesse período?    Trata-se de uma lacuna que precisa ser preenchida. </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jáforam realizadas    pesquisas sobre a instituição do movimento negro nas primeiras décadas do século    XX<a href="#end04" name="top04" ><sup>2</sup></a>, mas geralmente não há uma    preocupação de abordar a presença da mulher negra neste processo. Com a Frente    Negra Brasileira (FNB)– considerada a maior (e mais importante) entidade anti-racista    da história do país no pós-Abolição – o problema se reproduz. As pesquisas não    costumam fazer justiça à participação da mulher negra na organização.<a href="#end05" name="top05" ><sup>3</sup></a> Para o leitor desavisado, fica a    impressão de que a FNBsó era composta por homens ou só os homens desempenharam    um papel de relevância nela e, por isso, merecem entrar para os <i>anais</i>    da história. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esteartigo pretende    contribuir para romper com a invisibilidade feminina em um dos capítulos da    história do movimento negro, apresentando algumas notas da participação das    mulheres na Frente Negra Brasileira (1931-1937). Eis as principais questões    aqui examinadas: qual foi o papel das mulheres na Frente Negra Brasileira e    no seu órgão informativo, o jornal <i>A Voz da Raça</i>? Como as “frentenegrinas”    (termo como as mulheres da FNB eram chamadas) se engajaram na luta pela conquista    da cidadania? Como elas eram representadas no jornal <i>A Voz da Raça</i>? </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A FNB não foi criada    da noite para o dia; ela foi resultado do acúmulo de experiência organizativa    dos negros no pós-Abolição. Artur Ramos observa que o “espírito associativo”    do negro marcou sua trajetória no país. Desde a escravidão, esse segmento populacional    desenvolveu diversas formas de organização coletiva. Até a Abolição, foram criados    grupos ou associações de caráter religioso, cultural e socioeconômico representados    por quilombos, confrarias, irmandades religiosas, caixas de empréstimos, etc.    (Ramos, 1938). </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No período do pós-Abolição    (transição do século XIX para o XX), os negros criaram diversas associações    em São Paulo: grêmios recreativos, sociedades cívicas e beneficentes. A maioria    delas possuía estatuto e era conduzida por um presidente, auxiliado por uma    diretoria escolhida através de eleições. As associações negras mantinham uma    ativa vida social, muitas delas se reuniam diariamente. A maioria tinha como    eixo central de atuação garantir o lazer de seus afiliados, principalmente por    meio dos bailes dançantes. As associações negras cumpriam, fundamentalmente,    o papel de produtoras de uma identidade específica, de um “nós”, negros, em    oposição a “eles”, brancos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algumas associações    publicavam jornais e mantinham uma diretoria de “damas”, como era o caso do    <i>O Kosmos</i> e da <i>Sociedade 15 de Novembro</i>. Quatro delas eram formadas    estritamente por mulheres, a Sociedade Brinco das Princezas, o Grêmio Recreativo    Rainha Paulista, o Grêmio Recreativo 8 de Abril e o Grupo das que não ligam    importância. De 1897 a 1930, existiram 85 associações negras funcionando na    cidade de São Paulo – 25 dançantes, 9 beneficentes, 4 cívicas, 14 esportivas,    21 grêmios recreativos, dramáticos e literários, além de 12  cordões carnavalescos    (Domingues, 2004:329). Esses números são indicadores da capacidade de mobilização    da comunidade negra na época. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Praticamente em    todo período da Primeira República (1889-1930) há vestígios da existência de    grupos negros funcionando em São Paulo, porém é a partir do início do século    XX que ocorreu sua expansão. Dentre os diversos grupos que surgiram até 1930,    o<i> </i>Centro Cívico Palmares foi a mais importante, quer pela proposta de    elevação política, moral e cultural, quer pelo grau de organização e capacidade    de penetração na comunidade negra.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta época, apareceu    em São Paulo o que se denominou “imprensa negra”: jornais publicados por negros    e voltados para suas questões. Um importante jornal da imprensa negra foi o    <i>Progresso</i>, fundado em 1928, quando os negros decidiram comemorar o centenário    de nascimento de Luís Gama, inaugurando uma herma no Largo do Arouche. Dirigido    por Lino Guedes e Argentino Celso Wanderley, o <i>Progresso</i> tinha como metas    “exaltar e valorizar o negro e voltar suas reivindicações contra o preconceito    de cor” (Ferrara, 1986:197).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O principal jornal    da imprensa negra durante o período da Primeira República foi <i>O Clarim da    Alvorada</i>, fundado em 1924 por José Correia Leite e Jaime de Aguiar. Ele    surgiu como um órgão “literário, noticioso e humorístico”. No entanto, no final    da década de 1920, o subtítulo do jornal já sinalizava que o órgão não se debruçaria    apenas sobre temas “literário, noticioso e humorístico”, mas se tornou um “Legítimo    órgão da mocidade negra de São Paulo. Pelo interesse dos homens pretos. Noticioso,    literário e de combate”, ou seja, um instrumento de luta contra a discriminação    racial (<i>O Clarim da Alvorada</i>, 09/06/1929). </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma característica    da imprensa negra foi o predomínio absoluto dos homens. No levantamento realizado    entre 1907 e 1937, Regina Pinto verificou que apenas 15 dos 244 colaboradores    eram mulheres. A mulher também esteve ausente dos cargos de chefia: “apenas    uma mulher integrou o corpo editorial do jornal <i>O Clarim</i> em 1935, exercendo    a função de redatora” (Pinto, 1993:64). Um editorial do jornal <i>Getulino</i>    definia o papel social da mulher: “a mulher foi criada para mãe, para doce companheira    do homem, e nesse sentido, a sua constituição física e moral é para o completo    desenvolvimento dessa missão” (<i>Getulino</i>, 02/09/1923:1). O machismo ficava    mais explícito em <i>O Clarim da Alvorada</i>, na medida em que se propagava    uma concepção de família de modelo patriarcal:</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A grande obra da    ação negra no Brasil deve começar pela família pois que é ela a célula-mãe de    toda a sociedade civil. E a família é a união do varão e a esposa com seus filhos,    debaixo do governo do varão (<i>O</i> <i>Clarim da Alvorada</i>, 13/05/1927:3).</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A experiência histórica    das associações negras do pós-Abolição, especialmente do Centro Cívico Palmares,    e da imprensa negra, particularmente <i>O Clarim da Alvorada</i> e o <i>Progresso</i>,    impulsionou o movimento que redundou na fundação da FNB no início da década    de 1930.</font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Uma breve história    da Frente Negra Brasileira</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A chegada de Getúlio    Vargas ao poder, com o golpe de Estado de 3 de Outubro de 1930, abriu uma conjuntura    de polarização política no Brasil. Contudo, tanto as organizações políticas    de base popular quanto os partidos da elite não incluíam em seus programas a    luta a favor da população negra. Abandonados pelo sistema político tradicional    e acumulando a experiência de décadas em suas associações, os negros paulistas    criaram a Frente Negra Brasileira (FNB) no salão das Classes Laboriosas, no    dia 16 de setembro de 1931 – 43 anos após a extinção da escravidão no Brasil.    Quase um mês depois, em assembléia realizada no mesmo local de fundação, foi    lido e aprovado o Estatuto, que estabelecia:</font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Art. 1º – Fica      fundada nesta cidade de São Paulo, para se irradiar por todo o Brasil, a “FRENTE      NEGRA BRASILEIRA”, união política e social da Gente Negra Nacional, para afirmação      dos direitos históricos da mesma, em virtude da sua atividade material e moral      no passado e para reivindicação de seus direitos sociais e políticos, atuais,      na Comunhão Brasileira.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Art. 2º – Podem      pertencer à “FRENTE NEGRA BRASILEIRA” todos os membros da Gente Negra Brasileira      de ambos os sexos, uma vez capazes, segundo a lei básica nacional.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Art. 3º – A “FRENTE      NEGRA BRASILEIRA”, como força social, visa a elevação moral, intelectual,      artística, técnica, profissional e física; assistência, proteção e defesa      social, jurídica, econômica e do trabalho da Gente Negra.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Inciso Único      – Para execução do art. 3º, criará cooperativas econômicas, escolas técnicas      e de ciências e artes, e campos de esportes dentro de uma finalidade rigorosamente      brasileira.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Art. 4º – Como      força política organizada, a “FRENTE NEGRA BRASILEIRA”, para mais perfeitamente      alcançar os seus fins sociais, pleiteará, dentro da ordem legal instituída      no Brasil, os cargos eletivos de representação da Gente Negra Brasileira,      efetivando a sua ação político-social em sentido rigorosamente brasileiro.</font></p>          ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Art. 5º – Todos      os meios legais de organização necessários a consecução dos fins da “FRENTE      NEGRA BRASILEIRA” serão distribuídos em tantos departamentos de ação quantos      forem precisos, constando de regulamento especial (<i>Diário Oficial do Estado      de São Paulo</i>, 04/11/1931:12).</font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A FNB assumiu um    projeto anti-racista que tinha como principal ideal a <i>integração</i> do negro,    como cidadão brasileiro, à ordem social vigente. A mobilização em massa dos    negros na luta contra o “preconceito de cor” assustou alguns setores das elites.    Por isso, a FNB foi acusada, várias vezes, de insuflar o conflito ou ódio racial    no Brasil. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A organização cresceu    rapidamente. Pelas estimativas de um de seus dirigentes, no seu auge, a FNB    reuniu de 25 a 30.000 filiados (Domingues, 2004a:16), somando os efetivos de    todas as “delegações”, as quais funcionavam como filiais da sede na capital    paulista. Em 1936, a entidade contava com mais de 60delegações distribuídas    no interior de São Paulo e em outros Estados – Rio de Janeiro, Minas Gerais,    Espírito Santo –, além de manter um certo vínculo com organizações de mesmo    nome no Rio Grande do Sul, Bahia e Pernambuco. Do ponto de vista social, a FNB    reunia em seus quadros a grande “massa de cor” (desempregados, trabalhadores    de cargos subalternos e serviços braçais) e, em menor escala, parte de segmentos    das camadas médias negras (funcionários de escritórios e profissionais liberais).    Estes últimos assumiam os cargos de direção da organização (Andrews, 1998:233).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No decorrer de    sua trajetória (setembro de 1931 a dezembro de 1937), a FNB foi presidida por    Arlindo Veiga dos Santos, que ocupou o cargo até pedir afastamento, em junho    de 1934. Com sua saída, assumiu a presidência Justiniano Costa, que nesta época    exercia a função de tesoureiro. A entidade criou uma série de símbolos diacríticos    (carteira de identidade com foto e dados pessoais do filiado, bandeira e hino),    a fim de garantir visibilidade para suas ações, gerar uma identidade específica    para seus associados e, ao mesmo tempo, adquirir credibilidade no seio da população    negra e na sociedade em geral. Todo trabalho da militância era voluntário. A    principal fonte de recurso da entidade era proveniente da mensalidade dos associados.    </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No casarão da Rua    da Liberdade nº196, onde sua sede estava localizada, a FNB mantinha um bar,    salão de beleza com barbeiro e cabeleireiro, salão de jogos, oficina de costura,    posto de alistamento eleitoral e uma caixa beneficente que prestava auxílio    médico, hospitalar, farmacêutico e funerário aos associados. A FNB era prestigiada    entre os negros de um modo geral, que “a procuravam para resolver problemas    de moradia, de emprego” (Pinto, 1993:91). </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Paraorganizar sua    atuação em diversas áreas, a entidade dividia-se em departamentos, como o de    Instrução ou de Cultura, Jurídico-Social,<i> </i>Médico, Artes e Ofícios, Doutrinário,    Dramático, Musical, Esportivo e Imprensa. Este último era responsável pela publicação    do jornal da entidade – <i>A Voz da Raça</i> –, órgão oficial de divulgação    dos ideais da entidade. Com tiragem de 1.000 a 5.000 exemplares, o jornal era    mantido com recursos da entidade e dos anunciantes e chegou a ser lido no continente    africano e nos Estados Unidos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A Voz da Raça</i>    voltou sua atenção, quase que exclusivamente, para um público específico – a    população     negra –, noticiando as questões peculiares da vida desta população.    O aparecimento do jornal imprimiu um dinamismo maior à FNB. Para Roger Bastide,    <i>A Voz da Raça</i> marca a transição para uma nova fase da imprensa negra,    com a “passagem da reivindicação jornalística à reivindicação política” (Bastide,    1951:54). José Carlos G. da Silva vai mais longe, argumentando que a publicação    do jornal inaugurou uma nova fase na vida da FNB: </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">as discussões      até então quase privadas, limitadas a um pequeno grupo, tornaram-se públicas.      O modelo de sociedade corporativa defendido pela Frente Negra, em um contexto      altamente polarizado ideologicamente, tornou-se de domínio publico, gerando      profundas polêmicas, discussões e rupturas, até mesmo no interior da própria      entidade (Silva, 1990:135). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A Voz da Raça</i>    mantinha representantes em várias cidades do interior de São Paulo e em outros    Estados – Rio de Janeiro, Minas Gerais, Espírito Santo e Rio Grande do Sul –,    que realizavam o trabalho de divulgação e, ao mesmo tempo, enviavam notícias    das “delegações” (filiais) para serem publicadas. Um aspecto interessante na    linguagem do jornal foi o emprego   de sujeitos no masculino e no feminino.    Para se referir a ambos  os sexos, usava-se com certa freqüência as conjugações    “frentenegrinos e frentenegrinas”, “meus irmãos e minhas irmãs negras”, “negros    e negras”, “irmãos e irmãs da raça”, “senhores e senhoritas”, “leitores e leitoras”,    “moços e moças”, “meninos e meninas”.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A FNB foi a entidade    do movimento negro que mais adquiriu força política nas primeiras décadas do    século XX, chegando a ser recebida em audiência pelo presidente da República,    Getúlio Vargas, e pelo então governador do Estado de São Paulo, Armando de Salles    Oliveira. A entidade auferiu algumas conquistas concretas no campo dos direitos    civis, como eliminar a prática de proibir o ingresso de negros nos rinques de    patinação e na Guarda Civil de São Paulo. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A FNB recebeu a    visita de outras entidades do movimento social, como a Associação Cívica Feminina    (<i>A Voz da Raça</i>, 12/1936:4). Em 1936, a entidade transformou-se em partido    político e pretendia participar das próximas eleições. Do ponto de vista ideológico,    defendia um projeto nacionalista, de viés autoritário. Arlindo Veiga dos Santos    – o primeiro presidente da FNB – era radicalmente contrário à democracia e constantemente    fazia apologia do fascismo europeu. Em 1937, com a instauração da ditadura do    Estado Novo, a FNB foi extinta, assim como todos os partidos políticos. O fechamento    da entidade causou uma sensação de frustração no meio negro em São Paulo. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>A mulher frentenegrina</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No seu livro clássico,    <i>A integração do negro na sociedade de classes</i>, Florestan Fernandes descreveu    a situação da mulher negra em São Paulo entre o final do século XIX e as primeiras    décadas do século XX. Com o fim da escravidão, os homens negros foram excluídos    do mercado de trabalho formal (ou incluídos marginalmente). Nesse contexto,    o estrato feminino da população de “cor” teve, “em bloco, condições favoráveis    de transição mais ou menos estável para o novo estilo de vida” (Fernandes, 1978:66).    Na verdade, as mulheres negras não assumiam ocupações ideais ou compensadoras;    elas tinham que se contentar com os empregos de domésticas, principalmente junto    às “famílias tradicionais”. Submetidas a um regime de exploração, as mulheres    negras ainda tinham que cuidar dos filhos, manter o cônjuge (ou amásio), comprar    os mantimentos, pagar o aluguel, enfim, arcar com as despesas domésticas. Nas    palavras de Fernandes:</font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mulher negra      avulta, nesse período, (...) como a artífice da sobrevivência dos filhos e      até dos maridos ou “companheiros”. Sem a sua cooperação e suas possibilidades      de ganho, fornecidas pelos empregos domésticos, boa parte da “população de      cor” teria sucumbido ou refluído para outras áreas. Heroína muda e paciente,      mais não podia fazer senão resguardar os frutos de suas entranhas: manter      com vida aqueles a quem dera a vida! Desamparada, incompreendida e detratada,      travou quase sozinha a dura batalha pelo direito de ser mãe (...). Nos piores      contratempos, ela era o “pão” e o “espírito”, consolava, fornecia o calor      do carinho e a luz da esperança. Ninguém pode olhar para essa fase do nosso      passado, sem enternecer-se diante da imensa grandeza humana das humildes “domésticas      de cor”, agentes a um tempo da propagação e da salvação do seu povo (Id. ib.:211).</font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Das jovens “negras”    e “mulatas” que viviam nos porões e cortiços em estado de “promiscuidade”, a    quase totalidade “se infelicitava” fora de qualquer compromisso de noivado ou    perspectivas de casamento. Vários informantes consultados por Fernandes indicaram    que “as mães solteiras trabalhavam onde podiam, e quando não encontravam serviço,    tinham de recorrer à mendicância e à prostituição ocasional” (Id. ib.:45).<a href="#end06" name="top06" ><sup>4</sup></a>    Portanto, a situação das mulheres negras nas primeiras décadas do século XX    não era nada animadora. Ainda recaía sobre elas uma série de estereótipos negativos,    como lasciva, volúvel, mulher à-toa, prostituta. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1934, um dos    principais dirigentes da Frente Negra Pelotense, Miguel Barros, participou do    I Congresso Afro-Brasileiro, organizado por Gilberto Freyre no Recife. Lá, ele    fez um discurso de denúncia da discriminação racial no Rio Grande do Sul e,    em determinado momento, relatou a situação da mulher negra: </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mulher é a      ama, doméstica, costureira. Atualmente onde a mulher pode exercer sua atividade,      é no funcionalismo, no professorado. Muitas etíopes, que se diplomam educadoras,      lutam para conseguir lecionar e tem que o fazer particularmente, na impossibilidade      de trabalhar para o Estado. A maioria desiste, vendo os exemplos dolorosos      e vão para a costura, condição máxima, que pode desejar a mulher que possui      os “considerados” característicos da descendência africana (Barros, 1988:271).</font></p> </blockquote>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em função do quadro    descrito por Florestan Fernandes e Miguel Barros, a FNB desenvolveu uma preocupação    especial com a mulher negra, ao menos foi isso que Arlindo Veiga dos Santos    revelou em entrevista concedida para o jornal <i>Folha da Noite</i> em 1931:    </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Encheriam páginas      trágicas as injustiças que há sofrido a Mulher Negra no Brasil [...]. A Mulher      Negra eis um campo que deve fazer sentir profunda a ação dos que se alistam      na F.N.B. (homens e mulheres) (<i>Folha da Noite</i>, 22/12/1931:3). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não era apenas    Veiga dos Santos que demonstrava sensibilidade para discutir a situação da “mulher    negra”; a FNB marcou reuniões específicas para tratar da questão. </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Realiza-se hoje      [divulgava a <i>Folha da Manhã]</i>, “no salão nº16 da “Frente Negra Brasileira”,      a rua Liberdade, 196, uma reunião especial, dedicada ao elemento feminino,      iniciando às 18 horas em ponto (<i>Folha da Manhã</i>, 27/03/1932:5). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Marcelino Félix    (2001) faz alusão ao Departamento de Colocações Domésticas na FNB, que funcionaria    como uma espécie de agência de emprego. Seu objetivo era conseguir serviços    domésticos – cozinheira, passadeira, copeira e lavadeira – para as frentenegrinas.    Fernandes argumenta que, em virtude das frentenegrinas terem adquirido consciência    de seus direitos, muitas patroas passaram a evitá-las. Em compensação, outras    lhes davam preferência, pois “sabiam que podiam confiar nelas, que era gente    direita” (Fernandes, 1978:55). A Frente Negra da Bahia tinha como uma de suas    metas criar uma nova imagem para a mulher negra, “daí a institucionalização    de um quadro social feminino”. Em entrevista concedida à imprensa local, dizia-se:    “devemos mesmo trabalhar pela formação da elite da mulher negra” (<i>apud</i>    Bacelar, 1996:76).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito    à militância, Francisco Lucrécio declara que a mulher negra assumia uma posição    de eminência nas lides a favor da população de “cor” na época, “de forma que    na Frente [Negra] a maior parte eram mulheres. Era um contingente muito grande,    eram elas que faziam todo movimento” (<i>apud</i> Barbosa, 1998:38). Desconsiderando    os exageros desse antigo dirigente frentenegrino, coligiram-se alguns dados    interessantes. Na delegação da FNB de Guaxupé/MG, 33das 72 primeiras afiliações    foram de mulheres (<i>A Voz da Raça</i>, 29/04/1933:2). Em certas delegações    do interior e de outros Estados existiam o “núcleo de senhoras” (Id., 03/02/1934:2;    29/12/1934:2) ou “Diretoria Feminina” (Id., 10/06/1933:2), dirigido por e para    as mulheres negras. Em 29 de dezembro de 1934, o jornal <i>A Voz da Raça</i>    noticiava a solenidade de posse da “Diretoria das Senhoras” da delegação de    Passos/MG:</font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na noite de nove      do andante teve lugar a solene posse da diretoria das senhoras. Presidiu o      ato o sr. João Candido dos Santos, que proferiu eloqüente discurso, enaltecendo      o valor da mulher negra em todos os momentos históricos do Brasil.</font></p>          ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A diretoria ficou      composta das seguintes senhoras e senhorinhas: d. Maria das Dores Rizolia,      presidente; d. Joaquina Rosa Machado, vice-presidente; senhorinha Valéria      Curvello Machado, secretaria; d. Sebastiana Caetano Machado, tesoureira.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durantea solenidade      houve diversos discursos e declamações por diversas frentenegrinas. Para finalizar      a sra. d. Maria Rizolia, em ardoroso improviso, agradeceu ao sr. delegado      da F.N.B. por lhe ter conferido o cargo da diretoria feminina, dizendo que      estava disposta a trabalhar com afinco pela grandeza da raça negra (Id., 29/12/1934:2).</font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, uma    avaliação mais rigorosa da FNB central aponta que as mulheres eram subalternizadas    na entidade e alijadas dos cargos das instâncias decisórias, os quais eram monopolizados    pelos homens. Nenhuma das frentenegrinas, por exemplo, compôs o “Grande Conselho”    (instância máxima da FNB), provavelmente, porque prevalecia a concepção de que    o papel social reservado “às meninas e moças” era o de “futuras esposas e mães”,    como prescrevia Arlindo Veiga dos Santos.<a href="#end07" name="top07" ><sup>5</sup></a>    Acreditava-se que as divisões de gênero no casamento deviam ser bem demarcadas.    Ao escrever no jornal da entidade, o frentenegrino Benedito V. Costa definia:    </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O esposo dá o      pão e o conforto; a esposa, Deusa do lar, dá o beijo que encoraja e o carinho      que revigora. [Em seguida, aconselhava que a mulher fosse] sempre fiel, dócil      e carinhosa [para seu] esposo e defensor, [que] dará conforto e agasalho em      seu terno coração (<i>A Voz da Raça</i>, 07/1936:3). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em sintonia com    a concepção de gênero dominante da época, Benedito Costa preconizava que o homem    devia ser forte, provedor da família e ocupante do espaço público; em contrapartida,    a mulher devia ser frágil, carinhosa e ficar confinada no espaço privado do    lar, provavelmente cuidando da prole e das tarefas domésticas. Com discurso    análogo, os dirigentes da Frente Negra Pelotense (FNP) postulavam que a mulher    negra </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">deveria ficar      em casa, cuidando dos filhos, enquanto o marido saía para o trabalho. [Devia      ser] ela a encarregada de dar educação para as crianças negras, encaminhá-las      para um futuro melhor da “raça”, definido pela FNP como só sendo possível      via educação (Santos, 2003:173). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De toda sorte,    é plausível afirmar que as mulheres negras se dedicavam ativamente à FNB. </font></p>     <blockquote>           ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reunião de      ontem [da FNB], [noticiou o <i>Diário de São Paulo</i>], caracterizou-se pelo      extraordinário comparecimento do elemento feminino. Cerca de 200 sócias estiveram      presentes, tendo algumas delas tomado parte ativa nos debates travados (<i>Diário      de São Paulo</i>, 19/01/1932:6). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As frentenegrinas    até conquistaram a “Sala Feminina” (Id., 23/11/1935:1), um espaço na sede para    tratar de suas questões. Dois eram os organismos internos que tinham um recorte    de gênero: as <i>Rosas Negras</i> e a <i>Cruzada Feminina</i>. Mas não se pode    superestimar os fatos: as mulheres negras ocupavam um papel tido por muitos    como periférico na FNB. Os dois organismos que lhes eram destinados realizavam    atividades que os homens consideravam de menor importância: as recreativas e    as de assistência social. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>As Rosas Negras</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro agrupamento    feminino da FNB – <i>As Rosas Negras</i> – era uma comissão (ou departamento)    de mulheres que se vestiam de branco, usavam luvas e ostentavam uma rosa preta    no peito, daí o nome <i>Rosas Negras</i>. Presidida por Benedita Costa, a comissão    era responsável pela organização de saraus e festivais “litero-dramáticos e    dançantes”. Esses eventos serviam para aumentar a coesão do grupo. Ruth C. L.    Cardoso propugna que não são apenas as reivindicações políticas que unificam    os participantes de um movimento. A união, na ótica da autora, é uma “virtude    em si mesma” e, para mantê-la, tanto se usa de atividades políticas quanto lúdicas    (Cardoso, 1983:235). É neste contexto que devem ser concebidos os festivais    promovidos pela FNB. Eles aconteciam mensalmente, com uma extensa programação:    era de praxe abri-los com a apresentação de números musicais ou com as encenações    teatrais (incluindo a declamação de poesias). Na parte final, realizava-se o    baile dançante, até o amanhecer. A programação era divulgada no jornal da entidade:</font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Número de canto      por alguns amadores do Corpo Cênico da FNB; apresentação do drama em um ato      intitulado “O Escravo”; declamação e canto por alguns elementos do Corpo Cênico;      depois de 60minutos de representação o colossal Jaz Esmero dará início as      marcações das contradanças, para só terminar as 4 da manhã (Id., 06/01/1934:3).</font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Canto da Gente    Negra Brasileira, em seguida a declamação da poesia 13 de maio; apresentação    do Corpo Cênico com a peça <i>O Vagabundo</i>. Terminando a noitada com a retumbant    e e esplendorosa soirée dançante, abrilhantada pelo magnífico Jaz Jacaré (Id.,    14/04/1934:3).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além do “Jaz Esmero”    e do “Jaz Jacaré”, havia os grupos do Jazz “Mariano”, “Ernesto”, “Bandeirante”,    “Siqueira”, “Jaz-Bande”, “do Ademar”, entre outros. Os estilos musicais mais    tocados eram o “tango argentino”, a “valsa” e o “<i>fox-trot</i>”. Os festivais    não aconteciam na sede da FNB e sim no salão da Liga Lombarda, da colônia italiana,    no largo São Paulo; o salão da entidade não comportava a quantidade de pessoas    que apareciam por lá. Os ingressos eram vendidos com antecedência na redação    do jornal <i>A Voz da Raça</i> ou na sede da FNB. Esta, aliás, vangloriava-se    de que os festivais eram regidos por um ambiente familiar: “o que mais nos entusiasma    é ver as senhorinhas acompanhadas de suas famílias”, por isso seria “dessas    festas que os elementos da raça negra devem freqüentar” (Id., 23/11/1935:3).    Uma curiosidade era de que o momento dançante, dos bailes, era sempre relegado    para a última parte da programação. Tal opção não era fortuita. Antes do momento    recreativo, o frentenegrino tinha que assistir a sessões de peças teatrais e    recitais de poesias que emitiam mensagens educativas. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, não se    utilizava o termo baile para designar a última parte da programação dos festivais.    Buscava-se evitar </font></p>     <blockquote>           ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">qualquervinculação      destes momentos com certos bailes que a FNB tanto recriminava. Para referir-se      a estes momentos organizados pelas Rosas Negras, os termos utilizados eram      sarau dançante, contradança, e até nomes meio afrancesados do tipo soirée      dançante (Felix, 2001:s/p). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao promover bailes    dançantes, a FNB incorria numa prática comum das associações recreativas negras    de São Paulo na época. Mas não se pode confundir a proposta da FNB com a das    outras associações. Naquela entidade, os bailes funcionavam como chamariz para    os festivais que, além de proporcionar entretenimento, tinham um sentido doutrinário.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>A Cruzada Feminina</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo agrupamento    do “movimento feminino” da FNB foi a Cruzada Feminina, uma comissão de mulheres    cujas atribuições foram definidas em matéria publicada pelo jornal da entidade:</font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1º – Durante      12 meses consecutivos perseverar em trabalhos beneficientes e auxiliar o quanto      possível no orçamento de provimento de material escolar para os cursos de      formação social e preliminares diurno e noturno.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2º – Organizar      as biografias dos fundadores da F.N. Brasileira e se possível, a galeria dos      antepassados heróicos (ao menos com 20 retratos) para a inauguração no próximo      13 de Maio.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3º – Aumentar      o número de assinantes d’A Voz da Raça (Id., 29/06/1935:3).</font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Cruzada Feminina    também contribuía nos preparativos do natal das crianças frentenegrinas, organizando    a festa e distribuindo os presentes. Porém, o objetivo central dessa comissão    era fortalecer o campo educacional e cultural da FNB. Nela, Jersen de Paula    Barbosa era a chefe, Francisca de Andrade a sub-chefe, Celina Veiga a secretária    e Aracy de Oliveira, a tesoureira. Além delas, muitas frentenegrinas (cerca    de dezoito mulheres e dois homens) se engajaram nos trabalhos da comissão. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Cruzada Feminina    procurou dotar a escola “diurna e noturna” da FNB de uma melhor infra-estrutura    e, ao mesmo tempo, garantir o pleno êxito dos alunos. Como estes eram carentes,    ela adotou a política de oferecer gratuitamente material didático, uniforme    e assistência odontológica. Para arcar com as despesas, a Cruzada Feminina realizava    várias campanhas de arrecadação de fundos junto aos associados, por intermédio,    principalmente, da venda de bilhetes de uma rifa cujo sorteio ocorria semanalmente    pela Loteria Federal. Os bilhetes eram vendidos até ao preço máximo de $500    (quinhentos réis) por um grupo de moças e a distribuição dos prêmios acontecia    nas domingueiras. Os prêmios consistiam em prendas doadas pelos próprios associados.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Às vezes, as mulheres    negras se destacavam nos eventos públicos promovidos pela FNB. Nas comemorações    do 13 de Maio, elas participavam não só como coadjuvantes, mas também exercendo    papel de certo relevo, como o de oradoras. Nas comemorações de 1933, discursaram    diante do túmulo dos abolicionistas: Arlindo Veiga dos Santos, Pedro Paulo Barbosa    e as frentenegrinas Silvia de Oliveira, Benedita Costa e Sebastiana Vieira.    Quando esta última discursou, até os “corações mais duros” não resistiram “aos    embates das suas palavras, que lhes foram ferir os sentimentos próprios, provados    com as lágrimas que aflorara em todos os olhos” (Id., 20/05/1933:2). Porém,    a mais prestigiada das oradoras era Benedita Costa Paranhos (Id., 11/1937:4).    </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tendo em vista    a valorização estética da mulher negra, a delegação da FNB de Jundiaí, em parceria    com o Clube Recreativo 28 de Setembro, organizou o concurso <i>Rainha Negra</i>    de Jundiaí, dentro das comemorações do 13 de Maio de 1934. A vencedora foi a    “graciosa senhorinha” Zeferina Apolinário (Id., 26/05/1934:1). Em 1936, a delegação    da FNB de Mococa organizou um concurso similar para se escolher a “Rainha das    pessoas de cor”. A vencedora foi Sebastiana Lima. Durante os festejos do 13    de Maio no teatro daquela cidade, ela foi coroada, recebendo a “faixa simbólica    entre manifestações de entusiasmo e aplausos gerais” (<i>Gazeta de Mococa</i>,    17/05/1936). Em 1937, a sede central da FNB também elegeu a sua “rainha”. A    eleita, “que venceu em um empolgante plebiscito, foi a senhorinha Saara Rodrigues,    apreciada declamadora que tanto tem brilhado na ribalta frentenegrina e nos    palcos desta capital”.<a href="#end08" name="top08"><sup>6</sup></a></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A <i>frentenegrina</i>    no jornal <i>A Voz da Raça</i></b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A FNB buscou emoldurar    o negro num código de comportamento social e moral rigoroso. Arlindo Alves Soares    diagnosticava que “grande parcela de negros” que compunham   a população brasileira    eram “incivilizados” (<i>A Voz da Raça</i>, 17/03/1934:5), por isso, era necessário    incorporar o que foi denominado de “código de civilidade”. A entidade veiculou    valores éticos, morais, culturais e ensinamentos de como o negro devia se comportar    socialmente, tanto na esfera pública quanto na privada. O jornal <i>A Voz da    Raça</i> publicava “o que nós os pretos devemos saber”. As regras de etiqueta    eram variadas e a mulher negra recebia uma atenção especial. Em nota, Noemia    de Campos prescrevia: </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Minhas irmãs      negras; nós, antes de usarmos, boina, sapatos sem meia, blusa sem mangas e      brincos argolão, devemos primeiramente consultar com as nossas costureiras      ou pessoas amigas, para ver-se nos fica bem, para não sermos vítimas do riso      dos transeuntes e vergonha das nossas irmãs que sabem trajar-se bem (Id.,      30/09/1933:3). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mesma Noemia    de Campos, meses depois, voltava a patrulhar o comportamento das “irmãs de cor”:</font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há tempos uma      revista desta paulicéia noticiara que as moças para tornarem-se mais chiques,      precisariam usar sapatos sem meias; porém houve muitos protestos, das moças      escrupulosas, contra essa ridícula moda, para que ela não fosse avante, mas      mesmo assim, não sei porque algumas de nossas patrícias aparecem pelas ruas      do centro, com sapatos sem meias, pensando, talvez que estão acompanhando      a moda.</font></p>          ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Minhas irmãs      de cor. Observando como somos, nessas ocasiões, alvejados pelas críticas que      aliás achoa-as, simplesmente, justas, em relação a esse pedantismo, força-me      a assinalar aqui os meus protestos contra essa moda indecente.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sejamos imitadoras      de tudo quanto é bom e belo, mas das cousas que não afete a nossa dignidade      (Id., 06/01/1934:4). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O negro tinha que    se preocupar em se vestir nos padrões vigentes da considerada boa aparência.    Segundo o jornal <i>A Voz da Raça</i>, a FNB conscientizou a “mocidade negra”    de que ela “andava inferior aos brancos no trajar”, por isso, devia se capacitar    nas “aparências exteriores” (Id., 04/1936:1). Também em função da ação educativa    da FNB, as mulheres negras teriam passado a ser tão altivas e modernas quanto    as brancas: </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rara era em S.      Paulo, p. ex., a negrinha que ousasse usar chapéu, de medo das chufas dos      brancos (e especialmente das brancas!). Hoje são legião as que usam esta indumentária      que nada é em si mesma, porém define uma atitude social (Id. ib.)<i>.</i></font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, o jornal    da entidade, <i>A Voz da Raça</i>, timidamente se enveredou por discutir os    problemas que atingiam a mulher negra. Talvez, porque a participação das frentenegrinas    em sua linha editorial foi quase nula. Elas dificilmente escreviam artigos.    E, quando escreviam, não apresentavam um recorte de gênero para a questão racial.    Por exemplo, ao publicar o artigo “A luta de uma raça”, Maria de Lourdes Rosário    encetava: “Muito temos de lutar. Não arrefecemos. Prossigamos com ardor. A luta    de uma raça que a quase dois séculos se iniciou” (Id., 15/07/1933:1). Maria    de Lourdes Rosário foi a mulher que mais escreveu no jornal. Quando este comemorou    seu primeiro aniversário, ela o homenageou com uma “Saudação à <i>A Voz da Raça</i>”:    </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Transcorrendo      o seu natalício, como sua sincera admiradora, não poderia deixar de render-lhe      as minhas singelas, mas fiéis homenagens tanto mais que esse órgão tem sido      tão esforçadamente o porta voz (como o indica sua própria epígrafe) da gente      negra brasileira, porém, da gente negra brasileira que de bom grado e patrioticamente      tem sabido acolher o que é genuinamente brasileiro, genuinamente nosso, do      negro, por assim dizer, e sobretudo, o que é, como ao nosso jornal digno pelas      suas altas finalidades (Id., 17/03/1934:2).</font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Celina Veiga foi    uma exceção. Em prédica, ela procurou combinar a questão racial e de gênero,    encorajando as mulheres negras a partirem para a competição com as mulheres    brancas: </font></p>     <blockquote>           ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mulher negra      precisa hoje em dia enfrentar a mulher branca; para isso, temos as armas necessárias      de combate, são as seguintes: tenhamos moralidade, amor aos nossos negrinhos;      fazendo-lhes ver os deveres para com a Pátria; ilustrando a inteligência e      o aperfeiçoamento das artes e ofícios, para as quais sentimos vocação, e,      principalmente, concorrendo em tudo e por tudo com a mulher branca, pondo      a nossa inteligência, o nosso preparo, a nossa atividade e o nosso patriotismo      (Id., 11/05/1935:2).</font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As frentenegrinas    também publicaram alguns contos no jornal, mas, tal como nos artigos, não se    tematizava as questões específicas das mulheres negras (Id., 05/08/1933:2; 19/08/1933:4).    Na coleção de <i>A Voz da Raça</i> foram encontrados apenas 16 artigos e contos    de autoria delas, alguns reforçavam a representação estereotipada da mulher    negra. Em “O Cetro da Creoula”, Niger traçava o perfil da “creoula”. A negra    seria uma mulher de “beleza sem par”: </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">as nossas creoulas      [tinham os] seus dons de beleza, a graça incomparável do seu sorriso, a que      tem nos olhos toda a meiguice de uma raça e nos lábios a candura imprescindível      de um beijo doce, quente e sincero de mulher que sabe amar e ser amada (...).      [Para completar os “elogios”, escrevia Niger] A creoula é no momento que passa,      destinada a ser mais conformada sentimentalista. É a mais amante, a mais constante,      o seu amor é a expressão ardente de seu sentimento: – dedicação; sinceridade,      grandeza de coração, amor felicidade (...) (Id., 17/03/1934:3). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, para elogiar    os atributos da mulher negra, Niger reforçava o estereótipo tradicionalmente    imputado a ela: uma mulher essencialmente sentimental, lasciva e amante. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Às vezes, as campanhas    publicitárias do jornal eram voltadas somente para as frentenegrinas: </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quereis gastar      pouco e ser elegantes desde a vossa roupa branca, até o vestido ou manteaux      mais fino? Quereis aprender corte e costura por um método fácil, rápido e      barato? Ide à Frente Negra Brasileira à Rua da Liberdade, 196. É lá que está      a vossa costureira (Id., 17/03/1934:4). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para o jornal,    entretanto, o papel da mulher negra era o de esposa e “dona-de-casa”. O artigo    “Breviário da mulher” sanciona essa premissa. Nele, uma série de normas de conduta    era recomendada para a mulher conseguir um marido. A mulher não devia ser namoradeira,    apenas contrair relacionamentos amorosos com a perspectiva de casamento; “pecar    mais por ser recatada que desenvolta, pois nada há que lhe assente tão bem como    o recato, considerado por toda gente próprio do sexo”. Já aquelas que “andam    aí pelas ruas, mostrando com excesso o que o pudor manda ocultar, (...) que    se sentam em público pondo uma perna sobre a outra”, deviam ser severamente    censuradas. Afinal, essas mulheres </font></p>     <blockquote>           ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">podem agradar      determinados homens, mas a maioria hão de parecer pouco indicadas para mães      de seus filhos, motivo por que algumas senhoritas acham noivos mas não maridos.      [No final do artigo, uma advertência para as mulheres] Não esqueceis que o      homem (...) costuma desejar com mais ardor justamente aquilo que menos acessível      se lhe mostra (Id., 06/1936:3). </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Reconhecia-se que    as normas de conduta dificultariam a conquista de um noivo, mas, quando este    aparecesse, acreditava-se que se converteria em marido, fato que mais deveria    interessar uma mulher. Já a nota intitulada “Frentenegrinas mães e filhas” –    publicada na primeira página do jornal – advogava a necessidade de a mulher    ser “boa dona-de-casa”: “Nada mais triste, mais desolador, mais digno de lástima    do que uma moça ou sra. não possuir uma educação completa, para saber ser boa    dona-de-casa” (Id., 15/12/1934:1). A concepção de gênero difundida pelo jornal    <i>A Voz da Raça</i>, de certo modo, corrobora a assertiva de Fernandes segundo    a qual um estrato da população negra, nas primeiras décadas do século XX, </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">não só valorizava      o casamento como uma “distinção social”, como havia adquirido certas noções      essenciais sobre as obrigações e os direitos recíprocos dos cônjuges. A mulher,      principalmente, aprendera no mínimo a arrumar a casa, a cozinhar bem e a viver      com o conforto possível em seu nível de pobreza (Fernandes, 1978:201).<a href="#end09" name="top09"><sup>7</sup></a></font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir de janeiro    de 1934, o jornal passou a publicar uma coluna fixa chamada “Seção Doméstica”,    que, sob a coordenação de “Marister”, passava receitas culinárias e, às vezes,    orientações acerca dos serviços domésticos: </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com esse título      [Seção Doméstica] abrimos hoje esta nova seção, por onde divulgaremos às nossas      muitas e atenciosas leitoras, tudo que possam-lhes interessar da vida do lar.      Toda correspondência deve ser dirigida ao signatário, nesta redação.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sopa de batatas      – Cozinha-se a precisa quantidade de batatas em água e sal. Quando cozidas      passam-se por um passador, reduzindo-as a um purê e com este engrossa-se o      caldo, deixa ferver em fogo lento, com os temperos necessários.</font></p>          <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bananada– Para      1 quilo de massa de bananas cozidas e passadas em peneira, 1 quilo de açúcar.      Faz-se uma calda grossa, deitam-se nela as bananas que se retiram quando estiverem      moles. Mantém-se a calda ao fogo até que fique ao ponto de quebrar e, neste      ponto, junta-se a massa, mexendo-se sempre até que tome o ponto de marmelada,      juntando-se o caldo de 1ou 2 limões (<i>A Voz da Raça</i>. São Paulo, 06/01/1934:4).      </font></p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O jornal chegou    a qualificar a mulher negra de “sexo frágil”. A fundação de um núcleo de mulheres    negras em Jundiaí – Grupo das Rosas – foi parabenizada pelo jornal como mais    uma iniciativa de “alevantamento do sexo frágil” (Id., 29/06/1935:3). Isto não    aconteceu uma única vez. Ao analisar o comportamento dos homens negros em “Crônica    Afeminada”, Iná dizia: “eu também pertenço ao sexo fraco” (Id., 07/1936:3).    Portanto, não só o jornal <i>A Voz da Raça</i>, mas também a própria frentenegrina    qualificou a mulher negra como “sexo fraco”. </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Somente em sua    última edição, a de número setenta, o jornal lançou uma coluna específica para    atender aos anseios da mulher negra. Batizada de “Seção Feminina”, a coluna    não passou de seu anúncio de apresentação: </font></p>     <blockquote>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com este número,      “A Voz da Raça” inicia mais uma das suas aspirações, que é a página dedicada      especialmente à mulher frentenegrina. Esperamos agora que você, amável leitora,      contribua para a vitória desta iniciativa, mandando para esta redação a sua      colaboração. Quando o seu trabalho não for publicado, o “Conselho da Razão”      lhe dirá o porquê e, isso, com o fim de estimular as pessoas de boa vontade.      Certos de que todas as frentenegrinas nos honrarão com o seu trabalho, aceitem      as nossas e as felicitações da “A Voz da Raça” (Id., 11/1937:3).</font></p>          <p>&nbsp;</p> </blockquote>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>À guisa de considerações    finais</b></font> </p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A princípio, a    FNB conseguiu unificar muitos grupos e organizações existentes no meio negro    em São Paulo. Ela foi uma das primeiras entidades a fazer a denúncia sistemática    do “preconceito de cor” no país e a precursora em romper com o silêncio que    pairava na opinião pública em torno das questões e reivindicações dos negros    no pós-abolição. Fernandes inferiu que ela realizou um trabalho de agitação,    propaganda e mobilização que jamais “alcançou paralelo em outras tentativas    ulteriores” (Fernandes, 1978:46).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De fato, a FNB    conquistou um nível de reconhecimento sem precedentes para uma entidade negra    na história do país, a ponto de alguns órgãos da sociedade civil (como a grande    imprensa) e o Estado brasileiro tomarem-na como legítima representante da população    negra. Seus representantes foram recebidos em audiência pelo governador do Estado    de São Paulo, Armando de Salles Oliveira, e pelo presidente da República, Getúlio    Vargas. Com o surgimento da FNB, “a agitação dos negros na luta pela sua dignidade    humana e consciência de cidadania foi qualquer coisa de grandiosa na história    da resistência” desse segmento populacional (Lucrécio, 1989:335). Nas cidades    em que se instalou, a entidade representou um marco na luta anti-racista.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A atuação das mulheres    negras foi imprescindível para manter a união e coesão dos associados da FNB.    Em vista disso, caberia a elas parte importante do crédito pelo sucesso da entidade.    Com uma postura vanguardista, as mulheres estiveram presentes em todo período    de existência da FNB. Na sede central, elas criaram dois agrupamentos específicos:    as Rosas Negras e a Cruzada Feminina. Em algumas delegações do interior e de    outros Estados, a entidade organizou um departamento feminino. Mas não se pode    ter ilusão: a FNB tinha um indubitável predomínio masculino. As mulheres ocuparam    um papel que muitos interpretavam como subsidiário. Elas não assumiram, por    exemplo, nenhum cargo de grande monta na entidade; todos os organismos que lhes    eram reservados realizavam aquelas atividades que os homens consideravam de    menor relevância: as recreativas e as de assistência social. </font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O jornal da FNB,    <i>A Voz da Raça</i>, deu pouco espaço para as frentenegrinas colaborarem na    linha editorial. E quando estas escreviam no jornal, não costumavam pautar as    questões ligadas à emancipação feminina, aliás, não havia a compreensão de que    a mulher tinha problemas específicos. O jornal compartilhava da concepção de    gênero que predominava na época: a mulher era um sexo frágil e devia ser preparada,    fundamentalmente, para assumir seu papel de esposa, dona-de-casa e mãe, daí    a existência de uma coluna fixa para veicular receitas culinárias e orientações    referentes aos serviços domésticos. Ainda que concisas, as anotações deste artigo    sinalizam para a necessidade de novas pesquisas acerca da história das mulheres    negras no pós-Abolição, particularmente daquelas que se engajaram nos movimentos    sociais do meio negro e levaram a cabo a luta anti-racista no país. </font></p>      <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referências    Bibliográficas</b></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Andrews, George    Reid. <i>Negros e brancos em São Paulo (1888 – 1988).</i> Bauru-SP, EDUSC, 1998    [Trad.: Magda Lopes].</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-8333200700010001500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bacelar, Jeferson.    A Frente Negra Brasileira na Bahia. <i>Afro-Ásia </i>(17), Salvador, CEAO-UFBA,    1996.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-8333200700010001500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Barbosa, Márcio.    (org.) <i>Frente Negra Brasileira: depoimentos</i>. São Paulo, Quilombhoje,    1998.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-8333200700010001500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Barros, Miguel.    Discurso do representante da Frente Negra Pelotense. <i>Estudos Afro-Brasileiros</i>.    <i>Trabalhos apresentados ao 1º. Congresso Afro-Brasileiro realizado no Recife,    em 1934</i>. Fac-símile, Recife, Editora Massangana, 1988 [1935].</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-8333200700010001500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bastide, Roger.    A imprensa negra do Estado de São Paulo. <i>Boletim de Sociologia </i>(2), São    Paulo, Faculdade de Filosofia Letras e Ciências Humanas/USP, 1951.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-8333200700010001500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bicudo, Virgínia    Leone. Estudo de atitudes raciais de pretos e mulatos em São Paulo<i>.</i> Tese    de mestrado, Escola Livre de Sociologia e Política de São Paulo, 1945.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-8333200700010001500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p  'margin-top:0in;margin-right:0in;margin-bottom:3.0pt; margin-left:14.2pt;text-align:justify;text-indent:-14.2pt'><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Butler,    Kim D. <i>Freedoms given, freedoms won: afro-brazilians in post-abolition São    Paulo and Salvador</i>. New Brunswick-NJ, Rutgers University Press, 1998.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-8333200700010001500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p  'margin-top:0in;margin-right:0in;margin-bottom:3.0pt; margin-left:14.2pt;text-align:justify;text-indent:-14.2pt'><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cardoso,Paulino    de Jesus Francisco. A luta contra a apatia:<i> </i>estudo sobre a instituição    do movimento negro anti-racista na cidade de São Paulo (1915-1931). Dissertação    de mestrado, História, PUC/SP, 1993.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-8333200700010001500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cardoso, Ruth Corrêa    Leite. Movimentos sociais urbanos: balanço crítico. In: Sorj, Bernardo e Almeida,    Maria Hermínia Tavares de.<i> </i>(orgs.) <i>Sociedade e política no Brasil    pós-64</i>. São Paulo, Brasiliense, 1983.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-8333200700010001500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dias, Maria Odila    Leite da Silva. <i>Quotidiano e poder em São Paulo no século XIX</i>. São Paulo,    Brasiliense, 1984.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-8333200700010001500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Domingues, Petrônio.    <i>Uma história não contada: negro, racismo e branqueamento em São Paulo no    pós-abolição</i>. São Paulo, Ed. Senac, 2004.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-8333200700010001500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p  'margin-top:0in;margin-right:0in;margin-bottom:3.0pt; margin-left:14.2pt;text-align:justify;text-indent:-14.2pt'><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________.    Frente Negra Brasileira e a luta contra o racismo no Brasil. <i>Revista Histórica</i>    (14), São Paulo, Arquivo do Estado de São Paulo, 2004a. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-8333200700010001500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fausto, Boris.    <i>Crime e cotidiano: a criminalidade em São Paulo (1880-1924)</i>. São Paulo,    Brasiliense, 1984.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-8333200700010001500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Felix, Marcelino.    As práticas político-pedagógicas da Frente Negra Brasileira na cidade de São    Paulo (1931-1937). Dissertação de mestrado, Educação, PUC/SP, 2001.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-8333200700010001500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fernandes, Florestan.    <i>A integração do negro na sociedade de classes</i>. 3<sup>ª</sup> ed. São    Paulo, Ática, 1978.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-8333200700010001500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ferrara, Miriam    Nicolau. <i>A imprensa negra paulista (1915-1963).</i> São Paulo, Ed. FFLCH-USP,    Coleção Antropologia, nº 13,1986.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-8333200700010001500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Furtado, Júnia    Ferreira. <i>Chica da Silva e o contratador dos diamantes: o outro lado do mito</i>.    São Paulo, Companhia das Letras, 2003.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-8333200700010001500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Giacomini, Sonia    Maria. <i>Mulher e escrava; uma introdução histórica ao estudo da mulher negra    no Brasil</i>. Petrópolis-RJ, Vozes, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-8333200700010001500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Graham, Sandra    Lauderdale. <i>Caetana diz não: histórias de mulheres da sociedade escravista    brasileira</i>. São Paulo, Companhia das Letras, 2005 [Trad.: Pedro Maia Soares].</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-8333200700010001500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Grinburg, Keila.    <i>Liberata. A lei da ambigüidade</i>. Rio de Janeiro, Relume Dumará, 1994.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-8333200700010001500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Leite, José Correia    e Moreira, Renato Jardim. Movimentos sociais no meio negro<i>. </i>São Paulo,    <i>mimeo.</i>, s/d.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-8333200700010001500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Lucrécio, Francisco.    Memória histórica: a Frente Negra Brasileira. <i>Revista de Cultura Vozes</i>    (83), Petrópolis-RJ, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-8333200700010001500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Maués, Maria Angélica    Motta. Negro sobre negro: a questão racial no pensamento das elites negras brasileiras.    Tesede Doutorado, Sociologia, IUPERJ, 1997.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-8333200700010001500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p  'margin-top:0in;margin-right:0in;margin-bottom:3.0pt; margin-left:14.2pt;text-align:justify;text-indent:-14.2pt'><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mitchell,Michael.    Racial consciousness and the political attitudes and behavior of blacks in São    Paulo, Brazil. Dissertaçãode Ph.D., Ciência Política, Universidade de Indiana,    1977.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-8333200700010001500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mott, Luiz. Uma    escrava no Piauí escreve uma carta. <i>Mensário do Arquivo Nacional</i> (5),    Rio de Janeiro, 1979. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-8333200700010001500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p  'margin-top:0in;margin-right:0in;margin-bottom:3.0pt; margin-left:14.2pt;text-align:justify;text-indent:-14.2pt'><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________.    <i>Rosa Egipcíaca; uma santa africana no Brasil</i>. Rio de Janeiro, Bertrand    Brasil, 1993.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-8333200700010001500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mott, Maria Lúcia    de Barros. <i>Submissão e resistência; a mulher escrava na luta contra a escravidão</i>.    São Paulo, Contexto, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-8333200700010001500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Moura, Clóvis.    Organizações negras. In: Singer, Paulo e Brant, Vinícius. (orgs.) <i>São Paulo:    o povo em movimento</i>. Petrópolis, Vozes/ CEBRAP, 1980, pp.143-175.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-8333200700010001500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p  'margin-top:0in;margin-right:0in;margin-bottom:3.0pt; margin-left:14.2pt;text-align:justify;text-indent:-14.2pt'><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Oliveira,    Laiana de. A Frente Negra Brasileira: política e questão racial nos anos 1930.    Dissertação de mestrado, História, UERJ, 2002.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-8333200700010001500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pinto, Regina Pahim.    O movimento negro em São Paulo: luta e identidade. Tese de doutorado, Antropologia,    USP, 1993.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-8333200700010001500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ramos, Artur. O    espírito associativo do negro brasileiro. <i>Revista do Arquivo Municipal de    São Paulo</i> (47), São Paulo, 1938, pp.105-126.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-8333200700010001500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Santos, José Antônio    dos. <i>Raiou a Alvorada: Intelectuais negros e imprensa, Pelotas (1907-1957)</i>.    Pelotas-RS, Ed. Universitária, 2003.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-8333200700010001500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Silva, José Carlos    Gomes da. Os sub urbanos e a outra face da cidade. Negros em São Paulo: cotidiano,    lazer e cidadania (1900-1930). Dissertação de mestrado, Antropologia, Unicamp,    1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-8333200700010001500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Silva, Maria Aparecida    Pinto. A Voz da Raça: uma expressão negra no Brasil que queria ser branco. Tese    de doutorado, Antropologia, PUC/SP, 2003.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-8333200700010001500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Soares, Cecília    Moreira. As ganhadeiras: mulher e resistência negra em Salvador no século XIX.    <i>Afro-Ásia</i> (17), Salvador, CEAO-UFBA, 1996, pp.57-71.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-8333200700010001500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="end01"></a><a href="#top01">*</a>Recebido    para publicação em agosto de 2005, aceito em março de 2006</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    <br>   <a href="#top02" name="end02">**</a> Professor do Departamento de História da Universidade    Federal de Sergipe – UFS, São Cristóvão-SE. <b><a href="mailto:petronio@usp.br">petronio@usp.br</a>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </b></font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#top03" name="end03" >1</a>     Para a história da mulher negra (cativa, forra ou livre) no período da escravidão    e suas formas de resistência, ver Dias, 2003; Graham, 2005; Giacomini, 1988;    Grinburg, 1994; Mott, 1979:7-9 e 1993; Mott, 1988; Soares, 1996    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#top04" name="end04" >2</a>  Ver Leite e Moreira, s/d; Fernandes, 1978;    Moura, 1980; Silva, 1990; Cardoso, 1993; Andrews, 1998    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#top05" name="end05">3</a>  Ver Bicudo, 1945; Mitchell, 1977; Maués, 1997;    Butler, 1998; Oliveira, 2002; Silva, 2003    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#top06" name="end06">4</a>     Florestan Fernandes propala a versão de que a população negra vivia em estado    de “anomia” em São Paulo nas primeiras décadas do século XX. Essa versão, porém,    precisa ser problematizada. Fernandes cometeu algumas incúrias no uso das fontes    de sua pesquisa. Uma delas foi aceitar, sem crítica, a auto-representação de    seus entrevistados e os preconceitos destes com relação à vida “desregrada”    dos negros pobres. O discurso dos entrevistados não deve ser tomado, ao pé da    letra, como um registro da “realidade empírica”, mas como algo que provavelmente    reflete a sua posição de negros das camadas médias ou em ascensão social. Há    uma bibliografia que desmonta a tese da “anomia” do negro no pós-abolição. Ver,    entre outros, Andrews, 1998    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#top07" name="end07" >5</a>     <i>Folha da Noite</i>, 22/12/1931:3. Talvez, em função disso, a maioria dos    pais das famílias negras achava que as filhas “não precisavam estudar” (Fernandes,    1978:221)    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#top08" name="end08" >6</a>     <i>A Voz da Raça</i>. São Paulo, 07/1937:2. Na mesma edição, o jornal noticiava    a eleição da “rainha” da delegação da FNB de Muzambinho, em Minas Gerais    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#top09" name="end09" >7</a>  Enfocando São Paulo na virada do século XIX    para o XX, Boris Fausto (1984:58) também detectou uma “valorização na ‘sociedade    negra’ de padrões vigentes na sociedade em geral, onde se incluem a virgindade    e o casamento, se possível com todo seu envoltório formal”</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Andrews]]></surname>
<given-names><![CDATA[George Reid]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negros e brancos em São Paulo (1888 - 1988)]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bauru^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bacelar]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeferson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Frente Negra Brasileira na Bahia]]></article-title>
<source><![CDATA[Afro-Ásia]]></source>
<year>1996</year>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEAOUFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barbosa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Frente Negra Brasileira: depoimentos]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Quilombhoje]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barros]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Discurso do representante da Frente Negra Pelotense: Estudos Afro-Brasileiros]]></article-title>
<source><![CDATA[Trabalhos apresentados]]></source>
<year>1988</year>
<conf-name><![CDATA[1º Congresso Afro-Brasileiro realizado no Recife]]></conf-name>
<conf-date>1934</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Massangana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bastide]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A imprensa negra do Estado de São Paulo]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim de Sociologia]]></source>
<year>1951</year>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Faculdade de Filosofia Letras e Ciências HumanasUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bicudo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Virgínia Leone]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudo de atitudes raciais de pretos e mulatos em São Paulo]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Butler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kim D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Freedoms given, freedoms won: afro-brazilians in post-abolition São Paulo and Salvador]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Brunswick^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rutgers University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulino de Jesus Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A luta contra a apatia: estudo sobre a instituição do movimento negro anti-racista na cidade de São Paulo (1915-1931)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruth Corrêa Leite]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Movimentos sociais urbanos: balanço crítico]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Sorj]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernardo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Hermínia Tavares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociedade e política no Brasil pós-64]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dias]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Odila Leite da Silva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quotidiano e poder em São Paulo no século XIX]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Domingues]]></surname>
<given-names><![CDATA[Petrônio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma história não contada: negro, racismo e branqueamento em São Paulo no pós-abolição]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Senac]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Domingues]]></surname>
<given-names><![CDATA[Petrônio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Frente Negra Brasileira e a luta contra o racismo no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Histórica]]></source>
<year>2004</year>
<month>a</month>
<numero>14</numero>
<issue>14</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Arquivo do Estado de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fausto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Boris]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crime e cotidiano: a criminalidade em São Paulo (1880-1924)]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Felix]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As práticas político-pedagógicas da Frente Negra Brasileira na cidade de São Paulo (1931-1937)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fernandes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florestan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A integração do negro na sociedade de classes]]></source>
<year>1978</year>
<edition>3ª ed.</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferrara]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam Nicolau]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A imprensa negra paulista (1915-1963)]]></source>
<year>1986</year>
<volume>13</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FFLCHUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Furtado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Júnia Ferreira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Chica da Silva e o contratador dos diamantes: o outro lado do mito]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Giacomini]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mulher e escrava: uma introdução histórica ao estudo da mulher negra no Brasil]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Graham]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sandra Lauderdale]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Caetana diz não: histórias de mulheres da sociedade escravista brasileira]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Grinburg]]></surname>
<given-names><![CDATA[Keila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Liberata: A lei da ambigüidade]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leite]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Correia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Moreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato Jardim]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Movimentos sociais no meio negro]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lucrécio]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Memória histórica: a Frente Negra Brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Cultura Vozes]]></source>
<year>1989</year>
<numero>83</numero>
<issue>83</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Maués]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Angélica Motta]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negro sobre negro: a questão racial no pensamento das elites negras brasileiras]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mitchell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Racial consciousness and the political attitudes and behavior of blacks in São Paulo, Brazil]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mott]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma escrava no Piauí escreve uma carta]]></article-title>
<source><![CDATA[Mensário do Arquivo Nacional]]></source>
<year>1979</year>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mott]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rosa Egipcíaca: uma santa africana no Brasil]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mott]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Lúcia de Barros]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Submissão e resistência: a mulher escrava na luta contra a escravidão]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contexto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moura]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clóvis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Organizações negras]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Singer]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Brant]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vinícius]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[São Paulo: o povo em movimento]]></source>
<year>1980</year>
<page-range>143-175</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[VozesCEBRAP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Oliveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laiana de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Frente Negra Brasileira: política e questão racial nos anos 1930]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pinto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Regina Pahim]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O movimento negro em São Paulo: luta e identidade]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ramos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Artur]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O espírito associativo do negro brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do Arquivo Municipal de São Paulo]]></source>
<year>1938</year>
<numero>47</numero>
<issue>47</issue>
<page-range>105-126</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Antônio dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raiou a Alvorada: Intelectuais negros e imprensa, Pelotas (1907-1957)]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Pelotas^eRS RS]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Universitária]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Carlos Gomes da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os sub urbanos e a outra face da cidade: Negros em São Paulo: cotidiano, lazer e cidadania (1900-1930)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Aparecida Pinto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Voz da Raça: uma expressão negra no Brasil que queria ser branco]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Soares]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cecília Moreira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As ganhadeiras: mulher e resistência negra em Salvador no século XIX]]></article-title>
<source><![CDATA[Afro-Ásia]]></source>
<year>1996</year>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<page-range>57-71</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEAOUFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
