<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141989000300006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141989000300006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Modernização, Estado e questão agrária]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Palmeira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Moacir]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>7</numero>
<fpage>87</fpage>
<lpage>108</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141989000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141989000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141989000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Modernização,    Estado e questão agrária</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>Moacir Palmeira</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vasta literatura    que se tem ocupado das mudanças por que passou o campo brasileiro nas últimas    décadas dá especial atenção, e não sem razão, à chamada <i>modernização da agricultura.    </i>Na verdade contrariando previsões dos analistas das décadas de 50 e 60,    o setor agrícola, a partir de finais dos anos 60, absorveu quantidades crescentes    de crédito agrícola, incorporou os chamados "insumos modernos" ao    seu processo produtivo, tecnificando e mecanizando a produção, e integrou-se    aos modernos circuitos de comercialização. O aumento da produtividade permitiu    o aumento da produção de matérias-primas e alimentos para a exportação e mesmo    para o mercado interno. Mesmo a produção de alimentos para abastecimento das    cidades, apesar de dificuldades que teriam a ver com orientações da política    econômica, feria sido, no entender de alguns estudiosos, "bastante razoável"    (GRAZIANO da SILVA, 1987, p.25). A alteração da base técnica da agricultura,    associada à sua articulação "com a indústria produtora de insumos e bens    de capital para a agricultura, e por outro, com a indústria processadora de    produtos naturais" levou à formação do chamado "complexo agroindustrial"    (DELGADO, 1985, p.19; SORJ, 1980, p.29-30) ou à "industrialização da agricultura"    (GRAZIANO da SILVA, 1987, p.19)<a name="1not"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a> .</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Essa modernização, que se fez sem que    a estrutura da propriedade rural fosse alterada, teve, no dizer dos economistas,    "efeitos perversos": a propriedade tornou-se mais concentrada, as    disparidades de renda aumentaram, o êxodo rural acentuou-se, aumentou a taxa    de exploração da força de trabalho nas atividades agrícolas, cresceu a taxa    de auto-exploração nas propriedades menores, piorou a qualidade de vida da população    trabalhadora do campo. Por isso, os autores gostam de usar a expressão "modernização    conservadora".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Sem querer minimizar a importância desse    processo, procuraremos chamar a atenção neste trabalho para alguns outros processos    sociais que, desenvolvendo-se mais ou menos no mesmo período, menos ou mais    articulados com o que é descrito como modernização, mas guardando autonomia,    contribuíram, tanto quanto aquela alteração da base técnica da produção em vastos    segmentos do campo brasileiro, para conformar o perfil atual deste último e    configurar os problemas hoje socialmente vividos como importantes pela população,    especialmente por aquelas configurações de interesses que, em posições antagônicas    no espectro social, vinculam seus destinos ao destino da parte agrária do país, mesmo que suas motivações pouco tenham    de agrárias ou que não tenham um projeto para a <i>agricultura </i>e desconfiem    de que exista tal entidade. Em muitos casos, as motivações econômicas dos capitalistas    que investem na agricultura, qualquer que seja a origem de seus capitais, residem    menos na perspectiva de aí realizar lucros maiores do que em outros setores    da economia ou, a exemplo dos <i>rentiers </i>clássicos, de daí retirar uma    renda em nada incompatível com os seus lucros, do que na perspectiva de uma    aplicação de dinheiro comparativamente vantajosa, dentro dos marcos de uma determinada    política econômica e considerada a conjuntura do mercado, a outras aplicações    financeiras (DELGADO, 1985, parte II). Já para os trabalhadores rurais, não    se trata simplesmente de representar a <i>agricultura </i>(ou a "lavoura",    como se dizia numa outra época) mas de acabar com a articulação hierarquizada    de interesses que se pensa debaixo desse termo. O projeto em que investem é    um projeto de classe, não é um projeto de setor, e a sociedade vislumbrada em    suas manifestações não cabe nos limites da <i>agricultura.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Os processos que    vamos abordar não são ignorados pela literatura da modernização. Ao contrário,    a maior parte das informações com que vamos trabalhar foram buscadas nesses    textos. No exercício que vamos fazer, o que muda é a autonomia, atribuída, até    segunda ordem, a cada um desses processos, e as implicações sociais, essas efetivamente    não extraídas pelos autores, pelo menos de uma forma sistemática, da ocorrência    de tais processos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>A Expropriação    do Campesinato</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Nos últimos quarenta anos, o perfil    da distribuição espacial da população brasileira sofreu profunda alteração.    Entre 1940 e 1980, inverteram-se os percentuais das populações rural e urbana,    a primeira caindo de aproximadamente 70% da população total para cerca de 30%,    enquanto a segunda aumentava de 30% para 70%.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> As migrações internas foram as grandes    responsáveis pelo crescimento urbano e o IBGE estima que, em 1970, de 30 milhões    de migrantes, total acumulado de residentes em municípios distintos daqueles    em que nasceram, 21 milhões "se dirigiram para as áreas urbanas" (HBGE,    1979, p.23). George Marline, levando em consideração também a migração rural-urbana    intramunicipal estima que 7.299.000 migrantes se deslocaram do campo para a    cidade na década de 60 e 11.003.000 nos anos 70 (MARTINE, 1984, p.203).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O crescimento das migrações do campo    para a cidade não foi linear. Nos anos 60, por exemplo, o fluxo migratório sofreu    uma queda em seu ritmo que voltou a acelerar-se na década seguinte. A homogeneidade    desse processo também é discutível. No mesmo período, as cidades médias passaram    a ter um papel importante como receptoras de migrantes e houve um certo redirecionamento    regional das migrações. Ainda nos anos 60, uma mudança importante ocorreu com    relação aos períodos anteriores: as migrações interurbanas revelaram-se mais    importantes que as migrações do campo para a cidade. Mas, nos anos 70, embora    mantendo-se a supremacia daquelas, o fluxo de migrantes rurais teve um crescimento    significativo (HBGE, 1979, p.24; MARTINE, 1984)<a name="2not"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a> .</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>As migrações internas foram as grandes    responsáveis pelo crescimento urbano e o IBGE estima que, em 1970, de 30 milhões    de migrantes, total acumulado de residentes em municípios distintos daqueles    em que nasceram, 21 milhões "se dirigiram para as áreas urbanas".</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    isso que os autores gostam de designar como "êxodo rural" é anterior    à <i>modernização da agricultura, </i>tanto em termos de fluxos <i>objetivos,    </i>como a simples leitura dos dados censitários sugere, quanto em termos de    sua percepção pela sociedade como um <i>problema. </i>Alfredo Wagner Berno de    Almeida (1977, p.41-42), analisando a literatura que, entre 1930 e 1972, tratou    do "êxodo rural", assinala que o marco temporal adotado pelos autores    é 1930. A partir daquele ano, começaria a se dar o esvaziamento do campo, atribuido    ora às secas do Nordeste, ora à industrialização, ora à urbanização... Em torno    da mecanização agrícola que, em alguns estados, começa a tomar impulso nos anos    40-50, discute-se se é causa ou conseqüência do êxodo. Já Aspásia Camargo, referindo-se    ao 2º Governo Vargas, lembra que "cedo a oposição desperta para o problema    agrário. Muitos, assustados pelos visíveis efeitos de um acelerado êxodo rural    que altera a fisionomia das grandes capitais, transferindo para elas os graves    problemas que afligem o campo, conclamam a adoção de medidas governamentais    corretivas" (CAMARGO, 1981, p. 148). A mesma autora deixa clara, ao longo    de seu trabalho, a estreita vinculação estabelecida entre o êxodo rural e o    problema agrário durante as discussões em torno da reforma agrária no período    anterior a 1964. Provavelmente, esses deslocamentos de população têm acompanhado    diferentes tipos de crises no setor agropecuário e os movimentos, nem sempre    regulares, de crescimento das atividades econômicas nas cidades que, conjugados    ou não àqueles, exercem alguma <i>atração </i>sobre determinados segmentos da    população rural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O que há de novo no "êxodo rural"    das décadas mais recentes é que, embutido nele, está a expulsão sistemática    de trabalhadores rurais de diferentes categorias<a name="3not"></a><a href="#not3"><sup>3</sup></a>  do interior dos    grandes domínios. É verdade que a expulsão de trabalhadores dependentes (moradores,    agregados, colonos ou semelhantes) também já ocorria no passado, mas o processo    a que nos referimos tem características muito peculiares. Se, no passado, o    trabalhador expulso encontrava casa e trabalho em condições semelhantes numa    outra propriedade, ou mesmo, num momento seguinte, reconstituía a primeira relação,    na expulsão recente a saída da propriedade é definitiva e sem substituição ou,    dito de uma outra maneira, é o mesmo tipo de <i>contrato </i>tradicional<a name="4not"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a>     que é liquidado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Não nos parece pois desprovido de sentido    falarmos de expropriação do campesinato. Trata-se menos de despojamento dos    trabalhadores rurais de seus <i>meios de produção, </i>pois destes, de alguma    maneira, já haviam sido ou sempre estiveram expropriados, mas de sua expropriação    de relações sociais, por eles vividas como <i>naturais, </i>que tornam viável    sua participação na produção e sobre as quais, por isso mesmo, exercem algum    controle que se traduz num certo <i>saber fazer.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Os dados censitários,    na sua precariedade, indicam uma nítida e progressiva diminuição do numero de    <i>empregados permanentes, parceiros </i>e <i>outras condições, </i>categorias    que descrevem os trabalhadores residentes dentro das propriedades, que de cerca    de 40% do pessoal ocupado nos estabelecimentos agropecuários em 1940 passaram    para cerca de 13% em 1980, embora, para os primeiros, seja registrado um certo    crescimento entre 1970 e 1980. Os <i>empregados temporários, </i>que, via de    regra, indicam trabalhadores assalariados não-residentes dentro dos estabelecimentos,    são subestimados pelos Censos, em que pese a importância que lhes tem sido atribuída    por estudos específicos realizados nos últimos 20 anos. Segundo o Censo Agropecuário    eles, que seriam 1.183.870 em 1940, correspondendo a 10,43% do pessoal ocupado    na agropecuária, teriam passado a 2.767.880 em 1980 ou 13% do total desse ano.    Ângela Kageyama (1986, p. 77), todavia, remanejando os dados dos dois últimos    censos, estimou os temporários em 3,4 milhões para 1975 e em 4,5 milhões para    1980.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O caráter geral    dessa verdadeira <i>expropriação do campesinato<a name="5not"></a></i><a href="#not5"><sup>5</sup></a> revela-se no momento em que, até mesmo nas áreas de fronteira agrícola em    expansão, as expulsões de posseiros deixam de ser apenas episódios de uma trajetória    que pode terminar, embora não necessariamente, com a conquista definitiva de    um pedaço de terra (VELHO, 1972, cap. 7) para dar lugar a uma "urbanização"    precoce (GRABOIS, 1971) que sinaliza o "fechamento da fronteira" para    os trabalhadores (GRAZIANO da SILVA, 1982, cap. 6)<a name="6not"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a>    . Mais ainda, o alcance da expropriação aparece quando a própria reprodução    da pequena propriedade estável no sul do país começa a ser ameaçada pela falta    de alternativas para as novas gerações, o latifúndio limitando sua fixação como    pequenos proprietários na própria região e reduzindo-se as possibilidades de    migração para o centro ou o norte; mas também por seu endividamento junto aos    bancos e pela inviabilização dos economicamente mais fracos no bojo do processo    de competição que se instala com a entrada do grande capital em circuitos sobre    os quais, anteriormente, os agricultores tinham um relativo controle (PEIXOTO    et al., 1979; FIGUEIREDO, 1984, p. 163; CORADINI, 1982). Paradoxalmente, as    modernas cooperativas, que se expandem no sul do país, asseguram ao pequeno    agricultor menor controle do mercado do que os intermediários tradicionais,    mesmo quando lhes asseguram maiores ganhos (CORADIN1, 1982, p. 59-60; DELGADO,    1985, p. 164-190).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Se, no último    caso, há uma certa associação entre a expropriação do campesinato e a chamada    <i>modernização da agricultura</i>, é preciso não se esquecer que se    trata de um movimento independente e, via de regra, anterior à própria modernização.    Tanto é assim que, escrevendo em 1967 sobre as "favelas rurais", expressão    espacial da expulsão dos anos recentes, Maria Isaura Pereira de Queiroz (1978,    p. 221-222) refere-se ao seu aparecimento, em princípios do século, no Rio Grande    do Sul, "associado às transformações do trabalho dentro das estâncias de    gado, principalmente com a paulatina cercadura dos campos e das propriedades"    e ao seu desenvolvimento, em meados dos anos 50, no norte do Paraná e em São    Paulo, com a substituição do cultivo de produtos agrícolas para exportação pela    pecuária. Celso Furtado (1964, p. 149-151) e Manuel Correia de Andrade (1964,    p. 169-170) falam da expulsão de moradores, com características semelhantes,    na década de 50 e início dos anos 60, da zona da mata nordestina, com a expansão    dos canaviais provocada pelo aumento do consumo interno e pela retomada das    exportações de açúcar. Pesquisas mais recentes têm vinculado a expulsão de moradores,    agregados, posseiros e outros trabalhadores, em diferentes regiões do país,    à substituição de produtos agrícolas (BASTOS, 1977b, cap. II; GRYNSPAN, 1987,    p. 58-60); à incorporação de novas terras por um produto comercial tradicional    (HEREDIA, 1986); à especulação imobiliária (GRYNSPAN, 1987, p. 41-60); à substituição    da agricultura pela pecuária (GARCIA Jr., 1975 e 1983, p. 352-354; ALMEIDA e    ESTERCI, 1979; BASTOS, 1977b; GRAZIANO da SILVA, 1978, p. 91-92; MARTINS, 1980,    p. 45-66; GRYNSPAN, 1987) ou aos lances da luta de classes no campo (PALMEIRA,    1979, p. 41-55; SIGAUD, 1979; GARCIA Jr., 1986). O que a mecanização, a criação    de uma infra-estrutura custosa (de que a irrigação é o melhor exemplo) e a utilização    sistemática dos chamados <i>insumos modernos, </i>bem como os padrões gerenciais    centralizadores que introduzem, vão fazer é criar, para além da impossibilidade    estrutural de restabelecimento dos <i>contratos tradicionais </i>provocada pela    expropriação, uma limitação de ordem técnica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>Os dados censitários,    na sua precariedade, indicam uma nítida e progressiva diminuição do número de    </b><i>empregados permanentes, parceiros </i>e <i>outras condições, </i><b>categorias que descrevem os trabalhadores residentes dentro das propriedades,...</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A expropriação, assim concebida, não    implica, necessariamente, em proletarização. Ainda que ela possa ser condição    para a oferta dos "braços dóceis de um proletariado livre", a que    se refere Marx (1950, p. 174) à indústria ou à agricultura <i>moderna, </i>não    se trata de uma fatalidade. Ela pode viabilizar a formação de um proletariado    rnas, por si só, não o produz. Assim, a expulsão dos camponeses do interior    das grandes propriedades não impediu que os pequenos produtores entre 1940 e    1988 aumentassem em numero mais que qualquer outra categoria de trabalhador    rural — os "responsáveis e membros não-remunerados da família" entre 1940    e 1980 passaram de 5,7 milhões, pouco mais de 50% do total, para 15,6 milhões,    quase 74% de todo o "pessoal ocupado nos estabelecimentos agropecuários"    (FIBGE, 1986, p. 281)<a name="7not"></a><a href="#not7"><sup>7</sup></a>  — ainda que também fossem atingidos pela expropriação, uma "expropriação    indireta" (MARTINS, 1981, p. 141). Mas o que é importante reter é que,    sendo um processo que envolve luta<a name="8not"></a><a href="#not8"><sup>8</sup></a> , a expropriação não tem um resultado    certo e, em determinadas circunstâncias, a ruptura das relações sociais tradicionais    é a condição mesma para que o trabalhador dependente transforme-se num camponês    autônomo, mesmo que, em condições precárias e por pouco tempo; como também,    por paradoxal que possa parecer, que o acesso à propriedade de uma parcela de    terra pode ser, muitas vezes, não a preliminar da expropriação, como no caso    anterior, mas a expressão dela própria, ao implicar na liquidação da possibilidade    de acesso do novo proprietário à mata, à lenha, à água, a pastos de utilização    coletiva, etc. (ESTERCI, 1985, p. 124-156). Por isso mesmo, não tem sentido    pensá-la em termos de uma    adequação funcional antecipatória a uma posterior proletarização ou, muito menos,    o que se tornou mais freqüente nos últimos anos, abordá-la simplesmente como    um <i>efeito perverso </i>da <i>modernização.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Se insistimos na dissociação entre <i>expropriação    </i>e <i>modernização </i>e na distinção entre <i>expropriação </i>e <i>proletarização    é </i>menos pela obsessão do rigor conceitual do que pela intenção de chamar    a atenção para certos efeitos que são específicos da expropriação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Assim, se a simples saída de migrantes    das áreas rurais já contribui para criar desequilíbrios nas estruturas sociais    que servem de suporte, entre outras, às atividades econômicas, com a expulsão    sistemática de trabalhadores dos grandes domínios rurais e a inviabilização    da pequena propriedade, em algumas áreas, são as próprias estruturas que são    transformadas. A desvinculação do trabalhador de suas condições de produção    tradicionais, ao mesmo tempo que impede sua reprodução social como <i>agregado,    morador </i>ou <i>colono, </i>mesmo que aqui e ali essas designações continuem    sendo usadas com significados diferentes do passado, provoca a alteração do    "'sistema de posições e oposições sociais" (BOURDIEU, 1966, p. 215)    que circunscreve as práticas sociais suas e dos grupos com que se relaciona.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Para citar apenas um exemplo: a oposição    fundamental entre <i>morador </i>e <i>senhor de engenho, </i>na zona canavieira    nordestina, pessoal, exclusiva, só admitindo mediadores que contribuíssem para    a sua plena realização, espacialmente circunscrita, com a expulsão, cede lugar    a um conjunto de oposições sociais em que ela permanece fundamental, mas, por    assim dizer, muda de natureza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A figura do <i>senhor    de engenho, </i>destituída de seus atributos anteriores, passa a ter diante    dela não mais um somatório de moradores individualizados mas uma "força    de trabalho segmentada" (SIGAUD, 1979, p. 128-131) entre <i>fichados, </i>que    tendem a coincidir com os trabalhadores ainda residentes nas propriedades, e    <i>clandestinos, </i>que correspondem tendencialmente aos trabalhadores expulsos    e hoje residindo nas <i>pontas de rua </i>das cidades e povoados. Essas novas    oposições (proprietário-fichado; proprietário-clandestino e fichado-clandestino)    não são fechadas nem espacialmente circunscritas, como era a relação morador-senhor    de engenho. Ao contrario, supõem-se mutuamente e supõem outras relações, mormente    com a figura do <i>empreiteiro </i>(arregimentador de mão-de-obra) que se torna    o mediador entre trabalhadores clandestinos e proprietários. O empreiteiro,    por sua vez, ao mesmo tempo que se opõe socialmente ao proprietário e ao "trabalhador    de ponta de rua", e indiretamente ao trabalhador residente no engenho (com    quem o trabalhador que recruta vai competir), depende de um certo tipo de comerciante    local, o "dono de venda" (SIGAUD, 1983) que o financia diretamente,    mas sobretudo de forma indireta, ao vender mantimentos a crédito aos seus trabalhadores.    Estabelece-se dessa maneira uma outra oposição, entre trabalhadores do empreiteiro    e "donos de venda". Por outro lado, o antigo <i>morador, </i>rompido    o <i>contrato </i>que estabelecia com o senhor de engenho, a quem hoje apenas    vende sua força de trabalho, como mediador único com o mundo fora dos engenhos,    é posto também na condição de vendedor da produção de seu sítio e/ou de pequeno    intermediário nas feiras da região (PALMEIRA, 1971; GARCIA, 1984) onde compete    com o pequeno proprietário de áreas próximas e com o trabalhador de ponta de    rua, que também atuam no pequeno negócio, fundindo-se com eles na oposição ao    comércio estabelecido, onde, na maioria das vezes, abastecem a si próprios e    aos grandes proprietários enquanto consumidores<a name="9not"></a><a href="#not9"><sup>9</sup></a> . É do jogo entre    essas diversas relações que vai resultar, a cada momento, o peso relativo de    cada uma das categorias sociais que se articulam em torno das diferentes posições    nos vários mercados que se estabelecem, mercado de trabalho, mercado de terras,    mercado de produtos e — por que não? — <i>mercado político </i>(GARCIA Jr.,    1986, p. 31-32, 39-40)<a name="10not"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a> . Note-se que não se trata apenas do desdobramento    de papéis antes desempenhados pelos mesmos personagens sociais, nem tão somente    da aproximação (ou da colocação em relação) de posições sociais antes, por assim    dizer, vinculadas a universos sociais diferentes, mas também do aparecimento    de posições e personagens novos, capazes de gerar interesses novos e de produzir    grupos que assumam como seus esses interesses mas que só existem porque diminuíram    as distâncias entre esses diferentes universos e porque se estruturou um novo    sistema de posições.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>... as implicações    do fato de a modernização ter sido tocada pelo Estado são, via de regra, deixadas    de lado, em favor de um discurso que, explícita ou implicitamente, credita tais    mudanças a um empresariado moderno, urbano que </b><i>foi ao campo </i><b>ou    a um empresariado rural que, sabe-se lá por que razões (...) modernizou-se.</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> É plausível supor    que rearranjos sociais equivalentes tenham ocorrido naquelas áreas onde a literatura    chama a atenção para a emergência de figuras novas como o <i>bóia-fria, </i>o    <i>novo camponês tecnificado, </i>o <i>camponês integrado, </i>o <i>culaque    de fronteira </i>e outras tantas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>Estado: ação    e presença</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A ação do Estado tem sido destacada,    com maior ou menor ênfase, pelos que estudaram a agricultura brasileira ou por    quem analisou o processo de modernização. No entanto, as implicações do fato    de a modernização ter sido tocada pelo Estado são, via de regra, deixadas de    lado, em favor de um discurso que, explícita ou implicitamente, credita tais    mudanças a um empresariado moderno, urbano que <i>foi ao campo </i>ou a um empresariado    rural que, sabe-se lá por que razões (talvez por já ser pensado como sendo um    empresariado, ainda que enrustido) modernizou-se. Essa fábula do <i>empresário    rural moderno </i>pode ser ilustrada por uma <i>reportagem especial </i>recentemente    publicada numa das maiores e mais influentes revistas de circulação semanal    do Brasil. (VEJA, 1989, p. 106-110). Mas tanto os documentos governamentais    quanto muitas das análises feitas por economistas e cientistas sociais tendem    a tratar o setor privado e o Estado como entidades estranhas uma à outra. Todos    ressaltam, não há dúvida, o peso dos empresários na condução dos negócios do    Estado. Mas as relações entre ambos são pensadas em termos de representação    e influência. Se essa modalidade de pensar já se mostrava inadequada para entender    o funcionamento do Estado brasileiro de antes do período autoritário, mais insuficiente    ainda se revela quando se trata de entender como tem operado esse Estado nas    décadas mais recentes, como mostram os trabalhos de René Dreifuss (1981) e Fernando    Henrique Cardoso (1975).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> &Eacute; difícil    pensar a <i>modernização da agricultura </i>conduzida pelo Estado sem pensar    as transformações sofridas pelo próprio Estado. É necessário não propriamente    elaborar uma teoria do moderno Estado brasileiro, de que os cientistas políticos    vêm se ocupando com menor ou maior sucesso, mas procurar indicar, ainda que    de modo aproximativo, o que tem sido a ação do Estado no campo, analisar os    meios através dos quais essa ação se tem dado e sobretudo explorar as suas implicações.    Mas isso não basta. É preciso pensar o que a simples presença do Estado no campo    tem significado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Na primeira metade da década de 60 foi    elaborada uma legislação específica para o campo. O primeiro passo foi o Estatuto    do Trabalhador Rural, em 1963. A seguir, vieram o Estatuto da Terra, em 1964,    possivelmente a peça-chave do novo aparato jurídico, e toda uma extensa legislação    complementar. Criou-se também uma legislação previdenciária que teve efeitos    importantes a partir do início dos anos 70.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A perspectiva comumente adotada na abordagem    dessas leis, tomadas isoladamente ou agregadas segundo a preferência do analista,    gira em torno de quatro questões: "Quem fez?"; "A quem serviu?"    e, se o observador se põe mais à esquerda, "Foi ou não cumprida?",    ou, então, se ele prefere se colocar à direita, "Era ou não adequada à    nossa realidade?". Essas perguntas, no seu aparente bom senso, talvez se    constituam no grande obstáculo à percepção sociológica de um fato novo: uma    legislação que passou a existir.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Tanto o Estatuto    do Trabalhador Rural quanto o Estatuto da Terra e seus desdobramentos foram    resultado de um longo processo de lutas sociais e políticas (CAMARGO, 1981).    Longe de representarem a imposição unilateral da vontade de um grupo, refletiram    um jogo de conflitos e composições entre os interesses dos setores sociais envolvidos    com a questão da terra ou dos direitos trabalhistas, ao mesmo tempo que expressaram    as alterações nas "composições de poder e estilos de populismo" que    desembocaram no golpe militar de 1964 (id. ibid., p. 224). Nunca é demais lembrar    que esse processo de luta não parou com o Estatuto da Terra ou qualquer outra    peça jurídica posterior. Ao longo do regime autoritário e no período subseqüente,    o jogo de pressões e contrapressões continuou a se fazer, direcionando a legislação    mais para um lado ou para outro (PALMEIRA, 1987).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n7/7a06f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Antes de indicar uma política, a nova    legislação impôs um novo recorte da realidade, criou categorias normativas para    uso do Estado e da sociedade, capazes de permitir modalidades, antes impensáveis,    de intervenção do primeiro sobre esta ultima. Ao estabelecer, com força de lei,    conceitos como latifúndio, minifúndio, empresa rural; arrendamento, parceria,    colonização, etc., o Estado criou uma camisa-de-força para os tribunais e para    os seus próprios programas de governo, ao mesmo tempo que tornou possível a    sua intervenção sem o concurso de mediadores e abriu espaço para a atuação de    grupos sociais que reconheceu ou cuja existência induziu. Nesse sentido, independentemente    da efetivação de políticas por ela possibilitadas —    a reforma agrária, a modernização agrícola, a colonização são exemplos —    a nova lei passou a ter existência social a partir da hora em que foi promulgada.    Tornou-se uma referência capaz de permitir a reordenação das relações entre    grupos e propiciar a formação de novas identidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Valeria a pena comparar o Estatuto da    Terra com a Lei nº 22.631 que criou o Serviço Social Rural (SSR), em 1955. Enquanto    esta listava uma série de atribuições para o SSR, que iam da "prestação    de serviços sociais no meio rural", visando a melhoria das condições de    vida da sua população (alimentação, habitação, saúde, incentivos à atividade    produtora) até a aprendizagem de técnicas de trabalho, o fomento à "economia    das pequenas propriedades", a criação de "comunidades" e a "realização    de inquéritos e estudos", o Estatuto da Terra se propunha a "dar organicidade    a todo sistema rural do país (...)". A Mensagem nº 33, item 18, encaminhando    ao Congresso o projeto da Lei nº4.504 de 1964, é explicita: "Daí a denominação    do projeto que por constituir um verdadeiro Estatuto da Terra visa regular os    diversos aspectos da relação do homem com a terra, tratando-os de forma orgânica    e global".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Enquanto o SSR era administrado por    um Conselho Nacional com um presidente nomeado pelo Presidente da República    a partir de uma lista tríplice apresentada pela Confederação Rural Brasileira    (que, aliás, possuía a maioria dos membros dos conselhos daquela entidade autárquica),    o Estatuto da Terra criou o Instituto Brasileiro de Reforma Agrária (IBRA),    diretamente subordinado ao Presidente da República, "localizando na própria    chefia da Nação a responsabilidade pela eficiente execução do processo de modernização    de nossa estrutura agrária..." (Lei nº 4.504, 1964, mensagem nº 33, item    28).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> No texto da lei que criou o SSR e da    grande maioria dos documentos que o antecederam ou lhe deram seguimento (anteprojetos,    projetos, emendas, mensagens, pareceres parlamentares e técnicos, manifestações    de associações de proprietários rurais, discursos, etc.) o que está em jogo    é o <i>meio rural, </i>a <i>população rural, </i>a <i>classe rural, </i>o <i>rurícola,    </i>o <i>ruralista, </i>o <i>agrário </i>(assim mesmo, substantivado) ou coisas    que tais. Vez por outra, quando se trata de comparações com a indústria (SESI)    ou o comércio (SESC), aparece a expressão "trabalhador rural" (RAPOSO,    1960). Já o Estatuto da Terra está vazado numa retórica muito mais próxima daquela    que informava as formulações dos partidários da reforma <i>agrária </i>antes    de 1964. Os termos que utiliza —    proprietários rurais, trabalhadores rurais, parceiros, arrendatários, ocupantes,    etc. —    supõem uma diversidade de interesses, negada    no caso anterior, e aponta para a possibilidade de políticas específicas para    cada uma daquelas categorias, sem a mediação de entidades patronais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A legislação não determina uma política.    O Estatuto da Terra, na sua ambigüidade, abre a possibilidade de diferentes    vias de desenvolvimento da agricultura e oferece múltiplos instrumentos de intervenção    ao Estado. Nos governos que se sucederam após 1964, uma via foi priorizada:    a da modernização do latifúndio, em prejuízo daquela que era, aparentemente,    privilegiada pela letra do Estatuto, a da formação de propriedades familiares.    Bernardo Sorj (1980, p. 107), referindo-se à Amazônia, já havia chamado a atenção    para a não definição <i>a priori </i>da forma que a colonização acabou assumindo    na região. Na verdade, seria mais justo dizermos que uma via de transformação    do campo foi sendo <i>construída, </i>à medida mesmo que aqueles instrumentos    de intervenção iam sendo acionados em função das diferentes conjunturas do jogo    de interesses que se antepõem em torno das questões ligadas à terra e à produção    rurais, que estão longe de ser estáticas ou referidas a um elenco fixo de grupos    sociais e instituições.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O lugar estratégico atribuído à especulação    financeira e a importância atribuída à exportação de produtos agropecuários    e agroindustriais como fonte de divisas para o país, no modelo de desenvolvimento    adotado pelo regime militar, foram, certamente, decisivos para a escolha da    via da <i>modernização conservadora. </i>Delgado relativiza o papel desempenhado    pela agricultura como fonte de divisas. A exportação agrícola, segundo ele,    "no início do período, de 1967 até 1979, (...) comanda praticamente a pauta    de exportações globais, com participação em torno dos 80%". Mas, ao longo    da década, há uma diversificação do seu perfil, "com a introdução de novos    e importantes produtos agrícolas e, principalmente, produtos agrícolas elaborados    pelo setor industrial a jusante da agricultura" (DELGADO, 1985, p. 27).    Sua conclusão é que "essa mudança na estrutura do comércio exterior agrícola    altera um pouco o enfoque de considerar o setor agrícola como fonte provedora    de divisas para o restante da economia, para fazer realçar também um novo aspecto    das relações internacionais do setor agrícola, que é o da integração de relações    interindustriais". (id. ibid., p. 26).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> É difícil dimensionar o que significou    a intervenção do Estado na condução desse processo. Sua abrangência, todavia,    não deixa lugar para dúvidas. Há um certo consenso entre os autores de que o    grande instrumento de que se valeu o Estado foi o crédito subsidiado. Um estudo    recente mostra que o volume real do crédito rural, na primeira metade dos anos    70, cresceu quase três vezes, permanecendo estável nos anos seguintes, mas os    subsídios continuaram crescendo até o final da década, passando a representar    cerca de 18% do valor total da produção agrícola, quando, no início do período,    correspondiam a l ou 2%. O mesmo trabalho, comparando o volume do crédito concedido    com o valor bruto da produção agrícola no mesmo período, aponta evidências de    desvio de empréstimos para outras atividades: na segunda metade da década, o    valor dos créditos concedidos girava em torno de 70 a 90% do valor bruto da    produção (GRAHAM et al., 1987, p. 22-23). Os dados apontam também para uma crescente    concentração de créditos em torno de um pequeno número de grandes tomadores    (id. ibid., p.24-25).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>Ao contrário do que geralmente se    supõe, a repressão ao movimento camponês e as tentativas de </b><i>domesticação </i><b>empreendidas pelo regime militar não conseguiram impedir que o esforço    de organização dos trabalhadores prosseguisse.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Outro instrumento    utilizado generosamente pelos governos foram os incentivos fiscais às atividades    agropecuárias e conexas, em especial nas áreas da SUDENE e da SUDAM. Entre 1975    e 1985, os fundos de incentivos fiscais, segundo relatório preparado pela Comissão    de Avaliação dos Incentivos Fiscais (COMIF) divulgado pela imprensa (ABBOTT,    1988, p. 18), "receberam US$ 6 bilhões e 620 milhões". O relatório    aponta para a baixa rentabilidade dos projetos, o não-cumprimento de seus objetivos    de criação de empregos e distribuição de renda: "O Fundo de Incentivos    da Amazônia (FINAM) recebeu US$ 1 bilhão e 100 milhões, dos quais mais da metade    se destinou ao setor agropecuário. Dos empreendimentos agropecuários incentivados,    apenas 3% tiveram alguma rentabilidade — os restantes, prejuízo" (ABBOTT,    1988).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Quanto ao Nordeste, informa o relatório    que o "FINOR-agropecuário recebeu US$ 1,3 bilhão, de 1975 a 1985, sendo    que US$ 1,157 bilhão se destinaram à pecuária, basicamente para 'modernizar    latifúndios' — a média das áreas incentivadas foi de 4.500 hectares, enquanto o tamanho    médio dos estabelecimentos rurais do Nordeste é de 37 hectares. Apesar dos recursos,    60% dos estabelecimentos continuaram como 'latifúndios por exploração', depois    de 14 anos, de acordo com o ultimo levantamento do INCRA" (id. ibid.).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O segredo desses investimentos <i>pouco    rentáveis </i>está na colocação de grandes somas de recursos em mãos de particulares    sem qualquer tipo de risco. O capital próprio, como tivemos ocasião de constatar,    é substituído pela alteração do valor cadastral da terra no INCRA. O estudo    do COMIF vai falar de um "comércio de incentivos em que as empresas aplicam    parte de seu imposto como incentivo, em troca de pagamento daquelas que receberão    os recursos, os quais, na verdade, pertencem à União, porque são <u>dívida fiscal"</u>    (ABBOTT, 1988). No caso do FINAM, o mesmo documento chama a atenção para o fato    de que "apenas 5% dos projetos não sofreram mudança de controle acionário    e a maior parte foi vendida depois do recebimento dos recursos do FINAM, o que    caracteriza 'uso especulativo dos incentivos' " (id. ibid.).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Um terceiro instrumento    de peso na condução da política de modernização foi a política de terras publicas.    Respaldados nos dispositivos legais que inibem a propriedade pública de imóveis    rurais em caráter permanente (Estatuto da Terra, art. 10, esp. &sect;1º) e em    toda uma sublegislação que brotou dentro da burocracia governamental, expressa    em portarias, normas, instruções, exposições de motivos e até em simples ordens    de serviço, os governos do período autoritário operaram uma transferência maciça    do patrimônio fundiário da Nação para particulares, sobretudo na Amazônia legal.    Dos 126.581.645 hectares adquiridos e incorporados pela União e pelo INCRA entre    1970 e 1985, 31.829.966 foram transferidos, em caráter definitivo, sob a forma    de propriedades rurais, para particulares<a name="11not"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a>.    Um dos mecanismos mais usados para operar essa transferência foram as licitações    (os leilões de terras) que beneficiavam, pelo tamanho dos lotes vendidos (500    a 3.000 hectares), pela inexistência de limitações à aquisição de vários lotes    por um mesmo grupo<a name="12not"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a> e de    exigências como aquelas que se antepõem ao reconhecimento de posses, além da    própria mecânica dos leilões e de todo o ritual envolvido (editais, projetos,    etc.) que excluem os que não têm recursos para cobrir lances e os que não dispõem    de recursos financeiros e culturais para sequer entrar na parada, que beneficiavam    grandes fazendeiros e grupos econômicos nacionais e estrangeiros interessados    na terra como reserva de valor. Dos quase 32 milhões de hectares a que nos referiu    os, 12.224.984 hectares foram, assim, incorporados ao estoque de terras da grande    propriedade. Curiosamente, essa política generosa de alienação de terras públicas    a grupos nacionais e estrangeiros se fez acompanhar de um crescente envolvimento    das Forças Armadas com o problema fundiário e com a questão da terra <a name="13not"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a>    .</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Nesses números não estão incluídas as    áreas que foram objeto de <i>contratos de concessão de domínio de terras públicas,    </i>a respeito dos quais não dispomos senão de informações fragmentárias, que,    segundo documento do INCRA (ZANATTA, 1984, p. 187) são "uma forma especial    de regularização de áreas de até 600 vezes o módulo de exploração indefinida,    cujos títulos apresentem vícios insanáveis", podendo ser realizada sem    concorrência —    de acordo com o mesmo autor, "uma forma adotada para proteger investimentos    pioneiros na Amazônia" —    ou através de concorrência pública —    "concessão de áreas destinadas a projetos de colonização por empresas particulares"    <a name="14not"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a> .</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Para atender a demandas de outros setores    da sociedade, o Estado brasileiro desenvolveu ainda políticas, não necessariamente    vinculadas à agricultura, mas que resultaram em mudanças importantes. Refiro-me,    basicamente, à construção de grandes <i>obras públicas </i>e, muito especialmente,    à construção de grandes hidrelétricas, que provocaram o deslocamento forçado    de milhares de famílias, a desativação de toda uma gama de atividades econômicas    e alterações significativas na organização social das populações atingidas (SIGAUD    et al., 1987). Essas barragens, como também os açudes públicos e as rodovias,    que provocaram a valorização das terras próximas, somaram-se às políticas de    que falamos anteriormente no estímulo à especulação fundiária.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Acreditamos haver consenso entre os    autores a respeito dos <i>efeitos perversos </i>dessas políticas e de seu caráter    excludente. Essa tem sido também a visão dos governos que, ao longo dos anos,    têm formulado e reformulado planos e programas, e desenvolvido ações mais genéricas    ou mais localizadas para contemplar os excluídos. Isso é uma conseqüência não    apenas de uma vontade política de compensar aqueles que pagaram um preço tão    alto pelo <i>desenvolvimento, </i>mas é, também, uma decorrência da incapacidade    dos mediadores tradicionais de absorverem o impacto de um processo de exclusão    social de que foram co-fautores quando não do próprio esvaziamento das funções    de mediação exercidas pelos grandes fazendeiros operada pela legislação e pela    ação do Estado de que foram beneficiários. Ao longo dos últimos 20 anos, sucederam-se    os programas especiais, setoriais ou regionais, ou ainda, combinando essas duas    características, voltados para o atendimento às populações e áreas <i>carentes.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A principal dessas    políticas que tinham como <i>alvo </i>o trabalhador rural foi a política providenciária.    Não terá sido por acaso que a criação e implantação do Programa de Assistência    ao Trabalhador Rural (PRORURAL) coincidiu com a arrancada da <i>modernização    da agricultura. </i>O PRORURAL deu existência real ao Fundo de Assistência ao    Trabalhador Rural (FUNRURAL), anteriormente criado, estendendo alguns dos benefícios    da legislação previdenciária urbana ao campo. Ao contrário de alguns ensaios    feitos na área da previdência rural anteriormente, era uma política global para    o conjunto dos trabalhadores rurais, aí incluídos desde o assalariado rural    até o pequeno proprietário familiar. O PRORURAL assegurava a participação de    sindicatos patronais e de trabalhadores nos seus conselhos e previa a celebração    de convênios, para a prestação de serviços de saúde, entre outras instituições,    com sindicatos, entidades privadas, etc. (CHIARELLI, 1972). A criação dessa    teia de relações envolvendo sindicatos de trabalhadores, sindicatos patronais,    hospitais particulares, médicos, associações médicas, prefeituras municipais    e representações locais do FUNRURAL seria responsável, depois de alguns anos,    por mudanças importantes nas relações sociais no campo e propiciaria, já nos    anos 80, a eclosão de conflitos de certa monta, sobretudo no sul do país (CORADINI,    1988).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n7/7a06f2.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> As vantagens oferecidas pelas políticas    de <i>modernização </i>beneficiaram os latinfundiários tradicionais mas também    atraíram para o campo capitais de outros setores da economia para quem o campo    passou a ser colocado como uma alternativa interessante de investimento. Grandes    grupos econômicos entraram na produção agrícola ou agroindústrial e passaram    a imobilizar capitais em terras, contando não apenas com a sua valorização,    mas também com a perspectiva de captação de recursos públicos para a realização    de aplicações financeiras mais vantajosas no momento. Graziano da Silva (1982,    p.77), analisando, em fins dos anos 70, a expansão da agricultura paulista,    assinala que "além de reserva de valor, a terra tem ainda constituído importante    meio de acesso a outras formas de riqueza, de que são exemplos típicos o crédito    rural e os incentivos fiscais". Sorj (1980, p. 109-110), referindo-se à    Amazônia, afirma que a "possibilidade de ganhos extraordinários tem determinado    a conduta excepcional de empresas multinacionais, que se caraterizam por não    realizar investimentos em compras de terras, embora tenham aberto    um exceção quanto ao caso brasileiro".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Esse estilo de intervenção do Estado    teria um outro efeito: atrair os interesses ligados a esses capitais para dentro    da máquina do Estado, que é onde passaram a se dar as decisões e os ajustes    econômicos. Se, no passado, os interesses da grande propriedade rural se faziam    sentir através do Legislativo e da articulação de clientelas pessoais dentro    da burocracia estatal, agora é a própria garantia da condição de proprietário    e a própria criação de oportunidades econômicas que passam por dentro da máquina    estatal. É como se o mercado de terras passasse a atravessar a máquina do Estado.    O Estado deixa de ser apenas um regulador externo desse mercado. Ele se torna    também um dos <i>loci </i>e um dos agentes econômicos, ao lado de alguns dos    órgãos públicos que o compõem, de alguns de seus funcionários e dos vendedores    e compradores de terra convencionais, dessas transações <a name="15not"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a> .</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Isso fortalece o velho capital agrário,    que já dispunha de suas articulações, mas sobretudo propicia uma coalização    de interesses, qualquer que seja a origem dos grupos que expressam ou dos recursos    que manipulam, em torno da especulação com a terra. As clientelas continuarão    existindo, personalizadas, mas não exclusivamente pessoais, porque passa a haver    um imperativo de eficácia: é preciso assegurar que certas decisões de interesse    comum para os que fazem negócios envolvendo terra sejam tomadas. Torna-se comum    nos organismos de Estado não só a presença de lobistas profissionais, representando    interesses de diferentes indivíduos ou empresas, como de funcionários públicos    competentes e imparciais que também se põem a serviço de interesses privados    que, por efeito de sua própria atuação, acabam se convertendo em <i>interesse    público.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A atenção dada à ação planejada, intencional,    do Estado no campo, que, sem dúvida alguma, foi decisiva para o processo de    modernização técnica de setores importantes da agricultura brasileira, não pode    deixar na obscuridade os efeitos que a sua simples presença teve, num âmbito    mais amplo, no sentido de alterar esquemas de dominação preexistentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Essa presença, em si mesma, não é nova.    Mesmo nas formas mais estereotipadas de dominação política tradicional, a <i>autonomia    extralegal </i>de que gozavam os chefes municipais governistas era uma espécie    de "carta branca que o governo estadual outorga aos correligionários locais,    em cumprimento da sua prestação no compromisso típico do 'coronelismo' "    (NUNES LEAL, 1976, p. 51).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O que é novo é    uma presença que não passa mais, necessariamente, pela mediação dos chefes locais,    diminuindo-lhes o poder, através do esvaziamento de suas funções ou pelo reconhecimento    ou criação de novos mediadores. Não que os mediadores percam necessariamente    o controle sob suas clientelas, mas esse controle passa a ser mediatizado pelo    controle que terão que exercer sobre determinados postos na máquina do Estado    — um Estado mais do que nunca centralizado — tornando-se mais complexo o seu    <i>trabalho de dominação. </i>A pa-tronagem exercida pelos grandes proprietários,    já abalada pela saída em massa dos    trabalhadores de dentro das fazendas, deixa de ser um mecanismo exclusivo de    articulação dos camponeses com o Estado e com a sociedade. Abre-se a possibilidade    de <i>patrões alternativos </i>e de <i>padrões alternativos, </i>ao mesmo tempo    que se amplia o espaço para organizações estranhas ao sistema tradicional de    dominação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Se, ao invés do caminho da modernização    do latifúndio, outra via de desenvolvimento da agricultura tivesse sido acionada    ou imposta por força das lutas sociais, certamente os resultados seriam outros.    Mas estamos querendo chamar a atenção para que, independentemente da via tomada,    os pressupostos legais da ação do Estado, articulados às próprias transformações    por ele sofridas enquanto <i>máquina administrativa, </i>além dos efeitos provocados    por sua presença direta no campo, impuseram uma mudança das relações Estado/grandes    proprietários/camponeses. O reconhecimento social, operado legalmente pelo Estatuto    do Trabalhador Rural, e a possibilidade, aberta pelo Estatuto da Terra, de uma    intervenção direta do Estado sobre os grupos reconhecidos como compondo o <i>setor    agrícola </i>ou a <i>agricultura, </i>permitiriam a elaboração e aplicação de    políticas próprias para cada um desses grupos. O camponês —    o trabalhador rural —    tornou-se <i>objeto de políticas, </i>o que até então era impensável, criando-se    condições para o esvaziamento das funções de mediação entre camponeses e Estado,    até então exercida pelos grandes proprietários ou por suas organizações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O Estatuto do    Trabalhador Rural reconheceu a existência do trabalhador rural como categoria    profissional, vale dizer, como parte do mundo do trabalho (este, por sua vez,    parte de um mundo maior, concebido pela legislação trabalhista, elaborada durante    o Estado Novo, dividido entre os interesses conciliáveis do capital e do trabalho).    O Estatuto da Terra reconheceu a existência de uma <i>questão agrária, </i>de    interesses conflitantes dentro daquilo que, até então, era tratado como um todo    indivisível, a <i>agricultura </i>ou, já convertida ao jargão corporativista,    a <i>classe rural. </i>Mas, ao fazê-lo, tentando identificar várias linhas possíveis    de conciliação desses interesses, tentando ordenar as relações na agricultura    sem cingir-se a apenas uma de suas dimensões — a oposição entre latifundiários    e camponeses ou assalariados rurais nas formulações reformistas pré-64 — acabou    alargando o âmbito da <i>questão agrária, </i>ou melhor, criando condições para    que no jogo entre a referência legal e a atuação do Estado, de um lado, e os    interesses conflitantes de grandes proprietários e trabalhadores, de outro,    questões como a das terras públicas e sua destinação, a da colonização, a do    crédito e da relação entre camponeses devedores e bancos credores, a do cooperativismo,    a das obras públicas em área rural, problemas como secas e enchentes, entre    outros, se incorporassem à concepção de <i>questão agrária </i>dos camponeses    e, num certo sentido, também dos grandes proprietários, e se tornassem, cada    uma delas, além de objeto de conflitos específicos em pretexto para o questionamento    da política global do governo para o campo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>O Estatuto da    Terra reconheceu a existência de uma</b> <i>questão agrária, </i><b>de interesses    conflitantes dentro daquilo que, até então, era tratado como um todo indivisível,    a</b> <i>agricultura </i><b>ou, já convertida ao jargão cor porati vista,</b>    a <i>classe rural.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>A Afirmação    Política do Campesinato e a Virada da Igreja</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A implantação dos sindicatos de trabalhadores    rurais, que correu paralela a essa intervenção do Estado, contribuiria de modo    decisivo para enfraquecer os padrões tradicionais de dominação. Antes mesmo    de sua atuação, sua simples presença ameaçaria aqueles padrões.    O sindicato iria se colocar não só corro um mediador alternativo, mas como um    veículo para a implementação de regras impessoais que são a negação da dominação    personalizada do latifúndio. Através do sindicato, os trabalhadores puderam    ter acesso à Justiça e a implementação das leis tornou-se uma possibilidade    real.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Os riscos de absorção dos sindicatos    pelos esquemas clientelísticos tradicionais foram minimizados por sua inserção    numa estrutura vertical e nacional, aquela do movimento sindical de trabalhadores    rurais. Fossem eles entidades meramente locais, o resultado talvez fosse diferente.    Mas eles são peças de uma política para cuja elaboração contribuem, mas que    só se completa em nível estadual, na programação das federações de trabalhadores    rurais, e em nível nacional, na programação de sua confederação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Outra presença importante, ao longo    desses anos, seria a da Igreja Católica. A rigor, a Igreja, como instituição,    sempre esteve presente no campo. Mas, se ela permaneceu, como no passado, cobrindo,    na formulação de José de Souza Martins, aspectos da vida do trabalhador rural    não englobados pelos princípios contratuais que informam a ação de partidos    e sindicatos (MARTINS, 1985, p. 124), mudou o sentido de sua atuação. De suporte    das formas tradicionais de dominação passou a suporte de contestação camponesa,    para o que contribuiu, certamente, seu conflito com o Estado, algum tempo depois    de implantado o regime militar, que, por sua vez, intensificou-se com esse posicionamento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Surgindo como força política na luta    pela terra e por direitos trabalhistas nos anos 50, da convergência conflituosa    das ligas camponesas e sindicatos rurais, estimulados por partidos de esquerda    e pela Igreja Católica, o movimento sindical dos trabalhadores rurais teve um    papel fundamental na transformação da questão da reforma agrária em questão    política.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Ao contrário do que geralmente se supõe,    a repressão ao movimento camponês e as tentativas de <i>domesticação </i>empreendidas    pelo regime militar não conseguiram impedir que o esforço de organização dos    trabalhadores prosseguisse. Por razões já analisadas em outra parte (PALMEIRA,    1985), as entidades sindicais se reorganizaram com relativa rapidez e, ao mesmo    tempo que sustentaram lutas que se dispersaram politicamente como decorrência    da própria conjuntura nacional, partiram para ampliar e fortalecer sua organização    em nível nacional. O cimento ideológico dessa empresa política comandada, a    partir de 1968, pela Confederação Nacional dos Trabalhadores na Agricultura,    seria a bandeira da <i>reforma agrária.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Usando habilmente a referência legal    existente, o movimento sindical conseguiu manter o seu perfil de força autônoma    exigindo o cumprimento da lei, contestando publicamente o Governo no campo em    que lhe era possível combater (iniciativas governamentais que atingissem diretamente    interesses dos trabalhadores rurais), num momento em que praticamente inexistia    contestação organizada fora das tentativas armadas; lutando para manter juntos    na mesma organização todos os camponeses (do trabalhador volante ao pequeno    proprietário familiar), todos os beneficiários potenciais da reforma agrária.    Na impossibilidade da mobilização política (substituída pela defesa individual    dos trabalhadores e pela pressão possível junto aos órgãos do poder), o movimento    sindical desenvolveu um intenso trabalho pedagógico em torno da questão da reforma agrária    como ponto de convergência dos interesses das diferentes categorias de trabalhadores    rurais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>Embutido no    processo de desenvolvimento da organização sindical, ocorria um outro processo    de conseqüências igualmente importantes: a elaboração de uma identidade de classe    pelos que trabalham no campo.</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Embutido no processo de desenvolvimento    da organização sindical, ocorria um outro processo de conseqüências igualmente    importantes: a elaboração de uma identidade de classe pelos que trabalham no    campo. A adoção da identidade de <i>camponês </i>significava juntar, em torno    da vinculação à terra através do trabalho, pessoas e grupos que o recorte por    sua inserção numa relação de dominação determinada, por uma vinculação espacial    qualquer, por uma determinada maneira de dispor do produto do seu trabalho,    por particularidades étnicas ou religiosas, separava politicamente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Com a legislação, o problema da identidade,    fundamental ao reconhecimento político, tornou-se mais complexo. Ao introduzir    figuras jurídicas novas (parceiro, arrendatário, assalariado, etc.), e fazer    com que o trabalhador fosse obrigado a assumi-las para o exercício das novas    práticas introduzidas em sua vida pela previdência, pelos tribunais, pelo próprio    sindicato, a legislação contribuía para a ruptura das identidades "tradicionais"    e abria a possibilidade de uma dispersão de identidades. O problema foi agravado    pela censura governamental ao uso do termo "camponês". O movimento    sindical dos trabalhadores rurais conseguiu, todavia, realizar a proeza política    de, desvencilhando-se da diversidade de termos que eram utilizados pelos organismos    oficiais, de <i>campônio </i>a <i>rurícola, </i>apropriar-se eficazmente daquele    que era simultaneamente o mais neutro (porque genérico) e o menos neutro (pela    referência ao trabalho) — <i>trabalhador rural </i>— e inculcá-lo em    suas bases, adotando-o como um termo "naturalmente" genérico para    unir todos os que vivem do trabalho da terra, posseiro ou pequeno proprietário,    arrendatário ou parceiro, assalariado permanente ou temporário, e fazendo-se    reconhecer pelas demais forças sociais como o seu representante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Nesse processo, os trabalhadores rurais    foram amadurecendo um projeto próprio de reforma agrária que contrapunham às    políticas elaboradas pelo Governo militar. Projeto próprio não significa projeto    elaborado, no isolamento, por um pequeno grupo de iluminados, nem, muito menos,    um projeto que tenha brotado espontaneamente das <i>bases. </i>Trata-se de uma    construção que se vai esboçando ao longo dos anos, em cima de exigências postas    pelas lutas desenvolvidas em vários níveis, cristalizando-se em conclusões de    encontros, seminários, tomadas de posição, declarações, etc., incorporando análises    produzidas por intelectuais e avaliações dos que ocupam posições-chave no movimento,    que acabam sendo sistematizadas por ocasião de grandes eventos, como o 3º Congresso    Nacional dos Trabalhadores Rurais, em 1979, e o 4º Congresso, em 1985, e assumidas    como suas — diferencialmente, como em qualquer operação desse tipo — por trabalhadores    e lideranças nas várias instâncias de organização sindical. Quando, em 1979,    à época da <i>abertura </i>do Governo Figueiredo, o 3º Congresso Nacional dos    Trabalhadores Rurais (maio/79), patrocinado pela Confederação Nacional dos Trabalhadores    na Agricultura (CONTAG), propôs a sua "reforma agrária ampla, massiva,    imediata e com a participação dos trabalhadores" e associou reforma agrária    e democracia, criou um espaço novo para a discussão deste tema e, pela ausência    de interlocutores naquele momento, o ocupou por inteiro. Período de reorganização    partidária, nenhum partido tinha condições de propor (pelo distanciamento do    problema e pelo grau de detalhamento de    uma proposta que sistematizava uma experiência vivida) alguma coisa que se aproximasse    do projeto do Movimento Sindical dos Trabalhadores Rurais<a name="16not"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a> .</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Outra presença    importante, ao longo desses anos, seria a da Igreja Católica. A rigor, a Igreja,    como instituição, sempre esteve presente no campo (...). De suporte das formas    tradicionais de dominação passou a suporte de contestação camponesa, ...</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Esse espaço tendeu a ampliar-se entre    1979 e 19&amp;4, com a nova orientação adotada pelo movimento sindical de dar    prioridade às lutas coletivas. Mobilizações sem precedentes em torno de preços    mínimos e outros itens da política agrícola, previdência social, articulação    das lutas em torno da terra, greves de assalariados, protestos de massa contra    a construção de barragens ou pela exigência de indenização em terras, manifestações    publicas em torno de problemas como secas e barragens ou exigindo simplesmente    a reforma, sucederam-se, afirmando a presença do movimento sindical e delimitando    um campo de lutas bem mais amplo que a simples oposição entre camponeses e latifundiários.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> No período pré-64, em que pesasse a    importância da mobilização camponesa, a reforma agrária permanecia sendo, nos    termos de Octavio Ianni, "uma questão posta pela cidade; posta no horizonte    do partido, ou dos partidos, e que tem a ver com um entendimento da questão    da terra que não é propriamente o do camponês, e que acaba sendo o do camponês,    em certa medida" (IANNI, 1983, p. 64). Na verdade, o que se dava era o    encontro de um discurso urbano com a mobilização camponesa e a reapropriação    desse discurso pelo campesinato que emergia politicamente, sem que essa reelaboração    se completasse antes de 1964. Se a reforma agrária era posta e até exigida pela    mobilização camponesa, ela era formulada por uma multiplicidade de programas    partidários, projetos de lei, etc., que competiam pelo encontro da fórmula mais    adequada, ao mesmo tempo que competiam pelo enquadramento do campesinato que    emergia como força política (GRYNSPAN, 1987).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Nos anos recentes, diferentemente do    passado, a reforma agrária seria posta pelo movimento dos trabalhadores rurais    e por um poderoso aliado, a Igreja Católica que, desde meados dos anos 70, voltara    a preocupar-se com o problema agrário, envolvendo-se diretamente na organização    dos trabalhadores, em especial nas áreas de expansão da fronteira agrícola do    norte e do centro-oeste. Invertia-se o sentido das coisas, comparativamente    aos anos 50 e 60: ao invés da bandeira da reforma agrária ser objeto da <i>conscientização    </i>dos camponeses promovida por uma elite urbana, o problema agora era as organizações    de trabalhadores <i>venderem </i>a uma cidade também transformada a idéia de    reforma agrária e conseguirem, junto com forças urbanas, levar o Governo a realizá-la.    É significativo que tenha sido criada em 1982 uma Campanha Nacional pela Reforma    Agrária cujos promotores e integrantes eram, não os partidos políticos ou os    sindicatos urbanos, mas a Confederação Nacional dos Trabalhadores na Agricultura,    a Comissão Pastoral da Terra, a Linha 6 da Conferência Nacional dos Bispos do    Brasil e duas pequenas organizações de intelectuais pró-reforma agrária: a Associação    Brasileira de Reforma Agrária (ABRA) e o Instituto Brasileiro de Análises Sociais    e Econômicas (IBASE) que propunham às forças sociais tornar "'a Reforma    Agrária uma bandeira e um movimento concreto de toda a sociedade em apoio à    Luta dos trabalhadores rurais".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n7/7a06f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>A Reforma Agrária    como Questão</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Se o que vimos até aqui faz algum sentido,    poderíamos concluir, negativamente, que as mudanças sofridas pela sociedade    brasileira, nas últimas décadas, não se limitaram à sua economia, e nem as mudanças    na sua economia se limitaram ao campo, e nem as mudanças sofridas pelo campo    se limitaram à agricultura, e nem as mudanças na agricultura foram apenas econômicas,    e nem as mudanças econômicas no setor agrícola se restringiram à modernização    tecnológica ou à integração ao mercado ou à integração ao complexo agroindustrial    e, finalmente, nem as mudanças sofridas pelo setor agrícola para além da modernização    se limitaram aos seus <i>efeitos perversos.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> As transformações ocorridas no campo    foram maiores que a <i>modernização </i>valorada positivamente, e os seus efeitos,    lamentados e, algumas vezes, justificados pelos que a estudam. Procuramos mostrar    alguns dos processos que, paralelamente à modernização, pesaram na transformação    do perfil do setor agrário brasileiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A colocação em evidência desses processos    sugere que eles se combinam em dois movimentos relativamente autônomos e contraditórios.    Por um lado, a progressiva ilegitimação das formas tradicionais de dominação,    associada à incapacidade do Estado —    um Estado que não é apenas árbitro, mas <i>parte </i>nas lutas sociais —    de gerar novas formas de legitimidade que têm levado à multiplicação dos conflitos    e à ampliação do seu "âmbito". Não são mais apenas conflitos em torno    da terra, da produção ou das condições de trabalho, mas também da construção    de obras publicas, da assistência governamental nas situações de calamidade,    do meio ambiente, da assistência médica, etc. Não mais são apenas conflitos    que envolvam tão somente camponeses e latifundiários e, muito menos, que se    resolvam apenas entre eles.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Por outro lado, as vantagens asseguradas    pelo Estado, no bojo da política de modernização, atraíram para as atividades    agropecuárias e agroindustriais, mas sobretudo para a especulação fundiária,    capitais das mais diversas origens, criando-se uma coalizão de interesses em    torno do negócio com a terra incrustada na própria máquina do Estado. Paradoxalmente,    a modernização provocou um aumento do peso político dos proprietários de terras,    <i>modernos </i>e <i>tradicionais.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A reforma agrária é posta na ordem do    dia pelo primeiro movimento. Não se trata mais de uma política entre outras,    que pode ou não ser acionada pelos governantes. É uma demanda social que eles    não podem ignorar. É uma questão socialmente imposta. Daí a dificuldade que    têm de se livrar do tema, mesmo quando ele se torna politicamente inconveniente.    Mas o peso dos interesses agrários no interior do Estado é suficientemente grande    para imobilizar qualquer tentativa nesse sentido. O governo da "Nova República"    elaborou planos de reforma agrária, arquivou-os e continuou falando de reforma    agrária. A Constituinte inscreveu-a no texto da nova Carta, mas a inviabilizou    ao introduzir a noção de "propriedade produtiva", isenta de desapropriação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Não se trata,    simplesmente, de um problema de governo, nem de um problema que envolva apenas    determinados grupos. O que está em jogo na questão da reforma agrária hoje —    por força dos processos sociais que vimos — é a oposição entre dois movimentos    que envolvem confrontos de interesses diversificados e que, por assim dizer,    atravessam toda a sociedade. Nesses confrontos, o que, por sua vez, está em    jogo é a própria maneira de operar do Estado. O impasse do Estado em administrar    essa questão socialmente construída reflete também aquele da sociedade em escolher    o Estado que deseja para gerir os seus próprios impasses.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>Referências    Bibliográficas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ABBOTT, M. L. 1988. Fundo Fiscal absorveu    US$ 6,6 bilhões em 10 anos. <i>Jornal do Brasil, </i>28/04, lº caderno.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ALMEIDA, A. W. B. 1977. Êxodo: uma tradição    paralela. In: PALMEIRA, M. e ALMEIDA, A. W. B. <i>A invenção da migração. </i>Projeto    emprego e mudança sócio-econômica no Nordeste. Rio de Janeiro, Museu Nacional/UFRJ    (mimeografado).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1980.    <i>G.E.TA.T. A segurança nacional e o revigoramento do poder regional.</i> Rio    de Janeiro, CPT — Maranhão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ALMEIDA, A. W. B. e ESTERCI, N. 1979.    Trabalho e subordinação no sertão cearense. <i>Revista de Ciências Sociais,    10 </i>(1/2): 95-130.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> BASTOS, E.C.G. 1977a. <i>Laranja e lavoura    branca. </i>Rio de Janeiro, Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social/Museu    Nacional/UFRJ. Dissertação de Mestrado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1977b.    Relações sociais no cultivo do algodão no Sertão. <i>Projeto emprego e mudança sócio-econômica no Nordeste.    </i>Convênio UFRJ/FINEP/IPEA (mimeografado).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1964.    <i>Lei nº 4504, </i>de 30 de novembro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> BOURDIEU, P. 1966. Condition de classe    et position de classe. <i>Archives Européenes de Sociologie, </i>VII</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> CAMARGO, A. A. 1981. A questão agrária:    crise de poder e reformas de base (1930-1964). In: FAUSTO, B., org. <i>História    geral da civilização brasileira </i>- <i>Tomo III </i>—    <i>O Brasil republicano. 3º </i>volume. Sociedade e Política (1930-1964). São    Paulo, Difel.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> CARDOSO, F. H. 1975. <i>Autoritarismo    e democratização. </i>Rio de Janeiro, Paz e Terra. CHIARELLI, C. A. G. 1972.    <i>Teoria e prática do PRORURAL. </i>São Paulo, LTr.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> CORADINI, O. L. 1982. Produtores, cooperativismo    empresarial e multinacionais: o caso do trigo e da soja. In: CORADIANI, O. L.    e FREDERICO, A. <i>Agricultura, cooperativas e multinacionais. </i>Rio de Janeiro,    Zahar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1988.    <i>Representações sociais e conflitos nas políticas de saúde e previdência social rural. </i>Rio de Janeiro,    Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social/Museu Nacional do Rio de Janeiro.    Tese de Doutorado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> CORREIA DE ANDRADE, M. 1964. <i>A terra    e o homem no Nordeste. </i>2. ed São Paulo, Brasiliense.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> DELGADO, G. C. 1985. <i>Capital financeiro    e agricultura no Brasil: 1965-1985. </i>São Paulo, Ícone/UNICAMP.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> DREIFUSS, R. A. 1981. 1964: <i>a conquista    do Estado. </i>Petrópolis, Vozes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ESTERCI, N. 1985. <i>Conflito no Araguaia:    peões e posseiros contra a grande empresa. </i>São Paulo, USP. Tese de Doutorado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> FIBGE - Fundação Instituto Brasileiro    de Geografia e Estatística. 1979. <i>Indicadores sociais </i>—    <i>relatório 1979. </i>Rio de Janeiro, FIBGE.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1986-1987.    <i>Estatísticas históricas do Brasil. Séries econômicas, demográficas e sociais    </i>— 7550 <i>a 1985. </i>Rio de Janeiro, IBGE.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> FIGUEIREDO, V. 1984. Modernização sem    reforma: uma solução precária para a questão agrária no Brasil. <i>Tempo Brasileiro,    </i>(77) abril/junho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> FURTADO, C. 1964. <i>Dialética do desenvolvimento.    </i>Rio de Janeiro/São Paulo/Lisboa, Fundo de Cultura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> GARCIA, M. F. 1984. <i>Feira e trabalhadores    rurais. </i>Rio de Janeiro, Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social/Museu    Nacional/UFRJ. Tese de Doutorado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> GARCIA Jr., A. 1975. <i>Terra de trabalho.    </i>Rio de Janeiro, Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social/Museu Nacional/UFRJ.    Dissertação de Mestrado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1983.    <i>O Sul: caminho do roçado. </i>Rio de Janeiro, Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social/Museu Nacional/UFRJ.    Tese de Doutorado</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ___________. 1986. Libres et assujettis:    la transition des travailleurs dependants aux travailleurs libres dans le Nord-Est du Brésil.    <i>Actes de la Recherche en Sciences Sociales, </i>(65), novembro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ___________. 1987. <i>Industrialização    e transformações sociais no campo. </i>Rio de Janeiro, Museu Nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> GRABOIS, G. P. 1971. <i>Nova Imperatriz    </i>- <i>estudo preliminar. </i>Rio de Janeiro, PPGAS/Museu Nacional/UFRJ. Simpósio    de Pesquisas, mimeografado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> GRAHAM, D. H. et al. 1987. Thirty years    of agricultural growth in Brazil: crop performance, regional profile, and recent    policy review. <i>Economic Development and Cultural Change, 36 </i>(1): 1-34,    oct.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> GRAZIANO DA SILVA, J. coord., 1978.    <i>Estrutura agrária e produção de subsistência na agricultura brasileira. </i>São    Paulo, Hucitec.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ___________. 1982. <i>A modernização    dolorosa. </i>Rio de Janeiro, Zahar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ___________. 1987. Mas, qual Reforma    Agrária? <i>Reforma Agrária, 17, </i>(1), abril/julho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> GRYNSPAN, M. 1987. <i>Mobilização camponesa    e competição política no Estado do Rio de Janeiro (1950-1964). </i>Rio de Janeiro,    Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social/Museu Nacional/UFRJ. Dissertação    de Mestrado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> HEREDIA, B. 1986. <i>As transformações    sociais na "plantation" canavieira: o caso do sul de Alagoas. </i>Rio    de Janeiro, Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social/Museu Nacional/UFRJ.    Tese de Doutorado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> IANNI, O. 1983. Intervenção na mesa-redonda:    os anos 60: reforma agrária e questão agrária no período populista. <i>Anais    do Seminário Revisão Crítica da Produção Sociológica Voltada para a Agricultura.    </i>São Paulo, 24-25 de março.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> KAGEYAMA, A. 1986. O trabalhador temporário    na agricultura em 1980. <i>Reforma agrária, 15 </i>(4), jan-mar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> MARTINE, G. 1984. Os dados censitários    sobre migrações internas: evolução e utilização. In: ABEP (Associação Brasileira    de Estudos Populacionais). <i>Censos consensos contra-sensos. </i>Anais do III    Seminário Metodológico dos Censos Demográficos. Ouro Preto, ABEP/Fundação Ford.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> MARTINS, J. S. 1980. <i>Expropriação    e violência: a questão política no campo. </i>São Paulo, Hucitec.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1981.    <i>Os camponeses e a política no Brasil. </i>Petrópolis, Vozes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1984.    <i>A militarização da questão agrária no Brasil. </i>Petrópolis, Vozes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1985.    A igreja face à política agrada do Estado. In: PAIVA, V., org. <i>Igreja e questão agrária. </i>São Paulo, Loyola.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1986.    <i>A reforma agrária e os limites da democracia na "Nova República".    </i>São Paulo, Hucitec.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> MARX, K. 1950. <i>Le Capital. </i>Tomo    III. Paris, Editions Sociales.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> MÜLLER, G. 1988. Ambivalência da modernização    agrária. <i>Novos Estudos </i>—    <i>CEBRAP, </i>(21) julho.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> NUNES LEAL, V. 1976. <i>Coronelismo,    enxada e voto. 2. </i>ed., São Paulo, Alfa-Omega.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> PALMEIRA, M. 1971. <i>Feira e mudança    econômica. </i>Rio de Janeiro, Simpósio de Pesquisas —    Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social/Museu Nacional/UFRJ (mimeografado).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1976.    Casa e trabalho: nota sobre as relações sociais na "plantation tradicional".    In: XLlI<sup>e</sup> CONGRÈS INTERNATIONAL DES AMERICANISTES. <i>Actes. </i>Paris,    2-9 setembro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1979.    Desmobilização e conflito, relações entre trabalhadores e patrões na agroindústria    pernambucana. <i>Revista de Cultura e Política, </i>São Paulo, ano 1 (1), agosto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1985.    A diversidade da luta no campo: luta camponesa e diferenciação do campesinato. In: PAIVA, V., org. <i>Igreja    e questão agrária. </i>São Paulo, Loyola.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1987.    Reforma agrária e constituição. <i>Ciência Hoje, </i>(35), setembro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> PEIXOTO, H. R. et al. 1979. <i>A soja    na pequena agricultura. </i>Brasília, BINAGRI.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> PEREIRA DE QUEIROZ, M. I. 1978. <i>Cultura,    sociedade rural sociedade urbana: ensaios. </i>Rio de Janeiro/São Paulo, Livros    técnicos e científicos/EDUSP.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> RAPOSO, B. F. S., org. 1960. <i>Serviço    social rural </i>Rio de Janeiro, Ed. Serviço Social Rural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> SIGAUD, L. 1979. <i>Os clandestinos    e os direitos. </i>São Paulo, Duas Cidades.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1983.    As vendas de ponta de rua. <i>Anuário Antropológico, 81. </i>Rio de Janeiro, Tempo Brasileiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. 1986. <i>Efeitos sociais    de grandes projetos hidrelétricos: as barragens de Sobradinho e Machadinho. </i>Comunicação    nº 9, Museu Nacional, UFRJ.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> SIGAUD, L. et al. 1987. Expropriação    do campesinato e concentração de terras em Sobradinho: uma contribuição à análise    dos efeitos da política energética do Estado. <i>Ciências Sociais Hoje. </i>São    Paulo, Vértice/ANPOCS, 1987.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> SILVA Jr., A. et al. 1984. Emprego rural:    uma análise crítica das categorias dos censos agropecuários e das estatísticas    cadastrais. <i>Revista Brasileira de Estatística, 45 </i>(179/180)jul/dez.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> SORJ, B. 1980. <i>Estado e classes sociais    na agricultura brasileira. </i>Rio de Janeiro, Zahar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> VEJA. 1989. São Paulo, ano 22, n. 38,    setembro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> VELHO, O. G. 1972. <i>Frentes de expansão    e estrutura agrária. </i>Rio de Janeiro, Zahar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> ZANATTA, O. 1984.    A titulação de terra rural no Brasil. In: SIMPÓSIO INTERNACIONAL DE EXPERIÊNCIA    FUNDIÁRIA. Salvador, Bahia, 20-24 de agosto. <i>Anais. </i>Brasília, INCRA.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>Moacir Palmeira    </b>é professor de Antropologia Social do Museu Nacional (RJ) e participante    do Ciclo de Seminários "Cem anos de República: continuidade e mudança",    1989, do IEA.    <br>   <a name="not1"></a><a href="#1not"><sup>1</sup></a> Quando da primeira redação    deste artigo, não conhecíamos ainda o livro de Delgado (1985, p. 62-3, 149),    que pensa o CAI (complexo agroindustrial) não apenas como na integração técnica,    mas em termos de integração de capitais intersetoriais, sugere que a própria    noção de "setor agrícola" fica comprometida nesse processo. Agradeço    a José Francisco Graziano da Silva a indicação que, como ficará patente ao longo    do texto, foi da maior importância.    <br>   <a name="not2"></a><a href="#2not"><sup>2</sup></a> Martine chama a atenção    para possíveis problemas estatísticos nessas variações, mas não chega a negar    que elas tenham, efetivamente, ocorrido.    <br>   <a name="not3"></a><a href="#3not"><sup>3</sup></a> Salvo referência expressa    em contrário, empregaremos os termos <i>trabalhador rural </i>e <i>camponês    como </i>equivalentes, como se tornou usual no Brasil nos últimos anos, af incluídos    os assalariados permanentes e temporários, os parceiros e os arrendatários,    bem como os posseiros e os pequenos proprietários familiares, que não estão    em questão neste momento, mas de que, logo a seguir, trataremos.    <br>   <a name="not4"></a><a href="#4not"><sup>4</sup></a> O tipo de contrato que vinculava,    no passado, entre o <i>morador </i>e o proprietário da terra era muito mais    que um simples contrato de trabalho. O que o trabalhador potencial procurava    num <i>engenho </i>ou numa <i>fazenda </i>era uma <i>casa de morada </i>e isso    é que lhe permitia trabalhar para o patrão, em troca de alguns dias de trabalho    gratuito semanal ou pagos a um valor inferior aos demais, ou ter acesso a uma    pequena extensão de terra para cultivo próprio, mediante o pagamento de uma    quantia fixa em dinheiro e alguns dias de trabalho gratuito anuais. Era a morada    que assegurava também ao trabalhador acesso à água, à lenha e, eventualmente,    à madeira e aos pastos da propriedade e o inseria numa relação de dívida permanente    com o proprietário. (Palmeira, 1976, p. 305-315; Sigaud, 1979, p. 33-36; Garcia    Jr., 1983, cap. II e 1986; Heredia, 1986, cap. VII; Almeida e Esterci, 1979    e Bastos, 1977b).    <br>   <a name="not5"></a><a href="#5not"><sup>5</sup></a> Para um paralelo entre essa    expropriação e o processo <i>clássico </i>ver Sigaud, <i>Os clandestinos e os    direitos, </i>1979, p. 35-6; e, numa ótica um pouco diferente, Martins, <i>Expropriação    e violência: a questão política no campo, </i>1980, p. 16-7.    <br>   <a name="not6"></a><a href="#6not"><sup>6</sup></a> Para uma crítica à idéia    de "fechamento da fronteira" ver Martins, <i>op. cit</i>., p. 17-8    e, do mesmo autor, <i>A reforma agrária e os limites da democracia na "Nova    República"</i>, 1986, cap. 6.    <br>   <a name="not7"></a><a href="#7not"><sup>7</sup></a> Para uma visão de problema    de compatibilidade entre os dados dos diferentes censos e, especialmente, entre    Censos Agropecuários e Censos Demográficos, ver também o trabalho de Graziano    da Silva, <i>A modernização dolorosa, </i>1982, cap. 8 e Ary Silva Jr., <i>Emprego    rural: uma análise crítica das categorias dos Censos agropecuários e das estatísticas    cadastrais, </i>1984, p. 115-63.    <br>   <a name="not8"></a><a href="#8not"><sup>8</sup></a> Martins (1981, p. 123) chamou    a atenção, com muita propriedade, para o crescimento no número de posseiros,    os "ocupantes" dos Censos, entre 1970 e 1975, um provável resultado    da resistência daqueles trabalhadores à expulsão.    <br>   <a name="not9"></a><a href="#9not"><sup>9</sup></a> Do lado dos grandes proprietários    operam-se também deslocamentos no gênero, mas não há espaço para abordá-los    nos limites deste artigo. Sua análise pode ser encontrada em Heredia (1986)    e Garcia Jr. (1986).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not10"></a><a href="#10not"><sup>10</sup></a> Uma análise cuidadosa    da formação desses mercados e de sua articulação pode ser encontrada no antigo    de Afrânio Raul Garcia Jr., "Industrialização e transformações sociais    no campo", Museu Nacional, 1987, estranhamente alterado em sua publicação    no volume <i>O mercado de trabalho brasileiro: estrutura e conjuntura, </i>Ministério    do Trabalho/Instituto de Economia Industrial (UFRJ), s/1, abril de 1987.    <br>   <a name="not11"></a><a href="#11not"><sup>11</sup></a> Fonte: <i>Dados gerais    sobre a atividade fundiária até 1985, </i>INCRA-DF-DFT, março de 1986.    <br>   <a name="not12"></a><a href="#12not"><sup>12</sup></a> Segundo dados da mesma    fonte, um único grupo econômico adquiriu, em uma única licitação, no Território    Federal do Amapá, em novembro de 1978, cerca de 160 mil hectares.    <br>   <a name="not13"></a><a href="#13not"><sup>13</sup></a> Sobre a questão ver:    Almeida, <i>G.E.T A.T. A segurança nacional e o revigoramento do poder regional,    </i>1980; Martins, <i>A militarização da questão agrária no Brasil, </i>1984.    <br>   <a name="not14"></a><a href="#14not"><sup>14</sup></a> O exemplo mais conhecido    foi a concessão de 400.000 hectares no Pará, em 1975, à construtora Andrade    Gutiérrez para a implantação do "Projeto Tucumã", denunciada, na época,    pela Confederação Nacional dos Trabalhadores na Agricultura como lesiva aos    interesses dos trabalhadores e da Nação. Dez anos depois, segundo matéria publicada    pela imprensa: "Invasão e insegurança põem fim ao sonho de Tucumã",    <i>Jornal do Brasil, </i>de 31/05/87, p. 20-21, o empreendimento estaria em    crise e seria palco de graves conflitos sociais.    <br>   <a name="not15"></a><a href="#15not"><sup>15</sup></a> Sobre a necessidade de    se estudar o processo regulatório no mercado de terras ver Delgado, <i>op cit.</i>,    p. 21 e cap. 6 (p. 191-228).    <br>   <a name="not16"></a><a href="#16not"><sup>16</sup></a> As conclusões do 3º e    do 4º Congresso Nacional dos Trabalhadores Rurais, além de reivindicações sobre    a reforma agrária e a política agrícola propriamente ditas, incluem propostas    articuladas sobre colonização, terras públicas, incentivos fiscais, grandes    obras públicas, Justiça Agrária, seca, projetos especiais. Tratam ainda das    questões trabalhistas e previdenciárias e fazem considerações sobre o <i>modelo    econômico </i>e a política nacional.</font></p>      ]]></body>
</article>
