<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44781999000200009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44781999000200009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Criminalidade violenta: por uma nova perspectiva de análise]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luís Antonio Machado da]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Instituto Universitário de Pesquisas do Rio de Janeiro ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<numero>13</numero>
<fpage>115</fpage>
<lpage>124</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44781999000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44781999000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44781999000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo aborda o problema da criminalidade violenta urbana no Brasil após a década de setenta, procurando apresentar uma nova perspectiva de análise. Seu argumento é que as interpretações correntes, que vinculam o aumento da criminalidade, especialmente a organizada, à crise institucional são inadequadas, pois não consideram a especificidade do problema, tanto do ponto de vista teórico como, e principalmente, do ponto de vista prático. A criminalidade organizada é uma realidade social com lógica própria, até agora não estudada, e que funciona com certa independência em relação a outros problemas e fenômenos sociais, como a "crise do Estado".]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[violência urbana]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[criminalidade organizada]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[manutenção da ordem pública]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[exclusão social]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc; CIDADANIA E VIOL&Ecirc;NCIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Criminalidade violenta: por uma nova perspectiva de an&aacute;lise</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Lu&iacute;s Antonio   Machado da Silva </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Instituto   Universit&aacute;rio de Pesquisas do Rio de Janeiro/     Universidade Federal do Rio de   Janeiro </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo   aborda o problema da criminalidade violenta urbana no Brasil ap&oacute;s a d&eacute;cada de   setenta, procurando apresentar uma nova perspectiva de an&aacute;lise. Seu argumento &eacute;   que as interpreta&ccedil;&otilde;es correntes, que vinculam o aumento da criminalidade,   especialmente a organizada, &agrave; crise institucional s&atilde;o inadequadas, pois n&atilde;o   consideram a especificidade do problema, tanto do ponto de vista te&oacute;rico como,   e principalmente, do ponto de vista pr&aacute;tico. A criminalidade organizada &eacute; uma   realidade social com l&oacute;gica pr&oacute;pria, at&eacute; agora n&atilde;o estudada, e que funciona com   certa independ&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o a outros problemas e fen&ocirc;menos sociais, como a   "crise do Estado". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b>viol&ecirc;ncia urbana; criminalidade organizada; manuten&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica;   exclus&atilde;o social. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">I.   APRESENTA&Ccedil;&Atilde;O </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas   &uacute;ltimas d&eacute;cadas, as mais variadas manifesta&ccedil;&otilde;es de viol&ecirc;ncia f&iacute;sica t&ecirc;m-se   colocado na percep&ccedil;&atilde;o social, com crescente intensidade, como um dos   principais problemas da vida nas grandes cidades, gerando muitas explica&ccedil;&otilde;es,   tanto no plano da exist&ecirc;ncia cotidiana, quanto no da interpreta&ccedil;&atilde;o   sociol&oacute;gica. Consideradas globalmente, elas apresentam uma not&aacute;vel   homogeneidade, n&atilde;o obstante, como seria de esperar, a ampla variedade de nuances,   &ecirc;nfases tem&aacute;ticas, graus de sofistica&ccedil;&atilde;o anal&iacute;tica, base emp&iacute;rica etc. De uma   maneira geral, esse variado conjunto de explica&ccedil;&otilde;es constr&oacute;i uma complexa, mas   un&iacute;voca, representa&ccedil;&atilde;o da criminalidade violenta no Brasil que se irradia a   partir de um n&uacute;cleo consensual b&aacute;sico: a amea&ccedil;a &agrave; integridade f&iacute;sica e &agrave;   propriedade privada, representada pelo crescimento conjugado do crime comum e   do tr&aacute;fico de drogas, visto este &uacute;ltimo como a atividade concreta que, direta   ou indiretamente, seria a respons&aacute;vel pela crescente organiza&ccedil;&atilde;o da   criminalidade urbana. Mesmo que este entendimento n&atilde;o corresponda &agrave; realidade   (ponto que n&atilde;o vem ao caso discutir aqui), trata-se de uma convic&ccedil;&atilde;o   suficientemente arraigada e difundida para colocar na agenda das discuss&otilde;es   sobre a conjuntura o tema da ordem p&uacute;blica. &Eacute; fundamental ressaltar que o que   lhe confere especificidade hist&oacute;rica &eacute; sua abordagem a partir da experi&ecirc;ncia   social da inseguran&ccedil;a individual, f&iacute;sica e patrimonial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, h&aacute; bastante tempo a unidade constru&iacute;da por   aquele trip&eacute; - viol&ecirc;ncia, criminalidade comum, narcotr&aacute;fico - tem sido   intensamente vivida como um problema cotidiano, afetando diversos aspectos das   condutas rotineiras das popula&ccedil;&otilde;es urbanas no Brasil. Em um primeiro momento, o   debate p&uacute;blico tratou a quest&atilde;o de uma forma limitada, concentrando-se sobre as   dificuldades t&eacute;cnicas, jur&iacute;dicas e financeiras que incidiam sobre os   procedimentos policiais e de administra&ccedil;&atilde;o da justi&ccedil;a, favorecendo a expans&atilde;o   da criminalidade. Isto pode ser visto, por exemplo, no tratamento conferido   pela m&iacute;dia que, salvo em casos excepcionais e durante curtos per&iacute;odos, continuava   circunscrevendo a cobertura da criminalidade &agrave;s p&aacute;ginas policiais, ao mesmo   tempo em que aprimorava a qualidade e aumentava a extens&atilde;o delas. &Eacute; verdade   que, nadando na contracorrente desta &oacute;ptica dominante, certos enfoques privilegiavam   a cr&iacute;tica &agrave; viol&ecirc;ncia policial, politizando o tratamento da quest&atilde;o. Que este   n&atilde;o era o ponto de vista dominante fica claro, por exemplo, no insucesso das   tentativas de introduzir o problema da cidadania no tratamento dos problemas de   rotina do sistema prisional e na maneira de conduzir a atividade repressiva   contra a criminalidade comum durante o primeiro governo Brizola (1983-1986), para citar o exemplo do Rio de   Janeiro. Este per&iacute;odo pode ser visto como um exemplo da muito difundida recusa   - neste caso, ativa e n&atilde;o meramente impl&iacute;cita - de politiza&ccedil;&atilde;o deste problema<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. De qualquer forma, deve-se notar que, ao basearem o   argumento no car&aacute;ter de classe dos aparelhos de Estado, os cr&iacute;ticos da   viol&ecirc;ncia policial mantinham a &ecirc;nfase nas disfun&ccedil;&otilde;es do aparelho repressivo e,   al&eacute;m do mais, tornavam-nas conseq&uuml;&ecirc;ncias necess&aacute;rias, previs&iacute;veis e, portanto,   insuper&aacute;veis, da exist&ecirc;ncia mesma destas institui&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos &uacute;ltimos anos, o problema da criminalidade violenta parece vir aos   poucos se aproximando de um debate menos limitado, que situa o tema da   manuten&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica como parte da quest&atilde;o mais ampla da democracia   brasileira. Creio que um marco prov&aacute;vel para esta inflex&atilde;o foi a influ&ecirc;ncia dos   aspectos policiais da crise que desembocou no fim do governo de Fernando   Collor. De qualquer forma, mesmo que este n&atilde;o seja o caso, &eacute; certo que a   dimens&atilde;o pol&iacute;tica da quest&atilde;o assomou &agrave; percep&ccedil;&atilde;o social com inquestion&aacute;vel   intensidade nos &uacute;ltimos anos, a partir de uma s&eacute;rie de dram&aacute;ticos incidentes   que expuseram, seja o envolvimento de policiais com grupos de exterm&iacute;nio e com   o tr&aacute;fico de drogas (o "massacre da Candel&aacute;ria", a "chacina de Vig&aacute;rio Geral"   etc.), seja a crueldade dos m&eacute;todos oficiais de atua&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia (o "massacre   de Carandiru", por exemplo). Acontecimentos como estes n&atilde;o podiam ficar   restritos, como antes, &agrave;s explica&ccedil;&otilde;es limitadas &agrave;s dificuldades de administrar   procedimentos rotineiros de vigil&acirc;ncia e controle, ou &agrave;s refer&ecirc;ncias gen&eacute;ricas   ao car&aacute;ter intrinsecamente autorit&aacute;rio e violento do pr&oacute;prio funcionamento das   ag&ecirc;ncias estatais. As cr&iacute;ticas &agrave; moralidade vigente entre os membros das   for&ccedil;as policiais e &agrave; viol&ecirc;ncia inscrita na pr&oacute;pria cultura organizacional dos   &oacute;rg&atilde;os de repress&atilde;o, suscitadas por aqueles epis&oacute;dios, passaram a fazer parte   da agenda de debate sobre a extens&atilde;o da cidadania e a democratiza&ccedil;&atilde;o das   rela&ccedil;&otilde;es sociais. Assim ampliado, o entendimento do problema da criminalidade   incorporou, ainda que de uma forma t&iacute;mida, a limita&ccedil;&atilde;o dos mecanismos institucionais (e   n&atilde;o apenas dos recursos t&eacute;cnicos e financeiros) de controle social, reduzindo   o car&aacute;ter unilateral das cr&iacute;ticas &agrave; arbitrariedade, viol&ecirc;ncia e corrup&ccedil;&atilde;o dos   policiais e abrindo espa&ccedil;o a propostas de colabora&ccedil;&atilde;o de outros atores na   manuten&ccedil;&atilde;o da ordem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os movimentos de policiais   civis e militares reivindicando melhores sal&aacute;rios e, em certos casos, tamb&eacute;m   melhores condi&ccedil;&otilde;es de trabalho que se espalharam por todo o Brasil a partir de   Belo Horizonte, vieram refor&ccedil;ar esta tend&ecirc;ncia de politiza&ccedil;&atilde;o do tema. Pondo em   quest&atilde;o as condi&ccedil;&otilde;es de vida de um segmento do funcionalismo p&uacute;blico, eles   conduziram a aten&ccedil;&atilde;o para a associa&ccedil;&atilde;o entre o "desmonte" do Estado, o esgar&ccedil;amento   da ordem p&uacute;blica, a expans&atilde;o da criminalidade e a generaliza&ccedil;&atilde;o do recurso &agrave;   viol&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estes r&aacute;pidos coment&aacute;rios   t&ecirc;m apenas a inten&ccedil;&atilde;o de introduzir o pressuposto b&aacute;sico do presente texto:   nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, a partir de uma dram&aacute;tica intensifica&ccedil;&atilde;o da experi&ecirc;ncia   de inseguran&ccedil;a pessoal, vem se consolidando uma compreens&atilde;o muito particular   dos problemas de manuten&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica. Sua caracter&iacute;stica b&aacute;sica &eacute; a   &ecirc;nfase nos in&uacute;meros aspectos que configuram a fragilidade das ag&ecirc;ncias de   controle e repress&atilde;o ao crime. Por&eacute;m, n&atilde;o se trata mais de um simples "caso de   pol&iacute;cia", isto &eacute;, estritamente ligado &agrave;s pr&aacute;ticas da corpora&ccedil;&atilde;o, nem de um mero   problema de efici&ecirc;ncia dos aparelhos repressivos, passando a envolver cada vez   mais o debate sobre a expans&atilde;o da cidadania. O foco do debate se amplia, de   modo a incorporar de maneira mais direta a rela&ccedil;&atilde;o entre democratiza&ccedil;&atilde;o - mais   especificamente, garantia universal de direitos civis - e efic&aacute;cia policial. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto,   ao mesmo tempo em que faz avan&ccedil;ar o debate sobre uma s&eacute;rie de quest&otilde;es relacionadas   &agrave; seguran&ccedil;a das popula&ccedil;&otilde;es urbanas, esta perspectiva continua inviabilizando o   entendimento das condutas dos pr&oacute;prios criminosos, os agentes ativos da   experi&ecirc;ncia de inseguran&ccedil;a pessoal. Na realidade, na medida em que o crime - e,   mais especificamente, o crime violento organizado - aparece como resultado da   inefic&aacute;cia da a&ccedil;&atilde;o repressiva, ainda que no quadro ampliado que acabo de   mencionar, segue-se como conseq&uuml;&ecirc;ncia l&oacute;gica o suposto de que ele poderia ser   cancelado, inviabilizado ou pelo menos reduzido a propor&ccedil;&otilde;es toler&aacute;veis pela   manipula&ccedil;&atilde;o de vari&aacute;veis contextuais. Uma vez que a constru&ccedil;&atilde;o de suas a&ccedil;&otilde;es   pelos pr&oacute;prios criminosos deixa de ser considerada, o problema da   criminalidade desaparece, convertendo-se numa quest&atilde;o de <i>institution     building</i> que envolve as ag&ecirc;ncias da ordem, suas rela&ccedil;&otilde;es com a sociedade   civil e a formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas democr&aacute;ticas de seguran&ccedil;a p&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dito de outra forma, a l&oacute;gica do mundo da ordem logra   uma nova vit&oacute;ria de Pirro: a compreens&atilde;o de seu funcionamento se expande,   incorporando novos aspectos antes desconsiderados, na exata medida em que a   desordem &eacute; negada e reduzida &agrave; mera aus&ecirc;ncia da ordem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O   presente trabalho cont&eacute;m um coment&aacute;rio metodol&oacute;gico que procura lidar com esta   dificuldade espec&iacute;fica da explica&ccedil;&atilde;o dominante, sem pretender substitu&iacute;-la ou   negar que ela versa sobre quest&otilde;es de import&acirc;ncia fundamental. Trata-se, antes,   de um di&aacute;logo que objetiva apenas argumentar a favor da plausibilidade e   relev&acirc;ncia de um ponto de vista sobre a organiza&ccedil;&atilde;o social da viol&ecirc;ncia   contempor&acirc;nea nas grandes cidades brasileiras que toma como ponto de partida a   criminalidade comum violenta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o desejo, portanto, ultrapassar a   mencionada experi&ecirc;ncia de inseguran&ccedil;a - at&eacute; porque, sem lev&aacute;-la muito a s&eacute;rio,   n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel compreender o que se passa na vida   urbana contempor&acirc;nea -, nem apresentar uma interpreta&ccedil;&atilde;o "melhor" para os   problemas de manuten&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica ou da viol&ecirc;ncia urbana. Penso apenas   que a perspectiva que sugiro &eacute; capaz de revelar e p&ocirc;r em discuss&atilde;o uma   tend&ecirc;ncia que a explica&ccedil;&atilde;o dominante n&atilde;o tem condi&ccedil;&otilde;es de perceber: a transforma&ccedil;&atilde;o   da viol&ecirc;ncia, de meio socialmente regulado e minimizado de obten&ccedil;&atilde;o de   interesses, no centro de um padr&atilde;o de sociabilidade em forma&ccedil;&atilde;o. Dada a   relev&acirc;ncia do problema, considero urgente que seu desconhecimento d&ecirc; lugar a   um debate aberto e direto, pois trata-se justamente daquilo que confere   especificidade hist&oacute;rica &agrave; viol&ecirc;ncia contempor&acirc;nea nas grandes cidades,   tornando-a um objeto sociol&oacute;gico singular e um problema social muito mais   complexo e profundo do que sua apreens&atilde;o atual faz crer. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;   necess&aacute;rio enfatizar que a reflex&atilde;o aqui desenvolvida &eacute; preliminar e   incompleta. Incompleta, porque n&atilde;o tenho condi&ccedil;&otilde;es pessoais de resolver os   enormes problemas que aponto adiante. Para que se possa aquilatar seu escopo,   basta mencionar que, como se ver&aacute; a seguir, eles incidem sobre o significado   cultural do individualismo contempor&acirc;neo e, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, conduzem ao   questionamento da rela&ccedil;&atilde;o de alteridade como condi&ccedil;&atilde;o universal e necess&aacute;ria da   sociabilidade. E preliminar, pois se o conhecimento emp&iacute;rico da criminalidade   violenta produzido desde a perspectiva dominante &eacute; reconhecidamente   superficial e fragmentar, ele &eacute; ainda mais incipiente do ponto de vista aqui   proposto - situa&ccedil;&atilde;o que, sem d&uacute;vida, s&oacute; pode ser alterada pela sua   explicita&ccedil;&atilde;o, debate e eventual incorpora&ccedil;&atilde;o &agrave; pesquisa sociol&oacute;gica<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">II. A EXPLICA&Ccedil;&Atilde;O DOMINANTE: UMA CR&Iacute;TICA </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A quest&atilde;o da criminalidade   violenta nas grandes cidades &eacute; um dos eixos centrais de um quadro de refer&ecirc;ncia   que op&otilde;e dois momentos, em uma periodiza&ccedil;&atilde;o cujo marco &eacute; quase sempre a virada   para os anos 70. Ela se baseia na percep&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a entre o passado,   quando o crime era vivido como um problema menos angustiante, e o presente,   per&iacute;odo em que a criminalidade se torna progressivamente mais violenta e   organizada. Ou seja, produz-se um corte temporal em que o passado se   caracterizaria, n&atilde;o pela aus&ecirc;ncia de condutas criminosas, mas por seu   encapsulamento enquanto a&ccedil;&otilde;es isoladas e intersticiais, e o presente corresponderia   a um momento em que essas pr&aacute;ticas se organizam em empreendimentos coletivos e   permanentes, evidenciando dificuldades inusitadas de manuten&ccedil;&atilde;o da ordem   p&uacute;blica que tornam dramaticamente insegura a vida cotidiana. Pode-se dizer,   portanto, que o n&uacute;cleo da percep&ccedil;&atilde;o social destas quest&otilde;es &eacute; o crime comum   organizado. &Eacute; evidente que a exist&ecirc;ncia da criminalidade difusa n&atilde;o deixa de   ser reconhecida; mas a diferen&ccedil;a &eacute; que agora o crime passa a ter uma "cara" -   uma estrutura, um agente respons&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As popula&ccedil;&otilde;es urbanas   parecem considerar que a delinq&uuml;&ecirc;ncia tradicional correspondia a atividades   criminais realizadas por "pessoas comuns" que cometiam deslizes de gravidade   vari&aacute;vel. Neste sentido, ela se distingue do crime organizado como   empreendimento permanente e baseado na amea&ccedil;a de viol&ecirc;ncia f&iacute;sica, que   dependeria de princ&iacute;pios de orienta&ccedil;&atilde;o da conduta radicalmente diferentes. Ou   seja, organizados, os criminosos destacam-se da coletividade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estou sugerindo que a   percep&ccedil;&atilde;o social difusa possui sensibilidade suficiente para   dar-se conta de uma inflex&atilde;o, marcada pelo surgimento de um novo ator coletivo   que altera as condi&ccedil;&otilde;es de reprodu&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica. Entretanto, sua   express&atilde;o cognitiva consciente, tal como surge no debate p&uacute;blico e na maioria   das an&aacute;lises acad&ecirc;micas, n&atilde;o tem sido capaz de captar esta profunda   transforma&ccedil;&atilde;o qualitativa - ou, na melhor das hip&oacute;teses, s&oacute; o faz de maneira   indireta. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim &eacute;   que, neste plano, a explica&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento do crime organizado p&otilde;e em   quest&atilde;o, nos termos mais imediatos, a rela&ccedil;&atilde;o entre dois agentes: de um lado,   os pr&oacute;prios criminosos e, de outro, os policiais enquanto encarregados diretos   da atividade institucional de controle e repress&atilde;o. Entretanto, n&atilde;o parece   exagero sugerir que, j&aacute; neste n&iacute;vel mais concreto, praticamente todo o peso da   l&oacute;gica explicativa que tenta apreender esta rela&ccedil;&atilde;o recai sobre as condi&ccedil;&otilde;es e   o modo de funcionamento do aparelho repressivo. Come&ccedil;ando com a an&aacute;lise da   pol&iacute;cia, mas raramente restringindo-se a ela, a explica&ccedil;&atilde;o enfatiza a crise   moral e de autoridade das institui&ccedil;&otilde;es respons&aacute;veis pelo controle social e   administra&ccedil;&atilde;o da Justi&ccedil;a, causa de uma incapacidade radical de cumprimento de   suas atribui&ccedil;&otilde;es, a qual se manifesta sob as mais variadas formas de   impunidade, corrup&ccedil;&atilde;o e tratamento discriminat&oacute;rio das popula&ccedil;&otilde;es mais pobres.   O resultado final &eacute; a "criminaliza&ccedil;&atilde;o" da pr&oacute;pria pol&iacute;cia, a desprote&ccedil;&atilde;o das   camadas populares e o est&iacute;mulo ao desenvolvimento do crime organizado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De   passagem, note-se que este &eacute; o n&iacute;vel mais concreto e t&oacute;pico de uma explica&ccedil;&atilde;o   cujo sentido profundo &eacute; extra&iacute;do do reconhecimento de que ela trata da   express&atilde;o localizada de uma crise institucional que &eacute; antes pol&iacute;tica que   econ&ocirc;mica. De fato, embora seja recorrente a men&ccedil;&atilde;o &agrave; pen&uacute;ria das ag&ecirc;ncias   governamentais, em uma linha de racioc&iacute;nio cada vez mais generalizadora que a   remete &agrave; crise fiscal e &agrave; reconvers&atilde;o da economia, estas causas de natureza   econ&ocirc;mico-financeira t&ecirc;m antes o estatuto de vari&aacute;veis intervenientes na explica&ccedil;&atilde;o.   Sua caracter&iacute;stica mais abrangente - que pode perfeitamente passar como   descri&ccedil;&atilde;o t&iacute;pica da "estrutura da conjuntura" atual - &eacute; a incapacidade   generalizada de atua&ccedil;&atilde;o do conjunto das ag&ecirc;ncias do Estado: a inefici&ecirc;ncia e a   desmoraliza&ccedil;&atilde;o interna do aparelho policial seriam parte de uma crise pol&iacute;tica   que afeta toda a estrutura do Estado e sua rela&ccedil;&atilde;o com a sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta   descri&ccedil;&atilde;o, obviamente muito esquem&aacute;tica e superficial, n&atilde;o pretende captar a   riqueza e variedade das an&aacute;lises, mas apenas expor seu centro nevr&aacute;lgico no   que diz respeito &agrave; concep&ccedil;&atilde;o dominante sobre a criminalidade nas grandes   cidades. A inten&ccedil;&atilde;o &eacute; identificar o que considero como o nexo causal b&aacute;sico da   interpreta&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o entre ordem p&uacute;blica e criminalidade violenta na atualidade:   de um lado, como vari&aacute;vel independente, uma profunda crise de autoridade,   provocando a inefici&ecirc;ncia das ag&ecirc;ncias estatais e o encolhimento do Estado; de   outro, a vari&aacute;vel dependente a ser explicada: o crescimento do crime   organizado nos espa&ccedil;os em que a atividade regulat&oacute;ria e as pol&iacute;ticas   substantivas do Estado n&atilde;o conseguem preencher<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Incidentalmente, podem ser   notadas importantes mudan&ccedil;as nas imagens da pobreza decorrentes desta   explica&ccedil;&atilde;o. Os pobres transformam-se em v&iacute;timas, deserdados dos benef&iacute;cios   materiais da cidadania e membros perif&eacute;ricos de uma sociedade que o Estado n&atilde;o   abarca inteiramente. Nem "classe perigosa" (papel que passa a ser reservado ao   crime organizado) nem "sujeito" de sua pr&oacute;pria hist&oacute;ria: simplesmente v&iacute;timas   de uma aus&ecirc;ncia, a do Estado. A este respeito, &eacute; ocioso lembrar as in&uacute;meras   variantes conceptuais que convergem para a id&eacute;ia b&aacute;sica de "aus&ecirc;ncia do   Estado". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas observa&ccedil;&otilde;es n&atilde;o podem ser aprofundadas no   presente texto, mas vale salientar que elas apontam para o aspecto espacial da   explica&ccedil;&atilde;o mencionada: a inefici&ecirc;ncia do Estado &eacute; percebida como n&atilde;o apenas   social, mas tamb&eacute;m territorialmente seletiva, afetando de maneira mais intensa   as &aacute;reas pobres das cidades, locais privilegiados do crime organizado. &Eacute; claro   que n&atilde;o se alteram as tradicionais avalia&ccedil;&otilde;es sobre a forma urbana, agora   sustentadas em novas bases: as favelas, que tipificam na percep&ccedil;&atilde;o social as   &aacute;reas degradadas, continuam t&atilde;o amea&ccedil;adoras quanto   antes. Mas turvam-se as fronteiras de classe dessa percep&ccedil;&atilde;o, pois agora elas   s&atilde;o perigosas tamb&eacute;m para os po-bres. Tudo isso exp&otilde;e uma caracter&iacute;stica   essencial do problema, tal como ele est&aacute; constru&iacute;do na atualidade: trata-se de   uma quest&atilde;o sist&ecirc;mica geral, cujo sentido n&atilde;o se esgota nos conflitos de   classe. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A esta   altura deve estar claro que a estrutura do argumento &eacute; semelhante ao cl&aacute;ssico   modelo durkheimiano. Assim, tanto a inefici&ecirc;ncia das ag&ecirc;ncias estatais, quanto   a organiza&ccedil;&atilde;o da criminalidade violenta s&atilde;o descritas e interpretadas segundo o   conhecido padr&atilde;o ordem-desvio, que corresponde ao quadro geral de todo o   racioc&iacute;nio. Em seu n&uacute;cleo est&aacute; uma concep&ccedil;&atilde;o unificada da l&oacute;gica da vida   social e seu corol&aacute;rio, a id&eacute;ia de que a patologia, quando existe, encontra-se   nas caracter&iacute;sticas do sistema. Se este modelo tem a vantagem de n&atilde;o tratar o   comportamento desviante como uma aberra&ccedil;&atilde;o incompreens&iacute;vel, por outro lado apresenta   a desvantagem de n&atilde;o permitir considerar os cursos de a&ccedil;&atilde;o desviantes, segundo   o quadro normativo considerado, como qualitativamente distintos dos demais   (pois o desvio &eacute; definido como uma despropor&ccedil;&atilde;o quantitativa, e n&atilde;o um atributo   qualitativo). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo   nas vers&otilde;es que preservam a autonomia dos agentes e pretendem concentrar-se   nos cursos de a&ccedil;&atilde;o constru&iacute;dos por eles, o esquema explicativo muda pouco.   Resumidamente, elas prop&otilde;em a recomposi&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica atrav&eacute;s de uma   variedade de negocia&ccedil;&otilde;es visando a expans&atilde;o da cidadania, isto &eacute;, incorporando   as demandas de segmentos cada vez mais amplos das popula&ccedil;&otilde;es urbanas, e   tornando as pr&aacute;ticas das ag&ecirc;ncias estatais social, pol&iacute;tica e territorialmente   mais abrangentes. Aqui, h&aacute; duas id&eacute;ias subjacentes que vale a pena mencionar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A   primeira delas &eacute; a de que a restaura&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica depende do   fortalecimento do Estado mas, ao mesmo tempo, isto s&oacute; vai ocorrer quando o   funcionamento de suas ag&ecirc;ncias for social e espacialmente mais homog&ecirc;neo e   universalista. Ao contr&aacute;rio de interpreta&ccedil;&otilde;es mais antigas, n&atilde;o se trata nem de   opor Estado e sociedade, nem de apagar esta diferen&ccedil;a. Trata-se, antes, de   reaproximar um do outro, de modo a eliminar o padr&atilde;o anti (ou pouco)   democr&aacute;tico da intera&ccedil;&atilde;o entre eles que, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, &eacute; tido como o   respons&aacute;vel pela fratura que ocasiona a dissolu&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica. Considero   que este ponto do paradigma explicativo &eacute; eticamente defens&aacute;vel e   intelectualmente sensato, al&eacute;m de corresponder aos elementos mais gerais de um   consenso m&iacute;nimo, capaz de fundamentar um di&aacute;logo f&eacute;rtil entre as muitas   posi&ccedil;&otilde;es diferentes que admite. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda id&eacute;ia &eacute; a de que, no longo prazo, este   processo de constru&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica &eacute; condi&ccedil;&atilde;o suficiente para restaurar a ordem   p&uacute;blica, fazendo retornar a condi&ccedil;&otilde;es aceit&aacute;veis a margem de inseguran&ccedil;a   presente no curso da vida cotidiana. Ao contr&aacute;rio do anterior, este &eacute; um dos   pontos que me parecem mais problem&aacute;ticos na estrutura da explica&ccedil;&atilde;o dominante.   Ele se baseia na id&eacute;ia de que, sob condi&ccedil;&otilde;es mais democr&aacute;ticas, melhoraria o desempenho, pelas ag&ecirc;ncias estatais, de suas fun&ccedil;&otilde;es de   controle social que, ademais, seriam facilitadas devido ao impacto das   tend&ecirc;ncias democratizantes sobre a reprodu&ccedil;&atilde;o social, reduzindo as press&otilde;es   econ&ocirc;micas que favorecem a ado&ccedil;&atilde;o de pr&aacute;ticas criminosas. Ou seja, reduzido o   espa&ccedil;o de organiza&ccedil;&atilde;o da criminalidade, aumentaria o custo de escolher condutas   criminosas at&eacute; o ponto em que estas alternativas seriam descartadas por agentes   racionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta estrutura l&oacute;gica parece-me duplamente inconsistente. Em   primeiro lugar porque, baseando-se no postulado impl&iacute;cito de que a adapta&ccedil;&atilde;o   ao novo contexto &eacute; a atitude mais racional, nega a inten&ccedil;&atilde;o de reter como base   da explica&ccedil;&atilde;o a autonomia de decis&atilde;o dos agentes: normas institucionalmente   garantidas determinariam as escolhas subjetivas, tal como na primeira vers&atilde;o   comentada acima. E, em segundo lugar, porque adota dois pesos e duas medidas:   enquanto os criminosos se regeriam sempre e apenas pela l&oacute;gica instrumental, o restante das   popula&ccedil;&otilde;es urbanas pode fundamentar suas a&ccedil;&otilde;es em princ&iacute;pios &eacute;ticos e morais   (os valores ligados &agrave; constru&ccedil;&atilde;o da democracia) mesmo sob condi&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o os   recomendariam como as "melhores escolhas" de curto prazo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta   sum&aacute;ria exposi&ccedil;&atilde;o da estrutura l&oacute;gica da explica&ccedil;&atilde;o dominante visou demonstrar   que, paradoxalmente, o desenvolvimento do crime organizado acaba se tornando   uma quest&atilde;o secund&aacute;ria. As formas recentes da criminalidade s&atilde;o reduzidas a   uma express&atilde;o da crise institucional e se transformam em meros indicadores de   sua extens&atilde;o e profundidade. Ou seja, o emprego crescente da viol&ecirc;ncia e a   transforma&ccedil;&atilde;o das condutas criminosas em empreendimentos permanentes s&atilde;o   fen&ocirc;menos apreendidos como meros efeitos, simples sintomas da incapacidade das   ag&ecirc;ncias de controle social de cumprir satisfatoriamente suas fun&ccedil;&otilde;es. Assim,   embora se localize na organiza&ccedil;&atilde;o da criminalidade violenta o principal   problema de manuten&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica, a aten&ccedil;&atilde;o volta, em uma esp&eacute;cie de   "efeito <i>boomerang</i>", a concentrar-se n&atilde;o na forma&ccedil;&atilde;o da conduta dos   criminosos, mas antes nos processos end&oacute;genos de dissolu&ccedil;&atilde;o da ordem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o &eacute; demais repetir: estamos diante de uma concep&ccedil;&atilde;o   unit&aacute;ria e homogeneizante da vida social. Talvez seja esta perspectiva geral   que n&atilde;o deixa perceber que, do ponto de vista de seus conte&uacute;dos concretos, a   explica&ccedil;&atilde;o dominante &eacute; um pressuposto, mais que uma an&aacute;lise propriamente dita. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim,   seria absurdo negar que a conjuntura atual das cidades brasileiras se distingue   por uma profunda crise institucional e que a organiza&ccedil;&atilde;o da criminalidade   violenta torna-se cada vez mais amea&ccedil;adora. Mas n&atilde;o me parece plaus&iacute;vel   estabelecer uma rela&ccedil;&atilde;o de depend&ecirc;ncia causal entre estes dois processos. De   fato, mesmo o mais superficial olhar sobre a forma&ccedil;&atilde;o do Estado brasileiro e a   constitui&ccedil;&atilde;o da cidadania em nosso pa&iacute;s &eacute; suficiente para perceber que a ordem   p&uacute;blica nas cidades brasileiras jamais foi um modelo de firmeza dos controles   sociais ou de seu car&aacute;ter democr&aacute;tico. E, no entanto, at&eacute; por volta dos anos 70   n&atilde;o h&aacute; evid&ecirc;ncias de que o processo de organiza&ccedil;&atilde;o da criminalidade fosse   socialmente significativo. Logo, muito embora as dificuldades institucionais   possam ser tomadas como uma condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria, elas n&atilde;o s&atilde;o suficientes para   explicar a organiza&ccedil;&atilde;o da criminalidade violenta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estou sugerindo que a explica&ccedil;&atilde;o   dominante - por elaboradas que sejam   algumas de suas muitas vers&otilde;es concretas -, n&atilde;o &eacute; capaz de produzir uma   compreens&atilde;o intelectualmente adequada da criminalidade comum violenta pois, por   assim dizer, no meio do caminho a aten&ccedil;&atilde;o se desvia do objeto. Como procurei demonstrar,   a raiz desta dificuldade est&aacute; no fato de serem reunidos em uma rela&ccedil;&atilde;o de causa   e efeito dois processos que s&atilde;o independentes, pelo menos em parte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na   pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o, retomo estes coment&aacute;rios procurando explorar, ainda de uma forma   muito embrion&aacute;ria e com inten&ccedil;&otilde;es simplesmente ilustrativas, as possibilidades   anal&iacute;ticas da separa&ccedil;&atilde;o entre crise institucional e organiza&ccedil;&atilde;o da   criminalidade. Como venho sugerindo, trata-se de postura indispens&aacute;vel para   apreender a singularidade do crime violento e sua import&acirc;ncia fundamental no   quadro da vida urbana contempor&acirc;nea. Como &eacute; &oacute;bvio, a condi&ccedil;&atilde;o para um ponto de   vista como este &eacute; deslocar a aten&ccedil;&atilde;o do que chamei acima de processos end&oacute;genos   de dissolu&ccedil;&atilde;o da ordem. Deve ficar claro, entretanto, que esta provid&ecirc;ncia n&atilde;o   significa negar a exist&ecirc;ncia deles nem a necessidade premente de interven&ccedil;&otilde;es   que visem restabelecer e aprimorar as formas de controle social e a   legitimidade da autoridade estatal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No fundo dos coment&aacute;rios   que se seguem est&aacute; uma concep&ccedil;&atilde;o (muito embrion&aacute;ria, diga-se de passagem)   sobre os processos de "desconcentra&ccedil;&atilde;o" da viol&ecirc;ncia f&iacute;sica. Como procurei   demonstrar, a criminalidade violenta tem sido entendida como uma esp&eacute;cie de   caso-limite, derivado do ac&uacute;mulo de problemas de regula&ccedil;&atilde;o e controle que, em   &uacute;ltima inst&acirc;ncia, remetem &agrave; ilegitimidade do Estado. Pressionada pela   prem&ecirc;ncia de interven&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas sobre o aparato institucional, a explica&ccedil;&atilde;o   dominante tende a concentrar a aten&ccedil;&atilde;o sobre o que chamei acima de processos   end&oacute;genos de dissolu&ccedil;&atilde;o da ordem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considero que, embora   relevante, esta &eacute; uma perspectiva limitada. Quando abordada desde um ponto de   vista mais abrangente, &eacute; pelo menos plaus&iacute;vel levantar a hip&oacute;tese de que a   criminalidade violenta organizada pode ser vista como a ponta de um iceberg.   Ela indicaria transforma&ccedil;&otilde;es culturais imensamente profundas e a forma&ccedil;&atilde;o de   uma sociabilidade radicalmente nova que a teoria social tem muita dificuldade   de apreender, na medida em que aponta para uma vis&atilde;o de mundo que lhe &eacute;   exterior. Evidentemente, n&atilde;o proponho uma reflex&atilde;o deste teor, mas apenas uma   abordagem mais direta e atenta para as tend&ecirc;ncias de organiza&ccedil;&atilde;o da   criminalidade violenta, sugerindo que, at&eacute; o momento, sua compreens&atilde;o tem sido   muito parcial. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">III. UMA NOVA FORMA DE SOCIABILIDADE </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No final da se&ccedil;&atilde;o anterior   foi mencionada a "desconcentra&ccedil;&atilde;o" da viol&ecirc;ncia f&iacute;sica. Vale a pena come&ccedil;ar   indicando brevemente o sentido e as implica&ccedil;&otilde;es desta refer&ecirc;ncia do ponto de   vista do argumento que vem sendo desenvolvido. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A organiza&ccedil;&atilde;o extra-estatal da viol&ecirc;ncia   costuma ser considerada dentro de uma classifica&ccedil;&atilde;o que tem como limites, de   um lado, a "sobreviv&ecirc;ncia" de formas pr&eacute;-modernas de domina&ccedil;&atilde;o (quando a   viol&ecirc;ncia privada &eacute; leg&iacute;tima) e, de outro, situa&ccedil;&otilde;es em que v&aacute;rias formas de organiza&ccedil;&atilde;o   da viol&ecirc;ncia ileg&iacute;tima desembocam em conflitos que v&atilde;o desde seu uso   institucionalizado pelo pr&oacute;prio Estado at&eacute; a guerra civil, revoltas de grupos   ou categorias sociais espec&iacute;ficas, bols&otilde;es territoriais de resist&ecirc;ncia etc. A   base l&oacute;gica desta classifica&ccedil;&atilde;o - que, apesar de todas as diverg&ecirc;ncias te&oacute;ricas,   &eacute; consensual -encontra-se na id&eacute;ia de um proces-so un&iacute;voco de concentra&ccedil;&atilde;odesconcentra&ccedil;&atilde;o,   em que este segundo momento (a desconcentra&ccedil;&atilde;o) corresponde a alguma transforma&ccedil;&atilde;o   de fundo na estrutura do Estado<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>. Para o   presente trabalho, importa considerar uma implica&ccedil;&atilde;o: a viol&ecirc;ncia   "desconcentrada" (privada/ ileg&iacute;tima) continua orientada para o Estado, mesmo   que o objetivo - que pode estar apenas impl&iacute;cito - seja transformar sua   estrutura ou assumir seu controle. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;   dif&iacute;cil admitir que esta mesma estrutura l&oacute;gica possa ser aplicada &agrave;   organiza&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia operada pela criminalidade urbana. Assim, as   conhecidas refer&ecirc;ncias ao "poder paralelo" ou ao "Estado dentro do Estado"   usadas para indicar o dom&iacute;nio de certas &aacute;reas pelo crime organizado n&atilde;o passam   de simples met&aacute;foras para significar a gravidade do problema e indicar o   "descaso" das ag&ecirc;ncias estatais. Al&eacute;m do mais, tudo leva a crer que mesmo os   setores mais radicais h&aacute; muito abandonaram as id&eacute;ias sobre o car&aacute;ter revolucion&aacute;rio   das organiza&ccedil;&otilde;es criminosas<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. E, no entanto, parece indubit&aacute;vel, primeiro, que se   vive na atualidade um momento de desconcentra&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia; segundo, que   este processo n&atilde;o corresponde apenas &agrave; sua pulveriza&ccedil;&atilde;o como meio de conduta   de indiv&iacute;duos isolados movidos pela certeza de impunidade, nem &eacute; um simples   caso de cristaliza&ccedil;&atilde;o de condutas desviantes; e, finalmente, que o ordenamento   das rela&ccedil;&otilde;es sociais operado pelos criminosos n&atilde;o pode ser equiparado &agrave;s for-mas   tradicionais de domina&ccedil;&atilde;o, seja nas hierarquias constitutivas das empresas   do crime organizado, seja nas rela&ccedil;&otilde;es destas com suas v&iacute;timas e com os grupos   sociais dominados<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste momento, j&aacute; deve ter   ficado claro que venho repetindo o termo "organiza&ccedil;&atilde;o" e suas variantes   praticamente desde o in&iacute;cio do racioc&iacute;nio. Isto &eacute; proposital, pois quero   insistir no fato de que estamos diante de fen&ocirc;menos que dizem respeito a uma   forma de vida social organizada, isto &eacute;, a um complexo de condutas para cuja   forma&ccedil;&atilde;o a ordem p&uacute;blica n&atilde;o entra como refer&ecirc;ncia. Como j&aacute; salientei, isto   significa dizer que, contemporaneamente, a atividade criminal n&atilde;o pode ser   reduzida <i>a priori</i> &agrave; mera adapta&ccedil;&atilde;o ao contexto, pois os criminosos n&atilde;o   violam nem se rebelam contra o ordenamento estatal: este simplesmente n&atilde;o &eacute;   elemento significativo do comportamento destes atores. Embora seja dif&iacute;cil   falar em uma esfera &eacute;tica no caso de rela&ccedil;&otilde;es sociais fundadas na viol&ecirc;ncia,   este &eacute; exatamente o desafio que se coloca para uma compreens&atilde;o me-nos parcial   do fen&ocirc;meno: descobrir como os agentes do crime violento formulam as   justificativas de seu comportamento e quais os significados culturais que elas   expressam. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observada deste ponto de   vista, apesar das informa&ccedil;&otilde;es serem muito esparsas e de qualidade duvidosa,   creio ser poss&iacute;vel sugerir como hip&oacute;tese que a criminalidade comum nas &aacute;reas   urbanas parece ter passado a organizar-se de uma forma muito diferente daquela   que a caracterizava at&eacute; o final dos anos 60. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">At&eacute; aquele momento, o exemplo mais t&iacute;pico de   organiza&ccedil;&atilde;o das condutas ilegais era o jogo do bicho, em rela&ccedil;&atilde;o ao qual a   quest&atilde;o da viol&ecirc;ncia se colocava como um problema secund&aacute;rio ou pelo menos   limitado. Assim, parece que tanto sua estrutura empresarial quanto sua inser&ccedil;&atilde;o   pol&iacute;tica seguiram a tradicional l&oacute;gica famil&iacute;stica de forma&ccedil;&atilde;o de clientela.   N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida que, durante o processo de forma&ccedil;&atilde;o do controle unificado do jogo   do bicho, tal como o conhecemos atualmente, as disputas por &aacute;reas de atua&ccedil;&atilde;o   freq&uuml;entemente envolviam o emprego de meios violentos. Entretanto, tudo indica   que se tratava de um recurso t&oacute;pico, seletivo e restrito a lutas   internas de poder conduzidas com um certo cuidado, a fim de evitar atritos   maiores com as demais institui&ccedil;&otilde;es e grupos sociais . </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; tamb&eacute;m   &uacute;til lembrar que o jogo do bicho s&oacute; foi "criminalizado" em 1946, muito depois   de sua dissemina&ccedil;&atilde;o, e mesmo assim atrav&eacute;s de uma medida que n&atilde;o visava a   atingi-lo, mas aos cassinos. A expans&atilde;o de seu poder pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico   deu-se na fase de ilegalidade, mas alimentou-se do profundo enraizamento deste   tipo de aposta na cultura popular. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m do   mais, h&aacute; claros ind&iacute;cios de que o fortalecimento dessas empresas como agentes   econ&ocirc;micos e pol&iacute;ticos - que, por sinal, foi um processo lento, se comparado   &agrave; expans&atilde;o dos empreendimentos do crime violento na atualidade - sempre   dependeu de um processo de negocia&ccedil;&atilde;o pac&iacute;fica com os diferentes agentes do   ordenamento legal. Finalmente, cumpre notar que o jogo do bicho desenvolveu   uma cultura organizacional paternalista e assistencialista, com hierarquias   baseadas em la&ccedil;os pessoais de lealdade, e que orienta&ccedil;&otilde;es dessa mesma natureza   cimentaram a forma&ccedil;&atilde;o de clientelas externas em cujo tamanho e coes&atilde;o   baseava-se a capacidade de negocia&ccedil;&atilde;o no jogo pol&iacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O jogo do bicho parece, por todas estas   raz&otilde;es, ser t&iacute;pico da natureza amb&iacute;gua e estruturalmente intersticial da   organiza&ccedil;&atilde;o das atividades ilegais que envolviam o recurso sistem&aacute;tico &agrave;   viol&ecirc;ncia privada at&eacute; a virada para os anos 70. Isso j&aacute; aparece, como &eacute; &oacute;bvio,   no pr&oacute;prio estatuto formal da atividade, uma simples contraven&ccedil;&atilde;o. Mas o car&aacute;ter   amb&iacute;guo pode ser melhor percebido quando se atenta para o fato de que, juntamente   com as escolas de samba, o jogo do bicho foi um dos mais importantes canais de   incorpora&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e cultural das massas populares urbanas - por&eacute;m, ao mesmo   tempo, tamb&eacute;m foi um dos instrumentos de manuten&ccedil;&atilde;o de sua subalternidade ao   participar ativamente da manuten&ccedil;&atilde;o do sistema de controle clientel&iacute;stico   (CHINELLI e SILVA, 1993). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir dos anos 70, criminosos comuns passam a organizar-se em   empreendimentos que se consolidam com um formato,   conte&uacute;do e senti-do s&oacute;cio-cultural marcadamente diferentes<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. Seu   tra&ccedil;o mais b&aacute;sico e rotineiro &eacute; o recurso universal &agrave; viol&ecirc;ncia. N&atilde;o me refiro   aqui a uma eventual "militariza&ccedil;&atilde;o", analogia que poderia ser aventada em raz&atilde;o   da rigidez das hierarquias e do uso generalizado de armas. Penso nos pr&oacute;prios   modos de intera&ccedil;&atilde;o entre os membros, tamb&eacute;m fundados na viol&ecirc;ncia f&iacute;sica, que   impedem a analogia com as corpora&ccedil;&otilde;es militares. As organiza&ccedil;&otilde;es criminosas   atuais, embora sejam empreendimentos econ&ocirc;micos altamente lucrativos - no   momento, prioritariamente organizados em torno do tr&aacute;fico de drogas, que   entretanto n&atilde;o &eacute; uma atividade exclusiva, nem parece ter estado presente nos   momentos iniciais -, n&atilde;o s&atilde;o empresas, no sentido de serem compostas de uma   hierarquia orientada para fins coletivos. Elas tamb&eacute;m est&atilde;o baseadas internamente   nos mesmo princ&iacute;pios de subjuga&ccedil;&atilde;o pela for&ccedil;a, constituindo-se em uma esp&eacute;cie   de am&aacute;lgama de interesses estritamente individuais, com um sistema hier&aacute;rquico   e c&oacute;digos de conduta que podem ser sintetizados pela met&aacute;fora da "paz armada":   todos obedecem porque e enquanto sabem serem mais fracos, a desobedi&ecirc;ncia   implicando necessariamente retalia&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica. No limite, pode-se dizer que n&atilde;o   h&aacute; "fins coletivos" nem "subordina&ccedil;&atilde;o"; todas as formas de colabora&ccedil;&atilde;o tornam-se   estritamente t&eacute;cnicas, e s&oacute; se tornam poss&iacute;veis pela subjuga&ccedil;&atilde;o que elimina a   vontade dos demais participantes como elemento significativo da forma&ccedil;&atilde;o das   condutas. Pouco se sabe sobre a natureza desse processo, mas cabe a met&aacute;fora da   guerra de todos contra todos - com a ressalva de que falta qualquer movimento   para minimiz&aacute;-la. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A experi&ecirc;ncia demonstra   que, apesar de toda a instabilidade, esse modo de organiza&ccedil;&atilde;o pode ser   permanente e racionalizado como "t&eacute;cnica" individualmente controlada, n&atilde;o   sendo, portanto, apesar de toda a sua fluidez, incompat&iacute;vel com a acumula&ccedil;&atilde;o   de poder e bens materiais. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sendo estas hip&oacute;teses   aceit&aacute;veis<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>, pode-se dizer que a organiza&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea   da criminalidade corresponde &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia generalizada como base   de um novo ordenamento social, para cujo entendimento os instrumentos   conceptuais dispon&iacute;veis s&atilde;o inadequados. Pessoalmente, considero que um f&eacute;rtil   ponto de partida seria retomar a conhecida id&eacute;ia de um capitalismo aventureiro,   repensada pela introdu&ccedil;&atilde;o de dois elementos: a) os participantes n&atilde;o est&atilde;o   colaborando em um empreendimento coletivo: a l&oacute;gica do crime organizado &eacute; a da   subjuga&ccedil;&atilde;o pela viol&ecirc;ncia, n&atilde;o a da agrega&ccedil;&atilde;o de interesses ou da solidariedade   comunit&aacute;ria; b) n&atilde;o h&aacute; incompatibilidade com o c&aacute;lculo de longo prazo, embora   no momento sejam inteiramente desconhecidos os fundamentos de valor de uma   racionaliza&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia f&iacute;sica oposta a seu controle e minimiza&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">IV. COMENT&Aacute;RIOS FINAIS </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da maneira mais direta ao meu alcance,   procurei destacar uma tend&ecirc;ncia presente na conjuntura atual, tomando como   ponto de partida e quadro geral de refer&ecirc;ncia a forma pela qual ela est&aacute;   constru&iacute;da na percep&ccedil;&atilde;o social. Acreditei que, para poder chegar a discuti-la,   era preciso iniciar o tratamento do tema   indicando o descompasso entre o sentimento de que estamos diante de um complexo   de condutas radicalmente novo e uma formula&ccedil;&atilde;o intelectual que minimiza este   car&aacute;ter inusitado do fundamento de nossa viv&ecirc;ncia de inseguran&ccedil;a pessoal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Obviamente,   n&atilde;o pretendi resumir toda a riqueza das discuss&otilde;es, te&oacute;ricas e pr&aacute;ticas, que as   rela&ccedil;&otilde;es entre a organiza&ccedil;&atilde;o da criminalidade violenta e a ordem p&uacute;blica tem   suscitado. Minha inten&ccedil;&atilde;o foi esquematizar brevemente a estrutura l&oacute;gica que   articula todo o debate, para indicar os aspectos que julgo respons&aacute;veis por   aquele descompasso. Neste sentido, tentei desenvolver um argumento dirigido &agrave;   reconstru&ccedil;&atilde;o do objeto desde uma perspectiva que esteja mais orientada para   focalizar, de maneira aut&ocirc;noma, a dimens&atilde;o s&oacute;cio-cultural da criminalidade. A   hip&oacute;tese geral de que as organiza&ccedil;&otilde;es criminosas sejam portadoras de uma vis&atilde;o   de mundo em forma&ccedil;&atilde;o, que abala os mais caros valores da civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental,   pode ser assustadora, mas isto n&atilde;o a torna menos plaus&iacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O escopo   de presente texto &eacute;, portanto, muito limitado (embora desafie um dos fantasmas   maiores de toda a Ci&ecirc;ncia Social, o etnocentrismo): apenas sugerir que esse   ponto de vista &eacute; plaus&iacute;vel e relevante. Se isto for aceit&aacute;vel, abre-se um   imenso campo de trabalho. Sem ter a pretens&atilde;o de esgot&aacute;-lo, desejo apenas   indicar duas ordens de quest&otilde;es que precisariam ser resolvidas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pelo menos como tend&ecirc;ncia,   o ordenamento social produzido pela criminalidade organizada cancela a rela&ccedil;&atilde;o   de alteridade que tem sido pensada como o fundamento da vida coletiva. De fato,   se a pesquisa confirmar o acerto dos breves coment&aacute;rios acima apresentados, a   intera&ccedil;&atilde;o entre os criminosos e entre estes e suas v&iacute;timas ou grupos   subordinados baseia-se na nega&ccedil;&atilde;o do outro como igual, reduzindo-o &agrave; condi&ccedil;&atilde;o   de objeto. Al&eacute;m dos problemas filos&oacute;ficos que pode significar uma vida social   sem intersubjetividade, em termos mais concretos isto p&otilde;e em quest&atilde;o as formas   assumidas pelo individualismo contempor&acirc;neo e os quadros de refer&ecirc;ncia que t&ecirc;m   sido elaborados para sua an&aacute;lise. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda ordem de quest&otilde;es   subjacentes que precisariam ser enfrentadas diz respeito &agrave; necessidade de   aceitar com mais firmeza do que &eacute; convencional as tend&ecirc;ncias de fragmenta&ccedil;&atilde;o   da vida social, renunciando aos racioc&iacute;nios totalizadores. Todo o argumento   aqui desenvolvido est&aacute; centrado na independ&ecirc;ncia entre os problemas end&oacute;genos   de manuten&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica e a organiza&ccedil;&atilde;o da criminalidade violenta.   Aceito, ele significa que, ao lado das id&eacute;ias de competi&ccedil;&atilde;o e luta - de valores,   de grupos, de padr&otilde;es institucionalizados de rela&ccedil;&atilde;o social -, &eacute; preciso   colocar a id&eacute;ia de contiguidade, ou de um desenvolvimento divergente entre   fen&ocirc;menos que n&atilde;o se combinam. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A conseq&uuml;&ecirc;ncia pr&aacute;tica de   tudo isto, para as for&ccedil;as sociais envolvidas com o processo de democratiza&ccedil;&atilde;o,   &eacute; que a institucionaliza&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia privada &eacute; um problema adicional e   paralelo ao da crise end&oacute;gena das rela&ccedil;&otilde;es entre Estado e sociedade no Brasil.   O processo de democratiza&ccedil;&atilde;o, o debate p&uacute;blico de articula&ccedil;&atilde;o dos interesses   dos diferentes segmentos sociais etc. - em suma, a expans&atilde;o da cidadania - n&atilde;o   garante o controle, cancelamento ou supera&ccedil;&atilde;o da criminalidade violenta. Mesmo   no cen&aacute;rio mais positivo de aprimoramento do quadro pol&iacute;ticoecon&ocirc;mico seremos   obrigados a presenciar a institucionaliza&ccedil;&atilde;o da criminalidade violenta, pelo   menos at&eacute; que as refer&ecirc;ncias culturais respons&aacute;veis pela forma&ccedil;&atilde;o dessas condutas   sejam efetivamente compreendidas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS   BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CHINELLI, </b>F. e <b>MACHADO DA SILVA, </b>L.A.   1993. O vazio da ordem: rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e   organizacionais entre as escolas de samba e o   jogo do bicho. <i>Revista do Rio de Janeiro</i>, nº   1, p. 42-52, 1º sem.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0104-4478199900020000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IANNI</b>, F. A. 1972. <i>A Family Business. </i>Kinship    and Social Control in Organized Crime. New    York : Russel Sage Foundation.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000076&pid=S0104-4478199900020000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LINS, P</b>. 1997. <i>Cidade de Deus</i>. S&atilde;o Paulo : Companhia   das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0104-4478199900020000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SCHIRAY, </b>M. & <b>SALAMA, </b>P. (orgs.). 1994. <i>Pensar as drogas</i>. Rio de Janeiro : F&oacute;rum de   Ci&ecirc;ncia e Cultura-UFRJ/Association Descartes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0104-4478199900020000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>WEBER</b>, M. 1964.I Mexico/   Buenos Aires : Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.   Vol. II.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0104-4478199900020000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTRAS FONTES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Revista <i>Veja</i>, 8 de setembro de 1993. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em maio de 1999. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lu&iacute;s Antonio Machado da Silva   (<a href="mailto:lmachado@nitnet.com.br">lmachado@nitnet.com.br</a>/<a href="mailto:lmachado@iuperj.br">lmachado@iuperj.br</a>) &eacute; Professor do Instituto Universit&aacute;rio   de Pesquisas do Rio de Janeiro (IUPERJ) e da Universidade Federal do Rio de   Janeiro (UFRJ).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt01" id="nt01"></a><a href="#tx01"><sup>1</sup></a> Cumpre mencionar, de   passagem, que este   trabalho est&aacute; marcado por minha experi&ecirc;ncia de vida no Rio de Janeiro. Apesar   disso, como esta cidade pode ser considerada um caso exemplar ou "t&iacute;pico" dos   fen&ocirc;menos aqui tratados, creio que a reflex&atilde;o desenvolvida pode ser   generalizada, pelo menos para o conjunto das metr&oacute;poles brasileiras.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt02"></a><a href="#tx02"><sup>2</sup></a> Considero que o texto   mais rico e abrangente   sobre o mundo da criminalidade comum &eacute; uma obra de fic&ccedil;&atilde;o: LINS, 1997; o que   pode servir de ilustra&ccedil;&atilde;o sobre a car&ecirc;ncia de estudos sociol&oacute;gicos que discutam   a forma&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o dos criminosos.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt03"></a><a href="#tx03"><sup>3</sup></a> Dentre a mir&iacute;ade de   poss&iacute;veis ilustra&ccedil;&otilde;es   concretas desta l&oacute;gica explicativa, destaco mat&eacute;ria publicada na revista <i>Veja </i>de 08/09/93, a prop&oacute;sito do epis&oacute;dio conhecido como a "chacina de Vig&aacute;rio   Geral", que me parece paradigm&aacute;tica em extens&atilde;o &#150; 13 p&aacute;ginas, v&aacute;rios autores &#150;   e proximidade das an&aacute;lises acad&ecirc;micas. Recheada de refer&ecirc;ncias &agrave; "fal&ecirc;ncia do   Estado", "aus&ecirc;ncia do Estado", "apodrecimento da pol&iacute;cia" etc., como   conclus&otilde;es sobre a inefici&ecirc;ncia dos &oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos (inclusive, mas n&atilde;o apenas   da pol&iacute;cia) e seu descaso para com as regi&otilde;es de moradia da pobreza urbana, a   mencionada rela&ccedil;&atilde;o causal ali aparece de forma sint&eacute;tica e expl&iacute;cita: "A ordem   desertou a favela &#91;<i>sic</i>&#93;&#91;...&#93;. A debandada dos servi&ccedil;os b&aacute;sicos rendeu   Vig&aacute;rio Geral aos traficantes" (p. 29).    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt04"></a><a href="#tx04"><sup>4</sup></a> Um bom exemplo   encontra-se em Weber,   que situa a tipologia das cidades como "domina&ccedil;&atilde;o n&atilde;o leg&iacute;tima" e ao mesmo   tempo formula uma defini&ccedil;&atilde;o t&iacute;pico-ideal da cidade ocidental que permitiria   l&ecirc;-la como uma etapa na forma&ccedil;&atilde;o do Estado moderno. (Isto, &eacute; claro, na   suposi&ccedil;&atilde;o de que os respons&aacute;veis pela edi&ccedil;&atilde;o de <i>Economia e sociedade</i> tenham sido fieis &agrave;s inten&ccedil;&otilde;es do autor.) Cf. WEBER, 1964.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt05"></a><a href="#tx05"><sup>5</sup></a> No caso de outros   pa&iacute;ses latino-americanos, nos quais a inser&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica do   narcotr&aacute;fico &eacute; diferente, esta quest&atilde;o n&atilde;o pode ser descartada com a mesma   simplicidade. Meus coment&aacute;rios restringem-se ao Brasil.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt06"></a><a href="#tx06"><sup>6</sup></a> &Eacute; por isso que   refer&ecirc;ncias &agrave;s "m&aacute;fias do crime organizado" tamb&eacute;m devem ser vistas como   met&aacute;foras que apontam para a organiza&ccedil;&atilde;o do crime,   n&atilde;o como uma descri&ccedil;&atilde;o de sua forma de organiza&ccedil;&atilde;o. A m&aacute;fia se estrutura   segundo o modelo de lealdade famil&iacute;stica, inteiramente ausente do crime   violento organizado no Brasil contempor&acirc;neo, como ser&aacute; sugerido adiante. Cf.   SCHIRAY &amp; SALAMA, 1994, p.87-93; ver tamb&eacute;m IANNI, 1972.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt07"></a><a href="#tx07"><sup>7</sup></a> &Eacute; claro que isto n&atilde;o   significou o fim do   jogo do bicho como atividade, nem alterou de uma hora para outra seu modo de   organiza&ccedil;&atilde;o. Em que medida ela foi "contaminada" ou est&aacute; sendo absorvida pela   criminalidade violenta organizada &eacute; algo dif&iacute;cil de determinar mesmo na forma apenas   ilustrativa e explorat&oacute;ria destes coment&aacute;rios. S&oacute; &eacute; poss&iacute;vel dizer que h&aacute;   informa&ccedil;&otilde;es sobre v&aacute;rios conflitos (alguns armados, outros negociados) em torno   do controle de espa&ccedil;os (clientelas e territ&oacute;rios) e sobre "fus&otilde;es" entre   empresas de jogo do bicho e empresas ligadas a outras atividades, como o   tr&aacute;fico de drogas.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt08"></a><a href="#tx08"><sup>8</sup></a> Penso que a pesquisa   emp&iacute;rica dispon&iacute;vel, embora se oriente por considera&ccedil;&otilde;es muito distintas,   permite tomar estes coment&aacute;rios como mais do que pura especula&ccedil;&atilde;o abstrata. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHINELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO DA SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O vazio da ordem: relações políticas e organizacionais entre as escolas de samba e o jogo do bicho]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do Rio de Janeiro]]></source>
<year>1993</year>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>42-52</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IANNI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Family Business. Kinship and Social Control in Organized Crime]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russel Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidade de Deus]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHIRAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SALAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pensar as drogas]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fórum de Ciência e Cultura-UFRJ/Association Descartes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[I Mexico]]></source>
<year>1964</year>
<volume>II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
