<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742010000200009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742010000200009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Programa de mentoria online para professores iniciantes: fases de um processo]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[On-line mentoring program for novice teachers: phases of a process]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Reali]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aline M. de M. R.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tancredi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Regina M. S. P.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mizukami]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria da Graça N.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São Carlos Centro de Educação e Ciências Humanas Programa de Pós-Graduação em Educação]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Presbiteriana Mackenzie Programa de Pós-Graduação em Educação, Arte e História da Cultura ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade Presbiteriana Mackenzie Programa de Pós-Graduação em Educação, Arte e História da Cultura ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>40</volume>
<numero>140</numero>
<fpage>479</fpage>
<lpage>506</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742010000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742010000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742010000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste artigo analisamos as fases evidenciadas no desenvolvimento do Programa de Mentoria do Portal dos Professores da Universidade Federal de São Carlos (SP). O programa se caracteriza por ser online e é dirigido para professores dos anos iniciais do ensino fundamental com até cinco anos de experiência. Foi conduzido por três pesquisadoras e onze mentoras (professoras experientes) que acompanharam individualmente, a distância e por meio de correspondências eletrônicas, 56 professoras iniciantes durante períodos entre seis meses a dois anos e meio. Do ponto de vista teórico consideramos a literatura relativa à aprendizagem e desenvolvimento profissional da docência; início da carreira docente; processos de mentoria e educação a distância. Metodologicamente desenvolvemos uma pesquisa-ação a partir de estratégias construtivo-colaborativas. As principais fontes de dados foram as correspondências trocadas entre mentoras e professoras iniciantes; diários reflexivos de mentoras e professoras iniciantes; redação de casos de ensino pelas professoras iniciantes; registros de observação das reuniões semanais ocorridos entre pesquisadoras e mentoras. Os resultados apontam que os processos de mentoria investigados ocorrem segundo fases distintas (fase inicial ou de aproximação; fase de desenvolvimento ou aprofundamento; fase de desligamento) com características, objetivos e procedimentos próprios.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article analyzes the development phases of the On-line Mentoring Program at the Teachers Portal of Universidade Federal de São Carlos. The mentoring program is an on-line program aimed at elementary school teachers at the first grades with up to five years of experience. It is carried out by ten mentors coaching by electronic 56 novice teachers during six to 28 months. Its theoretical framework includes literature on teacher learning and professional development, the first years of teaching, mentoring processes and distance education. The research design adopted in this investigation can be characterized as action-research founded on constructive-collaborative strategies. Its chief sources of data were: written communications between mentors and novice teachers, mentors' and novice teachers' reflexive journals, and reports on observations at weekly meetings between mentors and researchers. Results indicate that the investigated mentoring processes occur consistent with distinct phases and their intrinsic characteristics, goals and procedures.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ensino a distância]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[educação continuada]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[formação de professores]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[programa de mentoria do portal dos professores da UFSCAR]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[distance education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[lifelong education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[teacher education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[UFSCAR teacher mentoring program web portal]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>OUTROS TEMAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Programa de mentoria online para professores iniciantes: fases de um processo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Aline M. de M. R. Reali<sup>I</sup>; Regina M. S. P. Tancredi<sup>II</sup>; Maria da Gra&ccedil;a N. Mizukami<sup>III</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Professora do Departamento de Metodologia de Ensino e do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o, do Centro de Educa&ccedil;&atilde;o e Ci&ecirc;ncias Humanas da Universidade Federal de S&atilde;o Carlos <a href="mailto:darr@ufscar.br">darr@ufscar.br</a>    <br>   <sup>II</sup>Professora do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o, Arte e Hist&oacute;ria da Cultura, da Universidade Presbiteriana Mackenzie, e professora colaboradora do Programa de     P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o, do Centro de Educa&ccedil;&atilde;o e Ci&ecirc;ncias da Universidade  Federal de S&atilde;o Carlos <a href="mailto:drpt@ufscar.br">drpt@ufscar.br</a>    <br>   <sup>III</sup>Professora do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o, Arte e Hist&oacute;ria da Cultura, da Universidade Presbiteriana Mackenzie, e professora colaboradora do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o, do Centro de Ci&ecirc;ncias Humanas da Universidade Federal de S&atilde;o Carlos <a href="mailto:gramizuka@gmail.com">gramizuka@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo analisamos as fases evidenciadas no desenvolvimento do Programa de Mentoria do Portal dos Professores da Universidade Federal de S&atilde;o Carlos (SP). O programa se  caracteriza por ser online e &eacute; dirigido para professores dos anos iniciais do ensino fundamental com at&eacute; cinco anos de experi&ecirc;ncia. Foi conduzido por tr&ecirc;s pesquisadoras e onze mentoras (professoras experientes) que acompanharam individualmente, a dist&acirc;ncia e por meio de correspond&ecirc;ncias eletr&ocirc;nicas, 56 professoras iniciantes durante per&iacute;odos entre seis meses a dois anos e meio. Do ponto de vista te&oacute;rico consideramos a literatura relativa &agrave; aprendizagem e desenvolvimento profissional da doc&ecirc;ncia; in&iacute;cio da carreira docente; processos de mentoria e educa&ccedil;&atilde;o a dist&acirc;ncia. Metodologicamente desenvolvemos uma pesquisa&#45;a&ccedil;&atilde;o a partir de estrat&eacute;gias construtivo&#45;colaborativas. As principais fontes de dados foram as correspond&ecirc;ncias trocadas entre mentoras e professoras iniciantes; di&aacute;rios reflexivos de mentoras e professoras iniciantes; reda&ccedil;&atilde;o de casos de ensino pelas professoras iniciantes; registros de observa&ccedil;&atilde;o das reuni&otilde;es semanais ocorridos entre pesquisadoras e mentoras. Os resultados apontam que os processos de mentoria investigados ocorrem segundo fases distintas (fase inicial ou de aproxima&ccedil;&atilde;o; fase de desenvolvimento ou aprofundamento; fase de desligamento) com caracter&iacute;sticas, objetivos e procedimentos pr&oacute;prios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave:</b> ensino a dist&acirc;ncia &#150; educa&ccedil;&atilde;o continuada &#150; forma&ccedil;&atilde;o de  professores&nbsp;&#150; programa de mentoria do portal dos professores da UFSCAR.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>ALGUMAS IDEIAS INICIAIS </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo identificamos, descrevemos e analisamos as fases evidenciadas no desenvolvimento do Programa de Mentoria &#150; PM &#150;, do Portal dos Professores da Universidade Federal de S&atilde;o Carlos &#150; UFSCar &#150;, caracterizadas a partir de demandas formativas das professoras iniciantes e de apoios promovidos pelas mentoras participantes. O PM estudado &eacute; <I>online</I>, dirigido a professores dos anos iniciais do ensino fundamental com at&eacute; cinco anos de experi&ecirc;ncia docente; foi conduzido por tr&ecirc;s pesquisadoras e dez mentoras que acompanharam, a dist&acirc;ncia e por meio de correspond&ecirc;ncias eletr&ocirc;nicas, 56 professoras iniciantes durante per&iacute;odos entre seis meses a dois anos e meio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o desenvolvimento do PM contamos como contexto o Portal dos Professores (<a href="http://www.portalprofessores.ufscar.br" target="_blank">www.portalprofessores.ufscar.br</a>), que tem como objetivo fomentar o desenvolvimento profissional de professores do ensino b&aacute;sico e visa a atender, com aux&iacute;lio de profissionais experientes da rede p&uacute;blica de ensino e da pr&oacute;pria universidade, professores em diferentes fases da carreira docente e n&iacute;veis de ensino e outros agentes educacionais. O Portal busca possibilitar o acesso a um conjunto variado de informa&ccedil;&otilde;es por parte dos professores e o estabelecimento de uma comunidade de aprendizagem profissional, predominantemente via Internet, por meio dos in&uacute;meros programas e atividades nele desenvolvidos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na proposi&ccedil;&atilde;o do PM levamos em conta a import&acirc;ncia de uma forma&ccedil;&atilde;o docente qualificada em face dos in&uacute;meros problemas educacionais evidenciados no pa&iacute;s, embora tenhamos clareza das dificuldades de explicitar tal influ&ecirc;ncia sobre o desempenho de alunos, e apostamos fortemente na rela&ccedil;&atilde;o entre uma boa forma&ccedil;&atilde;o profissional e uma atua&ccedil;&atilde;o competente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Consideramos que os conhecimentos derivados dessa investiga&ccedil;&atilde;o servem de subs&iacute;dios para os programas de indu&ccedil;&atilde;o, ou seja, de acompanhamento de professores iniciantes, para o desenvolvimento de programas de forma&ccedil;&atilde;o de mentores e o delineamento de a&ccedil;&otilde;es voltadas para a amplia&ccedil;&atilde;o da base de conhecimentos de professores em diferentes fases da carreira, assim como para o uso da <I>web</I> como espa&ccedil;o de forma&ccedil;&atilde;o profissional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como base conceitual para o seu desenvolvimento consideramos: ideias referentes ao car&aacute;ter processual e social do aprender a ensinar e a ser professor; que  professores, dependendo da fase da carreira que se encontram, demandam a&ccedil;&otilde;es formativas espec&iacute;ficas e que as intera&ccedil;&otilde;es sociais n&atilde;o mais necessitam estar confinadas a um espa&ccedil;o geogr&aacute;fico espec&iacute;fico ou limitado, uma vez que as pessoas podem interagir umas com as outras em qualquer espa&ccedil;o e em qualquer tempo, como se d&aacute; via Internet. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; fortes ind&iacute;cios da necessidade de voltarmos a aten&ccedil;&atilde;o para um per&iacute;odo cr&iacute;tico no desenvolvimento profissional de professores &#150; o in&iacute;cio da carreira docente. Em linhas gerais, trata&#45;se de uma fase em que o jovem profissional aparentemente sofre de uma esp&eacute;cie de &quot;miopia"(Grossman, Thompson, Valencia, 2001), uma vez que focaliza seu olhar primordialmente em suas compet&ecirc;ncias como professor e no gerenciamento das demandas mais imediatas da sala de aula. A vis&atilde;o, durante algum tempo, permanece fixa sobre os contextos mais pr&oacute;ximos de atua&ccedil;&atilde;o. Nessa &eacute;poca, luta para desenvolver um repert&oacute;rio de comportamentos profissionais relacionados ao ensinar e ao ser professor, ao conte&uacute;do espec&iacute;fico que deve ensinar e &agrave; sua representa&ccedil;&atilde;o adequada para que os alunos aprendam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda que haja estudos dessa natureza, notamos uma lacuna na literatura brasileira sobre a fase inicial da carreira docente, sobre programas de mentoria, sobre professores experientes que ensinam outros professores a ensinar. Identificamos, tamb&eacute;m, nos diferentes sistemas e n&iacute;veis de ensino, a aus&ecirc;ncia de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas que levem em conta esses aspectos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por sua vez, raramente os contextos de atua&ccedil;&atilde;o profissional disp&otilde;em de recursos voltados para minimizar as dificuldades caracter&iacute;sticas da fase inicial da carreira, pois, al&eacute;m da falta de compreens&atilde;o das particularidades desse per&iacute;odo, n&atilde;o h&aacute; no pa&iacute;s tradi&ccedil;&atilde;o de a escola se constituir como um ambiente de desenvolvimento profissional sistematizado e de acompanhamento da inser&ccedil;&atilde;o profissional de professores iniciantes. Neste texto nossa aten&ccedil;&atilde;o est&aacute; voltada para esses aspectos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Temos defendido que os processos de desenvolvimento profissional da doc&ecirc;ncia sejam centrados na escola. No caso espec&iacute;fico do PM, apesar de sua caracter&iacute;stica <I>online</I>, o foco permanece na escola. Buscamos o estabelecimento virtual de uma rede de di&aacute;logo entre professoras iniciantes e mentoras, cujo desenvolvimento considerou as caracter&iacute;sticas dos contextos de atua&ccedil;&atilde;o das iniciantes. No PM objetivamos, tamb&eacute;m, formar mentores para atuar, via Internet, junto a professores iniciantes, investigando os processos envolvidos e a sua contribui&ccedil;&atilde;o para o exerc&iacute;cio das atividades de mentoria. Esses focos permitiram compreender como se configura e como pode ser desenvolvida a base de conhecimentos de professores experientes ao atuarem como mentores em situa&ccedil;&atilde;o a dist&acirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na investiga&ccedil;&atilde;o adotamos perspectivas que ajudam a compreender a complexidade dos processos envolvidos na vida da escola e as caracter&iacute;sticas singulares de seus participantes. Esses modelos de pesquisa e interven&ccedil;&atilde;o implicam conhecer a realidade em que os professores atuam, o que pensam, o que fazem e por que o fazem para, colaborativamente, refletir com eles sobre as situa&ccedil;&otilde;es vivenciadas e, se necess&aacute;rio, construir formas de enfrentamento que considerem as especificidades de cada professor, das escolas e da comunidade. Para tanto &eacute; preciso estabelecer com os professores, e indiretamente com as escolas, um trabalho processual que se define pelo car&aacute;ter de &quot;m&atilde;o dupla", evitando encar&aacute;&#45;los apenas como fornecedores de dados para a atividade de pesquisa. Isso significa conceber que os envolvidos assumem pap&eacute;is de natureza colaborativa, em que cada um tem o que aprender com o outro e em que a rela&ccedil;&atilde;o estabelecida &eacute; multifacetada e n&atilde;o hierarquizada. Nessa perspectiva as situa&ccedil;&otilde;es consideradas dilem&aacute;ticas ou problem&aacute;ticas exigiram tomada de decis&otilde;es e constru&ccedil;&atilde;o de solu&ccedil;&otilde;es conjuntas (Cole, Knowles, 1993).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o advento da tecnologia computacional, a Internet se converteu em uma ferramenta prop&iacute;cia para o desenvolvimento de processos formativos e, como tal, foi adotada pelo PM. Programas desenvolvidos por essa m&iacute;dia s&atilde;o muitas vezes denominados &quot;mentoria virtual"ou &quot;telementoria"(Knapczyk et al., 2005) e o uso de <I>emails</I> ou teleconfer&ecirc;ncias oferecem suporte quando rela&ccedil;&otilde;es face a face entre mentor e mentorados  s&atilde;o invi&aacute;veis ou desnecess&aacute;rias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Algumas vantagens podem ser pontuadas nesse sistema, tendo em vista programas de mentoria: um professor iniciante pode receber orienta&ccedil;&otilde;es de um professor experiente que se encontra distante geograficamente; mentores e iniciantes podem interagir numa frequ&ecirc;ncia e em momentos/per&iacute;odos que os encontros presenciais nem sempre permitem; os contatos ass&iacute;ncronos possibilitam troca de mensagens com conte&uacute;dos mais refletidos e orientados para o objetivo central do processo; permite maior privacidade e, assim, assuntos delicados e pessoais podem ser abordados, o que nem sempre &eacute; favorecido pela comunica&ccedil;&atilde;o face a face.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo em vista as coloca&ccedil;&otilde;es anteriores, ao planejar, desenvolver e avaliar o PM da UFSCar, encontramos respostas que podem subsidiar projetos de apoio &agrave; doc&ecirc;ncia, tendo como base a coopera&ccedil;&atilde;o, que deve estar inscrita na organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho da escola (ciclos, procedimentos pluridisciplinares e outras formas institu&iacute;das de a&ccedil;&atilde;o coletiva) na perspectiva apontada por Thurler e Perrenoud (2006), embora, no caso em pauta, a coopera&ccedil;&atilde;o se d&ecirc; fora do &acirc;mbito escolar. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>BASES TE&Oacute;RICO&#45;METODOL&Oacute;GICAS DO PROGRAMA DE MENTORIA DA UFSCAR</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, a pesquisa sobre o ensino e sobre os processos de escolariza&ccedil;&atilde;o passou por um per&iacute;odo de mudan&ccedil;as conceituais e metodol&oacute;gicas, sendo cada vez mais adotadas as abordagens que visam a compreender a complexidade dos processos envolvidos na vida da escola e as caracter&iacute;sticas singulares de seus participantes. Essas alternativas s&atilde;o importantes quando se concebe que a aprendizagem da doc&ecirc;ncia e a socializa&ccedil;&atilde;o profissional t&ecirc;m como fundamento as experi&ecirc;ncias vivenciadas pelos professores e seus modos de conhecimento e sofrem a influ&ecirc;ncia de fatores afetivos, cognitivos, &eacute;ticos, de desempenho. Tais aprendizagens s&atilde;o iniciadas desde as primeiras experi&ecirc;ncias escolares e acompanham a trajet&oacute;ria profissional dos professores (Cole, Knowles, 1993) em vista da natureza din&acirc;mica e complexa dos contextos em que ocorrem as pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas: as salas de aula. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para atuarem nesses contextos os professores precisam adquirir e desenvolver uma base de conhecimento constitu&iacute;da por um conjunto de compreens&otilde;es, conhecimentos, habilidades e disposi&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias para atua&ccedil;&atilde;o efetiva em situa&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas de ensino e aprendizagem, a qual apoia os processos de tomada de decis&otilde;es (Shulman, 1986, 1987). Outros conhecimentos profissionais podem ser considerados nessa base &#150; conhecimento pessoal pr&aacute;tico, da profiss&atilde;o, de casos, dos fundamentos educacionais, de met&aacute;foras, dentre outros &#150; e s&atilde;o igualmente importantes para o processo de desenvolvimento profissional da doc&ecirc;ncia (Schoenfeld,1998). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pesquisa na &aacute;rea de forma&ccedil;&atilde;o de professores aponta que as pr&aacute;ticas docentes s&atilde;o fortemente determinadas pelos seus conhecimentos, cren&ccedil;as, metas e hip&oacute;teses assim como pelas concep&ccedil;&otilde;es que t&ecirc;m sobre a mat&eacute;ria que lecionam, o conte&uacute;do curricular, os alunos e a aprendizagem. Por essa raz&atilde;o os programas de forma&ccedil;&atilde;o continuada devem estar adaptados &agrave;s necessidades espec&iacute;ficas dos professores e aos contextos de atua&ccedil;&atilde;o e considerar os seguintes aspectos: a aprendizagem do adulto se volta mais diretamente ao pr&aacute;tico que ao te&oacute;rico (Darling&#45;Hammond, 1994; Garcia, 1999; Calderhead, 1996; Schoenfeld, 1998); a reflex&atilde;o sobre a a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica &eacute; uma estrat&eacute;gia poderosa para a forma&ccedil;&atilde;o continuada de professores, a qual deve ocorrer, a partir das suas experi&ecirc;ncias; os professores necessitam de tempo e espa&ccedil;o mental &#150; que deveriam ser assegurados institucionalmente pelas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de educa&ccedil;&atilde;o&nbsp;&#150; para se desenvolverem profissionalmente (McDiarmid, 1995).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao estudar os fen&ocirc;menos ocorrentes nas escolas, nas salas de aula e o trabalho de professores, os pesquisadores, mais recentemente, t&ecirc;m penetrado nas salas de aula e nas escolas para observar, participar e discutir o ensino e a aprendizagem com os seus principais protagonistas: os professores e os alunos. Essas investiga&ccedil;&otilde;es caracterizam&#45;se por uma inser&ccedil;&atilde;o mais prolongada na escola dos chamados &quot;parceiros"da universidade. O modelo de pesquisa e interven&ccedil;&atilde;o implica, nesses casos, conhecer a realidade em que os professores atuam, o que pensam, o que fazem e por que o fazem para, colaborativamente, refletir com eles sobre as situa&ccedil;&otilde;es vivenciadas e, caso necess&aacute;rio, construir formas de enfrentamento que considerem as especificidades das escolas e da comunidade. &Agrave; luz desse paradigma investigativo (por muitos designado construtivo&#45;colaborativo ou pesquisa&#45;a&ccedil;&atilde;o) torna&#45;se essencial que as partes envolvidas assumam pap&eacute;is de natureza colaborativa, em que cada um tem o que aprender com o outro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mizukami et al. (2002) destacam que ao assumir esse modelo de pesquisa h&aacute; uma tend&ecirc;ncia para a inquiri&ccedil;&atilde;o, a qual objetiva gerar novos conhecimentos ao contemplar problemas do dia a dia escolar. Essa atitude reflexiva exige di&aacute;logo, conversa&ccedil;&otilde;es, trocas e desenvolvimento profissional rec&iacute;proco entre professores e pesquisadores. Ao enveredarem por tais processos, estes colaboram entre si, permitindo o desenvolvimento de compreens&otilde;es m&uacute;tuas e de consensos, a promo&ccedil;&atilde;o de tomada de decis&atilde;o democr&aacute;tica e a&ccedil;&atilde;o comum (Clark et al., 1996, 1998). As a&ccedil;&otilde;es colaborativas envolvem a interpreta&ccedil;&atilde;o dos dados e do contexto ao qual se referem (Wasser, Bresler, 1996) e possibilitam levar em conta m&uacute;ltiplas vis&otilde;es no processo de atribui&ccedil;&atilde;o de significado e de constru&ccedil;&atilde;o de solu&ccedil;&otilde;es aos problemas identificados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso do PM, uma pesquisa&#45;interven&ccedil;&atilde;o, as ideias apontadas s&atilde;o b&aacute;sicas tendo em vista o seu car&aacute;ter processual e colaborativo, embora n&atilde;o tenhamos nos inserido num contexto escolar em espec&iacute;fico. Como a inten&ccedil;&atilde;o era promover aprendizagens profissionais de professores em diferentes fases da carreira e fomentar o seu profissionalismo, os seguintes aspectos foram considerados: o cen&aacute;rio atual das reformas educativas e o papel da educa&ccedil;&atilde;o a dist&acirc;ncia nesse contexto; a limita&ccedil;&atilde;o dos processos de forma&ccedil;&atilde;o inicial e continuada existentes; a necessidade premente de que os professores (de diferentes n&iacute;veis e modalidades de ensino) desenvolvam uma base de conhecimento s&oacute;lida e compat&iacute;vel com as demandas da sociedade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; escola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Consistentemente adotamos estrat&eacute;gias construtivo&#45;colaborativas de pesquisa e interven&ccedil;&atilde;o, o que significou que muitas das a&ccedil;&otilde;es foram definidas ao logo do tempo, em raz&atilde;o dos acontecimentos e das an&aacute;lises destes. Como fontes de dados utilizamos as correspond&ecirc;ncias eletr&ocirc;nicas trocadas entre cada mentora e suas professoras iniciantes e aquelas das mentoras entre si e com as pesquisadoras (as quais foram armazenadas em local espec&iacute;fico do Portal dos Professores); di&aacute;rios reflexivos das mentoras e professoras iniciantes e as transcri&ccedil;&otilde;es dos encontros semanais que contavam com a participa&ccedil;&atilde;o das mentoras e pesquisadoras. Consideramos que os dados obtidos compuseram um conjunto de narrativas sobre os processos promovidos e, por isso, foi necess&aacute;rio o estabelecimento de algumas rotinas para a sua an&aacute;lise.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cada semana l&iacute;amos as narrativas e procur&aacute;vamos estabelecer o foco e temas tratados. Em seguida essas informa&ccedil;&otilde;es eram sistematizadas em uma linha do tempo de modo que pud&eacute;ssemos acompanhar o que cada professora iniciante estava &quot;conversando"com sua mentora. Esses dados eram complementados com informa&ccedil;&otilde;es das mentoras sobre os processos de mentoria conduzidos, as experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> realizadas e dificuldades ou dilemas enfrentados, em um relato semanal escrito por cada uma delas. As informa&ccedil;&otilde;es referentes &agrave;s professoras iniciantes e sua intera&ccedil;&atilde;o com as mentoras eram ent&atilde;o compiladas  em um quadro&#45; s&iacute;ntese que servia de pauta inicial para a reuni&atilde;o semanal mantida entre mentoras e pesquisadoras. Nessas reuni&otilde;es pudemos definir as caracter&iacute;sticas do PM e seus desdobramentos bem como promovemos o desenvolvimento profissional das mentoras. Os dados relativos &agrave;s reuni&otilde;es eram tamb&eacute;m compilados em uma outra linha do tempo e serviam para as pesquisadoras acompanharem o seu andamento. Os dois conjuntos de dados serviam, portanto, para definirmos os passos da interven&ccedil;&atilde;o como tamb&eacute;m construirmos as respostas &agrave;s quest&otilde;es de pesquisa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Numa primeira etapa, de outubro de 2003 a junho de 2004, as professoras experientes, por meio de encontros semanais com as pesquisadoras, elaboraram as bases do PM, seu curr&iacute;culo e caracter&iacute;sticas. Essa foi uma etapa do processo formativo das mentoras, uma vez que um conjunto de atividades (estudos de casos, de textos, discuss&otilde;es, relatos escritos e discuss&atilde;o de temas comuns ao desenvolvimento e implementa&ccedil;&atilde;o do PM) foi desenvolvido visando &agrave; constru&ccedil;&atilde;o da identidade do grupo e de um repert&oacute;rio de comportamentos profissionais relativos ao acompanhamento de professoras iniciantes. Nesse processo junto &agrave;s mentoras, consideramos suas concep&ccedil;&otilde;es sobre ensino, aprendizagem, conhecimento, alunos, professor, escola, curr&iacute;culo etc., bem como o que qualificaram como necess&aacute;rio para desempenhar o papel de mentoras. Al&eacute;m disso, foram delineadas as caracter&iacute;sticas gerais e definidos os pressupostos, o &quot;curr&iacute;culo", as atividades, a dura&ccedil;&atilde;o do Programa de Mentoria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na segunda etapa, de julho 2004 a junho de 2005, as mentoras foram capacitadas no uso da inform&aacute;tica e da Internet. A terceira etapa, a mais importante, teve in&iacute;cio em mar&ccedil;o de 2005 e foi at&eacute; dezembro de 2007, quando 13 mentoras (tr&ecirc;s desistiram em processo) atuaram junto a 56 professoras iniciantes. Usamos o feminino, mas houve um professor no grupo de iniciantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Formalmente o PM foi idealizado para ser desenvolvido em 120 horas, ao longo de um ano. Considerando a manifesta&ccedil;&atilde;o de algumas iniciantes que conclu&iacute;ram essa primeira fase e a avalia&ccedil;&atilde;o das mentoras sobre o progresso do programa, foi acordada a realiza&ccedil;&atilde;o de um m&oacute;dulo suplementar com caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas. Essa decis&atilde;o implicou o desenvolvimento do PM em dois m&oacute;dulos distintos. O M&oacute;dulo 1, que envolveu a troca de correspond&ecirc;ncias&nbsp;e a condu&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem pelas professoras iniciantes sob a supervis&atilde;o estreita de sua mentora, e que era finalizado com a elabora&ccedil;&atilde;o de um caso de ensino sobre o seu desenvolvimento profissional, tendo em vista a participa&ccedil;&atilde;o no PM. Um segundo m&oacute;dulo (M&oacute;dulo 2) foi conduzido com algumas professoras iniciantes, dado seu interesse em continuar a manter contato com a mentora; nesse caso ao menos uma experi&ecirc;ncia de&nbsp;ensino e aprendizagem de modo mais independente em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; mentora foi desenvolvida. Nesse segundo m&oacute;dulo cada professora iniciante foi certificada em mais 60 horas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Das 56 professoras iniciantes envolvidas no programa, 19 desistiram (33,9%). Do total, 37 professoras iniciantes conclu&iacute;ram o primeiro m&oacute;dulo e destas, dez fizeram e conclu&iacute;ram o segundo m&oacute;dulo. O grupo de mentoras se manteve ao longo do tempo com um total de dez professoras com experi&ecirc;ncias diversificadas e com mais de 15 anos de atua&ccedil;&atilde;o cada uma delas, ainda que tr&ecirc;s tiveram &#150; por motivos diversos &#150; de deixar o programa. Essas professoras eram consideradas pelas comunidades escolares como bem&#45;sucedidas; apenas quatro delas tinham experi&ecirc;ncia anterior como formadoras e nenhuma havia atuado em programas a dist&acirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante a participa&ccedil;&atilde;o no PM as professoras iniciantes e mentoras desenvolveram, entre outras atividades, um conjunto de experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem (Mizukami et al., 2002), que s&atilde;o situa&ccedil;&otilde;es estruturadas, planejadas conjuntamente por mentoras e iniciantes, desenvolvidas pelas professoras iniciantes em suas classes e voltadas para a minimiza&ccedil;&atilde;o de dificuldades espec&iacute;ficas indicadas pelas iniciantes. As experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem poderiam ser relacionadas &agrave;s pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas em sala de aula, ao ensino de um conte&uacute;do espec&iacute;fico ou envolver atividades como a intera&ccedil;&atilde;o das professoras iniciantes com a comunidade dos pais dos seus alunos. Essas experi&ecirc;ncias foram fundamentais para a aprendizagem da doc&ecirc;ncia das professoras iniciantes e das mentoras e ser&atilde;o objeto de um olhar mais detalhado, pois possibilitaram perceber os ciclos vitais do processo de mentoria desenvolvido. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>CICLO VITAL DO PROCESSO DE MENTORIA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao longo da realiza&ccedil;&atilde;o do Projeto de Mentoria pudemos identificar a viv&ecirc;ncia de diferentes fases no desenvolvimento profissional das participantes&nbsp;&#150; em especial das professoras iniciantes &#150; o que permitiu descrever a configura&ccedil;&atilde;o desses per&iacute;odos. Com base nos dados obtidos podemos afirmar que os processos de mentoria investigados ocorreram segundo etapas distintas (fase inicial ou de aproxima&ccedil;&atilde;o; fase de desenvolvimento ou aprofundamento; fase de desligamento) com caracter&iacute;sticas, objetivos e procedimentos pr&oacute;prios, embora os temas tratados pudessem se repetir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cada uma das fases implicou a discuss&atilde;o de determinados temas entre professoras iniciantes e mentoras e exigiu apoios espec&iacute;ficos das mentoras, considerando&#45;se as demandas formativas evidenciadas pelas iniciantes. Al&eacute;m disso, essas diferentes etapas apresentaram momentos ou per&iacute;odos cr&iacute;ticos em que observamos mais claramente mudan&ccedil;as nas participantes: um novo posicionamento ou novas aprendizagens. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos processos de mentoria conduzidos pelas diferentes d&iacute;ades (mentora&#45;professora iniciante), observamos que problemas relativos &agrave; escolha de classe, ao manejo de sala e relacionados ao conhecimento da cultura da escola ocorrem mais frequentemente no in&iacute;cio do ano letivo. Dificuldades relativas ao desenvolvimento e manuten&ccedil;&atilde;o de atitude positiva em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s atividades de ensino, ao papel docente e atendimento das necessidades espec&iacute;ficas dos alunos ocorrem mais no segundo semestre. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ao observarmos a sazonalidade dos temas tratados e apoios demandados, percebemos ind&iacute;cios de que o processo de mentoria flui melhor no decorrer do primeiro semestre dos anos letivos, pois h&aacute; maior disponibilidade das professoras iniciantes de atenderem as solicita&ccedil;&otilde;es e sugest&otilde;es de suas mentoras. O segundo semestre parece ser &quot;mais pesado"e dif&iacute;cil para assumirem novas atitudes ou mesmo realizarem as tarefas propostas pelas mentoras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A sazonalidade evidenciada na manifesta&ccedil;&atilde;o das dificuldades das professoras iniciantes do Programa de Mentoria encontra apoio na descri&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias e atitudes de professores em seu primeiro ano de atua&ccedil;&atilde;o relatados por Moir, citado por Villani (2002). A recorr&ecirc;ncia dos problemas observados nos diferentes semestres letivos se justifica pelas rela&ccedil;&otilde;es prec&aacute;rias de trabalho estabelecidas entre as professoras iniciantes e as escolas &#150; como &eacute; o caso de atuar com contratos tempor&aacute;rios de trabalho &#150; o que faz uma mesma professora atuar em contextos escolares muito diferentes, ensinar para v&aacute;rias s&eacute;ries e se adaptar a comunidades escolares particulares ao longo dos primeiros anos de doc&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A caracter&iacute;stica sazonal dos problemas enfrentados pelas professoras iniciantes d&aacute; um tom tamb&eacute;m sazonal &agrave;s din&acirc;micas de apoio oferecidas pelas mentoras. Entretanto, identificamos a ocorr&ecirc;ncia de fases sequenciais mais ou menos delimitadas cuja dura&ccedil;&atilde;o temporal &eacute; vari&aacute;vel: uma inicial, ou de aproxima&ccedil;&atilde;o, uma relacionada ao desenvolvimento e uma terceira de encerramento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Fase inicial </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m chamada fase de aproxima&ccedil;&atilde;o, pode ser descrita como um per&iacute;odo de &quot;apresenta&ccedil;&atilde;o, contatos iniciais e investiga&ccedil;&atilde;o para conhecimento e busca de afinidades"(Erika<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>) e &quot;contempla apresenta&ccedil;&atilde;o da mentora, do programa e da professora iniciante"(Rose). &Eacute; um per&iacute;odo de busca de informa&ccedil;&otilde;es: &quot;a identifica&ccedil;&atilde;o da necessidade do professor, caracteriza&ccedil;&atilde;o da escola&nbsp;&#150; &quot;estrutura f&iacute;sica, equipe pedag&oacute;gica, descri&ccedil;&atilde;o dos alunos e caracter&iacute;sticas da sala de aula"(M&ocirc;nica). Trata&#45;se de uma fase de &quot;descobertas, de levantamento de conhecimentos pr&eacute;vios, caracteriza&ccedil;&atilde;o dos alunos e das dificuldades vividas pela professora iniciante, descobertas de ambas as partes do que ser&aacute; interessante e/ou relevante estabelecer como foco das intera&ccedil;&otilde;es"(Daniela). &Eacute; uma fase em que a imagem da professora iniciante &eacute; delineada pela mentora a partir das primeiras impress&otilde;es (supomos que similarmente ocorra a constru&ccedil;&atilde;o da imagem da mentora pela professora iniciante). Trata&#45;se de um momento ou per&iacute;odo cr&iacute;tico, uma vez que a forma pela qual as primeiras palavras s&atilde;o usadas pode gerar um tipo de postura que afeta a intera&ccedil;&atilde;o posterior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As mentoras em geral enviam mensagens de boas vindas calorosas e gentis e buscam informa&ccedil;&otilde;es mais detalhadas sobre as pr&aacute;ticas das professoras iniciantes e suas dificuldades, sobre os alunos e a escola. No in&iacute;cio da realiza&ccedil;&atilde;o do PM, o grupo de mentoras analisava intensamente as mensagens iniciais. Com a amplia&ccedil;&atilde;o da experi&ecirc;ncia, aos poucos foram adquirindo mais autonomia na condu&ccedil;&atilde;o das intera&ccedil;&otilde;es nessa fase inicial.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Ao analisar meus contatos com as professora iniciantes observo que a fase de inicia&ccedil;&atilde;o ocorreu praticamente da mesma forma com as tr&ecirc;s: mensagem de boas vindas, identifica&ccedil;&atilde;o da necessidade do professor, caracteriza&ccedil;&atilde;o da escola&nbsp;&#150; estrutura f&iacute;sica, equipe pedag&oacute;gica, descri&ccedil;&atilde;o dos alunos e caracter&iacute;sticas da sala de aula. Por&eacute;m, com cada professora iniciante, houve um aprimoramento da minha intera&ccedil;&atilde;o com elas de acordo com a experi&ecirc;ncia que se estabelecia. (M&ocirc;nica) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa fase &eacute; encerrada quando a mentora, em conjunto com a sua professora iniciante, delimita os problemas que ser&atilde;o abordados na fase subsequente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Fase de desenvolvimento</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ou fase de aprofundamento, implica a consolida&ccedil;&atilde;o das intera&ccedil;&otilde;es de mentoras e professoras iniciantes por meio da discuss&atilde;o focalizada e aprofundada de um ou mais temas relacionados &agrave;s dificuldades enfrentadas pelas iniciantes. Envolve a realiza&ccedil;&atilde;o de atividades pr&aacute;ticas ou de experimenta&ccedil;&otilde;es pelas professoras iniciantes, sob a supervis&atilde;o das mentoras, que s&atilde;o acompanhadas e avaliadas &quot;atrav&eacute;s de relatos: d&uacute;vidas, constata&ccedil;&otilde;es, dificuldades, retomadas, mudan&ccedil;as, ajustes. A sistematiza&ccedil;&atilde;o desses momentos n&atilde;o significa que devem estar sendo contemplados em todas as experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem desenvolvidas"(Maria In&ecirc;s). Esse per&iacute;odo &eacute; &quot;marcado por mensagens mais substanciais e pontuais, referentes a situa&ccedil;&otilde;es reais, concretas"(Daniela), uma vez que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">...focam um tema espec&iacute;fico para discutir, &eacute; repleto de questionamentos. Ali ocorrem pesquisas bibliogr&aacute;ficas, troca de experi&ecirc;ncias entre as mentoras e a professora iniciante &eacute; muito solicitada. Desta fase podem surgir outras situa&ccedil;&otilde;es, ao longo do processo, caso o trabalho surta efeitos positivos, caso aconte&ccedil;a alguma situa&ccedil;&atilde;o que desvie o foco anterior, caso a professora iniciante n&atilde;o responda satisfatoriamente &agrave;quilo que foi proposto. Nesta fase, tamb&eacute;m, aparecem os resultados, revelados nas experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem e a professora iniciante pode iniciar um processo de maior independ&ecirc;ncia de sua mentora. (Cristina) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute;, portanto, um per&iacute;odo de aprendizagens intensas tanto para as professoras iniciantes como para as mentoras: &quot;vem ent&atilde;o a fase do desenvolvimento da aprendizagem. Aprendizagem esta que acontece dos dois lados. Aprendi muito na intera&ccedil;&atilde;o com minhas professoras iniciantes e certamente elas aprenderam algo comigo tamb&eacute;m"(Regina). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As experi&ecirc;ncias desse per&iacute;odo se configuram como contexto natural para o processo de mentoria auxiliar as professoras iniciantes a enfrentarem suas dificuldades e para facilitar o seu engajamento na constru&ccedil;&atilde;o de repert&oacute;rios de comportamentos profissionais mais competentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No PM esse contexto foi estabelecido a partir da realiza&ccedil;&atilde;o de um conjunto de atividades relacionadas ao planejamento e desenvolvimento das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem. Essa estrat&eacute;gia foi adotada por mentoras e pesquisadoras nos primeiros meses de funcionamento do programa, porque se constatou que muitos trabalhos com as iniciantes careciam de uma dire&ccedil;&atilde;o definida em conjunto com as mentoras, e que muitas das propostas apresentadas &agrave;s iniciantes n&atilde;o eram por elas desenvolvidas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa &eacute;poca notamos que muitas mentoras apresentavam dificuldades de conduzir o processo de orienta&ccedil;&atilde;o das professoras iniciantes e se esfor&ccedil;avam para responder todas as d&uacute;vidas e colaborar para a supera&ccedil;&atilde;o das dificuldades. As correspond&ecirc;ncias apresentavam alta frequ&ecirc;ncia, teor amplo e envolviam problem&aacute;ticas de muitas naturezas; ao mesmo tempo em que eram solicitadas informa&ccedil;&otilde;es, havia a cobran&ccedil;a de &quot;tarefas"pelas mentoras e a apresenta&ccedil;&atilde;o de novas dificuldades pelas professoras iniciantes. Nossa avalia&ccedil;&atilde;o indicou que, por serem iniciantes, as mentoras queriam auxiliar as suas mentoradas em todas as dificuldades e simultaneamente estavam com dificuldade de dosar as solicita&ccedil;&otilde;es a elas apresentadas e avaliar os resultados obtidos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem foram compreendidas, no PM, como situa&ccedil;&otilde;es estruturadas, planejadas pelas mentoras em conjunto com professoras iniciantes e por estas implementadas, tendo por base os temas apontados como de seu interesse. Essas expeir&ecirc;ncias foram definidas da seguinte forma pelas mentoras e pesquisadoras:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo principal do desenvolvimento de uma experi&ecirc;ncia de ensino e aprendizagem &eacute; promover a aprendizagem, a constru&ccedil;&atilde;o de novos conhecimentos e a autonomia da professora iniciante, para que possa enfrentar as diversas situa&ccedil;&otilde;es que ocorrem na din&acirc;mica da sala de aula e na escola. No &acirc;mbito do PM, uma experi&ecirc;ncia de ensino e aprendizagem surge de uma necessidade expressa pela iniciante, deriva de um problema relacionado necessariamente &agrave; tarefa docente (da pr&aacute;tica pedag&oacute;gica, do cotidiano da escola ou da aprendizagem de um conceito/procedimento). Em colabora&ccedil;&atilde;o, iniciante e mentora definem o tema a ser desenvolvido e passos que podem ser reconstru&iacute;dos/ampliados/modificados ao longo do tempo, em fun&ccedil;&atilde;o do que vai ocorrendo durante o processo. O enfrentamento da situa&ccedil;&atilde;o deve ser feito de forma organizada, envolvendo a realiza&ccedil;&atilde;o de atividades, relatos descritivos/reflexivos, questionamentos, inquiri&ccedil;&otilde;es, experimenta&ccedil;&otilde;es, aplica&ccedil;&otilde;es, retomadas. N&atilde;o tem dura&ccedil;&atilde;o predeterminada, mas tem come&ccedil;o, meio e fim. Os objetivos da experi&ecirc;ncia de ensino e aprendizagem, embora possam estar claros para a mentora, podem ir se constituindo, para a iniciante, no decorrer das intera&ccedil;&otilde;es, &agrave; medida que as atividades se desenvolvem e s&atilde;o relatadas por ela. (Reuni&atilde;o de pesquisadoras e mentoras, agosto/2007)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">As experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem funcionaram tanto como ferramenta de interven&ccedil;&atilde;o quanto de pesquisa, pois possibilitaram o estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es entre teoria e pr&aacute;tica, a configura&ccedil;&atilde;o e o detalhamento&nbsp;de processos de desenvolvimento profissional e de processos reflexivos das professoras iniciantes e das mentoras, e a produ&ccedil;&atilde;o de conceitos sobre tais processos. Ao longo do PM v&aacute;rias experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem foram desenvolvidas. Algumas professoras iniciantes trabalharam mais intensamente com uma &uacute;nica experi&ecirc;ncia e outras com mais de uma, algumas com uma classe como um todo e outras com alguns alunos em espec&iacute;fico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">At&eacute; a defini&ccedil;&atilde;o do foco de uma experi&ecirc;ncia de ensino e aprendizagem vislumbramos um per&iacute;odo de negocia&ccedil;&atilde;o entre mentoras e professora iniciante para a defini&ccedil;&atilde;o do tema a ser desenvolvido. Era uma fase tensa para as mentoras, pois investiam, muitas vezes sem sucesso, na promo&ccedil;&atilde;o da independ&ecirc;ncia das professoras iniciantes mais do que na oferta de apoio emocional. Aos poucos as mentoras &quot;descobriram"a import&acirc;ncia das EEA como eixo articulador do processo e das intera&ccedil;&otilde;es; perceberam ser imprescind&iacute;vel o desenvolvimento de atividades planejadas e tamb&eacute;m o seu registro. No caso das professoras iniciantes que ingressaram ap&oacute;s algum tempo de funcionamento do programa o desenvolvimento das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem j&aacute; era sinalizado logo nas primeiras correspond&ecirc;ncias embora a sua realiza&ccedil;&atilde;o implicasse um planejamento pr&eacute;vio que demandava cumprir antes algumas tarefas ou etapas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o desenvolvimento das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem geralmente as mentoras orientavam as professoras iniciantes para definirem um ou mais temas a partir da caracteriza&ccedil;&atilde;o das suas dificuldades e em seguida procuravam, em conjunto, estabelecer prioridades que seriam mais bem discutidas e trabalhadas em profundidade. Ap&oacute;s a defini&ccedil;&atilde;o de um foco, novas discuss&otilde;es eram conduzidas para a mentora compreender melhor as dificuldades da professora iniciante e para que elas &#150; por meio de descri&ccedil;&otilde;es detalhadas de seu dia a dia, de seus alunos, da escola, das atividades desenvolvidas &#150; aprendessem a analisar a pr&oacute;pria atua&ccedil;&atilde;o, as ocorr&ecirc;ncias de sala de aula e da escola, tendo como objetivo construir respostas pertinentes aos dilemas e dificuldades enfrentados. Essas discuss&otilde;es foram acompanhadas de orienta&ccedil;&otilde;es para que as professoras iniciantes redigissem di&aacute;rios reflexivos sobre suas viv&ecirc;ncias, num processo similar ao que n&oacute;s, pesquisadoras, conduz&iacute;amos com as mentoras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Notamos que o desenvolvimento das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem gerou sistematicamente o contexto de intera&ccedil;&atilde;o de mentora e professora iniciante; a realiza&ccedil;&atilde;o das atividades delineadas no seu escopo se configuraram em um tipo de projeto de a&ccedil;&atilde;o que seguiu basicamente as etapas ou passos indicados no <a href="#qdr01">quadro 1</a>. As mensagens dessa fase expressavam o&nbsp;desenvolvimento dos projetos e se configuravam em conson&acirc;ncia com o tipo de intera&ccedil;&atilde;o mantida entre mentora e mentorada. </font></p>     <p><a name="qdr01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v40n140/a09qdr01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s o estabelecimento dos temas priorit&aacute;rios para serem discutidos, as mentoras conduziam as intera&ccedil;&otilde;es no sentido de planejar com a professora iniciante uma interven&ccedil;&atilde;o voltada para minimizar/solucionar os problemas relatados. V&aacute;rios foram os temas desenvolvidos com as diferentes professoras iniciantes, mas dois foram abordados em todos os casos: o registro reflexivo e a descri&ccedil;&atilde;o dos alunos da classe. Depois da prepara&ccedil;&atilde;o do plano de interven&ccedil;&atilde;o ele era implementado. Como etapas ou passos seguintes ocorriam a avalia&ccedil;&atilde;o e redimensionamento do plano de interven&ccedil;&atilde;o, se fosse o caso, com base em an&aacute;lises processuais sobre a sua pertin&ecirc;ncia e a adequa&ccedil;&atilde;o das a&ccedil;&otilde;es planejadas e implementadas. O desenvolvimento desses passos configura uma experi&ecirc;ncia de ensino e aprendizagem completa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As mentoras, nos diferentes passos, ofereceram suporte, apoio, sugest&otilde;es &agrave;s professoras iniciantes; apresentaram questionamentos, avalia&ccedil;&otilde;es e <I>feedbacks</I>. O mesmo faz&iacute;amos n&oacute;s em nossos encontros semanais com as mentoras. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Como base te&oacute;rica para o desenvolvimento das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem, tomamos como pressuposto que em processos de an&aacute;lise &#150; denominados de reflex&atilde;o ou inquiri&ccedil;&atilde;o &#150; podemos fomentar o desempenho n&atilde;o passivo e subserviente do papel de professor em face das situa&ccedil;&otilde;es vivenciadas. Ao refletirmos, podemos tomar uma posi&ccedil;&atilde;o sobre as maneiras de controlar nossas pr&aacute;ticas, para garantir que as atividades desenvolvidas favore&ccedil;am, de um lado, a aprendizagem dos alunos e, de outro, a pr&oacute;pria aprendizagem. Entendemos estar promovendo dessa forma a constru&ccedil;&atilde;o da profissionalidade das professoras iniciantes e das mentoras, uma vez que estas tamb&eacute;m estavam submetidas aos mesmos processos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A an&aacute;lise cr&iacute;tica das pr&oacute;prias ideias e pr&aacute;ticas resultantes do desenvolvimento das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem e o seu relato s&atilde;o estrat&eacute;gias importantes para a promo&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento profissional, pois possibilitam ao docente o estabelecimento de um quadro de refer&ecirc;ncias para a aprendizagem continuada posterior, tendo em vista diferentes facetas de seu trabalho e pap&eacute;is desempenhados. Permite, tamb&eacute;m, configurar melhor as escolas, as salas de aula e outros contextos de atua&ccedil;&atilde;o; conhecer quem s&atilde;o os alunos, quais s&atilde;o e como ocorrem suas aprendizagens, quais s&atilde;o os conte&uacute;dos a serem ensinados, al&eacute;m de reconstruir ideias sobre si pr&oacute;prio como profissional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a implementa&ccedil;&atilde;o das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem e seu registro escrito, desenvolvemos um tipo de inquiri&ccedil;&atilde;o narrativa nos moldes indicados por Connelly e Clandinin (2006), pois as mentoras atuaram enfaticamente para que as professoras iniciantes definissem com clareza os processos de ensino ou outras atua&ccedil;&otilde;es desenvolvidas ao longo do tempo, as condi&ccedil;&otilde;es pessoais e sociais dos envolvidos assim como as for&ccedil;as/fatores circundantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A explicita&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es e ideias &#150; de forma escrita &#150; sobre esses aspectos nas correspond&ecirc;ncias e di&aacute;rios possibilita o estabelecimento de um fio condutor que produz os sentidos e explicita os significados ao longo da carreira docente, garantindo uma rela&ccedil;&atilde;o entre diferentes etapas formativas e as experi&ecirc;ncias vividas (Mizukami et al., 2002). Consideramos que professores inquiridores ou reflexivos, que sejam capazes de investigar a pr&oacute;pria pr&aacute;tica, t&ecirc;m sido com frequ&ecirc;ncia mais capazes de influenciar e moldar os contextos, ambientes e processos de decis&atilde;o relacionados aos v&aacute;rios pap&eacute;is docentes. Levamos em conta &#150; e aos poucos as mentoras tamb&eacute;m o fizeram &#150; que um professor, ao inquirir ou refletir sobre as ocorr&ecirc;ncias em sala de aula e as exteriores &agrave; ela, amplia suas possibilidades de adotar a&ccedil;&otilde;es pr&oacute;&#45;ativas em rela&ccedil;&atilde;o aos alunos e &agrave;s suas aprendizagens, a si pr&oacute;prio em rela&ccedil;&atilde;o ao ensino realizado e ao pr&oacute;prio desenvolvimento profissional. Expor, analisar, questionar, examinar e explorar o que se faz e suas consequ&ecirc;ncias s&atilde;o a&ccedil;&otilde;es que favorecem maior compreens&atilde;o a respeito dos contextos em que se atua, das vari&aacute;veis intervenientes, dos alunos e de seus pr&oacute;prios processos de decis&atilde;o, entre outras coisas. Permite, al&eacute;m disso, que os professores acionem e utilizem conscientemente seus conhecimentos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tais a&ccedil;&otilde;es implicam gerar um tipo de conhecimento situado por meio da interpreta&ccedil;&atilde;o e do estabelecimento de explica&ccedil;&otilde;es (teorias pessoais) sobre a pr&aacute;tica, bem como a interpreta&ccedil;&atilde;o e o questionamento de teorias formuladas por outros. Buscar e construir respostas pelo m&eacute;todo da inquiri&ccedil;&atilde;o s&atilde;o a&ccedil;&otilde;es relevantes para o processo de se tornar um bom professor. Ao longo do processo de mentoria essas ideias foram tomando corpo para as mentoras e elas as discutiam com suas professoras iniciantes. A realiza&ccedil;&atilde;o das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem revelou a import&acirc;ncia do confronto das pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas com o conhecimento te&oacute;rico no processo de constru&ccedil;&atilde;o dos conhecimentos das professoras iniciantes e de suas mentoras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Percebemos que mentoras e professoras iniciantes participaram de um ciclo reflexivo (Rodgers, 2002), uma vez que as primeiras incentivaram suas mentoradas a desenvolver a capacidade de observa&ccedil;&atilde;o e a pensar criticamente sobre os alunos e a aprendizagem, levando em conta o ensino, o conte&uacute;do espec&iacute;fico e os contextos nos quais todos esses aspectos interagem. E n&oacute;s &#150; as pesquisadoras &#150; promovemos os mesmos processos junto &agrave;s mentoras, vivenciando tamb&eacute;m um ciclo reflexivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O desenvolvimento das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem estimulou, por sua vez, a capacidade de adotar a&ccedil;&otilde;es inteligentes baseadas nas compreens&otilde;es emergentes, seja pelas professoras iniciantes, seja pelas mentoras. Percebemos que, em sua maioria, as a&ccedil;&otilde;es estiveram pautadas em situa&ccedil;&otilde;es de sala de aula ou se referiram a situa&ccedil;&otilde;es escolares, e se configuraram a partir de processos reflexivos rigorosos e sistem&aacute;ticos que permitiram a avalia&ccedil;&atilde;o da situa&ccedil;&atilde;o e o delineamento cuidadoso de alternativas de a&ccedil;&atilde;o em lugar de a&ccedil;&otilde;es irrefletidas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Constatamos, assim, o que Rodgers (2002) define como ciclo reflexivo: aprender a ver, aprender a descrever e a diferenciar, aprender a pensar criticamente e construir teorias e aprender a adotar uma a&ccedil;&atilde;o inteligente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O <a href="#qdr01">quadro 1</a> apresenta uma s&iacute;ntese dos componentes das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem desenvolvidas nos m&oacute;dulos 1 e 2 do Programa de Mentoria sob a forma de etapas ou passos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao longo do PM pudemos observar que al&eacute;m de provocar aprendizagens nas professoras iniciantes, as experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem promoveram a amplia&ccedil;&atilde;o da base de conhecimento para o ensino das mentoras e o seu consequente desenvolvimento profissional. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>Fase de encerramento</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta fase se refere &agrave; conclus&atilde;o das atividades de mentoria e consistiu em um dos aspectos mais discutidos e dif&iacute;ceis enfrentados por mentoras e pesquisadoras durante a pesquisa. Definir o que uma professora iniciante deve saber para prescindir da orienta&ccedil;&atilde;o da mentora foi um tema recorrente nos encontros semanais ao longo do desenvolvimento do PM. Estabelecer como se deve configurar a base de conhecimentos de professores iniciantes para atuarem com autonomia n&atilde;o se mostrou tarefa f&aacute;cil; al&eacute;m disso, diante das dificuldades ainda enfrentadas pelas professoras iniciantes, as mentoras mostraram disponibilidade para continuar o acompanhamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s v&aacute;rias discuss&otilde;es, o grupo chegou &agrave; conclus&atilde;o de que seria interessante &quot;fechar"o M&oacute;dulo 1 (com a elabora&ccedil;&atilde;o de um caso de ensino pelas professoras iniciantes) e viabilizar a continuidade do programa em um segundo m&oacute;dulo, em car&aacute;ter opcional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O M&oacute;dulo 2 foi ent&atilde;o introduzido como um prolongamento do primeiro m&oacute;dulo para as professoras iniciantes que desejassem manter as intera&ccedil;&otilde;es com suas mentoras. Tratou&#45;se, na realidade, de uma retomada da fase de desenvolvimento, com a realiza&ccedil;&atilde;o de novas experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem. Esse m&oacute;dulo suplementar se diferenciava do primeiro pelo fato de a professora iniciante ser incentivada a agir de modo mais independente e as intera&ccedil;&otilde;es <I>online</I> serem mais espa&ccedil;adas, embora exigissem o desenvolvimento de uma experi&ecirc;ncia de ensino e aprendizagem completa e o seu relato sob a forma de um caso de ensino. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As intera&ccedil;&otilde;es nessa fase de desligamento foram mais espa&ccedil;adas e, de um modo geral, centralizadas no desenvolvimento dos casos de ensino, embora eventos do dia a dia das professoras iniciantes tamb&eacute;m tenham sido abordados. As professoras iniciantes passaram a ser vistas, por algumas mentoras, como profissionais aut&ocirc;nomas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Casos de ensino: instrumento de s&iacute;ntese das aprendizagens promovidas pelo PM</I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ado&ccedil;&atilde;o de casos de ensino<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> para essa finalidade se pauta na considera&ccedil;&atilde;o de que a sua reda&ccedil;&atilde;o pode ser definida como uma narrativa que envolve uma descri&ccedil;&atilde;o de situa&ccedil;&otilde;es reais, situa&ccedil;&otilde;es complexas vividas por professores durante a sua atividade docente (Mizukami, 2006). Eles podem ser utilizados como importante ferramenta no ensino (e aprendizagem) de professores (Merseth, 1996), pois permitem tornar vis&iacute;veis as ideias e conhecimentos dos docentes sobre o ensino. Os casos trazem exemplos de como professores explicitam, em suas pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas, seus dilemas e conflitos e como superam suas dificuldades. Por meio da leitura, an&aacute;lise e constru&ccedil;&atilde;o de casos de ensino, professores e futuros professores podem refletir sobre in&uacute;meras quest&otilde;es relacionadas &agrave; sua profiss&atilde;o. S&atilde;o narrativas que ilustram eventos e situa&ccedil;&otilde;es complexas vividas por professores. De acordo com Mizukami </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">...trazem exemplos de como &eacute; poss&iacute;vel lidar com determinadas situa&ccedil;&otilde;es e, mais que isso, explicitam dilemas e conflitos enfrentados por docentes ao lidar com o ensino e com seus alunos. Mostram como determinada aula foi conduzida e quais problemas surgiram no decorrer das atividades. Trazem situa&ccedil;&otilde;es parecidas enfrentadas por diversos professores em diferentes situa&ccedil;&otilde;es escolares. Deixam clara a complexidade do que &eacute; ser professor. Lendo, analisando, discutindo e escrevendo casos de ensino, professores podem pensar sobre diversas quest&otilde;es relacionadas &agrave; sua profiss&atilde;o: que conhecimentos orientam minha pr&aacute;tica profissional? Como foram e est&atilde;o sendo constru&iacute;dos? Que saberes possuo sobre os diversos conte&uacute;dos que preciso ensinar a meus alunos? Como utilizo esses saberes quando planejo minhas aulas? Que conhecimentos possuo sobre meus alunos? Como aprendi e como estou aprendendo a ser professor? O que preciso ainda aprender sobre a profiss&atilde;o docente? Como lido com as diversas situa&ccedil;&otilde;es escolares que preciso enfrentar no dia a dia? O estudo de casos de ensino permite que professores parem para pensar em sua trajet&oacute;ria profissional, em sua rela&ccedil;&atilde;o com outros colegas, na necessidade de trocas de experi&ecirc;ncias entre professores, etc. (2006, s/p)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao explorar o que pensam sobre o que fazem e quem s&atilde;o como professores, as professoras iniciantes se engajam na compreens&atilde;o dos contextos em seu entorno, de suas rela&ccedil;&otilde;es com o meio e com os outros; &eacute;, assim, uma maneira de se colocarem como protagonistas de suas hist&oacute;rias e de tornar vis&iacute;veis suas ideias.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ao contar hist&oacute;rias &eacute; poss&iacute;vel as iniciantes revelarem reflex&otilde;es sobre as experi&ecirc;ncias docentes, as dificuldades encontradas, as estrat&eacute;gias elaboradas para super&aacute;&#45;las e os seus resultados nas aprendizagens dos alunos; &eacute; uma forma de mostrarem o saber docente e como foi constru&iacute;do ao longo de sua trajet&oacute;ria profissional e a partir do PM; &eacute; uma maneira de problematizar o trabalho pedag&oacute;gico, os dilemas e as dificuldades enfrentados, pois permite a interpreta&ccedil;&atilde;o, a troca e a discuss&atilde;o entre os pares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A elabora&ccedil;&atilde;o de casos de ensino, sob a forma de narrativas escritas, auxiliariam a &quot;tradu&ccedil;&atilde;o"dos conhecimentos constru&iacute;dos pelas professoras iniciantes por meio de suas palavras, al&eacute;m de funcionarem potencialmente como verdadeiras ferramentas de aprendizagem em conjunto com as demais promovidas pelo PM. Afinal, quando uma pessoa relata os fatos vividos tem a oportunidade de reconstruir seus conhecimentos e &quot;a trajet&oacute;ria percorrida dando&#45;lhe novos significados. Assim, a narrativa n&atilde;o &eacute; a verdade literal dos fatos, mas, antes, &eacute; a representa&ccedil;&atilde;o que deles faz o sujeito e, dessa forma, pode ser transformadora da pr&oacute;pria realidade"(Cunha, 1997). Al&eacute;m disso, nos casos de ensino h&aacute; a oportunidade de expor, contar e relatar ao explicitar o que pensamos ou sentimos as experi&ecirc;ncias e escolhas, conforme Prado e Soligo (2007). Ao levar em conta tais potencialidades, assumimos que os casos poderiam oferecer indicadores sobre os impactos do PM nas professoras iniciantes e a respeito de estarem &quot;prontas"para o seu desligamento do programa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entendemos que as narrativas provocam reflex&otilde;es, pois permitem uma vis&atilde;o da experi&ecirc;ncia humana, considerada do ponto de vista individual ou social, a respeito de hist&oacute;rias vividas. Na realidade as pessoas forjam suas vidas di&aacute;rias por meio de hist&oacute;rias sobre si mesmas e sobre os outros. Essas hist&oacute;rias seriam um tipo de portal por meio do qual a pessoa penetra no mundo e suas viv&ecirc;ncias s&atilde;o interpretadas e significadas. Nesse sentido, a &quot;narrativa seria o fen&ocirc;meno investigado na inquiri&ccedil;&atilde;o"(Connelly, Clandinin, 2006). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo Nono (2001), o uso da estrat&eacute;gia do estudo de casos de ensino em professores em exerc&iacute;cio parece oferecer importantes vantagens para a aprendizagem profissional da doc&ecirc;ncia ao revelar a complexidade das situa&ccedil;&otilde;es de ensino que ocorrem em sala de aula; auxiliar os professores a familiarizar&#45;se com a necessidade de pensar e agir em situa&ccedil;&otilde;es complexas; favorecer o desenvolvimento de destrezas de an&aacute;lise cr&iacute;tica, de resolu&ccedil;&atilde;o de problemas e de tomada de decis&otilde;es; possibilitar a explicita&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento de teorias pr&aacute;ticas de ensino; permitir o exame de sua validade diante da complexidade das situa&ccedil;&otilde;es de sala de aula. Ao analisar uma situa&ccedil;&atilde;o de ensino, o professor recorre a seus conhecimentos acad&ecirc;micos, suas experi&ecirc;ncias pr&eacute;vias, seus sentimentos, suas pr&eacute;&#45;concep&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao redigir casos de ensino, os professores podem focalizar a aten&ccedil;&atilde;o em algo que j&aacute; sabem; compartilhar com outras pessoas esse conhecimento; demonstrar a complexidade dos problemas enfrentados por professores e a necessidade de articular esses problemas no processo de constru&ccedil;&atilde;o de solu&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em s&iacute;ntese, se tornar um professor reflexivo por meio da reda&ccedil;&atilde;o de narrativas envolve mais do que o dom&iacute;nio de algumas t&eacute;cnicas de constru&ccedil;&atilde;o de produ&ccedil;&otilde;es escritas. Envolve aprender a pensar reflexivamente. Como ferramentas reflexivas facilitam a explicita&ccedil;&atilde;o de conhecimentos t&aacute;citos e podem revelar pensamentos, motivos, inten&ccedil;&otilde;es, concep&ccedil;&otilde;es, necessidades, pr&eacute;&#45;concep&ccedil;&otilde;es, frustra&ccedil;&otilde;es e outros sentimentos que nem sempre s&atilde;o evidentes. Nessa perspectiva, podem assumir uma fun&ccedil;&atilde;o avaliativa, como no PM, e indicar as aprendizagens oriundas das experi&ecirc;ncias suscitadas pelas intera&ccedil;&otilde;es das professoras iniciantes com as mentoras e da realiza&ccedil;&atilde;o das experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem. Considerando ser este tamb&eacute;m um dos objetivos do PM, temos mais um argumento em favor do uso de casos de ensino como ferramenta de s&iacute;ntese das experi&ecirc;ncias das professoras iniciantes com base nas  atividades propostas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em termos operacionais, de acordo com Mizukami (2000), os casos de ensino possuem as seguintes caracter&iacute;sticas: s&atilde;o narrativas sobre uma hist&oacute;ria com come&ccedil;o, meio e fim, que &eacute; espacial e temporalmente especificada, e que reflete as caracter&iacute;sticas sociais e culturais dos contextos em que os eventos relatados ocorrem. Os casos podem&#45;se caracterizar de diferentes modos (Garcia, 1999): apresentar um car&aacute;ter normativo, uma vez que se referem &agrave; aplica&ccedil;&atilde;o pr&aacute;tica de princ&iacute;pios te&oacute;ricos e de resultados de uma investiga&ccedil;&atilde;o (prot&oacute;tipos); apontar os problemas vividos por professores e poss&iacute;veis solu&ccedil;&otilde;es (precedentes); destacar normas, valores, mitos da profiss&atilde;o (par&aacute;bolas). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao analisar o processo de elabora&ccedil;&atilde;o dos casos de ensino nos dois m&oacute;dulos do PM, observamos que eles apresentaram informa&ccedil;&otilde;es sobre a escolha profissional das professoras iniciantes, o ingresso na carreira, suas dificuldades e dilemas, o contato e as expectativas sobre o programa, o seu desenvolvimento, as aprendizagens, contribui&ccedil;&otilde;es e expectativas a respeito do processo de mentoria em si e d&uacute;vidas sobre a sua validade pelo fato de ser <I>online</I>: &quot;Iniciei o ano de 2005 com uma nova perspectiva: receber orienta&ccedil;&otilde;es de uma professora experiente via Internet! Mesmo sem saber exatamente como funcionaria o Programa de Mentoria, fiquei muito feliz ao ser aceita para participar"(professora iniciante I). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi poss&iacute;vel apreender as experi&ecirc;ncias suscitadas no processo de mentoria e que apresentaram maior repercuss&atilde;o nas atividades docentes das professoras iniciantes: &quot;A cada mensagem enviada ou recebida eu vibrava &#91;...&#93; A cada novo contato o trabalho ia ficando mais interessante, mais instigante e aos poucos ia vendo os resultados na pr&aacute;tica com meus alunos"(professora iniciante A). Dentre as situa&ccedil;&otilde;es apontadas s&atilde;o destacados os registros reflexivos:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Um dos principais aprendizados que tive com minha mentora foi a utiliza&ccedil;&atilde;o de uma linha de racioc&iacute;nio para a realiza&ccedil;&atilde;o de toda e qualquer atividade pensada, que consiste no conjunto de reflex&otilde;es &quot;O que fazer, Com o que fazer, Como fazer, Por que fazer, O que avaliar e Como avaliar". Inicialmente essas reflex&otilde;es eram apenas parte de um planejamento. Depois acabei compreendendo a import&acirc;ncia e a necessidade de utiliz&aacute;&#45;las como passos iniciais para todo e qualquer trabalho. Quando vou planejar alguma atividade logo penso nessas quest&otilde;es. Esse tesouro vou levar comigo por toda a vida. (Professora iniciante A)</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">...no PM aprendi a me organizar para registrar minha pr&aacute;tica pedag&oacute;gica, avaliando melhor as id&eacute;ias e dificuldades que surgiam diante de uma situa&ccedil;&atilde;o de ensino e aprendizagem e que, efetivamente, puderam contribuir para eu experimentar e creditar a import&acirc;ncia do registro reflexivo. (Professora iniciante L)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As professoras iniciantes salientam aprendizagens diversificadas e, em alguns casos, as contribui&ccedil;&otilde;es do PM para o desempenho da fun&ccedil;&atilde;o docente, para melhor compreens&atilde;o de seu compromisso social e a aprendizagem dos alunos: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Com o passar do tempo fui aprendendo deixar um pouco de lado minhas atitudes em professora inicianterista (trabalhos individuais, textos fora da realidade do aluno). &#91;...&#93; notei que era preciso adaptar a mesma aula para todos os alunos, cada um em seu n&iacute;vel. Comecei a procurar e aplicar formas mais adequadas de trabalho em l&iacute;ngua portuguesa. Resolvi ent&atilde;o modificar minha pr&aacute;tica nas outras disciplinas tamb&eacute;m. (Professora iniciante A)</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Na verdade n&atilde;o sei o que aconteceu realmente, eu aprendi a estudar, a lecionar, realmente, agora penso em coisas que antes nem passavam pela minha cabe&ccedil;a, como, por exemplo, verificar quais conhecimentos as crian&ccedil;as j&aacute; possuem, quais ainda est&atilde;o faltando, como avaliar cada aluno, perceber a necessidade de cada e n&atilde;o mais ensinar a todos como se fosse um s&oacute;. O processo da mentoria foi algo novo para mim, pois a cada mensagem eu pensava em mais coisas, e realizava, e depois mandava o relato, as crian&ccedil;as tamb&eacute;m aprenderam. (Professora iniciante  Ad) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As an&aacute;lises das professoras iniciantes sobre a contribui&ccedil;&atilde;o do PM s&atilde;o muito positivas e apontam os resultados das suas investidas para superar as dificuldades caracter&iacute;sticas das fases iniciais da doc&ecirc;ncia.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Ao final deste programa de mentoria me sinto mais fortificada no meu modo de agir dentro de uma sala de aula, e com os p&eacute;s no ch&atilde;o, pois sei que agora tenho um pouco mais de experi&ecirc;ncia, pois as dificuldades que enfrentei foram superadas com a ajuda de minha mentora, mas que mesmo assim obst&aacute;culos ir&atilde;o surgir, mas terei mais confian&ccedil;a em mim mesma, como profissional. (Professora iniciante E)</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">...hoje, julho de 2006, dando aula para uma 1ª s&eacute;rie em uma outra escola municipal com uma realidade tamb&eacute;m dif&iacute;cil, me sinto segura, posso ainda n&atilde;o saber tudo mas tenho clareza  dos meus pontos fracos e a cada dia me fortale&ccedil;o mais na minha pr&aacute;tica e a mentora  Regina me ajudou a me sentir assim. (Professora iniciante N)</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Alguns dias depois, recebi um telefonema de uma coordenadora do Programa. A&iacute; eu acreditei. A partir desse momento comecei a me construir como professora. Logo percebi que havia ganhado na loteria. O programa era 1000. (Professora iniciante I)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A decis&atilde;o de adotar os casos de ensino como ferramenta suplementar para avaliar o desenvolvimento das professoras iniciantes e se estavam prontas para serem &quot;desligadas"se mostrou adequado pois, a partir da s&iacute;ntese do processo configurado em cada caso, pudemos confrontar essas produ&ccedil;&otilde;es com as avalia&ccedil;&otilde;es processuais realizadas pelas mentoras ao longo do programa. Na compara&ccedil;&atilde;o geralmente as avalia&ccedil;&otilde;es eram consistentes, isto &eacute;, o grupo de pesquisadoras e mentoras concordava sobre os progressos das professoras iniciantes. Nas discuss&otilde;es foram considerados o envolvimento da professora iniciante nas atividades propostas; os avan&ccedil;os; a capacidade de enfrentamento de situa&ccedil;&otilde;es novas; os progressos observados nos registros reflexivos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em alguns casos, entretanto, nos depar&aacute;vamos com a resist&ecirc;ncia da mentora em &quot;liberar"suas professoras iniciantes, considerando que ainda necessitavam de aux&iacute;lio, elevando, de certo modo, o grau de exig&ecirc;ncias para o &quot;desligamento". Este possivelmente foi o aspecto paradoxal do PM: as mentoras se tornaram de certo modo dependentes das professoras iniciantes que acompanhavam.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>ALGUMAS PALAVRAS FINAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O desenvolvimento e a investiga&ccedil;&atilde;o do PM se mostraram processos desafiantes e ricos. A partir das caracter&iacute;sticas definidas pelo grupo de pesquisadoras e mentoras para a sua condu&ccedil;&atilde;o foi poss&iacute;vel conhecer melhor as dificuldades enfrentadas por professoras iniciantes como tamb&eacute;m os processos de aprendizagem e desenvolvimento profissional da doc&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora cada d&iacute;ade mentora&#45;professora iniciante tenha constru&iacute;do uma trajet&oacute;ria singular do processo de desenvolvimento do PM, com ritmos e padr&otilde;es pr&oacute;prios, percebemos que este segue um ciclo vital composto de fases distintas: inicial ou de aproxima&ccedil;&atilde;o, desenvolvimento ou aprofundamento e desligamento, que apresentam caracter&iacute;sticas, objetivos e procedimentos espec&iacute;ficos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cada fase implicou a discuss&atilde;o de determinados temas entre professoras iniciantes e mentoras; exigiu apoios espec&iacute;ficos das mentoras, considerando as demandas formativas evidenciadas pelas professoras iniciantes; e apresentou momentos e per&iacute;odos cr&iacute;ticos, em que observamos novas aprendizagens. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um aspecto importante no desenvolvimento de programas de mentoria ou indu&ccedil;&atilde;o &eacute;, sem d&uacute;vida, o de que as fases identificadas sofreram influ&ecirc;ncia do per&iacute;odo letivo. Observou&#45;se uma sazonalidade nos processos vivenciados, isto &eacute;, dos temas tratados e dos apoios demandados pelas professoras iniciantes, indicando que a mentoria flui melhor no decorrer dos primeiros semestres dos anos letivos, o que n&atilde;o significa considerar que devem ter, por esse motivo, curta dura&ccedil;&atilde;o, ou se restringir a esse espa&ccedil;o de tempo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="verdana"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CALDERHEAD, J. Teachers: beliefs and knowledge structures and comprehension processes. In: CALDERHEAD, J.; CALFEE, R. C. (Ed.). <I>Exploring teachers' thinking</I>. New York, Macmillan, 1996. p.709&#45;725.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0100-1574201000020000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CLARK, C. et al. Collaboration as dialogue: teacher and researchers engaged in conversation and professional development. <I>American Educational Research Journal</I>, Washington, v.33, n.1, p.193&#45;232, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0100-1574201000020000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Continuing the dialogue on collaboration. <I>American Educational Research Journal</I>, Washington,v.37, n.4, p.785&#45;791,1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0100-1574201000020000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COLE, L.; KNOWLES, J. G. Teacher development partnership research: a focus on  methods and issues. <I>American Educational Research Journal</I>, Washington, v.30, n.3, p. 473&#45;495, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0100-1574201000020000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CONNELLY, F. M.; CLANDININ, D. J. Narrative Inquiry. In: GREEN, J. L.; CAMILLI, G.; ELMORE, P. B. (Ed.). <I>Handbook of complementary methods in education research</I>. Washington: Aera, Lawrence Erlbaum Associates, 2006. p.477&#45;487.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0100-1574201000020000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CUNHA, M. I. Conta&#45;me agora! As narrativas como alternativas pedag&oacute;gicas na pesquisa e no ensino. <I>Revista da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o</I>, S&atilde;o Paulo, v. 23, n.1&#45;2, p. 185&#45;195, jan./dez. 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-1574201000020000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DARLING&#45;HAMMOND, L. (Ed.). <I>Review of research in education</I>, 20. Washington: American Educational Research Association, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0100-1574201000020000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GARCIA, M. C. <I>Forma&ccedil;&atilde;o de professores</I>: para uma mudan&ccedil;a educativa. Porto: Porto Editora, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-1574201000020000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GROSSMAN, P.; THOMPSON, C.; VALENCIA, S. <I>District policy and beginning teachers</I>: where the twain shall meet: research report. Washington: University of Washington, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0100-1574201000020000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KNAPCZYK, D. R. et al. Evaluation of online mentoring of practicum for limited licensed teachers. <I>Teacher Education and Special Education</I>, Charlotte, v.28, n.3&#45;4, p.207&#45;220, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0100-1574201000020000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KNOWLES, J. G.; COLE, A., PRESSWOOD, C. S. <I>Through preservice teachers' eyes</I>: exploring field experiences trough narrative and inquiry. New York: Macmillan, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0100-1574201000020000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MCDIARMID, G. W. <I>Realizing new learning for all students</I>: a framework for the professional development of Kentucky teachers. East Lansing: National Center for Research on Teacher Learning, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0100-1574201000020000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MERSETH, K. K. Cases and case methods in teacher education. In: SIKULA, J. (Ed.). <I>Handbook of research on teacher education</I>. New York: Macmillan, 1996. p.722&#45;744.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0100-1574201000020000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MIZUKAMI, M. G. N. Casos de ensino e aprendizagem profissional da doc&ecirc;ncia. In: ABRAMOWICZ, A.; MELLO, R. R. (Org.). <I>Educa&ccedil;&atilde;o</I>: pesquisas e pr&aacute;ticas. Campinas: Papirus, 2000. p.139&#45;161.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0100-1574201000020000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. <I>Casos de ensino e aprendizagem da doc&ecirc;ncia</I>: texto de apresenta&ccedil;&atilde;o, 2006. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.portaldosprofessores.ufscar.br/caso.jsp" target="_blank">http://www.portaldosprofessores.ufscar.br/caso.jsp</a>&gt;. Acesso em: mar. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0100-1574201000020000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MIZUKAMI, M. G. N. et al. <I>Escola e aprendizagem da doc&ecirc;ncia</I>: processos de investiga&ccedil;&atilde;o e forma&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o Carlos: Edufscar, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0100-1574201000020000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NONO, M. A. <I>Aprendendo a ensinar</I>: futuras professoras das s&eacute;ries iniciais do ensino fundamental e casos de ensino. 2001. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado) &#150; PPGE&#45;UFSCar., S&atilde;o Carlos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0100-1574201000020000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PRADO, G. V. T.; SOLIGO, R. A. Memorial de forma&ccedil;&atilde;o: quando as mem&oacute;rias narram a hist&oacute;ria da forma&ccedil;&atilde;o. In: PRADO, G. G., V. T; SOLIGO, R. (Org.). <I>Porque escrever &eacute; fazer hist&oacute;ria</I>: revela&ccedil;&otilde;es, subvers&otilde;es, supera&ccedil;&otilde;es. 2.ed. Campinas: Al&iacute;nea, 2007. v.1, p.45&#45;60.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0100-1574201000020000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">REALI, M. M. R.; REYES, C. R. <I>Pr&aacute;ticas de ensino 1</I>: representa&ccedil;&otilde;es sobre o fazer docente, 2007. mimeo</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0100-1574201000020000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RODGERS, C. Defining reflection: another look at John Dewey and reflective thinking. <I>Teachers College Record</I>, New York, v.4, n.104, p.842&#45;866, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0100-1574201000020000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCHOENFELD, A. H. Toward a theory of teaching&#45;in&#45;context.<I> Issues in Education</I>, Berkeley, v. 4, n.1, p.1&#45;94, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0100-1574201000020000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SHULMAN, L. S. Knowledge and teaching: foundations of the new reform. <I>Harvard Educational Review</I>, Cambridge, v.57, n.1, p.1&#45;22,1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0100-1574201000020000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Those who understand: knowledge grow in teaching. <I>Educational Researcher</I>, Washington, v.15, n.2, p.4&#45;14, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0100-1574201000020000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">THURLER, M. G.; PERRENOUD, P. Coopera&ccedil;&atilde;o entre professores: a forma&ccedil;&atilde;o inicial deve preceder as pr&aacute;ticas? <I>Cadernos de Pesquisa</I>, S&atilde;o Paulo, v.36, n.128, p.357&#45;375, maio/ago. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0100-1574201000020000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VILLANI, S. <I>Mentoring programs for new teachers</I>: models of  induction and support. Thousand Oaks: Corwin, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0100-1574201000020000900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WASSER, J. D; BRESLER, L. Working in the interpretative zone: conceptualizing collaboration in qualitative research teams. <I>Educational Research</I>, Washington, v.25, n.5, p.5&#45;15, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0100-1574201000020000900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: abril 2008    <br>   Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: setembro 2008</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo tem como base os projetos: Programa de Mentoria para Professores das S&eacute;ries Iniciais:    Implementando e Avaliando um Cont&iacute;nuo de Aprendizagem Docente (UFSCar&#45;Fapesp/Ensino    P&uacute;blico, Relat&oacute;rios de Pesquisa, 2005&#45;2008); A Participa&ccedil;&atilde;o em um Grupo de Pesquisa como Ferramenta    de Aprendizagem Profissional da Doc&ecirc;ncia para Professores Experientes: o Caso do Programa    de Mentoria da UFSCar (UFSCar&#45;CNPq/Projeto e Relat&oacute;rio de Pesquisa, 2005&#45;2006).    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Experi&ecirc;ncias de ensino e aprendizagem &#150; EEA: &quot;situa&ccedil;&otilde;es estruturadas de ensino e aprendizagem,    planejadas pelas pesquisadoras e pelas professoras da escola e implementadas pelas    professoras, a partir de temas por elas elencados como sendo de interesse individual ou grupal    e discutidas coletivamente. Essas experi&ecirc;ncias constituem processos circunscritos &#150; que podem    implicar a&ccedil;&otilde;es junto a pequenos grupos de professores ou junto &agrave;s salas de aulas envolvendo    professora e alunos &#150; geralmente oriundas de dificuldades pr&aacute;ticas relativas &agrave; compreens&atilde;o    de componentes curriculares ou de desafios propostos pelo dia a dia da escola e das pol&iacute;ticas    p&uacute;blicas"(Mizukami et al., 2002, p.11).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. Entre par&ecirc;nteses, identifica&ccedil;&atilde;o das mentoras.    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. Algumas dessas ideias foram apresentadas anteriormente por Reali e Reyes (2007).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALDERHEAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Teachers: beliefs and knowledge structures and comprehension processes]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CALDERHEAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CALFEE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Exploring teachers' thinking]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>709-725</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Collaboration as dialogue: teacher and researchers engaged in conversation and professional development]]></article-title>
<source><![CDATA[American Educational Research Journal]]></source>
<year>1996</year>
<volume>33</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>193-232</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Continuing the dialogue on collaboration]]></article-title>
<source><![CDATA[American Educational Research Journal]]></source>
<year>1998</year>
<volume>37</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>785-791</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KNOWLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Teacher development partnership research: a focus on methods and issues]]></article-title>
<source><![CDATA[American Educational Research Journal]]></source>
<year>1993</year>
<volume>30</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>473-495</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONNELLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CLANDININ]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Narrative Inquiry]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GREEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAMILLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ELMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Handbook of complementary methods in education research]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>477-487</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AeraLawrence Erlbaum Associates]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CUNHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Conta-me agora!: As narrativas como alternativas pedagógicas na pesquisa e no ensino]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista da Faculdade de Educação]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>23</volume>
<numero>1-2</numero>
<issue>1-2</issue>
<page-range>185-195</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DARLING-HAMMOND]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Review of research in education, 20]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[American Educational Research Association]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação de professores: para uma mudança educativa]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GROSSMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THOMPSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VALENCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[District policy and beginning teachers: where the twain shall meet: research report]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Washington]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KNAPCZYK]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Evaluation of online mentoring of practicum for limited licensed teachers]]></article-title>
<source><![CDATA[Teacher Education and Special Education]]></source>
<year>2005</year>
<volume>28</volume>
<numero>3</numero><numero>4</numero>
<issue>3</issue><issue>4</issue>
<page-range>207-220</page-range><publisher-loc><![CDATA[Charlotte ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KNOWLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PRESSWOOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Through preservice teachers' eyes: exploring field experiences trough narrative and inquiry]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCDIARMID]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Realizing new learning for all students: a framework for the professional development of Kentucky teachers]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[East Lansing ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[National Center for Research on Teacher Learning]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERSETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cases and case methods in teacher education]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SIKULA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Handbook of research on teacher education]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>722-744</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIZUKAMI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. G. N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Casos de ensino e aprendizagem profissional da docência]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMOWICZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação: pesquisas e práticas]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>139-161</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIZUKAMI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. G. N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Casos de ensino e aprendizagem da docência: texto de apresentação]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIZUKAMI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. G. N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escola e aprendizagem da docência: processos de investigação e formação]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edufscar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NONO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aprendendo a ensinar: futuras professoras das séries iniciais do ensino fundamental e casos de ensino]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. V. T]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOLIGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Memorial de formação: quando as memórias narram a história da formação]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PRADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. G., V. T]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOLIGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Porque escrever é fazer história: revelações, subversões, superações]]></source>
<year>2007</year>
<volume>1</volume>
<edition>2</edition>
<page-range>45-60</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alínea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REALI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. M. R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[REYES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Práticas de ensino 1: representações sobre o fazer docente]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODGERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Defining reflection: another look at John Dewey and reflective thinking]]></article-title>
<source><![CDATA[Teachers College Record]]></source>
<year>2002</year>
<volume>4</volume>
<numero>104</numero>
<issue>104</issue>
<page-range>842-866</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHOENFELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Toward a theory of teaching-in-context]]></article-title>
<source><![CDATA[Issues in Education]]></source>
<year>1998</year>
<volume>4</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-94</page-range><publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHULMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Knowledge and teaching: foundations of the new reform]]></article-title>
<source><![CDATA[Harvard Educational Review]]></source>
<year>1987</year>
<volume>57</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-22</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHULMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Those who understand: knowledge grow in teaching]]></article-title>
<source><![CDATA[Educational Researcher]]></source>
<year>1986</year>
<volume>15</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>4-14</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THURLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERRENOUD]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cooperação entre professores: a formação inicial deve preceder as práticas?]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>maio</year>
<month>/a</month>
<day>go</day>
<volume>36</volume>
<numero>128</numero>
<issue>128</issue>
<page-range>357-375</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILLANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mentoring programs for new teachers: models of induction and support]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Corwin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WASSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRESLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Working in the interpretative zone: conceptualizing collaboration in qualitative research teams]]></article-title>
<source><![CDATA[Educational Research]]></source>
<year>1996</year>
<volume>25</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>5-15</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
