<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2010000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1414-753X2010000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Editorial]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>13</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>i</fpage>
<lpage>iv</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>Editorial</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este volume de Ambiente &amp; Sociedade contempla temas que desafiam cada vez mais a produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento numa perspectiva de sustentabilidade. Ambiente &amp; Sociedade tem procurado apresentar a seus leitores tem&aacute;ticas que os confrontam com a necessidade de ampliar os espa&ccedil;os de conhecimento e que provocam inquieta&ccedil;&otilde;es intelectuais face a quest&otilde;es que demandam transforma&ccedil;&otilde;es no uso de recursos naturais, valoriza&ccedil;&atilde;o das diferentes formas de vida e fortalecimento de pr&aacute;ticas sustent&aacute;veis. Os assuntos abordados nesta edi&ccedil;&atilde;o incluem mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas, rela&ccedil;&otilde;es internacionais e o meio ambiente, comunidades ind&iacute;genas e prote&ccedil;&atilde;o da biodiversidade, governan&ccedil;a do risco, Amaz&ocirc;nia e governan&ccedil;a ambiental, ci&ecirc;ncia e desenvolvimento sustent&aacute;vel, agricultura no cerrado, percep&ccedil;&otilde;es ambientais, governan&ccedil;a da &aacute;gua, politiza&ccedil;&atilde;o do consumo, licenciamento rural e o rural socioambiental. A Revista tamb&eacute;m traz tr&ecirc;s resenhas sobre livros que tratam de temas associados com justi&ccedil;a ambiental e abordam quest&otilde;es sociais relacionadas com a sustentabilidade socioambiental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro artigo, de autoria de Rafael D'Almeida Martins e Leila Costa Ferreira "Oportunidades e Barreiras para Pol&iacute;ticas Locais e Subnacionais de Enfrentamento &agrave;s Mudan&ccedil;as Clim&aacute;ticas em &Aacute;reas Urbanas: Evid&ecirc;ncias de Diferentes Contextos", investiga os principais fatores que ap&oacute;iam, limitam e facilitam a implementa&ccedil;&atilde;o de medidas de mitiga&ccedil;&atilde;o e adapta&ccedil;&atilde;o &agrave;s mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas em &aacute;reas urbanas. Por meio da an&aacute;lise de estudos de caso de diferentes regi&otilde;es do mundo, busca-se capturar o repert&oacute;rio de estrat&eacute;gias que vem sendo adotado por governos locais e subnacionais de pa&iacute;ses desenvolvidos e em desenvolvimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo artigo, "Notas e Reflex&otilde;es sobre a Jurisprud&ecirc;ncia Internacional em Mat&eacute;ria Ambiental: a participa&ccedil;&atilde;o de indiv&iacute;duos e organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais", de autoria de F&uacute;lvio Eduardo Fonseca, apresenta uma sistematiza&ccedil;&atilde;o da jurisprud&ecirc;ncia internacional relevante envolvendo ONGs e meio ambiente. A partir do mapeamento de casos exemplares levados &agrave;s inst&acirc;ncias internacionais, busca-se ilustrar o potencial e as limita&ccedil;&otilde;es da estrat&eacute;gia de se recorrer ao direito internacional, levada a efeito por um crescente n&uacute;mero de indiv&iacute;duos e organiza&ccedil;&otilde;es. A pesquisa considerou as senten&ccedil;as e decis&otilde;es de &oacute;rg&atilde;os judiciais (Corte Interamericana de Direitos Humanos, Corte Europeia de Direitos Humanos, Tribunal de Justi&ccedil;a Europeu e Corte Internacional de Justi&ccedil;a) e quasijudiciais (Comit&ecirc; de Direitos Humanos das Na&ccedil;&otilde;es Unidas). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em "Identidades e territ&oacute;rios: caminhos para o mapeamento social do Estado de Mato Grosso no Brasil", Regina Aparecida Silva e Mich&egrave;le Sato mostram como apesar da rica diversidade ecol&oacute;gica somada ao mosaico cultural de identidades interatuantes nos territ&oacute;rios, muitos grupos sociais est&atilde;o invis&iacute;veis ou pouco conhecidos. A pesquisa mapeia e registra as identidades dos grupos sociais, portadores de saberes e pr&aacute;ticas ambientais relevantes para constru&ccedil;&atilde;o de sociedades sustent&aacute;veis. O artigo apresenta o registro de 42 grupos sociais somados a 45 etnias ind&iacute;genas, representando um progn&oacute;stico de 87 identidades mato-grossenses. Os resultados buscam contribuir com a prote&ccedil;&atilde;o ecol&oacute;gica dos ecossistemas e refor&ccedil;ar o reconhecimento das identidades coletivas que defendem diferentes territorialidades e merecem pol&iacute;ticas p&uacute;blicas espec&iacute;ficas para garantir a autonomia de suas identidades e de seus territ&oacute;rios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo "Comunica&ccedil;&atilde;o e governan&ccedil;a do risco: a experi&ecirc;ncia brasileira em &aacute;reas contaminadas por chumbo", de autoria de Gabriela Marques di Giulio, Bernardino Figueiredo, L&uacute;cia da Costa Ferreira e Jos&eacute; Angelo Sebasti&atilde;o Ara&uacute;jo dos Anjos apresenta, &agrave; luz do debate atual sobre enfrentamento de situa&ccedil;&otilde;es de risco em &aacute;reas contaminadas, uma reflex&atilde;o sobre como os riscos ao ambiente e &agrave; sa&uacute;de humana em &aacute;reas contaminadas por chumbo no Brasil t&ecirc;m sido avaliados, comunicados e enfrentados. Os autores trazem para discuss&atilde;o os conceitos sobre comunica&ccedil;&atilde;o e governan&ccedil;a do risco e fazem uma reflex&atilde;o sobre duas experi&ecirc;ncias envolvendo exposi&ccedil;&atilde;o humana e ambiental ao chumbo, decorrentes de atividades industriais exercidas sem o devido controle ambiental: Adrian&oacute;polis (Vale do Ribeira, PR) e Santo Amaro da Purifica&ccedil;&atilde;o (Rec&ocirc;ncavo Baiano, BA). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em "O Programa Piloto para Prote&ccedil;&atilde;o das Florestas Tropicais do Brasil (PPG-7) e a globaliza&ccedil;&atilde;o da Amaz&ocirc;nia", Giorgio De Antoni mostra como O PPG-7, desenvolvido de 1994 a 2009, adquire um significado especial pelo fato de marcar a passagem da ideologia conservacionista &agrave; introdu&ccedil;&atilde;o da economia de mercado na regi&atilde;o amaz&ocirc;nica. A pr&oacute;pria oferta do G-7 e a aceita&ccedil;&atilde;o do governo brasileiro da &eacute;poca visavam integrar a iniciativa dentro do novo cen&aacute;rio internacional, dando in&iacute;cio ao processo de mercantiliza&ccedil;&atilde;o atual da Amaz&ocirc;nia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Benedito Silva Neto e David Basso, em "Desenvolvimento sustent&aacute;vel: um desafio para a ci&ecirc;ncia contempor&acirc;nea", discutem as consequ&ecirc;ncias epistemol&oacute;gicas da ado&ccedil;&atilde;o de um conceito de desenvolvimento sustent&aacute;vel que pressup&otilde;e explicitamente que a biosfera e as sociedades humanas s&atilde;o sistemas complexos e abertos. Argumenta-se que a Teoria da Complexidade e o Realismo Cr&iacute;tico constituem abordagens fundamentais para potencializar as contribui&ccedil;&otilde;es da ci&ecirc;ncia ao enfrentamento do desafio da sustentabilidade. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo "A emerg&ecirc;ncia da ideia de Fronteira Agr&iacute;cola no Cerrado", de Rafael Feltran-Barbieri, oferece uma brev&iacute;ssima hist&oacute;ria da origem e decl&iacute;nio da agricultura dos &iacute;ndios no Cerrado. Para o autor, a tese de Frederic Jakson Turner, para quem a conquista das fronteiras forjou o car&aacute;ter americano, convergindo &agrave; ascens&atilde;o da vida privada com o desenvolvimento da democracia e da economia, n&atilde;o vingou na Am&eacute;rica Latina porque aqui a realidade mostrou o outro lado da fronteira: um espa&ccedil;o para onde os conflitos sociais dos centros din&acirc;micos eram expurgados e exacerbados, como muito bem descreveu Ot&aacute;vio Velho. Nesse processo recorrente, os primeiros confrontos n&atilde;o ocorriam entre a popula&ccedil;&atilde;o migrante e os trabalhadores contratados pelo latifundi&aacute;rio ausente, mas entre todos contra os ind&iacute;genas. Muito se tem escrito sobre esses conflitos, mas o enfoque &eacute; sempre o daquele mais dr&aacute;stico e urgente: o genoc&iacute;dio. Pouco, entretanto, se discorre sobre os processos agr&iacute;colas, e menos ainda sobre o Dom&iacute;nio do Cerrado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em "Olhares sobre o "Mar de Minas": percep&ccedil;&otilde;es dos moradores de Alfenas e Fama relativas ao lago de Furnas (1963-1999)", Marcos Lobato Martins analisa as percep&ccedil;&otilde;es associadas ao lago de Furnas, de 1963 a 1999. Utilizam-se memorialistas, jornais e testemunhos de moradores como fontes da an&aacute;lise. Conclui-se que a trajet&oacute;ria destas percep&ccedil;&otilde;es dependeu do aparecimento de diferentes formas de apropria&ccedil;&atilde;o e de relacionamento com o lago, e que as percep&ccedil;&otilde;es caminharam de imagens negativas a positivas &agrave; medida que a represa foi naturalizada e incorporada ao cotidiano regional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo "Governan&ccedil;a das &aacute;guas no Brasil: conflitos pela apropria&ccedil;&atilde;o da &aacute;gua e a busca da integra&ccedil;&atilde;o como consenso" de autoria de Val&eacute;ria Nagy de Oliveira Campos e Ana Paula Fracalanza analisa a gest&atilde;o das &aacute;guas no Brasil a partir do hist&oacute;rico de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas relacionadas &agrave;s &aacute;guas, considerando: institui&ccedil;&otilde;es envolvidas; descentraliza&ccedil;&atilde;o e conflitos pela apropria&ccedil;&atilde;o da &aacute;gua. As autoras procuram demonstrar que o processo de implanta&ccedil;&atilde;o do novo sistema de gerenciamento dos recursos h&iacute;dricos no Brasil deve suplantar as resist&ecirc;ncias e estruturas pr&oacute;prias dos antigos modelos, o que demanda um tempo consider&aacute;vel para sua matura&ccedil;&atilde;o e aprimoramento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fabian Echegaray em "Hacia la politizaci&oacute;n del consumo en Brasil? Repensando el consumo &eacute;tico desde la cultura pol&iacute;tica" focaliza no caso brasileiro sobre consumo e mercado como &acirc;mbitos de express&atilde;o da cidadania . O objetivo &eacute; mostrar a partir de pesquisas como <i>Latinobar&oacute;metro </i>e <i>World Value Survey</i>, assim como de pesquisas pr&oacute;prias, em que medida se verifica um processo de substitui&ccedil;&atilde;o ou complementa&ccedil;&atilde;o do civismo convencionalmente pol&iacute;tico por outro ancorado no consumismo &eacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em "Integra&ccedil;&atilde;o de Pol&iacute;ticas e Governan&ccedil;a Ambiental: o caso do licenciamento rural no Brasil", Leandra Fatorelli e Fr&eacute;d&eacute;ric Mertens analisam como o desentendimento demonstrado pelos dois minist&eacute;rios envolvidos com pol&iacute;ticas de governan&ccedil;a ambiental (Minist&eacute;rio do Meio Ambiente e Minist&eacute;rio do Desenvolvimento Agr&aacute;rio), al&eacute;m de explicitar a ocorr&ecirc;ncia de problemas referentes ao desmatamento e ao planejamento, execu&ccedil;&atilde;o e gest&atilde;o ambiental de Assentamentos da Reforma Agr&aacute;ria, evidencia um fen&ocirc;meno comum de contradi&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e falta de integra&ccedil;&atilde;o entre pol&iacute;ticas setoriais. Buscou-se verificar os principais problemas que s&atilde;o obst&aacute;culos &agrave; gest&atilde;o ambiental eficiente em Assentamentos de Reforma Agr&aacute;ria e avaliar em que medida o instrumento de Licenciamento Ambiental Rural seria um instrumento eficaz para diminui&ccedil;&atilde;o do desmatamento em &aacute;reas de Assentamento. Objetivou-se tamb&eacute;m analisar o papel da integra&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas setoriais (meio ambiente e agricultura) para a governan&ccedil;a ambiental e o desenvolvimento sustent&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O &uacute;ltimo artigo, "Do Rural Tradicional ao Rural Socioambiental", de autoria de Alfio Brandemburg, analisa o espa&ccedil;o rural brasileiro, considerando tr&ecirc;s momentos historicamente diferenciados - o rural tradicional, o rural moderno e o rural socioambiental. O autor mostra que coexistem na contemporaneidade diferentes rurais, num vasto territ&oacute;rio caracterizado por espa&ccedil;os heterog&ecirc;neos, sob o ponto de vista geogr&aacute;fico e de suas rela&ccedil;&otilde;es sociais predominantes. Inicialmente se resgatam as formas de organiza&ccedil;&atilde;o social e produtiva do per&iacute;odo pr&eacute;-moderno ou anterior &agrave; moderniza&ccedil;&atilde;o intensiva da agricultura. Ap&oacute;s analisar as transforma&ccedil;&otilde;es ocorridas no per&iacute;odo da moderniza&ccedil;&atilde;o s&atilde;o considerados os atores que constroem o rural contempor&acirc;neo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Comp&otilde;em ainda este n&uacute;mero da revista tr&ecirc;s resenhas. A primeira delas, "O mapa fantasma - como a luta de dois homens contra o c&oacute;lera mudou o destino de nossas metr&oacute;poles" &eacute; referente ao livro de Steven Johnson. Selene Herculano, autora da resenha, relata como o livro conta a hist&oacute;ria da epidemia de c&oacute;lera que se abateu sobre Londres, em 1854, e narra como, apesar de se desconhecer o que causava o c&oacute;lera, pesquisadores puderam chegar ao seu foco epid&ecirc;mico: a bomba d'&aacute;gua da Broad Street no Soho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda resenha: "A insustentabilidade em tr&acirc;nsito" de Diego Pereira Lindoso &eacute; sobre o livro Mundo em Transe do aquecimento global ao ecodesenvolvimento, de Jos&eacute; Eli da Veiga. Na obra, Veiga apresenta como principais desafios impostos ao desenvolvimento sustent&aacute;vel o dilema entre crescimento econ&ocirc;mico e os limites ambientais; e a constru&ccedil;&atilde;o de instrumentos de avalia&ccedil;&atilde;o capazes de mensurar a sustentabilidade. A necessidade da descarboniza&ccedil;&atilde;o da economia mundial &eacute; a quest&atilde;o ambiental escolhida pelo autor para empreender sua argumenta&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A terceira resenha, "Controv&eacute;rsias, potencialidades e arranjos no debate da sustentabilidade ambiental", elaborada por Alo&iacute;sio Ruscheinsky, refere-se ao livro "Sustentabilidades em di&aacute;logos", organizado por Antonio Fernando Silveira Guerra e por Maria L&uacute;cia Figueiredo. Trata-se de uma colet&acirc;nea que conta com autores do M&eacute;xico, Uruguai e do Brasil e foi concebido e organizado a partir de uma vis&atilde;o abrangente dos desafios emergentes em debates sobre enfoques te&oacute;ricos da sustentabilidade socioambiental, pr&aacute;ticas socioambientais, discutindo discursos vigentes ou apresentando novas cr&iacute;ticas ou respostas &agrave; quest&atilde;o da (in)sustentabilidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os editores de Ambiente e Sociedade n&atilde;o podiam deixar de referir-se neste n&uacute;mero aos dram&aacute;ticos acontecimentos vividos em diversas cidades brasileiras, que implicaram em muitas perdas humanas no ver&atilde;o de 2011. Estes desastres trouxeram &agrave; tona o custo social das trag&eacute;dias relacionadas a cat&aacute;strofes naturais. A forma como as cidades e os territ&oacute;rios se desenvolveram e foram geridos nos &uacute;ltimos 50 anos tem sido a principal causa das trag&eacute;dias, reflexo de uma ocupa&ccedil;&atilde;o desordenada resultante da falta de uma l&oacute;gica de governan&ccedil;a colaborativa. No atual quadro da urbaniza&ccedil;&atilde;o brasileira, &eacute; inquestion&aacute;vel a necessidade de implementar pol&iacute;ticas p&uacute;blicas orientadas para tornar as cidades social e ambientalmente sustent&aacute;veis, como uma forma de se contrapor ao quadro de deteriora&ccedil;&atilde;o crescente das condi&ccedil;&otilde;es da vida urbana. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observa-se que eventos extremos t&ecirc;m se tornado mais frequentes, amea&ccedil;ando, cada vez mais, a prec&aacute;ria infraestrutura das cidades. As cat&aacute;strofes urbanas por efeitos de chuvas intensas, seja no Brasil ou na Austr&aacute;lia, podem ser evitadas ou atenuadas, mas para isso os Estados precisam internalizar a quest&atilde;o ambiental como uma quest&atilde;o priorit&aacute;ria. A din&acirc;mica atual dos problemas ambientais afeta, tanto a natureza como a pr&oacute;pria civiliza&ccedil;&atilde;o. Uma das dimens&otilde;es mais importantes da seguran&ccedil;a nacional est&aacute; dada hoje pela dimens&atilde;o ambiental, que se manifesta tanto no cora&ccedil;&atilde;o das florestas como no das grandes metr&oacute;poles. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Revista Ambiente &amp; Sociedade, anunciamos que a partir do pr&oacute;ximo n&uacute;mero a responsabilidade editorial de Ambiente &amp; Sociedade ser&aacute; assumida pela Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s Gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa em Ambiente e Sociedade (ANPPAS), que j&aacute; compunha parceria com a Revista, e que a partir do pr&oacute;ximo n&uacute;mero apresentar&aacute; novo corpo de editores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse momento n&atilde;o se pode deixar de agradecer apenas aos editores, mas principalmente ao Nepam que desde o in&iacute;cio acolheu a ideia e deu pleno apoio institucional e administrativo para que a Revista atingisse a legitimidade com a qual conta hoje. Cabe portanto expressar um agradecimento muito especial ao conjunto de colaboradores - editores executivos e editores assistentes, revisores, pareceristas, secretaria geral. Tamb&eacute;m tem sido fundamental o apoio que diversas institui&ccedil;&otilde;es de fomento deram de forma continuada (CNPq, FINEP, FAPESP), assim como a Cubo Multim&iacute;dia, que nos &uacute;ltimos anos tem sido pe&ccedil;a muito importante para viabilizar a produ&ccedil;&atilde;o da Revista, e a Annablume Editora, pela aposta na edi&ccedil;&atilde;o de uma Revista de meio ambiente quando o tema ainda dispunha de pouca repercuss&atilde;o no campo editorial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nosso agradecimento a todos e um longo futuro a Ambiente &amp; Sociedade! </font></p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Os editores </i></font></p>      ]]></body>
</article>
