<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2009000200013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1414-753X2009000200013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ecossistemas florestais: interação homem-ambiente]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lúcia da Costa]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UNICAMP Programa de Doutorado em Ambiente e Sociedade ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>12</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>393</fpage>
<lpage>397</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2009000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2009000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2009000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>RESENHA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Ecossistemas florestais: intera&ccedil;&atilde;o homem&#45;ambiente<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>L&uacute;cia da Costa Ferreira</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Doutora em Ci&ecirc;ncias Sociais, Pesquisadora e Professora do NEPAM/UNICAMP, Coordenadora do Programa de Doutorado em Ambiente e Sociedade do NEPAM&#45;UNICAMP e co&#45;editora da Revista Ambiente e Sociedade</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a href="#nt01">Autor para correspond&ecirc;ncia</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No exato momento em que se reconheceu universalmente a import&acirc;ncia da a&ccedil;&atilde;o humana nas mudan&ccedil;as ambientais globais em geral e, em especial nas altera&ccedil;&otilde;es clim&aacute;ticas, um grupo de pesquisadores, de diversas &aacute;reas do conhecimento e de mais de uma d&uacute;zia de nacionalidades, surgiu com os primeiros resultados de um projeto de pesquisa em largas e m&uacute;ltiplas escalas de an&aacute;lise, sobre as intera&ccedil;&otilde;es entre sociedades e ambientes focalizando as mudan&ccedil;as na cobertura e usos da Terra em regi&otilde;es de florestas. Esse grupo constitu&iacute;do por antrop&oacute;logos, soci&oacute;logos, cientistas pol&iacute;ticos, economistas, al&eacute;m de bi&oacute;logos e cientistas ambientais partiu da premissa de que este rol de altera&ccedil;&otilde;es era um dos principais respons&aacute;veis, ou uma das categorias explicativas principais para entender estas mudan&ccedil;as. A pergunta comum a todos era: por que algumas &aacute;reas florestais continuavam ecologicamente &iacute;ntegras e exuberantes mesmo na presen&ccedil;a de altas densidades demogr&aacute;ficas ou atividades econ&ocirc;micas significativas, enquanto outras definhavam ou desapareciam em situa&ccedil;&otilde;es sociais de muito menor impacto? Ou nos termos de Moran, na introdu&ccedil;&atilde;o da colet&acirc;nea, a investiga&ccedil;&atilde;o coletiva se d&aacute; em torno da quest&atilde;o:</font></p>        <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Por que algumas &aacute;reas florestais parecem estar se regenerando, enquanto outras &aacute;reas experimentam r&aacute;pidas perdas de floresta ou degrada&ccedil;&atilde;o. (...) Dado o papel da a&ccedil;&atilde;o humana, e de institui&ccedil;&otilde;es humanas conv&eacute;m entendermos as vari&aacute;veis que influenciam na regenera&ccedil;&atilde;o da floresta, assim como em sua perda. Considerando que as popula&ccedil;&otilde;es e as institui&ccedil;&otilde;es humanas t&ecirc;m esse papel fundamental, precisamos entender como diferentes grupos se organizam, ou n&atilde;o, para alcan&ccedil;ar suas metas de equilibrar produ&ccedil;&atilde;o de alimentos e renda em &aacute;reas florestadas com a necessidade de conserva&ccedil;&atilde;o das pr&oacute;prias florestas (MORAN, 2009, p. 20).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Este livro que apresento ao leitor de Ambiente e Sociedade traz a p&uacute;blico, de forma sistematizada pelos l&iacute;deres desta pesquisa e organizadores desta colet&acirc;nea, Em&iacute;lio F. Moran e Elinor Ostrom, os resultados que vinham sendo divulgados em diversos peri&oacute;dicos importantes nessa &aacute;rea, mas careciam de uma publica&ccedil;&atilde;o que reunisse a grande produ&ccedil;&atilde;o em um todo integrado e coerente te&oacute;rica e metodologicamente. Este monumental esfor&ccedil;o intelectual dos pesquisadores do Centro de Estudos sobre Institui&ccedil;&otilde;es, Popula&ccedil;&atilde;o e Mudan&ccedil;as Ambientais (CIPEC, da sigla em ingl&ecirc;s) da Universidade de Indiana em Bloomington (USA) sintetiza a longa produ&ccedil;&atilde;o dos colaboradores do Centro, em torno do objetivo comum de vislumbrar concomitantemente &aacute;rvores, florestas e os diferentes usos e restri&ccedil;&otilde;es ao uso dos indiv&iacute;duos e do coletivo que comp&otilde;em, pelos grupos humanos nas &aacute;reas florestadas ao redor do planeta. No pref&aacute;cio da edi&ccedil;&atilde;o brasileira Di&oacute;genes Alves e Mateus Batistella (p. 11), que tamb&eacute;m traduziram a obra lembram que "a maioria dos resultados apresentados em cada cap&iacute;tulo s&oacute; foi poss&iacute;vel gra&ccedil;as ao esfor&ccedil;o inicial de concep&ccedil;&atilde;o das pesquisas em um novo patamar de articula&ccedil;&atilde;o entre as disciplinas".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Parece simples e &oacute;bvio, mas isso representa um grande exerc&iacute;cio te&oacute;rico e metodol&oacute;gico de colocar em di&aacute;logo e enfrentamento diversos olhares sobre os seres humanos e suas sociedades interagindo entre si e entre &aacute;rvores e florestas, em contextos altamente heterog&ecirc;neos &#150; naturais e sociais &#150; onde surgem os desafios colocados pelas mudan&ccedil;as ambientais regionais e globais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O CIPEC e seus colaboradores t&ecirc;m recebido financiamento da Funda&ccedil;&atilde;o Nacional de Ci&ecirc;ncia (NSF da sigla em ingl&ecirc;s) e sua principal contribui&ccedil;&atilde;o ao debate internacional sobre mudan&ccedil;as no uso e cobertura da Terra foi focalizar, de forma in&eacute;dita, as dimens&otilde;es humanas da mudan&ccedil;a ambiental global (human dimensions of global envirnmental change &#150; NDGC, da sigla em ingl&ecirc;s). Sobre o car&aacute;ter in&eacute;dito do programa Moran informa:</font></p>        <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O programa de pesquisas&#93; come&ccedil;ou a ser articulado em 1989 a pedido de cientistas que estudam a atmosfera e o clima, reconhecendo que as dimens&otilde;es humanas dos processos que eles estudavam nas ci&ecirc;ncias f&iacute;sicas n&atilde;o estavam recebendo aten&ccedil;&atilde;o adequada, apesar do impacto claro das a&ccedil;&otilde;es humanas no clima da Terra e da atmosfera (MORAN, 2009, p. 21).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">At&eacute; 1988 as pesquisas sobre mudan&ccedil;as ambientais globais, sob a hegemonia do Programa Internacional de Geosfera e Biosfera (IGBP, da sigla em ingl&ecirc;s) eram, em grande parte, conduzidas por disciplinas das ci&ecirc;ncias da terra, meteorologia, geologia, qu&iacute;mica atmosf&eacute;rica entre outras. Principalmente os modelos de circula&ccedil;&atilde;o global (GCMs, da sigla em ingl&ecirc;s) foram amplamente utilizados, pois naquele momento havia car&ecirc;ncia de dados emp&iacute;ricos espec&iacute;ficos e pontuais, apesar de algumas iniciativas nessa dire&ccedil;&atilde;o, como por exemplo, a introdu&ccedil;&atilde;o da rede de b&oacute;ias nos oceanos do planeta para medir a varia&ccedil;&atilde;o da temperatura ao longo do tempo. Moran nos informa sobre a entrada das ci&ecirc;ncias humanas na agenda de pesquisas sobre mudan&ccedil;as ambientais globais:</font></p>        <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A pedido dos cientistas associados ao IGBP, o Conselho Internacional de Ci&ecirc;ncias Sociais (ISSC, da sigla em ingl&ecirc;s) organizou um grupo de trabalho para elaborar uma agenda sobre as dimens&otilde;es humanas (...). O ISSC concluiu e recomendou que seria desej&aacute;vel iniciar com a cria&ccedil;&atilde;o de pain&eacute;is nacionais para fomentar tal discuss&atilde;o e escrever planos de pesquisa que seriam articulados adequadamente com a pesquisa do IGBP. Isso conduziu &agrave; cria&ccedil;&atilde;o (...) do Programa de Dimens&otilde;es Humanas (HDP, da sigla em ingl&ecirc;s), composto de um painel de cientistas sociais de todo o planeta, para discutir como melhor proceder.(...) De forma interessante o Conselho de Pesquisa em Ci&ecirc;ncias Sociais (SSRC, da sigla em ingl&ecirc;s), o Conselho Nacional de Pesquisa (NRC, da sigla em ingl&ecirc;s) e o Programa de Dimens&otilde;es Humanas (HDP, da sigla em ingl&ecirc;s) desenvolveram prioridades de pesquisa (energia, metabolismo industrial, sa&uacute;de, seguran&ccedil;a ambiental, institui&ccedil;&otilde;es, tomadas de decis&atilde;o, mudan&ccedil;as de uso e cobertura da terra). Desses t&oacute;picos um que rapidamente se tornou uma &aacute;rea de pesquisa com potencial de articula&ccedil;&atilde;o com o trabalho do IGBP, para o qual os cientistas sociais poderiam fazer as melhores contribui&ccedil;&otilde;es no curto prazo foi o estudo das mudan&ccedil;as de uso e cobertura da terra.(...) Isso conduziu &agrave; cria&ccedil;&atilde;o do projeto Mudan&ccedil;as de Uso e Cobertura da Terra (LUCC, da sigla em ingl&ecirc;s) (...). Um painel de cientistas come&ccedil;ou a se encontrar e (...) produziu um plano cient&iacute;fico para guiar o trabalho da comunidade internacional. O primeiro principal documento a ser produzido por estes pain&eacute;is de especialistas foi o livro do '&Aacute;rco&#45; Iris' Mudan&ccedil;a Ambiental Global: entendendo as dimens&otilde;es humanas (MORAN, 2009, p. 22&#45;24).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Um resumo dos avan&ccedil;os nesse per&iacute;odo est&aacute; no livro do NRC, Mudan&ccedil;a ambiental global: caminhos de pesquisa para a pr&oacute;xima d&eacute;cada<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. A partir de ent&atilde;o o HDP transformou&#45;se no Programa Internacional de Dimens&otilde;es Humanas (IHDP, na sigla em ingl&ecirc;s), em 1996, quando se mudou de Genebra para Bonn, Alemanha. Seu principal papel tem sido coordenar os trabalhos dos pain&eacute;is nacionais e criar grupos de pesquisa com foco nas dimens&otilde;es institucionais das mudan&ccedil;as ambientais globais, metabolismo industrial e seguran&ccedil;a humana. Outras &aacute;reas de interesse incluem dimens&otilde;es sociais do uso de recursos, percep&ccedil;&atilde;o das mudan&ccedil;as, interpreta&ccedil;&atilde;o dos indiv&iacute;duos e grupos humanos sobre as mudan&ccedil;as ambientais e riscos ambientais e sociais delas decorrentes, influ&ecirc;ncia das regras e normas sociais, produ&ccedil;&atilde;o e consumo de energia, justi&ccedil;a e seguran&ccedil;a ambiental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No &acirc;mbito da tem&aacute;tica em quest&atilde;o, este livro, afortunadamente traduzido para o portugu&ecirc;s, ter&aacute; papel importante em ampliar no Brasil os debates baseados em resultados produzidos por in&uacute;meras pesquisas que comp&otilde;em os casos selecionados para estudos comparativos e as discuss&otilde;es te&oacute;rico&#45;metodol&oacute;gicas que deles resultaram. Esse &eacute; um dos motivos mais fortes para justificar sua leitura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em rela&ccedil;&atilde;o ao debate cient&iacute;fico vale mencionar a preocupa&ccedil;&atilde;o com as din&acirc;micas da mudan&ccedil;a, sejam elas sociais ou ambientais. Como os m&eacute;todos das disciplinas variam, Moran ressalta que, ao contr&aacute;rio das pesquisas disciplinares tradicionais, as metodologias das dimens&otilde;es humanas requerem uma abordagem multi&#45;escalar:</font></p>        <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">(...) &eacute; prov&aacute;vel que os processos examinados v&atilde;o variar n&atilde;o s&oacute; em escalas temporais e espaciais, mas tamb&eacute;m na escala de an&aacute;lise (do local para o regional, para o nacional e para o global). &Eacute; sabido, mas raramente analiticamente testado, que explica&ccedil;&otilde;es para processos variam de acordo com a escala em que s&atilde;o estudados. Assim, a especifica&ccedil;&atilde;o da escala de estudo &eacute; essencial, mas tamb&eacute;m e necess&aacute;rio que cada an&aacute;lise fa&ccedil;a um esfor&ccedil;o para utilizar outras escalas, para cima e para baixo, de forma que este investimento seja &uacute;til a outros cientistas (...) que trabalham em outras escalas (MORAN, 2009, p. 26).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo como foco da investiga&ccedil;&atilde;o a governabilidade, a qual resulta das intera&ccedil;&otilde;es entre grupos humanos e diferentes tipos de sistemas florestais ponderadas por variados arranjos institucionais (florestas privadas, publicas e comunais), o maior desafio enfrentado por estes pesquisadores resume&#45;se a uma op&ccedil;&atilde;o te&oacute;rico metodol&oacute;gica pela sutileza na an&aacute;lise dos dados. Dois exemplos s&atilde;o suficientes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A literatura nessa &aacute;rea &eacute; enf&aacute;tica em apontar que a administra&ccedil;&atilde;o governamental dos recursos naturais tende a ser bastante problem&aacute;tica, tendo em vista a falta de interesse individual, ou a falta de recursos financeiros e humanos para uma atua&ccedil;&atilde;o adequada, sem falar da interven&ccedil;&atilde;o antidemocr&aacute;tica sobre grupos locais de usu&aacute;rios da biodiversidade. Por outro lado considera&#45;se que os regimes comunais de propriedade podem conduzir a uma trag&eacute;dia dos comuns. Alguns autores creem que a &uacute;nica sa&iacute;da &eacute; o mercado social e economicamente regulado, ou a propriedade privada, &agrave; conserva&ccedil;&atilde;o dos recursos naturais. Os dados apresentados pelos in&uacute;meros estudos de caso s&atilde;o mais sutis: n&atilde;o h&aacute; rela&ccedil;&atilde;o direta de causalidade entre os p&oacute;los da rela&ccedil;&atilde;o, mas a simples exist&ecirc;ncia de institui&ccedil;&otilde;es governamentais n&atilde;o garante a mudan&ccedil;a dos padr&otilde;es comportamentais dos usu&aacute;rios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo exemplo diz respeito aos modos como as institui&ccedil;&otilde;es humanas e as din&acirc;micas populacionais interagem com os sistemas florestais. Aqui novamente os dados s&atilde;o sutis:</font></p>        <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Realmente a popula&ccedil;&atilde;o mostra uma associa&ccedil;&atilde;o com o desmatamento em escalas agregadas, o que n&atilde;o acontece em escalas locais e regionais. (...) Alguns dos casos mais bem sucedidos de manejo de florestas ocorrem onde as densidades populacionais s&atilde;o mais altas (MORAN, 2009, p. 33). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Dividido em cinco partes o livro apresenta ao leitor duas delas organizadas em torno de discuss&otilde;es conceituais: uma sobre intera&ccedil;&otilde;es homem&#45;ambiente, outra sobre fundamentos conceituais de an&aacute;lises homem&#45;ambiente em ecossistemas florestais; uma terceira metodolol&oacute;gica: m&eacute;todos; e uma quarta que agrega as poss&iacute;veis compara&ccedil;&otilde;es entre os estudos de caso: generalizando a partir de estudos de caso; e, finalmente, um ep&iacute;logo, no qual se discute novas dire&ccedil;&otilde;es em pesquisa sobre intera&ccedil;&otilde;es homem&#45;ambiente, ambiente e mudan&ccedil;as de cobertura e uso da Terra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De resto, outro forte motivo para indicar esta leitura densa constitui&#45;se da qualidade e especificidade dos organizadores dessa colet&acirc;nea. Em&iacute;lio Moran &eacute; um pesquisador conhecido no Brasil de longa data, tanto pela discuss&atilde;o conceitual em torno da adaptabilidade humana, quanto por seu conhecimento profundo sobre a Amaz&ocirc;nia brasileira e os grupos sociais que a comp&otilde;em e a produzem como um sistema socioecol&oacute;gico, na medida em que &eacute; um especialista reconhecido sobre a ecologia humana das popula&ccedil;&otilde;es da Amaz&ocirc;nia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cientista pol&iacute;tica Elinor Ostrom tem seu p&uacute;blico cativo de leitores entre governments, managers e especialistas em governabilidade de recursos naturais, em especial dos denominados commons. Muito j&aacute; se leu, debateu e testou&#45;se a aplicabilidade de <I>Governing the commons: the evolution of institutions for collective Action</I>. No final da primeira d&eacute;cada de 2000, sua import&acirc;ncia intelectual e pol&iacute;tica mudou de patamar, com o Nobel de Economia, mais uma entre tantas merecidas premia&ccedil;&otilde;es a uma cientista pol&iacute;tica (com o artigo no feminino) preocupada em estudar, sem romantismos ing&ecirc;nuos, a capacidade de auto&#45;organiza&ccedil;&atilde;o dos grupos sociais na governabilidade dos recursos naturais, questionando&#45;nos sempre sobre o tamanho ideal do Estado na regula&ccedil;&atilde;o e institucionaliza&ccedil;&atilde;o dos usos humanos dos recursos naturais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Denso e ao mesmo tempo preciso; inteligente e instigante, de leitura agrad&aacute;vel, capturo desta leitura o convite para refletir sobre os limites e possibilidades das investiga&ccedil;&otilde;es na interface entre sociedade e ambiente. Como n&atilde;o desejamos restringir nossas reflex&otilde;es a generaliza&ccedil;&otilde;es sobre o que j&aacute; sabemos sobre o mundo atual, nem tampouco a reducionismos previs&iacute;veis e intelectualmente desestimulantes, tais como dividir tarefas de pesquisa e inevit&aacute;veis reducionismos das &aacute;reas em que n&atilde;o somos especialistas, para chegarmos a conte&uacute;dos verdadeiramente complexos e multifacetados, como uma conquista do trabalho coletivo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> NRC. Human dimensions of global environmental change: research pathways for the next decade. Washington, DC: National Academy Press, 1999.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt01"></a><a href="#tx"><img src="/img/revistas/asoc/v12n2/seta.gif" border="0"></a> Autor para correspond&ecirc;ncia:</b>    <br>   L&uacute;cia da Costa Ferreira    <br>  Rua dos Flamboyants, 155, Cidade Universit&aacute;ria Zeferino Vaz    <br>  CEP 13083&#45;867, Campinas, S&atilde;o Paulo, Brasil    <br>  E&#45;mail: <a href="mailto:luciacf@unicamp.br">luciacf@unicamp.br</a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido: 2/2/2010. Aceito: 2/2/2010. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> MORAN, Em&iacute;lio F. OSTROM, Elinor (Orgs.). Ecossistemas Florestais: Intera&ccedil;&atilde;o Homem&#45;Ambiente. Tradu&ccedil;&atilde;o: Di&oacute;genes S. ALVES e Mateus BATISTELLA. Traduzido de: Seeing and the trees: Human&#45;environment interactions in Forest ecossistems 2005. Massachusetts Institute of Technology. S&atilde;o Paulo: Editora SENAC/EDUSP, 2009. 544 p. ISBN: 85&#45;314&#45;1134&#45;3 </font></p>      ]]></body>
</article>
