<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2003000300001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1414-753X2003000300001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>0</fpage>
<lpage>0</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2003000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2003000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2003000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><B>Apresenta&ccedil;&atilde;o</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Trazendo à memória de nossos leitores a missão    de A &amp; S, desde a segunda metade da década de 1990, é desempenhar    o papel de revista científica da área de interface entre a sociedade e os problemas    ambientais. Com um manifesto caráter <I>out sider, </I>pela própria natureza    do momento histórico vivido e pelo passado político de seus fundadores, A&amp;S    ocupou um espaço de reflexão criativa, crítica e contestatória diante do silêncio    e inércia reinantes nas ciências dominantes, que se furtavam a arriscar-se fora    do campo reconhecido e institucionalizado da produção intelectual disciplinar.    Para ocupar este espaço de forma suficientemente impactante foi necessário um    grande investimento simultâneo em qualidade e excelência, mas também na polêmica.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa edição, contamos com sete artigos inéditos    de autores nacionais e estrangeiros, cujo resumo apresentamos a seguir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">- Um dos grandes expoentes do marxismo ecológico,    James O'Connor traz em seu artigo uma reflexão instigante sobre a relação entre    diferentes modalidades de desenvolvimento e a degradação ecológica. Uma boa    oportunidade para os cientistas ambientais latinoamericanos terem contato com    um autor de grande reconhecimento como O'Connor;</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">- John Kleba é pesquisador na área do direito    ambiental e analisa o comportamento de grandes empresas transnacionais do setor    químico. Embasado em bibliografia atual, ele trata de um tema em franca ascensão    nas áreas administrativas, a questão da adesão voluntária voltada ao ambientalismo;    </font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">- Valério Igor Vitorino analisa os conflitos    envolvendo os agentes que lidam com os recursos hídricos na Região Metropolitana    de São Paulo. Ele recupera a trajetória do uso da água nessa região e contextualiza    o surgimento de atores sociais que vêm rediscutindo a apropriação dos recursos    hídricos; </font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">- Julia Guivant traz em seu texto uma análise    original e especialmente importante para a área ambiental, a questão da oferta    de alimentos orgânicos no mercado brasileiro. Com dados atuais e reflexão criativa,    ela coloca a questão do papel desempenhado pelos supermercados no segmento de    orgânicos e seus impactos no consumo alimentar; </font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">- Ícaro Cunha descreve os conflitos relacionados    ao uso das águas no Canal de São Sebastião (SP), a partir de uma discussão urbana    em interface com a sociologia ambiental. O trabalho analisa os relacionamentos    do porto com a cidade e aponta para as combinações possíveis e suas repercussões    no âmbito territorial; </font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">- Gustavo Lima nos traz uma reflexão de corte    teórico sobre o papel da educação na construção de um discurso da sustentabilidade    em contraposição às perspectivas de mercado que rondam as esferas de legitimidade    da área ambiental. Segundo sua análise, o discurso da sustentabilidade precisa    ser objeto de um cuidado constante, em vista das tendências reducionistas da    lógica econômica; </font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">- Carlos Saldanha Machado discute a relação entre    recursos hídricos e cidadania no Brasil, retomando a trajetória dos embates    jurídicos envolvidos e problematizando a gestão colegiada das águas e seus mecanismos    de participação. O texto traça um panorama elucidativo dessa temática, cada    vez mais relevante na discussão ambiental em nível internacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contamos ainda com um texto na seção <I>Resultados    de Pesquisa</I>, sobre manejo de recursos naturais na região amazônica. Também    trazemos mais uma vez uma contribuição na coluna <I>Estado da Arte, </I>coordenada    pelo prof. José Augusto Drummond. Trata-se do trabalho de Paulo Diaz, que discute    a questão da interdisciplinaridade ambiental em programas de pós-graduação no    Brasil. E a revista oferece ainda mais duas resenhas de obras internacionais    na área ambiental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta edição coincide com o II Encontro da Associação    Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ambiente e Sociedade – ANPPAS, da qual    somos veículo oficial de divulgação, que ocorrerá novamente em Indaiatuba entre    os dias 26 e 29 de maio de 2004. Sugerimos uma visita ao Sitio da Associação    (<a href="http://www.anppas.org.br" target="_blank">www.anppas.org.br</a>),    para conhecer a qualidade dos debates e apresentações propostos na programação    da reunião tão esperada desse ano. Temos uma grande satisfação em partilhar    o projeto de nossa revista com a ANPPAS. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse momento tão marcante concretizamos uma    parceria com a Annablume Editora, o que representará mais um salto de qualidade    em nosso percurso, já que temos com esta editora vários elementos em comum,    como por exemplo um forte investimento na temática ambiental, mas sem restringi-la    a aspectos exclusivamente técnicos; uma aposta na excelência acadêmica, sem    abdicar da crítica e da contestação. Certamente esta será uma parceria de sucesso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente registramos nossos sinceros agradecimentos    aos pesquisadores que colaboraram nesse número com artigos, resenhas ou através    de assessoria <I>ad hoc; </I>à Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São    Paulo (FAPESP), que mais uma vez apóia financeiramente este projeto; além do    apoio editorial de Héctor Alimonda pela indicação de textos internacionais que    compõem este volume e o anterior. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Até o próximo número, </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana">Os editores </font></p>      ]]></body>
</article>
