<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2014000300007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1414-753X2014000300007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A construção de uma usina hidrelétrica e a reconfiguração das identidades dos ribeirinhos: um estudo em Salto Caxias, Paraná]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The construction of a hydroelectric power station and the reconfiguration of the identities of riverside dwellers: the case of Salto Caxias - Paraná]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Derrosso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giuliano Silveira]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ichikawa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisa Yoshie]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Centro Universitário Dinâmica das Cataratas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Maringá  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>17</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>97</fpage>
<lpage>114</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2014000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2014000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2014000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O objetivo deste trabalho é o de compreender a reconstrução das identidades dos ribeirinhos deslocados pela construção da Usina Hidrelétrica de Salto Caxias, no Paraná, a partir do deslocamento compulsório sofrido por eles. Foram utilizadas entrevistas de história oral para de recompor as vivências dos ribeirinhos e analisar os impactos nas suas identidades. Os resultados da são apresentados, mostrando como ocorreu a construção da Usina e como o reassentamento dos sujeitos acabou reconfigurando suas identidades. Os indivíduos passaram de ribeirinhos-agricultores para sem-terras e reassentados ao longo do processo. Atualmente, há o resgate, novamente, da identidade de agricultores, pelo fato de estarem sobrevivendo e conseguindo realizar seus sonhos, a partir do trabalho com a terra conseguida. No caso deste estudo, verificou-se que os ribeirinhos conseguiram ser deslocados para um local que lhes possibilitasse elementos positivos de terra e trabalho, o que fez com que acabassem definindo construtivamente suas identidades no reassentamento.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The objective of this work is to understand the reconstruction of identities of riberian displaced by the construction of the Salto Caxias Hydroelectric Plant , in Paraná , from compulsory displacement suffered by them . Oral history interviews to reconstruct the experiences of the riberian and analyze the impact on their identities were used . The results are presented , showing as it did the construction of the plant and how the resettlement of the subjects finished reconfiguring their identities . Individuals moved from riparian - to landless farmers and resettled throughout the process . Currently , there is the rescue again, the identity of farmers , because they are surviving and accomplishing your dreams , from the work achieved with the earth . In this study , it was found that the riparian managed to be moved to a location that would enable them positive elements of land and labor , which meant they ended up defining their identities constructively in the resettlement.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El objetivo de este trabajo es entender la reconstrucción de las identidades de los ribereños desplazados por la construcción de la Central Hidroeléctrica de Salto Caxias, Paraná, el desplazamiento obligatorio sufrido por ellos. Se utilizaron entrevistas de historia oral para reconstruir las experiencias de los ribereños y para analizar el impacto sobre sus identidades. Se presentan los resultados, que muestran como lo hizo la construcción de la planta y la forma en que el reasentamiento de los sujetos terminado de reconfigurar sus identidades. Las personas mudaron de ribereñas a agricultores sin tierras y reubicados a lo largo del proceso. Actualmente, no es el rescate de nuevo , la identidad de los agricultores, ya que están sobreviviendo y el logro de sus sueños , del trabajo realizado con la tierra. En este estudio, se encontró que la ribera logró ser trasladado a un lugar que les permita los elementos positivos de la tierra y el trabajo, lo que significaba que terminó de definir su identidad de manera constructiva en el reasentamiento .]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Identidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Usinas hidrelétricas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Reassentamento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Deslocamento compulsório]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Identity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Hydropower]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Resettlement]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Compulsory displacement]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Identidad]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Presas hidroeléctricas]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Reasentamiento]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Desplazamiento obligatorio]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><a name="nta"></a><b>A constru&ccedil;&atilde;o de uma usina hidrel&eacute;trica e a reconfigura&ccedil;&atilde;o das identidades dos ribeirinhos: um estudo em Salto Caxias, Paran&aacute;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="verdana,arial,helvetica,sans-serif"><b>Giuliano Silveira Derrosso<sup>I</sup>; Elisa Yoshie Ichikawa<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><sup>I</sup>Mestre em Administra&ccedil;&atilde;o pela Universidade Estadual de Maring&aacute; (UEM). Professor do Centro Universit&aacute;rio Din&acirc;mica das Cataratas (UDC). E-mail: <a href="mailto:gderrosso@yahoo.com.br">gderrosso@yahoo.com.br</a>    <br> <sup>II</sup>Doutora em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o pela Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) com est&aacute;gio p&oacute;s-doutoral na Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG). Professora da Universidade Estadual de Maring&aacute; (UEM). E-mail: <a href="mailto:eyichikawa@uem.br">eyichikawa@uem.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">O objetivo deste trabalho &eacute; o de compreender a reconstru&ccedil;&atilde;o das identidades dos ribeirinhos deslocados pela constru&ccedil;&atilde;o da Usina Hidrel&eacute;trica de Salto Caxias, no Paran&aacute;, a partir do deslocamento compuls&oacute;rio sofrido por eles. Foram utilizadas entrevistas de hist&oacute;ria oral para de recompor as viv&ecirc;ncias dos ribeirinhos e analisar os impactos nas suas identidades. Os resultados da s&atilde;o apresentados, mostrando como ocorreu a constru&ccedil;&atilde;o da Usina e como o reassentamento dos sujeitos acabou reconfigurando suas identidades. Os indiv&iacute;duos passaram de ribeirinhos-agricultores para sem-terras e reassentados ao longo do processo. Atualmente, h&aacute; o resgate, novamente, da identidade de agricultores, pelo fato de estarem sobrevivendo e conseguindo realizar seus sonhos, a partir do trabalho com a terra conseguida. No caso deste estudo, verificou-se que os ribeirinhos conseguiram ser deslocados para um local que lhes possibilitasse elementos positivos de terra e trabalho, o que fez com que acabassem definindo construtivamente suas identidades no reassentamento. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"> <b>Palavras-chave:</b> Identidade; Usinas hidrel&eacute;tricas; Reassentamento; Deslocamento compuls&oacute;rio.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">O Brasil, segundo Bermann (2003), principalmente a partir dos anos de 1970, inicia sua concep&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;tica energ&eacute;tica assentada na constru&ccedil;&atilde;o e implanta&ccedil;&atilde;o de grandes projetos hidrel&eacute;tricos, como fonte principal para o abastecimento e para a sufici&ecirc;ncia energ&eacute;tica do pa&iacute;s. Nesse sentido, o Brasil &eacute; privilegiado, tendo em vista suas grandes reservas de &aacute;gua doce e a vaz&atilde;o dos rios, suficientes para a gera&ccedil;&atilde;o de energia el&eacute;trica. A pol&iacute;tica de constru&ccedil;&atilde;o de hidrel&eacute;tricas &eacute; parte de uma realidade que permitiu ao Brasil ser reconhecido como um dos maiores investidores em grandes projetos para a obten&ccedil;&atilde;o de energia, principalmente daquelas provenientes de fontes hidrel&eacute;tricas, observa-se que entre 1960 e 1980, mais de sessenta e seis barragens hidrel&eacute;tricas foram empreendidas no pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Desta maneira, o tema da instala&ccedil;&atilde;o de usinas hidrel&eacute;tricas est&aacute; constantemente sendo trazido para o debate p&uacute;blico, principalmente pelo projeto do Estado brasileiro em explorar esse tipo de gera&ccedil;&atilde;o de energia, aproveitando o potencial dos rios existentes. Juntamente com isso, quest&otilde;es sociais, como o impacto ecol&oacute;gico e o deslocamento das popula&ccedil;&otilde;es s&atilde;o apresentadas, relacionadas ao fen&ocirc;meno de constru&ccedil;&atilde;o de um grande empreendimento como esse. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Assim, al&eacute;m dos aspectos t&eacute;cnicos e estruturais na constru&ccedil;&atilde;o de empreendimentos hidrel&eacute;tricos, &eacute; relevante considerar aspectos subjetivos, humanos e simb&oacute;licos que precisam ser esclarecidos para a melhor gest&atilde;o desses projetos. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Segundo Rosa (2007), a constru&ccedil;&atilde;o de uma usina hidrel&eacute;trica necessita, em primeiro lugar, de um encontro de rios e um relevo que possibilite a queda d'&aacute;gua para a produ&ccedil;&atilde;o de energia el&eacute;trica. Para isso, existe a necessidade de constru&ccedil;&atilde;o de uma represa ou barragem para conter a &aacute;gua. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">&Eacute; nesse momento, de constru&ccedil;&atilde;o da barragem, que come&ccedil;am os principais problemas ambientais e sociais, pois uma grande &aacute;rea de terra (na maioria das vezes, produtiva) ser&aacute; alagada e todo sistema social e ecol&oacute;gico ser&aacute; destru&iacute;do para sempre. Para Bermann (2003), do ponto de vista ecol&oacute;gico, as popula&ccedil;&otilde;es de animais, ecossistema, fauna e flora s&atilde;o alagados para abrigar o reservat&oacute;rio de &aacute;gua. Do ponto de vista social, as popula&ccedil;&otilde;es que ali residiam s&atilde;o compulsoriamente deslocadas e, junto com isso, mudam h&aacute;bitos, rotinas, fun&ccedil;&otilde;es produtivas, rela&ccedil;&otilde;es sociais. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Queiroz (2000, p.15) afirma que "o enchimento de reservat&oacute;rios tem levado ao esvaziamento da vida de milhares de pessoas, a despeito das insuficientes e ami&uacute;des equivocadas a&ccedil;&otilde;es compensat&oacute;rias a elas dirigidas pelo poder p&uacute;blico". A constru&ccedil;&atilde;o das usinas, na maior parte das vezes, provoca um deslocamento de fam&iacute;lias e de modos de vida, para outras &aacute;reas territoriais, visando &agrave; forma&ccedil;&atilde;o do reservat&oacute;rio da futura hidrel&eacute;trica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Conforme dados apresentados por Zhouri e Oliveira (2007), no Brasil, mais de um milh&atilde;o de pessoas foram compulsoriamente deslocadas, devido &agrave; inunda&ccedil;&atilde;o de suas terras promovida pelas usinas hidrel&eacute;tricas. Essa mudan&ccedil;a n&atilde;o &eacute; apenas de espa&ccedil;o f&iacute;sico, mas principalmente altera as rela&ccedil;&otilde;es sociais, as ocupa&ccedil;&otilde;es laborais, as rotinas, as representa&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas, os v&iacute;nculos, ou seja, a identidade dessas popula&ccedil;&otilde;es. E a&iacute; est&aacute; a dificuldade das popula&ccedil;&otilde;es em se adaptar a essa nova situa&ccedil;&atilde;o e ressignificar suas identidades, ligadas ao espa&ccedil;o territorial passado, deixado para a constru&ccedil;&atilde;o do reservat&oacute;rio da nova usina. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">No Paran&aacute;, diversas hidrel&eacute;tricas foram constru&iacute;das nos &uacute;ltimos trinta anos, e uma delas &eacute; a Usina Hidrel&eacute;trica Governador Jos&eacute; Richa ou comumente chamada de Salto Caxias. Os seus 131 km<sup>2</sup> (COPEL, 2013) de &aacute;rea alagada causaram impactos ambientais, segundo Lima <i>et al.</i> (2005), relacionados principalmente &agrave; eros&atilde;o de terrenos rurais e urbanos, a n&atilde;o adapta&ccedil;&atilde;o dos peixes e esp&eacute;cies end&ecirc;micas, que necessitavam de corredeiras e cachoeiras para sobreviver. No aspecto social, ocorreu a migra&ccedil;&atilde;o for&ccedil;ada de in&uacute;meras fam&iacute;lias. Na regi&atilde;o, foram cerca de 1025 fam&iacute;lias indenizadas, sendo que 600 foram reassentadas em outros munic&iacute;pios n&atilde;o atingidos pelo lago da usina. Isso causou uma grande migra&ccedil;&atilde;o da regi&atilde;o atingida, ampliando o agravamento dos problemas sociais e econ&ocirc;micos resultantes da diminui&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">O objetivo neste trabalho &eacute; o de compreender a reconstru&ccedil;&atilde;o das identidades dos ribeirinhos deslocados pela constru&ccedil;&atilde;o da Usina Hidrel&eacute;trica de Salto Caxias/PR, a partir do deslocamento sofrido por eles. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Desta forma, o artigo est&aacute; assim organizado: ap&oacute;s esta Introdu&ccedil;&atilde;o, uma discuss&atilde;o te&oacute;rica sobre identidade e desterritorializa&ccedil;&atilde;o causada pela constru&ccedil;&atilde;o de usinas &eacute; apresentada. A seguir, os procedimentos metodol&oacute;gicos utilizados no decorrer da pesquisa s&atilde;o descritos. Em seguida, os resultados da investiga&ccedil;&atilde;o s&atilde;o apresentados, mostrando como ocorreu a constru&ccedil;&atilde;o da usina e de que forma o reassentamento dos sujeitos pesquisados acabou reconfigurando suas identidades. Por fim, as considera&ccedil;&otilde;es finais do trabalho s&atilde;o feitas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><b>As concep&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas sobre identidade</b></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A origem do conceito est&aacute; na filosofia, onde ele &eacute; utilizado para descrever a propriedade que algo tem de ser id&ecirc;ntico a si mesmo, e, portanto, diferente dos demais. Segundo Habermas (2009), a concep&ccedil;&atilde;o filos&oacute;fica da identidade n&atilde;o exige que os indiv&iacute;duos tenham que se distinguir uns dos outros por qualidades especiais. Tamb&eacute;m n&atilde;o exige que eles tenham que apresentar um padr&atilde;o b&aacute;sico de comportamento que possibilite v&ecirc;-los como um todo unit&aacute;rio, pois mesmo algu&eacute;m que se comportasse de forma diferente a cada momento teria de ser caracterizado como id&ecirc;ntico a si mesmo, como portador de uma unidade.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Ao conceituar a identidade do eu, Habermas (2009) refere-se ao indiv&iacute;duo como sendo capaz de construir novas identidades a partir de identidades fragmentadas ou superadas, mas que se tornam de tal maneira integradas, que o tecido das intera&ccedil;&otilde;es se organiza na forma de uma biografia que pode ser atribu&iacute;da como sua. Isso ocorre sempre que o indiv&iacute;duo assume a sua pr&oacute;pria biografia e responsabiliza-se por ela, utilizando a narrativa para voltar-se a si mesmo e suas intera&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Dentro de uma abordagem mais psicol&oacute;gica, do desenvolvimento do indiv&iacute;duo, Erikson (1987), apresenta uma vis&atilde;o de identidade que tem seu in&iacute;cio na inf&acirc;ncia do do ser humano e que, juntamente com seu crescimento, vai se desenvolvendo atrav&eacute;s de crises que ele enfrenta, sendo a principal delas na adolesc&ecirc;ncia. Trata-se de um processo localizado no &acirc;mago de cada um e, entretanto, tamb&eacute;m no n&uacute;cleo central da sua cultura coletiva. Essa cultura coletiva refere-se tamb&eacute;m ao conjunto, cada vez mais amplo, de identifica&ccedil;&otilde;es que o indiv&iacute;duo faz.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Encontramos tamb&eacute;m na literatura autores que corroboram com a referida concep&ccedil;&atilde;o de identidade, como &eacute; o caso de Castells (2008), no momento em que ele aborda os atores sociais, entendendo por identidade o processo de constru&ccedil;&atilde;o de significado com base em um atributo cultural, ou ainda, um conjunto de atributos culturais inter-relacionados, o qual prevalece sobre outras fontes de significado. Para um determinado indiv&iacute;duo ou ainda um ator coletivo, pode haver identidades m&uacute;ltiplas. No entanto, essa pluralidade &eacute; fonte de tens&atilde;o e contradi&ccedil;&atilde;o tanto na autorrepresenta&ccedil;&atilde;o quanto na a&ccedil;&atilde;o social. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Para Castells (2008, p.23), identidades, por sua vez, constituem fontes de significado para os pr&oacute;prios atores, por eles originadas, e constru&iacute;das por meio de um processo de individua&ccedil;&atilde;o. Em termos mais gen&eacute;ricos, pode-se dizer que identidades organizam significados, enquanto pap&eacute;is organizam fun&ccedil;&otilde;es. O autor define significado como a identifica&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica, por parte de um ator social, da finalidade da a&ccedil;&atilde;o praticada por tal ator. O significado organiza-se em torno de uma identidade prim&aacute;ria (uma identidade que estrutura as demais), autossustent&aacute;vel ao longo do tempo e do espa&ccedil;o. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Encontram-se, ent&atilde;o, uma concord&acirc;ncia entre os autores no que se refere &agrave; concep&ccedil;&atilde;o do processo de identidade, existindo um n&uacute;cleo pessoal, prim&aacute;rio, que ao socializar-se com os demais indiv&iacute;duos, em sociedade, passa por novas identifica&ccedil;&otilde;es e v&atilde;o formando a sua identidade. Nesse sentido, destacam-se a natureza autorreflexiva das a&ccedil;&otilde;es do indiv&iacute;duo e a continuidade na sua biografia (espa&ccedil;o/tempo). H&aacute; ent&atilde;o uma identidade que estrutura as demais, provenientes da intera&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo com os outros (CASTELLS, 2008; ERIKSON, 1987; HABERMAS, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Considerando a influ&ecirc;ncia de uma s&eacute;rie de fatores na constru&ccedil;&atilde;o da identidade, Castells (2008) afirma que esse processo &eacute; uma constru&ccedil;&atilde;o social e que ocorre em um contexto marcado pelas rela&ccedil;&otilde;es de poder. Para isso, prop&otilde;e a distin&ccedil;&atilde;o entre tr&ecirc;s formas e origens da constru&ccedil;&atilde;o da identidade, que veremos na sequ&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Para Castells (2008), a identidade legitimadora d&aacute; origem a uma sociedade civil, ou seja, a um conjunto de institui&ccedil;&otilde;es, bem como a uma s&eacute;rie de atores sociais estruturados e organizados, embora &agrave;s vezes de modo conflitante, que reproduzem a identidade que racionaliza as fontes de domina&ccedil;&atilde;o estrutural. Nesse sentido, pode-se perceber o papel que as institui&ccedil;&otilde;es dominantes t&ecirc;m sobre os indiv&iacute;duos, que interiorizam um conjunto de padr&otilde;es e cren&ccedil;as a partir da l&oacute;gica dominante, muitas vezes sem nem perceber esse fato.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A identidade destinada &agrave; resist&ecirc;ncia leva &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de comunas ou comunidades. &Eacute; a constru&ccedil;&atilde;o de uma identidade defensiva nos termos das institui&ccedil;&otilde;es/ideologias dominantes, revertendo o julgamento de valores e, ao mesmo tempo, refor&ccedil;ando os limites da resist&ecirc;ncia. Esta identidade &eacute; moldada a partir da resist&ecirc;ncia a ideias hegem&ocirc;nicas, criando um grupo de indiv&iacute;duos que procuram algum tipo de diferencia&ccedil;&atilde;o, se contrapondo &agrave; l&oacute;gica social dominante.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Ainda segundo Castells (2008), o terceiro processo de constru&ccedil;&atilde;o da identidade forma os sujeitos. Sujeitos n&atilde;o s&atilde;o indiv&iacute;duos, mesmo considerando que s&atilde;o formados por indiv&iacute;duos. &Eacute; o ator social coletivo pelo qual indiv&iacute;duos atingem o significado hol&iacute;stico em sua experi&ecirc;ncia. A partir da defini&ccedil;&atilde;o do seu papel na sociedade o indiv&iacute;duo assume sua condi&ccedil;&atilde;o de sujeito enquanto agente social, exercendo sua identidade dentro de um contexto social mais amplo.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Hall (2006) apresenta uma proposta de desenvolvimento da concep&ccedil;&atilde;o da identidade ao longo do tempo hist&oacute;rico. Para o autor, h&aacute; tr&ecirc;s concep&ccedil;&otilde;es muito diferentes relacionadas &agrave; identidade, que s&atilde;o o sujeito do Iluminismo (sujeito unificado e coeso), o sujeito sociol&oacute;gico (sujeito relacional) e o sujeito p&oacute;s-moderno (sujeito descentrado).</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Segundo Hall (2006, p.10), o sujeito do Iluminismo est&aacute; baseado numa concep&ccedil;&atilde;o da pessoa humana como um indiv&iacute;duo totalmente centrado, unificado, dotado das capacidades de raz&atilde;o, de consci&ecirc;ncia e de a&ccedil;&atilde;o, cujo centro consistia em um n&uacute;cleo interior, que emergia pela primeira vez quando o sujeito nascia e como ele se desenvolvia, ainda que permanecendo essencialmente o mesmo - cont&iacute;nuo ou id&ecirc;ntico - a ele, a identidade do sujeito est&aacute; baseada em uma compreens&atilde;o basicamente individualista.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Outra concep&ccedil;&atilde;o de an&aacute;lise da identidade, segundo Hall (2006), est&aacute; no sujeito sociol&oacute;gico. Com o nascimento da biologia darwiniana e de novas ci&ecirc;ncias como a psicologia e a sociologia, nasce a compreens&atilde;o da concep&ccedil;&atilde;o do sujeito apoiada nas rela&ccedil;&otilde;es sociais, internalizando o exterior e externalizando o interior. O sujeito sociol&oacute;gico &eacute;, segundo Hall (2006, p.11), visto como um ser social que interage com o mundo exterior, construindo o seu n&uacute;cleo interior. O sujeito ainda tem um n&uacute;cleo ou ess&ecirc;ncia interior, que &eacute; o "eu real", mas formado e modificado num di&aacute;logo cont&iacute;nuo com os mundos culturais "exteriores" e as identidades que esses mundos oferecem. Essa vis&atilde;o de sujeito sociol&oacute;gico aproxima-se mais das concep&ccedil;&otilde;es apresentadas por Habermas (2009) e Erikson (1987).</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Na terceira concep&ccedil;&atilde;o de identidade, observa-se o sujeito p&oacute;s-moderno. Para Hall (2006, p.12), no sujeito p&oacute;s-moderno n&atilde;o se pode falar em uma identidade, mas de v&aacute;rias, algumas vezes contradit&oacute;rias ou mal resolvidas. O sujeito, antes visto como tendo uma identidade unificada e est&aacute;vel, torna-se fragmentado. Na medida em que os sistemas de significa&ccedil;&atilde;o e representa&ccedil;&atilde;o cultural se multiplicam, somos confrontados por uma multiplicidade desconcertante e cambiante de identidades poss&iacute;veis. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Para finalizar as concep&ccedil;&otilde;es de identidade, ampliando ainda mais a compreens&atilde;o da identidade na "p&oacute;s-modernidade", tem-se Baumann (2004), que ao abordar a tem&aacute;tica, traz reflex&otilde;es do tema relacionado aos processos da modernidade l&iacute;quida, ou melhor entendida como a era da globaliza&ccedil;&atilde;o. Para esse autor, nos tempos atuais, a "modernidade l&iacute;quida" toma o lugar da "modernidade s&oacute;lida". Esta teve in&iacute;cio com as transforma&ccedil;&otilde;es cl&aacute;ssicas e o advento de um conjunto est&aacute;vel de valores e modos de vida cultural e pol&iacute;tico. Na modernidade l&iacute;quida, ao contr&aacute;rio, tudo &eacute; vol&aacute;til, as rela&ccedil;&otilde;es humanas n&atilde;o s&atilde;o mais tang&iacute;veis e a vida em conjunto, familiar, de casais, de grupos de amigos, de afinidades pol&iacute;ticas e assim por diante, perde consist&ecirc;ncia e estabilidade (BAUMANN, 2004). </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A partir das concep&ccedil;&otilde;es apresentadas, pode-se observar que a maior parte delas integra as tem&aacute;ticas da identidade com o processo social, levando &agrave; compreens&atilde;o de que o desenvolvimento da identidade est&aacute; relacionado com a sociedade, mesmo nas concep&ccedil;&otilde;es mais tradicionais, at&eacute; na abordagem mais moderna (ou p&oacute;s-moderna). Ou seja, a identidade &eacute; consolidada (ou n&atilde;o) na intera&ccedil;&atilde;o com os demais e nas viv&ecirc;ncias pessoais. O conceito de identidade liga-se ao processo de identifica&ccedil;&atilde;o e diferen&ccedil;a, de tentativas de se institucionalizar comportamentos e de resistir a essas tentativas. Ainda, a identidade pode constituir-se a partir de projetos coletivos que se formam a partir da redefini&ccedil;&atilde;o da posi&ccedil;&atilde;o dos sujeitos na sociedade. &Eacute; com esse olhar que este artigo trabalha o que seja identidade.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Assim, a partir desta descri&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica, no pr&oacute;ximo t&oacute;pico ser&aacute; apresentada uma discuss&atilde;o de como o reassentamento de indiv&iacute;duos deslocados pela constru&ccedil;&atilde;o das usinas hidrel&eacute;tricas pode impactar na ressignifica&ccedil;&atilde;o do territ&oacute;rio e, consequentemente, nas suas identidades. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><i>Deslocamento compuls&oacute;rio e desterritorializa&ccedil;&atilde;o alterando identidades</i></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Um ponto importante a ser destacado na quest&atilde;o identit&aacute;ria, mais especificamente ligado a casos de deslocamentos compuls&oacute;rios sofridos por ribeirinhos por causa da constru&ccedil;&atilde;o de usinas hidrel&eacute;tricas, tem a ver com os processos de desterritorializa&ccedil;&atilde;o. Ou seja, a terra e o espa&ccedil;o t&ecirc;m um papel fundamental na ressignifica&ccedil;&atilde;o das identidades desta popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Vainer (2007) nos mostra como, desde a metade do s&eacute;culo passado, grandes projetos petroqu&iacute;micos, energ&eacute;ticos e vi&aacute;rios reconfiguraram o territ&oacute;rio nacional. Na vis&atilde;o desse autor, enquanto as ag&ecirc;ncias de planejamento do desenvolvimento regional se debru&ccedil;avam sobre planos nunca concretizados e distribu&iacute;am incentivos fiscais entre grupos dominantes, o territ&oacute;rio ia se configurando conforme decis&otilde;es tomadas em grandes ag&ecirc;ncias setoriais. Em sua vis&atilde;o, n&atilde;o eram os planejadores regionais que desenhavam as regi&otilde;es, mas os planejadores e tomadores de decis&atilde;o em cada um dos macrossetores da infraestrutura: no setor el&eacute;trico, a Eletrobr&aacute;s (Centrais El&eacute;tricas Brasileiras) e suas coligadas, bem como algumas grandes empresas estaduais; no setor m&iacute;nero-metal&uacute;rgico, a Companhia Vale do Rio Doce, as grandes companhias sider&uacute;rgicas estatais; no setor petroqu&iacute;mico, a Petrobr&aacute;s (Petr&oacute;leo Brasileiro S/A).</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Para Vainer (2007), o que mudou dessa &eacute;poca para c&aacute; foi que a reconfigura&ccedil;&atilde;o do territ&oacute;rio hoje &eacute; feita pelo setor privado, uma vez que a privatiza&ccedil;&atilde;o dos setores respons&aacute;veis pela infraestrutura acabou tendo como corol&aacute;rio a privatiza&ccedil;&atilde;o dos processos de planejamento e controle territorial que s&atilde;o intr&iacute;nsecos aos grandes projetos. No setor el&eacute;trico, especificamente, o trabalho de Rampazo (2009) mostra como isso se tornou uma realidade a partir dos anos 1990.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Em outras palavras: os grandes projetos (como a constru&ccedil;&atilde;o de usinas hidrel&eacute;tricas) continuam portadores de um grande potencial de organiza&ccedil;&atilde;o e transforma&ccedil;&atilde;o dos espa&ccedil;os e de um grande potencial para decompor e compor regi&otilde;es, muito embora o poder de fazer isso tenha "trocado" de m&atilde;os.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Rampazo e Ichikawa (2013) mostram que estudos nas mais diversas &aacute;reas (REBOU&Ccedil;AS, 2000a; 2000b; FADIGAS; CARVALHO, 2005; KARPINSKI, 2007; SOARES; FROEHLICH; MARQUES, 2007) discutem o impacto negativo das hidrel&eacute;tricas sobre o territ&oacute;rio, incluindo mudan&ccedil;as na geografia, nas rela&ccedil;&otilde;es sociais, na economia local e, como resultado disso, altera&ccedil;&otilde;es no modo de vida das pessoas e nas suas identidades. Afinal, conforme Rebou&ccedil;as (2000a), quando se deparam com a realidade do deslocamento compuls&oacute;rio e consequentemente com mudan&ccedil;as objetivas em suas vidas, as estruturas de percep&ccedil;&atilde;o dos ribeirinhos deslocados come&ccedil;am a mudar, principalmente porque a desestrutura&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o nas margens das hidrel&eacute;tricas, n&atilde;o raro, traz riscos de empobrecimento devido &agrave; disputa social pela apropria&ccedil;&atilde;o do territ&oacute;rio. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Na vis&atilde;o de Haesbaert (1997) os relatos sobre o deslocamento compuls&oacute;rio evocam uma pluralidade de situa&ccedil;&otilde;es de transforma&ccedil;&atilde;o, traduzidas em perdas, que contemplam desde o espa&ccedil;o f&iacute;sico, o estranhamento da nova situa&ccedil;&atilde;o vivida at&eacute; as rela&ccedil;&otilde;es cotidianas e de proximidade. Na vis&atilde;o desse autor, a desterritorializa&ccedil;&atilde;o, nesses casos, vai muito al&eacute;m do aumento da mobilidade e do desenraizamento cultural, pois os ribeirinhos deslocados compulsoriamente vivenciam a perda do controle f&iacute;sico e das refer&ecirc;ncias simb&oacute;licas sobre os seus territ&oacute;rios (HAESBAERT, 2006). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Conforme abordam  Santos e Nacke (2001), &eacute; necess&aacute;rio compreender que terra e territ&oacute;rio t&ecirc;m rela&ccedil;&atilde;o direta com identidade, <i>ethos</i>, cultura, organiza&ccedil;&atilde;o social e economia dos diferentes grupos. N&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel, assim, pensar na sobreviv&ecirc;ncia biol&oacute;gica e na reprodu&ccedil;&atilde;o cultural desses grupos sem que se lhes assegure, pelo menos, parte de suas terras de ocupa&ccedil;&atilde;o imemorial, deixando-as livres dos empreendimentos de interesse de nossa sociedade, a come&ccedil;ar pelas hidrel&eacute;tricas. O deslocamento compuls&oacute;rio modifica diretamente o universo do indiv&iacute;duo alterando o conv&iacute;vio social, as refer&ecirc;ncias, valores e, por fim, sua identidade. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><b>Percurso metodol&oacute;gico</b></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A presente pesquisa &eacute; considerada qualitativa, pois pretende compreender fen&ocirc;menos de ordem subjetiva, buscando sua compreens&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Para Minayo (2001), a pesquisa qualitativa &eacute; a que consegue transcrever o dinamismo da vida social e coletiva e seus significados, que s&atilde;o seu pr&oacute;prio fundamento, afinal, sem interpreta&ccedil;&atilde;o e significado, n&atilde;o h&aacute; a&ccedil;&atilde;o social. Para o objeto de estudo que se pretendeu analisar, a pesquisa qualitativa foi considerada a mais adequada, tendo em vista a necessidade de compreens&atilde;o de significados aos fen&ocirc;menos sociais vivenciados pelos indiv&iacute;duos atingidos por barragens.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o ao tipo de estudo desta investiga&ccedil;&atilde;o, podemos classific&aacute;-lo como pesquisa descritiva, tendo em vista, como mencionam Selltiz <i>et al</i>. (1967), que uma grande quantidade de pesquisa social se volta para a descri&ccedil;&atilde;o das caracter&iacute;sticas de comunidades, ou seja, tentam descrever a estrutura da organiza&ccedil;&atilde;o social da comunidade, ou dos principais padr&otilde;es de comportamento. 	Esta pesquisa tamb&eacute;m &eacute; seccional com perspectiva longitudinal, tendo em vista que o objetivo se concentra na compreens&atilde;o do fen&ocirc;meno no qual a coleta de dados &eacute; feita em um determinado momento, mas resgata dados e informa&ccedil;&otilde;es de outros per&iacute;odos passados. Vieira (2006, p. 21) descreve que o foco est&aacute; no fen&ocirc;meno e na forma como se caracteriza no momento da coleta, e os dados resgatados do passado s&atilde;o utilizados para explicar a configura&ccedil;&atilde;o atual do fen&ocirc;meno. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Para a realiza&ccedil;&atilde;o de parte da pesquisa, foi feita uma busca documental procurando levantar dados hist&oacute;ricos, sociais e econ&ocirc;micos relacionados &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o da usina hidrel&eacute;trica de Salto Caxias. Segundo May (2004, p. 208), os documentos, tidos como a sedimenta&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas sociais, t&ecirc;m o potencial de informar e estruturar as decis&otilde;es que as pessoas tomam diariamente e em prazo longo, eles tamb&eacute;m consistem em leituras particulares dos eventos sociais. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A partir desses documentos, observou-se dados que contextualizaram a problem&aacute;tica estudada, visando uma melhor compreens&atilde;o do fen&ocirc;meno de ressignifica&ccedil;&atilde;o das identidades das popula&ccedil;&otilde;es deslocadas. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Os documentos pesquisados foram: Ata de Reuni&atilde;o da CRABI (Comiss&atilde;o Regional dos Atingidos por Barragens da Bacia do Rio Igua&ccedil;u), Relat&oacute;rio da Companhia Paranaense de Energia - COPEL - Projeto de Reassentamento Salto Caxias, Ata de Reuni&atilde;o da COPEL com a popula&ccedil;&atilde;o (Audi&ecirc;ncia P&uacute;blica), Relat&oacute;rio de Impacto Ambiental (RIMA) - Salto Caxias/PR, jornais da &eacute;poca da constru&ccedil;&atilde;o expostos no escrit&oacute;rio da COPEL em Capit&atilde;o Le&ocirc;nidas Marques.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Foram realizadas tamb&eacute;m entrevistas de hist&oacute;ria oral tem&aacute;tica, levando em considera&ccedil;&atilde;o a perspectiva de compreender historicamente o processo de implanta&ccedil;&atilde;o da usina hidrel&eacute;trica dentro do contexto de vida.  Alberti (2008, p.18) define hist&oacute;ria oral como um tipo "de pesquisa (hist&oacute;rica, antropol&oacute;gica, sociol&oacute;gica etc.) que privilegia a realiza&ccedil;&atilde;o de entrevistas com pessoas que participaram de, ou testemunharam, acontecimentos, conjunturas, vis&otilde;es de mundo, como forma de se aproximar do objeto de estudo". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Os ribeirinhos entrevistados foram aqueles reassentados pela COPEL (Companhia Paranaense de Energia) na fazenda S&atilde;o Francisco de Assis (conhecida como Flamapec). </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">No total foram entrevistados doze sujeitos. Estes ribeirinhos foram escolhidos pela t&eacute;cnica de "bola de neve", ou seja, a maioria foi indicada pelo participante com o qual foi feita a entrevista anterior. Segundo Baldin e Munhoz (2011), essa t&eacute;cnica &eacute; uma forma de amostra n&atilde;o probabil&iacute;stica utilizada em pesquisas sociais onde os participantes iniciais de um estudo indicam novos participantes, que por sua vez indicam novos participantes e assim sucessivamente, at&eacute; que seja alcan&ccedil;ado o objetivo proposto (o "ponto de satura&ccedil;&atilde;o"). Assim, as hist&oacute;rias destes sujeitos foram se complementando, pois cada um trouxe para esta pesquisa algum enfoque especial, al&eacute;m das recorr&ecirc;ncias que foram identificadas na parte das an&aacute;lises das entrevistas. As entrevistas foram realizadas no m&ecirc;s de julho de 2012, contemplando os ribeirinhos que foram recolocados no assentamento citado.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Os nomes utilizados na an&aacute;lise deste trabalho s&atilde;o reais, entretanto para n&atilde;o identific&aacute;-los, os ribeirinhos s&atilde;o descritos apenas pelos primeiros nomes de cada um. O Assentamento S&atilde;o Francisco de Assis foi o escolhido, pois foi o principal reassentamento utilizado pela COPEL para os ribeirinhos  deslocados. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Na fase de interpreta&ccedil;&atilde;o das narrativas, a caminhada foi tanto na dire&ccedil;&atilde;o do que era homog&ecirc;neo quanto no que se diferenciava dentro das narrativas. Gomes (1993) aborda que a an&aacute;lise e a interpreta&ccedil;&atilde;o dentro da perspectiva de pesquisa qualitativa n&atilde;o tem como finalidade contar opini&otilde;es ou pessoas, tem seu foco na explora&ccedil;&atilde;o do conjunto de opini&otilde;es e representa&ccedil;&otilde;es sociais sobre o tema que se pretende investigar. Ou seja, tem-se interesse na dimens&atilde;o sociocultural das opini&otilde;es e representa&ccedil;&otilde;es de um grupo que tem as mesmas caracter&iacute;sticas e costumam ter pontos em comum, ao mesmo tempo em que apresentam singularidades pr&oacute;prias da biografia de cada interlocutor. Assim, os resultados da pesquisa foram expressos em descri&ccedil;&otilde;es e narrativas, ilustradas com as declara&ccedil;&otilde;es das pessoas e dos dados secund&aacute;rios investigados, para dar o fundamento concreto necess&aacute;rio. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><b>A implanta&ccedil;&atilde;o da Usina de Salto Caxias e o deslocamento da popula&ccedil;&atilde;o ribeirinha</b></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A regi&atilde;o da Usina de Salto Caxias &eacute; formada por nove munic&iacute;pios. Ao norte, na margem direita do rio Igua&ccedil;u, est&atilde;o localizados os munic&iacute;pios pertencentes &agrave; regi&atilde;o Oeste do Paran&aacute;, a saber: Boa Vista da Aparecida, Capit&atilde;o Le&ocirc;nidas Marques, Tr&ecirc;s Barras do Paran&aacute; e Quedas do Igua&ccedil;u. Na margem esquerda, t&ecirc;m-se os munic&iacute;pios pertencentes &agrave; regi&atilde;o Sudoeste: Boa Esperan&ccedil;a do Igua&ccedil;u, Cruzeiro do Igua&ccedil;u, Nova Prata do Igua&ccedil;u, Salto do Lontra e S&atilde;o Jorge do Oeste. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A Usina de Salto Caixas &eacute; a mais importante das operadas pela COPEL, possuindo uma capacidade de 1.240 MW, sendo situada no rio Igua&ccedil;u. As obras iniciaram-se em Janeiro de 1995 e no m&ecirc;s de Fevereiro de 1999 a hidrel&eacute;trica passou a operar. O complexo tamb&eacute;m &eacute; chamado por Usina Jos&eacute; Richa e garante &agrave; COPEL a autossufici&ecirc;ncia no abastecimento do seu mercado consumidor at&eacute; a metade da pr&oacute;xima d&eacute;cada (COPEL, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Segundo Parmigiani (2006), os primeiros boatos sobre a constru&ccedil;&atilde;o da nova usina no ano de 1988 mobilizaram os sindicatos dos trabalhadores rurais dos munic&iacute;pios de Nova Prata do Igua&ccedil;u, Dois Vizinhos, Realeza, Capit&atilde;o Le&ocirc;nidas Marques, Boa Vista da Aparecida, Capanema, Planalto e Tr&ecirc;s Barras do Paran&aacute;, que organizaram e encaminharam uma carta aberta &agrave; popula&ccedil;&atilde;o e &agrave;s autoridades do Estado trazendo as principais quest&otilde;es sociais que iriam decorrer a partir da obra e trazendo o posicionamento contr&aacute;rio com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; instala&ccedil;&atilde;o deste empreendimento.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Essa postura dos ribeirinhos e da popula&ccedil;&atilde;o local foi provocada muito pelo contato que eles estavam estabelecendo com os movimentos sociais e pelas experi&ecirc;ncias de outras localidades em que eles tiveram contato, conforme traz Parmigiani (2006, p.18):</font></p>  <font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">    ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>Tendo em mente a experi&ecirc;ncia de Salto Segredo, onde muitas promessas n&atilde;o foram cumpridas, os agricultores exigiram, ainda, um compromisso por escrito, assinado pelo presidente da COPEL e pelo governador do Estado. O representante da COPEL, entretanto, apenas externou disposi&ccedil;&atilde;o da empresa em "trabalhar de acordo com a lei"; e "a lei", neste caso, dava um prazo de at&eacute; cinco anos para o pagamento das indeniza&ccedil;&otilde;es. O impasse estava estabelecido e a reuni&atilde;o n&atilde;o representou, portanto, um avan&ccedil;o concreto para a sua solu&ccedil;&atilde;o, ainda que representasse, na pr&aacute;tica, o reconhecimento pela COPEL da legitimidade da CRABI como interlocutora. </blockquote></font>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">No dia 25 de julho de 1993, a CRABI realiza uma grande manifesta&ccedil;&atilde;o com a participa&ccedil;&atilde;o de cerca de duas mil pessoas e a presen&ccedil;a de v&aacute;rios deputados federais e estaduais, entidades de apoio ao movimento e atingidos por outras barragens. O evento foi ignorado pela COPEL, que tenta reiniciar os trabalhos da obra, levando m&aacute;quinas para a perfura&ccedil;&atilde;o da rocha no local da barragem. Em assembleia, os ribeirinhos decidem, em repres&aacute;lia, ocupar a &aacute;rea e acampar no canteiro de obras, apreendendo m&aacute;quinas e carros da empresa e impedindo que os trabalhos prosseguissem. No trig&eacute;simo dia de ocupa&ccedil;&atilde;o, o acampamento foi cercado pelo Grupo de Comando de Opera&ccedil;&atilde;o Especial da Pol&iacute;cia Militar, estabelecendo-se o confronto (PAGLIARINI JUNIOR, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Com isso, conforme explica Parmigiani (2006), em 15 de dezembro de 1993, a COPEL e a CRABI assinam um Termo de Compromisso que incorpora a proposta dos atingidos e fixa metas complementares aos "Princ&iacute;pios, Diretrizes e Crit&eacute;rios para o Remanejamento da Popula&ccedil;&atilde;o Atingida". Entre outras propostas, essas metas definem um per&iacute;odo para as desapropria&ccedil;&otilde;es; fixam um calend&aacute;rio e crit&eacute;rios para o in&iacute;cio das indeniza&ccedil;&otilde;es; garantem o reassentamento para pequenos propriet&aacute;rios (de at&eacute; cinco alqueires), arrendat&aacute;rios, meeiros, posseiros e, o mais importante, estabelecem que todas as indeniza&ccedil;&otilde;es e os reassentamentos deveriam ser efetuados antes da constru&ccedil;&atilde;o da barragem.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Entretanto, conforme aborda Parmigiani (2006), o atraso de quase um ano no cronograma de indeniza&ccedil;&otilde;es provocou, no dia 14 de mar&ccedil;o de 1995, uma nova mobiliza&ccedil;&atilde;o da CRABI, quando mais de quatro mil atingidos ocuparam o canteiro de obras da barragem. A partir dessa mobiliza&ccedil;&atilde;o, a COPEL, correndo contra o atraso, cria um edital para compra de terras para os reassentamentos. S&oacute; que a confec&ccedil;&atilde;o do edital n&atilde;o respeitou o acordo estabelecido, em que a comunidade atingida participaria da elabora&ccedil;&atilde;o dos crit&eacute;rios para inclus&atilde;o de fam&iacute;lias e aquisi&ccedil;&atilde;o de terras. O edital previu menos fam&iacute;lias atendidas do que o previsto e os crit&eacute;rios para a compra das terras n&atilde;o atendiam &agrave;s exig&ecirc;ncias dos movimentos envolvidos.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Segundo Pagliarini Junior (2009), os resultados desses embates significaram, a partir de 1999, mudan&ccedil;as nas vidas de fam&iacute;lias destitu&iacute;das de suas terras em nove munic&iacute;pios do Sudoeste do Paran&aacute;, sendo eles: Capit&atilde;o Le&ocirc;nidas Marques, Boa Vista da Aparecida, Tr&ecirc;s Barras do Paran&aacute;, Quedas do Igua&ccedil;u, Nova Prata do Igua&ccedil;u, Salto do Lontra, Boa Esperan&ccedil;a do Igua&ccedil;u, Cruzeiro do Igua&ccedil;u e S&atilde;o Jorge do Oeste. Dessas fam&iacute;lias, cerca de seiscentas foram reassentadas em dez reassentamentos. Dentre as fam&iacute;lias atingidas, as possuidoras de propriedades compostas por mais de cinco alqueires foram indenizadas com dinheiro. As fam&iacute;lias que possu&iacute;am &aacute;rea de cinco alqueires, juntamente com meeiros, posseiros e agregados foram inclu&iacute;das no projeto de reassentamento. Das fam&iacute;lias indenizadas por terra, 76% era de pequenos propriet&aacute;rios. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Ainda segundo Pagliarini Junior (2009), na regi&atilde;o de Cascavel foram constitu&iacute;dos, a partir de 1996, tr&ecirc;s reassentamentos, sendo o maior o S&atilde;o Francisco de Assis, formado por terras indenizadas da fazenda Piquiri, pertencente at&eacute; ent&atilde;o &agrave; Agropecu&aacute;ria Flamapec, empresa propriet&aacute;ria do estabelecimento. Al&eacute;m do S&atilde;o Francisco, foram estabelecidos no munic&iacute;pio os reassentamentos Baretar e Refopaz. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><i>O deslocamento compuls&oacute;rio e as mudan&ccedil;as percebidas nas identidades dos sujeitos </i></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Neste espa&ccedil;o foram reunidas algumas das falas dos entrevistados nesta pesquisa. Desta forma, descreve-se, da melhor maneira poss&iacute;vel, as transforma&ccedil;&otilde;es identit&aacute;rias nos sujeitos que concederam as entrevistas estas que deram suporte &agrave; an&aacute;lise realizada. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Como dito no cap&iacute;tulo metodol&oacute;gico, foram entrevistados sujeitos que foram reassentados no Assentamento S&atilde;o Francisco de Assis, na cidade de Cascavel. Antes da constru&ccedil;&atilde;o da Usina, todos eles moravam &agrave; beira do Rio Igua&ccedil;u e tiveram suas terras alagadas pelo reservat&oacute;rio de Salto Caxias. Originalmente eram propriet&aacute;rios de terras (em sua maioria pequenos), meeiros ou posseiros. No assentamento, ganharam lotes pequenos de terra (de tr&ecirc;s a catorze alqueires), sendo que a exce&ccedil;&atilde;o &eacute; o Sr. Milton. O Sr. Milton veio reassentado da cidade de Tr&ecirc;s Barras do Paran&aacute;, onde suas planta&ccedil;&otilde;es tinham 60 alqueires, de modo que ele pode ser considerado um "m&eacute;dio" produtor, em compara&ccedil;&atilde;o com os demais. No geral, eles plantam feij&atilde;o e milho e cultivam gado leiteiro. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Um ponto bastante importante percebido na fala dos entrevistados do reassentamento foi o papel que a CRABI exerceu durante todo o per&iacute;odo de implanta&ccedil;&atilde;o da Usina de Salto Caxias e nas lutas empreendidas para buscar melhorar as condi&ccedil;&otilde;es da popula&ccedil;&atilde;o que foi deslocada em fun&ccedil;&atilde;o da Usina. Segundo eles, a CRABI teve uma atua&ccedil;&atilde;o importante junto &agrave; popula&ccedil;&atilde;o para assegurar melhores condi&ccedil;&otilde;es do reassentamento, das indeniza&ccedil;&otilde;es e da condu&ccedil;&atilde;o de todo o processo junto aos &oacute;rg&atilde;os governamentais e com a pr&oacute;pria COPEL.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A cria&ccedil;&atilde;o da CRABI fez com que os sujeitos se unissem para a luta por melhores condi&ccedil;&otilde;es de vida, a partir do deslocamento que eles iriam sofrer. Suas falas mostram que na constitui&ccedil;&atilde;o do movimento houve uma intera&ccedil;&atilde;o que foi consolidando uma nova identidade deste grupo:</font></p>  <font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">    <blockquote>Iam nos levar tudo, nossa casa, nossa terra, nossos amigos, e a gente ia ficar s&oacute; olhando. Da&iacute; que veio o pessoal dos atingidos, o MAB &#91;Movimento dos Atingidos por Barragens&#93;, para mostrar para n&oacute;s como era importante a gente se juntar para trabalhar. Foi muito bom, criamos um grupo bom &#91;a CRABI&#93; que defendeu todo mundo que ia ser mudado (Nair).  </blockquote></font>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Ap&oacute;s o per&iacute;odo de lutas junto &agrave; CRABI, finalmente os sujeitos entrevistados se mudam para o Assentamento S&atilde;o Francisco de Assis. &Eacute; a partir desse momento que come&ccedil;a este ponto de an&aacute;lise. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Passados mais de dez anos do reassentamento, os achados desta pesquisa causaram bastante surpresa aos pesquisadores. Afinal, a maioria dos trabalhos realizados com ribeirinhos expulsos compulsoriamente de suas terras por conta da constru&ccedil;&atilde;o de usinas hidrel&eacute;tricas traz resultados bem diferentes (REBOU&Ccedil;AS, 2000; ZHOURI; OLIVEIRA, 2007; SEV&Aacute;, 2008). Neste caso, a grande parte dos entrevistados fez uma avalia&ccedil;&atilde;o positiva das transforma&ccedil;&otilde;es que suas vidas sofreram. Eles se mostram satisfeitos com os rumos tomados, muito embora relembrem com tristeza da &eacute;poca em que foram obrigados a se mudar:</font></p> <font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">    <blockquote>O dia que chegou o caminh&atilde;o pra carregar a mudan&ccedil;a eu chorei muito, chorei bastante...ficava pensando em tudo que eu tinha passado ali, vi meus filhos nascerem, eles cresceram, se criaram soltos na ro&ccedil;a, felizes que s&oacute;. Foi muito triste, eu tava indo obrigada pra um lugar que a gente n&atilde;o conhecia bem, falavam bastante, mas s&oacute; vivendo pra saber como ia ser aqui (Francisca).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Tirando os momentos em que se lembravam do passado, ao avaliarem a vida atual no reassentamento, a maioria se diz melhor do que antes. Diante disso, tentou-se compreender, a partir de suas falas, de onde poderia vir esse sentimento de satisfa&ccedil;&atilde;o. Um ponto em comum identificado nos depoimentos dos sujeitos e que muito auxiliou nessa interpreta&ccedil;&atilde;o, &eacute; que todos falam da qualidade da terra escolhida para o reassentamento. Esse fator pode ser apontado como uma das vari&aacute;veis para a avalia&ccedil;&atilde;o do contentamento desses entrevistados com a vida no assentamento. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Al&eacute;m dessa melhoria qualitativa em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s terras, para alguns, o reassentamento significou, al&eacute;m da mudan&ccedil;a territorial, a altera&ccedil;&atilde;o do <i>status</i> de empregado para propriet&aacute;rio, conforme encontrado na fala do Sr. Adair, que agora tem orgulho de falar da terra como sua, pois antes ele trabalhava para o patr&atilde;o dele, fazendo servi&ccedil;os de agricultura. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Mesmo com uma propriedade pequena, o Sr. Adair se apresenta como dono de terras e n&atilde;o mais como empregado, o que fez com que ressignificasse suas rela&ccedil;&otilde;es, o seu futuro e da sua fam&iacute;lia e sua disposi&ccedil;&atilde;o para o trabalho. O que aconteceu com o Sr. Adair &eacute; que na constru&ccedil;&atilde;o/reconstru&ccedil;&atilde;o das identidades, h&aacute; a necessidade de um conjunto de refer&ecirc;ncias para o indiv&iacute;duo se autodefinir. No caso dele, as refer&ecirc;ncias positivas - agora ser o dono das terras - ajudou nessa reconstru&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Assim como na narrativa do Sr. Adair, de forma geral sentiu-se o mesmo tom na fala da maioria dos entrevistados. O que se percebeu, dos dados coletados, e que foi interpretado como algo que muito os auxiliou nesse processo de mudan&ccedil;a, foi o fato de que o reassentamento foi organizado procurando manter alguns la&ccedil;os de proximidade com parentes, como eles tinham antigamente. Nos depoimentos, eles destacam a import&acirc;ncia da organiza&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o da fazenda, onde as fam&iacute;lias que j&aacute; estavam pr&oacute;ximas antigamente ficaram pr&oacute;ximas tamb&eacute;m no assentamento, auxiliando no senso de reconhecimento do novo espa&ccedil;o. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Com a vizinhan&ccedil;a conhecida, tudo indica que os sujeitos de pesquisa se sentiram mais "pr&oacute;ximos" das condi&ccedil;&otilde;es que tinham anteriormente, n&atilde;o estranhando muito a vizinhan&ccedil;a. Segundo a literatura pesquisada, a fam&iacute;lia, enquanto institui&ccedil;&atilde;o respons&aacute;vel pela socializa&ccedil;&atilde;o prim&aacute;ria &eacute; a que forma, ao longo do tempo, uma identidade mais dur&aacute;vel nos sujeitos. Naqueles em que houve a possibilidade de uma proximidade com seus familiares, a mudan&ccedil;a foi menos traum&aacute;tica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Outro ponto destacado pelos sujeitos sugere que a vida deu uma "modernizada" a partir da mudan&ccedil;a para o reassentamento. Muitos falam sobre o fato de estarem agora pr&oacute;ximos a uma "cidade grande" (que &eacute; Cascavel), o que acabou melhorando as suas condi&ccedil;&otilde;es no dia a dia. A partir do deslocamento sofrido, muitos moradores enfatizaram o "progresso" em suas vidas, nas novas possibilidades para os filhos, destacando o acesso &agrave; educa&ccedil;&atilde;o, e tamb&eacute;m na melhor produtividade que eles t&ecirc;m com o trabalho na agricultura, uma vez que as terras em Cascavel s&atilde;o mais f&eacute;rteis do que nas regi&otilde;es em que eles viviam. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Entretanto, tamb&eacute;m ocorreram crises.  Em todos os depoimentos ouviu-se falas sobre as dificuldades por terem que deixar as terras alagadas para tr&aacute;s, o sentimento de solid&atilde;o, medo e injusti&ccedil;a que sofreram na &eacute;poca do deslocamento. Hoje, por&eacute;m, as novas expectativas parecem ocupar um novo espa&ccedil;o na vida dos sujeitos entrevistados. Erikson (1987, p.181) chama esse processo de uma previs&atilde;o do que poderemos <i>vir a ser</i>, ou seja, o desenvolvimento da identidade do indiv&iacute;duo &eacute; formada por algumas contribui&ccedil;&otilde;es, como a confian&ccedil;a primitiva no reconhecimento m&uacute;tuo, uma vontade de sermos n&oacute;s pr&oacute;prios e a previs&atilde;o de que podemos tamb&eacute;m nos transformar. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Na fala dos entrevistados, uma quest&atilde;o recorrente foi a preocupa&ccedil;&atilde;o em saber em quem eles se transformaram a partir do reassentamento. Em fun&ccedil;&atilde;o das mudan&ccedil;as, muitas foram as d&uacute;vidas sobre quem eles s&atilde;o realmente, principalmente pelas perdas que sofreram. Antes, eles eram os ribeirinhos, pois moravam na beira dos rios. Eram ribeirinhos e eram agricultores, pois seu sustento vinha do trabalho com a terra. Hoje, por morarem em um assentamento, &eacute; comum ouvirem os outros se referirem a eles como os sem-terra, os reassentados, termos que muitas vezes parecem pejorativos aos pr&oacute;prios entrevistados. Os depoimentos a seguir ilustram essa quest&atilde;o:</font></p> <font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">    <blockquote>    <p> Fomos chamados de sem-terra, de atingidos por barragens, de pobres e aos poucos os vizinhos e o pessoal l&aacute; da cidade passa a ver que somos trabalhadores. Na verdade, n&oacute;s somos agricultores, vivemos da terra para tirar nosso sustento. Mas &eacute; que o pessoal daqui n&atilde;o sabe o que aconteceu com a gente (Francisca).</p>     <p> Eles achavam que era coisa do MST &#91;Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra&#93; (Valter).</p></blockquote></font>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">O trabalho, ou seja, serem reconhecidos como agricultores atribui a eles uma autoridade que, de certa forma, ajuda a definir a sua identidade hoje. Quando Baumann (2004) diz que os indiv&iacute;duos constroem suas identidades envolvendo a utiliza&ccedil;&atilde;o dos recursos dispon&iacute;veis, guiada pela racionalidade e pelo objetivo dos sujeitos, vimos isso nas falas dos nossos entrevistados. Os recursos que eles t&ecirc;m hoje &eacute; nova terra, mas o mais importante: saber trabalhar nela. A partir desse recurso, eles racionalizaram e buscaram o seu objetivo: reconstruir sua identidade como agricultores, uma identidade que parecia arruinada pelo fato das terras originais terem sido perdidas. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Hoje, passados tantos anos da &eacute;poca da mudan&ccedil;a, os sujeitos acabaram conseguindo construir uma nova rela&ccedil;&atilde;o com o territ&oacute;rio e a sociedade, reconfigurando suas identidades a partir de um projeto, pessoal e coletivo, que possibilitou a eles redefinir uma nova posi&ccedil;&atilde;o na sociedade. Nesse sentido, a partir desse reencontro com seu papel, os entrevistados assumiram sua condi&ccedil;&atilde;o de sujeitos enquanto agentes sociais, e est&atilde;o conseguindo exercer sua identidade dentro de um contexto social mais amplo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><b>Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">A partir dos dados analisados, um ponto que merece relev&acirc;ncia nesse contexto foi a CRABI, que aparece com destaque nos dados coletados e &eacute; apontada por eles como tendo um papel fundamental no &ecirc;xito, por parte da popula&ccedil;&atilde;o deslocada, nos encaminhamentos realizados para a obten&ccedil;&atilde;o das indeniza&ccedil;&otilde;es. A CRABI foi, de certa forma, a grande respons&aacute;vel pela identidade de resist&ecirc;ncia que permeou o processo sofrido por essa popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Pela an&aacute;lise realizada neste trabalho, identificou-se, al&eacute;m da participa&ccedil;&atilde;o efetiva da CRABI, que outros fatores foram apontados como respons&aacute;veis pela reconstru&ccedil;&atilde;o da identidade de projeto dos reassentados. Um deles foi a qualidade da terra recebida pelos reassentados, que possibilitou o fomento da principal atividade econ&ocirc;mica da popula&ccedil;&atilde;o, que &eacute; a agricultura familiar. Outro ponto identificado &eacute; a proximidade das rela&ccedil;&otilde;es sociais no reassentamento, tendo em vista que muitas fam&iacute;lias e conhecidos foram alocados em resid&ecirc;ncias pr&oacute;ximas, mantendo, em grande parte, a rede de rela&ccedil;&otilde;es sociais neste novo territ&oacute;rio. O fato do reassentamento se localizar pr&oacute;ximo a uma cidade considerada pr&oacute;spera, que &eacute; o caso de Cascavel, tamb&eacute;m &eacute; apontado pela maior parte dos sujeitos como positivo, oferecendo novas op&ccedil;&otilde;es de servi&ccedil;os, educa&ccedil;&atilde;o e emprego.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Todos esses fatores fizeram com que o processo de desterritorializa&ccedil;&atilde;o passado pelos sujeitos da pesquisa pudesse ser superado. Em termos das transforma&ccedil;&otilde;es nas identidades dos ribeirinhos que sofreram o deslocamento compuls&oacute;rio, notou-se que tudo isso, de certa forma, somou-se para que elas fossem ressignificadas. Eles passaram de ribeirinhos-agricultores para sem-terras e reassentados ao longo do processo. Atualmente, h&aacute; o resgate, novamente, da identidade de agricultores, pelo fato de estarem sobrevivendo e conseguindo realizar seus sonhos, a partir do trabalho com a terra conseguida.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Com isso, p&ocirc;de-se notar a import&acirc;ncia que territ&oacute;rio e trabalho t&ecirc;m como elementos definidores da identidade de um indiv&iacute;duo. Um novo territ&oacute;rio faz com que o sujeito tenha que buscar uma ressignifica&ccedil;&atilde;o da sua identidade, por tudo o que ele simboliza: novos atributos t&eacute;cnicos, novas rela&ccedil;&otilde;es sociais, proximidade ou n&atilde;o com os seus valores e com a sua cultura. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">O trabalho, da mesma forma, define o valor de um indiv&iacute;duo na sociedade moderna. Trabalho e territ&oacute;rio podem ajudar a construir ou desconstruir a identidade das pessoas. No caso analisado, se os ribeirinhos n&atilde;o tivessem conseguido resgatar sua condi&ccedil;&atilde;o enquanto sujeitos da pr&oacute;pria hist&oacute;ria, a perda dos referenciais de trabalho e a desterritorializa&ccedil;&atilde;o poderiam ter provocado consequ&ecirc;ncias muito piores em suas identidades.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">No caso espec&iacute;fico deste estudo, viu-se que as lutas empreendidas e a conquista de um lugar que trouxesse condi&ccedil;&otilde;es objetivas de trabalho &eacute; que possibilitou a eles elementos que definissem construtivamente suas identidades. Da&iacute; o fato do resultado do assentamento n&atilde;o ser t&atilde;o negativo, como tantas vezes vemos em hist&oacute;rias de constru&ccedil;&atilde;o de usinas hidrel&eacute;tricas.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Finalmente, &eacute; importante ressaltar que mesmo tendo atingido o objetivo da pesquisa, esta investiga&ccedil;&atilde;o tem suas limita&ccedil;&otilde;es. Por exemplo, n&atilde;o foram encontrados sujeitos que originalmente foram reassentados, mas por v&aacute;rios motivos, acabaram vendendo e repassando suas terras para terceiros. Esta popula&ccedil;&atilde;o n&atilde;o est&aacute; mais espacialmente identificada, cada fam&iacute;lia tomou um rumo diferente, ficando dif&iacute;cil sua localiza&ccedil;&atilde;o. O contato com estas fam&iacute;lias poderia ser importante para identificar as dificuldades ou motivos pelos quais as fam&iacute;lias abandonaram o processo de reassentamento. Outra quest&atilde;o diz respeito ao fato de termos coletado dados no Assentamento S&atilde;o Francisco de Assis, que por v&aacute;rias caracter&iacute;sticas j&aacute; descritas ao longo do artigo, possui singularidades positivas, se comparado com outros assentamentos dos atingidos por barragens. De certa forma, sabe-se que a hist&oacute;ria de lutas de Salto Caxias e as decorr&ecirc;ncias da&iacute; resultantes s&atilde;o &uacute;nicas. Pesquisar a reconstru&ccedil;&atilde;o das identidades dos deslocados pela constru&ccedil;&atilde;o de outras usinas hidrel&eacute;tricas &eacute; essencial, portanto, para verificar se a situa&ccedil;&atilde;o dos atingidos por barragens t&ecirc;m melhorado ou piorado ao longo do tempo em nosso Pa&iacute;s.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">ALBERTI, Verena. <b>Manual de hist&oacute;ria oral</b>. Rio de Janeiro: FGV, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S1414-753X201400030000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">BALDIN, Nelma; MUNHOZ, Elzira M. B. S<i>nowball </i>(bola de neve): uma t&eacute;cnica metodol&oacute;gica para pesquisa em educa&ccedil;&atilde;o ambiental comunit&aacute;ria. In: X Congresso Nacional de Educa&ccedil;&atilde;o. PUCPR: Curitiba, <b><i>Anais...</i></b> 07 a 10 de novembro de 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S1414-753X201400030000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">BAUMANN, Zygmunt. <b>Identidade</b>. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S1414-753X201400030000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">BERMANN, C&eacute;lio. <b>Energia no Brasil: para qu&ecirc;? Para quem?</b> S&atilde;o Paulo: Editora Livraria da F&iacute;sica, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S1414-753X201400030000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">CASTELLS, Manuel. <b>O poder da identidade</b>. S&atilde;o Paulo: Paz e Terra, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S1414-753X201400030000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">COPEL - Companhia Paranaense de Energia El&eacute;trica. <b>Usina Jos&eacute; Richa</b>. Dispon&iacute;vel na Internet via WWW. URL: <a href="http://www.copel.com/hpcopel/root/nivel2.jsp?endereco=%2Fhpcopel%2Froot%2Fpagcopel2.nsf%2F044b34faa7cc1143032570bd0059aa29%2F9bdc37f6b8c44b810325741200587db7" target="_blank">http://www.copel.com/hpcopel/root/nivel2.jsp?endereco=%2Fhpcopel%2Froot%2Fpagcopel2.nsf%2F044b34faa7cc1143032570bd0059aa29%2F9bdc37f6b8c44b810325741200587db7</a> . Publicado em 03 de julho de 2008. Acesso em 06 de julho de 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S1414-753X201400030000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">ERIKSON, Erik H. <b>Identidade: </b>juventude e crise. Rio de Janeiro: Zahar, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S1414-753X201400030000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">HABERMAS, Jurgen. <b>A l&oacute;gica das Ci&ecirc;ncias Sociais</b>. S&atilde;o Paulo, Vozes, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S1414-753X201400030000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">HALL, Stuart. <b>A identidade cultural na p&oacute;s-modernidade</b>. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2006</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S1414-753X201400030000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">HAESBAERT, Rog&eacute;rio. <b>Des-territorializa&ccedil;&atilde;o e identidade: a rede "ga&uacute;cha" no nordeste. </b>Niter&oacute;i: EdUFF, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S1414-753X201400030000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">HAESBAERT, Rog&eacute;rio. <b>O mito da desterritorializa&ccedil;&atilde;o. </b>Do fim dos territ&oacute;rios &agrave; multiterritorialidade. 2. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S1414-753X201400030000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">LIMA, Jandir Ferrera de; ALVES, Lucir Reinaldo; KARPINSKI, Cesar; PIACENTI, Carlos Alberto; PIFFER, Moacir. A regi&atilde;o de Salto Caxias no sudoeste paranaense: elementos para uma pol&iacute;tica de desenvolvimento econ&ocirc;mico microrregional. <b>Revista Paranaense de Desenvolvimento</b>, n.108, p.87-111, jan/jun, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S1414-753X201400030000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">PAGLIARINI J&Uacute;NIOR, Jorge. <b>Mem&oacute;rias de luta, lutas pela mem&oacute;ria: o reassentamento S&atilde;o Francisco de Assis (1995-2008</b>). Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Hist&oacute;ria) - Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o e Mestrado em Hist&oacute;ria, UNIOESTE, 2009</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S1414-753X201400030000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">PARMIGIANI, Jaqueline. Apontamentos para a hist&oacute;ria de uma luta: os atingidos da barragem de Salto Caxias/PR. <b>Tempo da Ci&ecirc;ncia</b>. Vol.13, nº 26, 2º semestre, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S1414-753X201400030000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">QUEIROZ, Renato da Silva. Apresenta&ccedil;&atilde;o. In: REBOU&Ccedil;AS, Lidia Marcelino. <b>O planejado e o vivido:</b> o reassentamento de fam&iacute;lias ribeirinhas no pontal do Paranapanema. S&atilde;o Paulo: Annablume, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S1414-753X201400030000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">RAMPAZO, Adriana Vinholi; ICHIKAWA, Elisa Yoshie. Identidades naufragadas: o impacto das organiza&ccedil;&otilde;es na (re)constru&ccedil;&atilde;o do universo simb&oacute;lico dos ribeirinhos de Salto Santiago. <b>Cad. EBAPE.BR</b>, v. 11, nº 1, Mar. 2013, p. 104-127.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S1414-753X201400030000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">REBOU&Ccedil;AS, Lidia Marcelino. <b>O planejado e o vivido:</b> o reassentamento de fam&iacute;lias ribeirinhas no pontal do Paranapanema. S&atilde;o Paulo: Annablume, 2000b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S1414-753X201400030000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">ROSA, Luiz Pinguelli. Gera&ccedil;&atilde;o Hidrel&eacute;trica, termel&eacute;trica e nuclear. <b>Estudos Avan&ccedil;ados</b>. v.21, n.59, p.39-58. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S1414-753X201400030000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">SANTOS, S&iacute;lvio Coelho dos; NACKE, Aneliese. A implanta&ccedil;&atilde;o da UHE Machadinho num cen&aacute;rio privatizado: uma caso para reflex&atilde;o. In: REIS, Maria Jos&eacute;; BLOEMER, Neusa Maria Sens. Hidrel&eacute;tricas e Popula&ccedil;&otilde;es Locais. Florian&oacute;polis: Editora da UFSC, 2001, p. 19-38.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S1414-753X201400030000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">SELLTIZ, Claire; JAHODA, Marie; DEUTSCH, Morton; COOK, Stuart M. <b>M&eacute;todos de pesquisa nas rela&ccedil;&otilde;es sociais</b>. S&atilde;o Paulo: Herder, 1967.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S1414-753X201400030000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">SEV&Aacute;, Oswaldo. Estranhas catedrais: notas sobre o capital hidrel&eacute;trico, a natureza e a sociedade. <b>Ci&ecirc;ncia e Cultura</b>, S&atilde;o Paulo, v.60, n.3, p.44-50, set. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S1414-753X201400030000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">VAINER, Carlos. Planejamento territorial e projeto nacional: os desafios da fragmenta&ccedil;&atilde;o. <b>Revista Brasileira de Estudos Urbanos e Regionais</b>, v.9, n.1,</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">2007, p. 9-24.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">ZHOURI, Andr&eacute;ia; OLIVEIRA, Raquel. Desenvolvimento, conflitos sociais e viol&ecirc;ncia no Brasil rural: o caso das usinas hidrel&eacute;tricas. <b>Ambiente &amp; Sociedade</b>, Campinas, v.10, n.2, p.119-135, jul./dez. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S1414-753X201400030000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="verdana,Arial,Helvetica,sans-serif">Submetido em: 23/01/2013.    <br>Aceito em:   15/05/2014.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALBERTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Verena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manual de história oral]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALDIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelma]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MUNHOZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elzira M. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Snowball (bola de neve): uma técnica metodológica para pesquisa em educação ambiental comunitária]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais...]]></source>
<year>07 a</year>
<month> 1</month>
<day>0 </day>
<conf-name><![CDATA[ X Congresso Nacional de Educação]]></conf-name>
<conf-loc>Curitiba </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zygmunt]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Identidade]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Célio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Energia no Brasil: para quê? Para quem?]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Livraria da Física]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O poder da identidade]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Companhia Paranaense de Energia Elétrica</collab>
<source><![CDATA[Usina José Richa]]></source>
<year>03 d</year>
<month>e </month>
<day>ju</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ERIKSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erik H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Identidade: juventude e crise]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jurgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A lógica das Ciências Sociais]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A identidade cultural na pós-modernidade]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DP&A]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAESBAERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rogério]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Des-territorialização e identidade: a rede "gaúcha" no nordeste]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Niterói ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUFF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAESBAERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rogério]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O mito da desterritorialização: Do fim dos territórios à multiterritorialidade]]></source>
<year>2006</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jandir Ferrera de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucir Reinaldo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KARPINSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cesar]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIACENTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Alberto]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIFFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Moacir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A região de Salto Caxias no sudoeste paranaense: elementos para uma política de desenvolvimento econômico microrregional]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Paranaense de Desenvolvimento]]></source>
<year>jan/</year>
<month>ju</month>
<day>n,</day>
<numero>108</numero>
<issue>108</issue>
<page-range>87-111</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAGLIARINI JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memórias de luta, lutas pela memória: o reassentamento São Francisco de Assis (1995-2008)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARMIGIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jaqueline]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apontamentos para a história de uma luta: os atingidos da barragem de Salto Caxias/PR]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo da Ciência]]></source>
<year>2006</year>
<volume>13</volume>
<numero>26</numero>
<issue>26</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QUEIROZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato da Silva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[REBOUÇAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lidia Marcelino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O planejado e o vivido: o reassentamento de famílias ribeirinhas no pontal do Paranapanema]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMPAZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriana Vinholi]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ICHIKAWA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisa Yoshie.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Identidades naufragadas: o impacto das organizações na (re)construção do universo simbólico dos ribeirinhos de Salto Santiago]]></article-title>
<source><![CDATA[Cad. EBAPE.BR]]></source>
<year>Mar.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<volume>11</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>104-127</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REBOUÇAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lidia Marcelino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O planejado e o vivido: o reassentamento de famílias ribeirinhas no pontal do Paranapanema]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Pinguelli]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Geração Hidrelétrica, termelétrica e nuclear]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Avançados]]></source>
<year>2007</year>
<volume>21</volume>
<numero>59</numero>
<issue>59</issue>
<page-range>39-58</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sílvio Coelho dos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NACKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aneliese]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A implantação da UHE Machadinho num cenário privatizado: uma caso para reflexão]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[REIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria José]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BLOEMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Neusa Maria Sens]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hidrelétricas e Populações Locais]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>19-38</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFSC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SELLTIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claire]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JAHODA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marie]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DEUTSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Morton]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COOK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Métodos de pesquisa nas relações sociais]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Herder]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEVÁ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oswaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estranhas catedrais: notas sobre o capital hidrelétrico, a natureza e a sociedade]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência e Cultura]]></source>
<year>set.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>60</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>44-50</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Planejamento territorial e projeto nacional: os desafios da fragmentação]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos Urbanos e Regionais]]></source>
<year>2007</year>
<volume>9</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>9-24</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZHOURI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andréia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raquel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desenvolvimento, conflitos sociais e violência no Brasil rural: o caso das usinas hidrelétricas]]></article-title>
<source><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>10</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>119-135</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
