<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2014000100009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Aproximación de las teorías del riesgo en un estudio de caso en el Sur de Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Considering risk theories in relation to a case study in the south of Brazil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Figueiredo]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Alcione Sganderla]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lenz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catia Aguiar]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nunes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Margarete Fagundes]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universdad Feevale  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universdad Feevale  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universdad Feevale  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>17</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>133</fpage>
<lpage>150</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2014000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2014000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2014000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Esta investigación indaga la percepción de los riesgos medioambientales relacionados a la industria del curtido, en Vale do Rio dos Sinos, Brasil. El análisis se basa en la teoría constructivista para explicar cómo surge la percepción del riesgo. Aunque el enfoque de este artículo se centre en una revisión teórica sobre las teorías del riesgo, éste se fundamenta en datos recogidos para una investigación más amplia, en la que se aplicaron 307 cuestionarios y 32 entrevistas a distintos actores (trabajadores, administración pública, ONGs, vecinos y empresarios). En relación a la percepción de los riesgos de la industria del curtido, veremos que está profundamente insertada en la formación social, histórica y cultural de la comunidad del Vale do Rio dos Sinos. Por otra parte, el contexto local enfatiza la dinámica de la industrialización como base del progreso; así, incluso identificando en parte los riesgos, éstos son negados o silenciados por la dependencia económica (empleo y renta) del sector industrial.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This survey investigates the environmental risk perception and the relationship with different actors, related to the tanning industry in the Sinos Valley region (Vale do Rio dos Sinos), Brazil. Such analysis lies in the constructivist theory, explaining how the Perceived Risk. Even though the focus of this survey focuses on a theoretical review of the theories of risk, it is based on collected data for a larger study, in which were applied 307 questionnaires and 32 interviews with different actors (workers, public administration, NGOs, neighbors and entrepreneurs). In relation to the risk perception, we will see that it is embedded in the social formation, historical and cultural community of the Sinos Valley. On the other hand, the local context emphasizes the dynamics of industrialization as the basis for progress. Thus, even identifying, in part, the risks, they are denied or silenced by the economic dependence (employment and income) of the industrial sector.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Esta pesquisa indaga a percepção do risco ambiental e a relação com diferentes atores, relacionado a indústria curtidora, no Vale do Rio do Sinos, Brasil. Tal análise encontra-se na teoria construtivista, explicando como surge a percepção do risco. Ainda que o foco deste artigo centre-se numa revisão teórica sobre as teorias do risco, o mesmo se fundamenta em dados coletados para uma pesquisa mais ampla, onde foram aplicados 307 questionários e 32 entrevistas a diferentes atores (trabalhadores, administração pública, ONGs, vizinhos e empresários). Em relação à percepção dos riscos, veremos que está inserida na formação social, histórica e cultural da comunidade do Vale do Rio dos Sinos. Por outro lado, o contexto local enfatiza a dinâmica da industrialização como base para o progresso; assim, mesmo identificando, em parte, os riscos, os mesmos são negados ou silenciados pela dependência econômica (emprego e renda) do setor industrial.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Medio ambiente]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Percepción del riesgo]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Industrialización.]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Environment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Risk perception]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Industrialization.]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Meio ambiente]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Percepção do risco]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Industrialização.]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Aproximaci&oacute;n de las teor&iacute;as del riesgo en un estudio de caso en el Sur de Brasil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Jo&atilde;o Alcione Sganderla Figueiredo<sup>I</sup>; Catia Aguiar Lenz<sup>II</sup>; Margarete Fagundes Nunes<sup>III</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><sup>I</sup>Universdad Feevale - <a href="mailto:sganfigue@feevale.br">sganfigue@feevale.br</a>    <br> <sup>II</sup>Universidad Feevale - <a href="mailto:catialenz@feevale.br">catialenz@feevale.br</a>    <br> <sup>III</sup>Universidad Feevale - <a href="mailto:marga.nunes@feevale.br">marga.nunes@feevale.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>RESUMEN</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"> Esta investigaci&oacute;n indaga la percepci&oacute;n de los riesgos medioambientales relacionados a la industria del curtido, en <i>Vale do Rio dos Sinos</i>, Brasil. El an&aacute;lisis se basa en la teor&iacute;a constructivista para explicar c&oacute;mo surge la percepci&oacute;n del riesgo. Aunque el enfoque de este art&iacute;culo se centre en una revisi&oacute;n te&oacute;rica sobre las teor&iacute;as del riesgo, &eacute;ste se fundamenta en datos recogidos para una investigaci&oacute;n m&aacute;s amplia, en la que se aplicaron 307 cuestionarios y 32 entrevistas a distintos actores (trabajadores, administraci&oacute;n p&uacute;blica, ONGs, vecinos y empresarios). En relaci&oacute;n a la percepci&oacute;n de los riesgos de la industria del curtido, veremos que est&aacute; profundamente insertada en la formaci&oacute;n social, hist&oacute;rica y cultural de la comunidad del Vale do Rio dos Sinos. Por otra parte, el contexto local enfatiza la din&aacute;mica de la industrializaci&oacute;n como base del progreso; as&iacute;, incluso identificando en parte los riesgos, &eacute;stos son negados o silenciados por la dependencia econ&oacute;mica (empleo y renta) del sector industrial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Palabras clave:</b> Medio ambiente. Percepci&oacute;n del riesgo. Industrializaci&oacute;n.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">This survey investigates the environmental risk perception and the relationship with different actors, related to the tanning industry in the Sinos Valley region (Vale do Rio dos Sinos), Brazil. Such analysis lies in the constructivist theory, explaining how the Perceived Risk. Even though the focus of this survey focuses on a theoretical review of the theories of risk, it is based on collected data for a larger study, in which were applied 307 questionnaires and 32 interviews with different actors (workers, public administration, NGOs, neighbors and entrepreneurs). In relation to the risk perception, we will see that it is embedded in the social formation, historical and cultural community of the Sinos Valley. On the other hand, the local context emphasizes the dynamics of industrialization as the basis for progress. Thus, even identifying, in part, the risks, they are denied or silenced by the economic dependence (employment and income) of the industrial sector.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Key-words: </b>Environment. Risk perception. Industrialization.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Esta pesquisa indaga a percep&ccedil;&atilde;o do risco ambiental e a rela&ccedil;&atilde;o com diferentes atores, relacionado a ind&uacute;stria curtidora, no Vale do Rio do Sinos, Brasil. Tal an&aacute;lise encontra-se na teoria construtivista, explicando como surge a percep&ccedil;&atilde;o do risco. Ainda que o foco deste artigo centre-se numa revis&atilde;o te&oacute;rica sobre as teorias do risco, o mesmo se fundamenta em dados coletados para uma pesquisa mais ampla, onde foram aplicados 307 question&aacute;rios e 32 entrevistas a diferentes atores (trabalhadores, administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, ONGs, vizinhos e empres&aacute;rios). Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; percep&ccedil;&atilde;o dos riscos, veremos que est&aacute; inserida na forma&ccedil;&atilde;o social, hist&oacute;rica e cultural da comunidade do Vale do Rio dos Sinos. Por outro lado, o contexto local enfatiza a din&acirc;mica da industrializa&ccedil;&atilde;o como base para o progresso; assim, mesmo identificando, em parte, os riscos, os mesmos s&atilde;o negados ou silenciados pela depend&ecirc;ncia econ&ocirc;mica (emprego e renda) do setor industrial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Palavras chave:</b> Meio ambiente. Percep&ccedil;&atilde;o do risco. Industrializa&ccedil;&atilde;o.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Introducci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En las &uacute;ltimas d&eacute;cadas, algunas ciencias buscan entender los cambios producidos por la sociedad industrial, as&iacute; como sus principios y valores. A partir de la d&eacute;cada de 60 y con m&aacute;s intensidad en los a&ntilde;os 70 y 80, movimientos ambientalistas de diferentes expresiones surgen como resistencia a la contaminaci&oacute;n industrial, a los desastres ocasionados por la irresponsabilidad humana y, sobre todo, a la incapacidad y/o al desinter&eacute;s de los Gobiernos en buscar soluci&oacute;n para estos problemas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En este escenario surgen inn&uacute;meros debates en el campo de la sociolog&iacute;a ambiental. Como ejemplo, las discusiones entre realistas y constructivistas. Sin la pretensi&oacute;n de hacer un planteamiento puramente te&oacute;rico, el presente art&iacute;culo busca, a trav&eacute;s de las representaciones sociales, relacionar los problemas ambientales producidos por la industrializaci&oacute;n del cuero en la regi&oacute;n del <i>Vale do Rio dos Sinos (VS), </i>Sur de Brasil; es decir, busca en los marcos de significados, representados por los grupos y actores sociales, aproximarse de las teor&iacute;as del riesgo medioambiental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En "Rio Grande do Sul", por la fecundidad de la tierra en sus inmensos campos de pasto, la ganader&iacute;a se desarrollaba con facilidad. As&iacute;, la historia del cuero, de una actividad artesanal, luego se transform&oacute; en industrial. El trabajo intenso de la colonizaci&oacute;n europea, principalmente alemana, convirti&oacute; al Valle de Rio do Sinos en una referencia nacional e internacional de la "Industria de Cuero, Calzados y Componentes". Los datos registran que en 1829 se iniciaba una concentraci&oacute;n de curtidoras en esta regi&oacute;n, siendo conocido (el Valle) como el primer centro de curtidoras e industrias de calzado de Brasil. En la actualidad, el mayor n&uacute;mero de curtidoras se concentra en la provincia de Rio Grande do Sul, en un total de 217 curtidoras. De &eacute;stas, m&aacute;s de 60% est&aacute;n instaladas en VS. La suma de trabajadores tambi&eacute;n es significativa, en un total de 15.821 trabajadores, un 35% en relaci&oacute;n al Brasil<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Se puede establecer el supuesto de que las percepciones de la comunidad del VS sobre los riesgos que causan las industrias curtidoras al medio ambiente est&aacute;n &iacute;ntimamente relacionadas con el proceso de formaci&oacute;n hist&oacute;rica relatado. As&iacute;, se pone de manifiesto que el tema de los riesgos y de la percepci&oacute;n no puede ser analizado separadamente de las pr&aacute;cticas cotidianas (directa o indirectamente) en el proceso de industrializaci&oacute;n. Trat&aacute;ndose de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas y de empresas, la pregunta es: &#191;Cu&aacute;les son los proyectos desarrollados y los resultados de la gesti&oacute;n? Trat&aacute;ndose del an&aacute;lisis social: &#191;Cu&aacute;l es la participaci&oacute;n de la comunidad, sea con pol&iacute;ticas o con movimientos de protesta?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Se busca, con este art&iacute;culo, alejarse de la abstracci&oacute;n y, a trav&eacute;s de un caso concreto, aproximarse a determinadas teor&iacute;as del riesgo medioambiental, cuestion&aacute;ndolas y demostrando, en parte, sus limitaciones. Para eso se hace la siguiente pregunta: &#191;En qu&eacute; medida las diferentes teor&iacute;as del riesgo contribuyen a la comprensi&oacute;n de los problemas vividos en los pa&iacute;ses en desarrollo? Se intenta dar una respuesta mediante el an&aacute;lisis de la percepci&oacute;n-acci&oacute;n del riesgo medioambiental en la industria del curtido, en el <i>VS</i>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Procedimiento metodol&oacute;gico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">El universo emp&iacute;rico de la investigaci&oacute;n de los riesgos medioambientales y de la industria curtidora en VS es amplio y la perspectiva de an&aacute;lisis tiene por base el discurso de actores que constituyen la realidad del valle. A partir de las pr&aacute;cticas discursivas, se analizan los sentidos y significados de los conflictos socioculturales y pol&iacute;ticos de las cuestiones ambientales de la regi&oacute;n del VS. Con enfoque cualitativo-cuantitativo, fueron aplicados 307 cuestionarios y 32 entrevistas abiertas. Los encuestados est&aacute;n vinculados a los agentes socioculturales, econ&oacute;micos y pol&iacute;ticos y se dividen en: trabajadores, administraci&oacute;n p&uacute;blica, ONGs, vecinos e industriales, dando &eacute;nfasis a las experiencias particulares de estos actores, de sus sentimientos, de c&oacute;mo perciben el desarrollo de la industria del curtido y sus riesgos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Espec&iacute;ficamente, este art&iacute;culo se condiciona a un recorte<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>, el cual tiene como centro de la discusi&oacute;n relacionar las principales referencias de las teor&iacute;as del riesgo en un sector industrial (curtidoras) que tiene la base de formaci&oacute;n y expansi&oacute;n en Brasil.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En el conjunto, como se trata de un trabajo de investigaci&oacute;n m&aacute;s amplio, no identificaremos, en este texto, los encuestados en una muestra, de modo que los fragmentos de las entrevistas utilizadas aparecer&aacute;n en raz&oacute;n de la importancia de las declaraciones relacionadas con las teor&iacute;as del riesgo; es decir, las citas y gr&aacute;ficos utilizados corroboran para el &aacute;mago de la discusi&oacute;n que es cuestionar las limitaciones de las teor&iacute;as del riesgo en un an&aacute;lisis local, principalmente al relacionar pa&iacute;ses desarrollados y subdesarrollados. Adem&aacute;s, en un intento de ser prudentes con las informaciones, tanto cuanto sea posible, se&ntilde;alaremos los "fragmentos de cita" de la mayor&iacute;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Respecto a las encuestas, se justifican por permitir un an&aacute;lisis comparado entre los datos provenientes de las entrevistas abiertas. La intenci&oacute;n no es realizar un an&aacute;lisis cuantitativo o estad&iacute;stico, sino utilizar una t&eacute;cnica m&aacute;s para comprobar o refutar los datos adquiridos en el m&eacute;todo cualitativo. En este caso, la aplicaci&oacute;n de una encuesta (cerrada) fue adecuada para depurar las opiniones y actitudes de los encuestados de forma expl&iacute;cita. La t&eacute;cnica fue importante para evidenciar los supuestos iniciales, proporcionando &iacute;ndices de comparaci&oacute;n y an&aacute;lisis con el restante de los datos<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En un plano te&oacute;rico bibliogr&aacute;fico y del propio estudio de caso, se evidencia que la contaminaci&oacute;n de este segmento industrial (curtidoras) como un problema a ser desarrollado por la sociolog&iacute;a se agrega a la formaci&oacute;n social e hist&oacute;rica de la comunidad del VS. M&aacute;s all&aacute; de esta caracterizaci&oacute;n, Mor&iacute;n (1974) enfatiza que la academia cient&iacute;fica debe urgentemente pensar una integraci&oacute;n entre el hombre, la naturaleza y la sociedad, donde los conceptos "biol&oacute;gico, cultural, hombre y naturaleza" no sean disgregados. As&iacute;, utilizar la interdisciplinariedad de las ciencias para entender los riesgos de la industria curtidora es fundamental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En este contexto, el ser humano es tan parte de esta naturaleza que por ella se encuentra en esta sociedad y debido a su intromisi&oacute;n est&aacute; alterando cada vez m&aacute;s los procesos biol&oacute;gicos y f&iacute;sicos. As&iacute;, no hay posibilidad de analizar los riesgos tecnol&oacute;gicos-industriales y medioambientales sin la comprensi&oacute;n e incorporaci&oacute;n de las ciencias f&iacute;sicas y biol&oacute;gicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Por fin, por m&aacute;s que este objeto de an&aacute;lisis, aqu&iacute; puesto, sea m&aacute;s cercano a las ciencias sociales, en espec&iacute;fico, con la Antropolog&iacute;a y su an&aacute;lisis de la realidad de la regi&oacute;n de VS y de los comportamientos de la poblaci&oacute;n con relaci&oacute;n a los da&ntilde;os causados por este segmento industrial (etnograf&iacute;a del caso), incluyendo los aspectos socioculturales, econ&oacute;micos y pol&iacute;ticos, existe una complexidad latente del tema (riesgo tecnol&oacute;gico e industrial de las curtidoras) y que permite la integraci&oacute;n de las ciencias: para medir la contaminaci&oacute;n del suelo y de las aguas provenientes de los residuos s&oacute;lidos y l&iacute;quidos es necesario el conocimiento emp&iacute;rico de la Qu&iacute;mica (RODRIGUES, 2008); para saber la superficie territorial de tal contaminaci&oacute;n es necesaria la F&iacute;sica; la Biolog&iacute;a Ambiental analiza los da&ntilde;os a la flora y la fauna (SCHMITT, 2010); las ciencias de la salud eval&uacute;an las molestias y enfermedades causadas por los productos qu&iacute;micos, en &aacute;mbito interno-directo (los trabajadores) y externo-indirecto (las comunidades vecinas de las industrias).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Lo macro y lo micro: contribuci&oacute;n del estudio de caso para las teor&iacute;as del riesgo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Al hacer una cr&iacute;tica a las teor&iacute;as del riesgo, Lara&ntilde;a (2001) plantea que el problema de un an&aacute;lisis para un estudio de caso es que ciertos trabajos te&oacute;ricos, como el de la modernizaci&oacute;n reflexiva o modernizaci&oacute;n ecol&oacute;gica, proviene de una tendencia a simplificar la naturaleza de los procesos de reflexividad social, atribuyendo las causas de la conciencia de riesgo a la gravedad de &eacute;stos. La argumentaci&oacute;n de Beck es que hay un cambio en esa conciencia, que produce en los ciudadanos una nueva modernizaci&oacute;n: <i>la reflexiva</i>. En esta realidad, la conciencia medioambiental es consecuencia de un cambio cultural, seguido por la l&oacute;gica de transformaci&oacute;n de la sociedad industrial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En el intento de acercarse a las teor&iacute;as del riesgo, a partir de un estudio de caso, la base conceptual constructivista fue fundamental bajo la perspectiva de que la construcci&oacute;n sociocultural de la sociedad influenciar&iacute;a los comportamientos y las pr&aacute;cticas cotidianas de las personas. Al tratarse de los riesgos, solamente son procesados socialmente si son cognitivamente construidos por agentes sociales; es decir, muchos de los problemas ambientales son invisibles y para llegar a la opini&oacute;n p&uacute;blica tienen que ser producidos por cient&iacute;ficos, ambientalistas, medios de comunicaci&oacute;n, etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Mello (1997, p. 47) plantea que "el constructivismo es el modelo relacional-cognitivo que analiza el proceso colectivo de construcci&oacute;n de significados comunes que le dan un sentido a las relaciones de los individuos". Siguiendo esta propuesta Guivant, en el Congreso Mundial<i> "International Sociological Association"</i>, afirma que:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">La perspectiva constructivista en la sociolog&iacute;a ambiental propone entender como las personas atribuyen significados a sus mundos. Lo que pasa a ser socialmente considerado como un problema ambiental no implica meramente una lectura imparcial y neutra de un fen&oacute;meno real o estar refiri&eacute;ndose a hechos objetivos sobre la naturaleza, sino tambi&eacute;n demandas construidas socialmente. El trabajo de la sociolog&iacute;a ambiental ser&iacute;a el de analizar c&oacute;mo los problemas ambientales son construidos, presentados y cuestionados. En principio, alguien necesita persuadir a otros actores sociales sobre cu&aacute;les son los problemas m&aacute;s y menos urgentes (Guivant, 2002, p. 2).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Esta &uacute;ltima construcci&oacute;n se debe al an&aacute;lisis de los procesos sociales y a las din&aacute;micas de los agentes (a veces una instituci&oacute;n), desempe&ntilde;ando el an&aacute;lisis central de los marcos de significados, asociados a lo que llamamos la construcci&oacute;n sociocultural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">As&iacute;, el tema de los riesgos y la percepci&oacute;n no pueden ser analizados separados de las pr&aacute;cticas cotidianas, siendo imprescindible una aproximaci&oacute;n "micro" para entender c&oacute;mo se expresan los diferentes actores. Como plantea Cicourel (1981), este es el momento en que los soci&oacute;logos investigan las aproximaciones de interrelaci&oacute;n del <i>macro y micro</i> de la realidad. El comportamiento de una sociedad y sus pr&aacute;cticas deben ser analizados desde el nivel de la informaci&oacute;n globalizada, siendo pieza clave para entender las influencias de lo global sobre lo local o viceversa. Para este autor, el micro y macro es la forma apropiada de integraci&oacute;n del &aacute;mbito cotidiano. Los microprocesos est&aacute;n relacionados con las estructuras sociales en un plano local, que se producen por el discurso (el fragmento de discurso), pero estos segmentos aluden de forma indirecta a los macroprocesos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Este enfoque se relaciona con Goffman (2006), en la <i>met&aacute;fora de los marcos</i>, con los que podemos enmarcar nuestras experiencias, en que la base se encuentra en un proceso de percepci&oacute;n, interpretaci&oacute;n, comprensi&oacute;n, y acci&oacute;n de la realidad. Es un marco que sirve como instrumento de observaci&oacute;n y de comprensi&oacute;n de lo que est&aacute; sucediendo. Lo que plantea el autor es que la significaci&oacute;n de los marcos est&aacute; en percibir, interpretar, y comprender la situaci&oacute;n, las acciones y  las personas involucradas en este escenario.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">La necesidad de un enfoque m&aacute;s minucioso se debe a las observaciones que incluyen las tendencias de lo local por transformaciones globales. La intenci&oacute;n no es distanciarse de la concepci&oacute;n "macro", sino valerse del "micro" para aproximarse al objeto de estudio; es decir,  este es el momento ideal para <i>acercarse a la investigaci&oacute;n del terreno </i>(CICOUREL, 1982). Se observa, en este art&iacute;culo, el plano <i>local</i> en relaci&oacute;n al <i>global</i>, en un an&aacute;lisis de la percepci&oacute;n del riesgo (agentes econ&oacute;micos, socioculturales y pol&iacute;ticos), en el caso de las industrias del curtido de cuero en el <i>VS</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Espec&iacute;ficamente, en relaci&oacute;n a la ciencia sociolog&iacute;a o la ciencia pol&iacute;tica contempor&aacute;nea, se plantea que entre los problemas presentados por el mundo globalizado surge una nueva forma de hacer pol&iacute;tica, independiente de las formas convencionales. Seg&uacute;n Beck (1997), la pol&iacute;tica oficial, reglada, se transforma en "no pol&iacute;tica", y lo que era no pol&iacute;tico se convierte en pol&iacute;tica en la sociedad globalizada; una pol&iacute;tica de subsistencia, aut&oacute;noma, que altera las reglas. Entre otros elementos se subraya, en esta pol&iacute;tica, la necesidad de una sinergia entre los objetivos econ&oacute;micos, sociales y ambientales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">No se rechaza esta necesidad o, inclusive, que esta nueva organizaci&oacute;n pol&iacute;tica ya sea realidad en algunos pa&iacute;ses del globo. Lo que pensamos es que Brasil tiene posibilidad de participar de la pol&iacute;tica y de movilizarse en contra de la explotaci&oacute;n econ&oacute;mica del mercado globalizado. Pero, &#191;c&oacute;mo hacerlo frente a una cultura, como en el <i>VS</i>, que apuesta por los cambios de acuerdo a la voluntad de los gobiernos? La participaci&oacute;n democr&aacute;tica para la mayor&iacute;a de la poblaci&oacute;n brasile&ntilde;a se limita a la hora de las elecciones y se constata en este estudio que, en su mayor&iacute;a, responsabiliza a los gobiernos de los efectos catastr&oacute;ficos en <i>lo local</i>, sin capacidad para percibir que las causas est&aacute;n relacionadas con <i>lo global </i>(FIGUEIREDO; SPILKI; SANTOS, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">El concepto de sociedad del riesgo desarrollado por Beck (1997) plantea la transformaci&oacute;n de una &eacute;poca que est&aacute; en el l&iacute;mite de sus da&ntilde;os, de una &eacute;poca que ya no puede ser controlada cient&iacute;ficamente. Apunta tres referencias para este desarrollo: 1- los recursos de la naturaleza y de la cultura (sociedad industrial), que est&aacute;n siendo dilapidados por la modernizaci&oacute;n; 2- las amenazas producidas por esta sociedad exceden los fundamentos sociales de seguridad; 3- la sociedad industrial est&aacute; sufriendo el agotamiento y el desencantamiento de la fe en el progreso y la conciencia de clase.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Esto puede estar pasando en la sociedad brasile&ntilde;a y espec&iacute;ficamente en la comunidad del VS, pero el proceso de individualizaci&oacute;n o la reflexividad que lleva a decisiones y comportamientos responsables no es una lectura que se adapte a esa realidad (BECK; BECK-GERNSHEIN, 2003). M&aacute;s bien, esta sociedad (VS) est&aacute; en el inicio del proceso, una sociedad que cree o que a&uacute;n necesita del "progreso", y que su base est&aacute; en el desarrollo industrial. Cuando Beck sigue lo propuesto por Douglas (1982), define al riesgo como <i>producto sociocultural,</i> concepto aplicable a la realidad de la sociedad del VS, que a&uacute;n est&aacute; oculta en el estigma que se ha construido a lo largo de su historia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">El entrevistado H (Entrevista 16) expone este ciclo como una "terca permanencia" del pasado y, considera que el desarrollo desordenado del sector industrial de las curtidoras llev&oacute; a Estancia Velha<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a> en los a&ntilde;os 1980 a producir una carga org&aacute;nica industrial referente a una poblaci&oacute;n de 1.600.000 personas". El problema es que en este momento la poblaci&oacute;n residente de este municipio llegaba a 14.200<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A&uacute;n para Goffman, la sociedad establece los medios para caracterizar a las personas y selecciona el complemento de atributos que se perciben como corrientes y naturales para los miembros de cada una de esas categor&iacute;as. Establece categor&iacute;as a las que las personas deben pertenecer; es decir, la sociedad determina un est&aacute;ndar externo al individuo que permite prever la categor&iacute;a, la identidad social y las relaciones con el medio. Se crea un modelo social del individuo y, en el proceso de las vivencias, no siempre es imperceptible la imagen social del individuo que se cre&oacute;; esta imagen puede no corresponder a la realidad, pero s&iacute; a lo que Goffman (1993) denomina "una identidad social virtual".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para Beck, la sociedad determina un est&aacute;ndar externo al individuo que permite prever la categor&iacute;a, la identidad social y las relaciones con el medio. Seg&uacute;n Beck (1997, p. 20) "la definici&oacute;n de peligro siempre es una construcci&oacute;n cognitiva y social". El autor tambi&eacute;n evidencia que las sociedades modernas se ven enfrentadas con los l&iacute;mites de su propio modelo, no cambiando ni reflexionando sobre sus efectos. Persisten en una pol&iacute;tica de <i>m&aacute;s de lo mismo</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Por otra parte, lo que se percibe es una promoci&oacute;n y un debate mundial en torno a la autonom&iacute;a de los individuos para hacer pol&iacute;tica. El problema es que esta pol&iacute;tica, o este ideal, no es una realidad aplicada con igualdad por la nueva divisi&oacute;n internacional del trabajo, conducida por la globalizaci&oacute;n pol&iacute;tica y econ&oacute;mica. En este marco, Giddens se aproxima m&aacute;s a la realidad pol&iacute;tica latinoamericana y expone que el Estado debe ser m&aacute;s activo, ya que en su acci&oacute;n tradicional ha demostrado ser poco efectivo. El hecho es que, seg&uacute;n el autor, los Estados de Am&eacute;rica Latina son hiperburocr&aacute;ticos y corruptos; as&iacute; han servido poco a los ciudadanos. Considera que es necesario hacer una remodelaci&oacute;n de los actuales Estados para que vuelvan a ser poderosos, pero, de forma distinta, tienen que ser m&aacute;s abiertos, m&aacute;s transparentes y tratar a los ciudadanos como clientes y no como s&uacute;bditos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Sin embargo, dif&iacute;cilmente se puede exigir a los actores sociales actitudes de autonom&iacute;a y de participaci&oacute;n pol&iacute;tica si el Estado se caracteriza por la corrupci&oacute;n y el asistencialismo. &#191;C&oacute;mo, en medio de tanta pobreza, desempleo, y desigualdad social, los pa&iacute;ses del tercer y cuarto mundo estar&aacute;n en condiciones de exigir un medio ambiente saludable, si muchas veces en lo &uacute;nico que se piensa es en la alimentaci&oacute;n: "si tendr&eacute; o no"? &#191;A qui&eacute;n responsabilizar y a qui&eacute;n culpar? En un an&aacute;lisis integrado (global-local), esto es el resultado de una pol&iacute;tica de imposici&oacute;n y de gobiernos "insensatos" que, debido a estrategias populistas y electoralistas, invirtieron en un progreso tecnol&oacute;gico desenfrenado. As&iacute;, antes de responsabilizar a los trabajadores y a la sociedad civil por el desarrollo de actividades industriales potencialmente contaminantes, deber&iacute;amos preguntarnos: &#191;en qu&eacute; tipo de sociedad a&uacute;n estamos insertados? &#191;No ser&aacute; la que plantea Beck como sociedad industrial, asentada sobre fuertes principios de la primera modernidad?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Siguiendo el an&aacute;lisis <i>macro y micro</i> o <i>global-local</i>, se percibe en las relaciones sociales una formaci&oacute;n de "redes" (CASTELLS, 1999), de eventos que se aproximan independientemente de la distancia, que seg&uacute;n Giddens (1993) es la <i>disociaci&oacute;n del espacio y tiempo, condici&oacute;n para echar las anclas</i>. Por una parte, con este sistema es posible interaccionar con diversos actores, independientemente de su h&aacute;bitat; por otra, no est&aacute;n claros o definidos los "papeles" de cada actor, llevando a la incertidumbre y debilitando la autonom&iacute;a democr&aacute;tica. Esta indefinici&oacute;n del contexto global lleva los individuos a un conflicto personal sobre sus elecciones y acciones; es decir, no necesariamente estas relaciones (macro/micro, global/ local) nos proporcionan libertad pol&iacute;tica de elecci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Un ejemplo claro de esta pr&aacute;ctica es la realidad del VS, donde el sector industrial de las curtiembres y de calzados fue consolidando su mercado para la exportaci&oacute;n. Trat&aacute;ndose del cuero, la venta del producto (exportaci&oacute;n) empieza cuando el 89,3% (<i>wet blue</i>) de la contaminaci&oacute;n (residuos s&oacute;lidos y l&iacute;quidos) permanece en el &aacute;rea local de producci&oacute;n; es decir, por medio de esta estructura globalizada se vende un producto semiacabado a precio bajo y sin preocupaciones ambientales, ya que este producto est&aacute; "casi limpio". La controversia es que los principales compradores de este producto son los supuestamente m&aacute;s concienciados sobre la importancia de las "tecnolog&iacute;as limpias" del mundo, los que m&aacute;s avanzan en el debate relacionado con el medio ambiente, y los reverenciados por tener la mejor legislaci&oacute;n medioambiental: los pa&iacute;ses de Europa. Esta situaci&oacute;n es reconocida por los representantes de la administraci&oacute;n p&uacute;blica y por los propios empresarios (FIGUEIREDO, 2008). Entonces, &#191;qu&eacute; falta? La siguiente trascripci&oacute;n fue compartida por la mayor&iacute;a de los industriales y admitida por algunos de los representantes de la administraci&oacute;n p&uacute;blica; refleja la inconformidad y el deseo de un empresario.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">    <blockquote>  Yo no entiendo por qu&eacute; las cosas son as&iacute;: hoy, en el <i>Valle deRio dos Sinos</i>, nosotros tenemos toda la estructura para producir desde la piel hasta el zapato. Somos los primeros de Brasil en trabajar con el cuero, tenemos mano de obra cualificada, tenemos toda la industria de calzados instalada aqu&iacute;, con mano de obra cualificada, y las cosas no acontecen. Te doy un ejemplo de las curtidoras: hoy d&iacute;a, algunas de ellas trabajan con parte de la producci&oacute;n. Imagine una curtidora que trabajara hasta el <i>wet blue</i>; el cuero sale pr&aacute;cticamente listo, pero es un proceso en el que empleamos poca gente, es donde se queda cerca del 90% de los residuos y los pa&iacute;ses, principalmente de Europa, se aprovechan de eso. Vea, los &uacute;nicos que hasta hace poco produc&iacute;an eran Italia y Espa&ntilde;a, pero la legislaci&oacute;n es tan fuerte all&iacute; y la gente protesta, por lo que no se produce m&aacute;s. Es simple: tenemos todo, como ya dije antes: materia prima, mano de obra cualificada y la tecnolog&iacute;a industrial, pero el producto sale del pa&iacute;s cuando emplea a 100 personas, en cuanto que si se utilizase este producto para todo el proceso, emplear&iacute;amos a m&aacute;s de 1.000 (Entrevista 30, Empresario E).</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Felizmente Beck (1998, 1999, 2000, 2002), en sus &uacute;ltimos planteamientos, tambi&eacute;n sugiere que la pobreza atrae riesgos<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a>. &#191;Atrae y/o le son tra&iacute;dos? Por eso se cuestiona "&#191;qu&eacute; falta?" si la mayor&iacute;a reconoce y quiere algo diferente, rechazando estar siempre en manos del mercado internacional. Supuestamente este es el mercado global, regido por una econom&iacute;a globalizada que dicta las reglas, y apoyada, como ya se ha visto, por la nueva divisi&oacute;n internacional del trabajo. Recordamos lo que Beck (1997) expone: <i>no siempre lo que la cabeza quiere es lo que hacen las manos.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Se reconocen tambi&eacute;n los riesgos inherentes a este proceso de globalizaci&oacute;n; es decir, pasan a ser democratizados y son independientes de su proceso de producci&oacute;n- todos est&aacute;n ubicados: la piel que se 'curte' en el VS es el zapato o el bolso que se compra y se usa en Europa. El raciocinio que  Beck refuerza e insiste en exponer en sus &uacute;ltimos escritos es que no vivimos s&oacute;lo en la <i>sociedad del riesgo</i>, sino en la <i>sociedad del riesgo global</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">De la misma forma que las amenazas y se&ntilde;ales, como el cambio clim&aacute;tico, los terremotos, los ciclones, etc., se hacen presentes de forma globalizada, lo que se produce en Brasil tambi&eacute;n es globalizado por la din&aacute;mica del mercado mundial, compartiendo los riesgos que, "temprano o tarde", llegar&aacute;n para todos. Lo que a&uacute;n parece una utop&iacute;a, desde una realidad local, es la idea de Beck (2002) de que el principal problema de esta sociedad est&aacute; en la distribuci&oacute;n de los riesgos y no de la riqueza, como en la sociedad industrial.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">El an&aacute;lisis macro de Beck impide pensar que la distribuci&oacute;n del riesgo tambi&eacute;n est&aacute; socialmente estratificada; as&iacute; no debemos enga&ntilde;arnos ante  los beneficios que algunas poblaciones tienen por vivir en determinados pa&iacute;ses. Como plantea Bell (1996), en virtud de la  segregaci&oacute;n socio-espacial hay regiones de un mismo pa&iacute;s (o ciudad) que son m&aacute;s afectadas por los problemas medioambientales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Sigui&eacute;ndose el razonamiento de Bell, en un an&aacute;lisis de los riesgos del sector industrial del curtido (VS) se percibe que el traslado de <i>industrias sucias</i> de los pa&iacute;ses desarrollados hacia el Sur de Brasil (&uacute;ltimas d&eacute;cadas del siglo XX) se manifiesta de nuevo ahora, internamente, con una migraci&oacute;n de las curtiembres desde el Sur hacia el Norte. Para la mayor&iacute;a de los empresarios, las inversiones migran a los Estados del Norte y Nordeste del pa&iacute;s para incrementar beneficios econ&oacute;micos, aunque en la encuesta aplicada, en la pregunta espec&iacute;fica sobre la contestaci&oacute;n de los directores, &eacute;sta es afirmativa en el 67% de los casos (<i>muchas veces</i> y <i>siempre, tabla 1).</i> Sin embargo, se puede observar en el <i>gr&aacute;fico 1</i> que, cuando la pregunta se ampl&iacute;a a todos los sectores de la muestra, esta cifra es menor, en tanto que el <i>45 %</i> de la poblaci&oacute;n se&ntilde;al&oacute; la alternativa <i>muchas veces</i>, seguido de un <i>14,01% </i>respecto<i> a siempre</i>. Las administraciones p&uacute;blicas que reciben las inversiones no est&aacute;n preocupadas con la distribuci&oacute;n de la riqueza y tampoco con los problemas medioambientales o la distribuci&oacute;n del riesgo (segunda modernidad); m&aacute;s bien, esta sociedad se encuentra con la mentalidad del principio del desarrollo industrial, de la competitividad y explotaci&oacute;n de los recursos naturales, es decir, de un desarrollo a cualquier costo; tanto que la poblaci&oacute;n, conforme <i>gr</i>&aacute;<i>fico 2</i>, se posiciona favorable al aumento y continuidad del sector industrial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Los datos obtenidos tambi&eacute;n reflejan la desigualdad social y la competitividad interna del pa&iacute;s. Las poblaciones que viven en &aacute;reas vulnerables est&aacute;n m&aacute;s expuestas a los problemas del medio ambiente, enfermedades, etc. La situaci&oacute;n es tan dram&aacute;tica que esta misma poblaci&oacute;n aminorar&aacute; todos los riesgos para disfrutar de beneficios como el empleo y la mejora de las condiciones de subsistencia. Garcia (2004), contribuye para tal comprensi&oacute;n, seg&uacute;n el autor,</font></p> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">    <blockquote> los procesos de estructuraci&oacute;n social impulsados por la distribuci&oacute;n de los riesgos difieren de los impulsados por la distribuci&oacute;n de la riqueza. La diferencia depende sobre todo del hecho de que la din&aacute;mica hist&oacute;rica de apaciguamiento del conflicto mediante el crecimiento econ&oacute;mico se ve socavada por el aumento de las tensiones en torno a los peligros tecnol&oacute;gicos. La divisoria entre los que ganan y los que pierden en el terreno econ&oacute;mico se ve profundamente alterada. Algunos sectores empresariales se benefician con los riesgos, mientras que otros se hunden. Los trabajadores se dividen tambi&eacute;n: su definici&oacute;n, unitaria a partir de la propiedad de los medios de producci&oacute;n, estalla en una escisi&oacute;n entre quienes tienen empleo en los sectores que ganan con los riesgos y quienes lo tienen en los sectores que pierden. Se genera, asimismo, una divisi&oacute;n geogr&aacute;fica entre regiones t&oacute;xicas y regiones limpias, en cuyo contexto los grupos no se dividen por su posici&oacute;n en la jerarqu&iacute;a social, sino por su localizaci&oacute;n espacial en un medio ambiente expoliado (Garcia, 2004: 257). </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">As&iacute;, podemos pensar que los riesgos se propagan y se legitiman en &aacute;reas concretas del planeta desde una l&oacute;gica local y que estas &aacute;reas pueden ser v&iacute;ctimas de decisiones de terceros, que en su mayor&iacute;a no comparten el mismo espacio<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>. Esto es lo que est&aacute;n haciendo los gobiernos del Norte, Nordeste y de otras regiones en situaci&oacute;n de riesgo, como ya lo hicieron los gobiernos del Sur (Brasil) y como incluso hicieron los gobiernos de Europa: est&aacute;n optando por un desarrollo econ&oacute;mico inmediato y &eacute;ste ciertamente tendr&aacute; la base en los recursos naturales y en las necesidades b&aacute;sicas de subsistencia de una poblaci&oacute;n carente. Como expone Sachs (1996), la b&uacute;squeda del bien com&uacute;n representa, en situaciones como &eacute;stas, el <i>altar donde se queman los recursos del futuro para solucionar la ruina del presente.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En el caso anteriormente citado, las desigualdades sociales permiten a unos pocos explotar los recursos naturales en beneficio propio y alejarse tanto temporal como espacialmente de sus consecuencias nocivas; por otra parte, estas desigualdades hacen que los grupos desfavorecidos toleren las consecuencias de un desarrollo de explotaci&oacute;n. Esta distribuci&oacute;n no equitativa y con serios perjuicios al medio ambiente lleva a Bell (1996) a plantear que la crisis ambiental, m&aacute;s que todo, tambi&eacute;n es una crisis de poder.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En el tema de la percepci&oacute;n del riesgo, el an&aacute;lisis de la "cultura y de la pol&iacute;tica" es determinante para que las sociedades definan el futuro. Douglas (1996) plantea, en su teor&iacute;a, que la conciencia de los peligros, la elecci&oacute;n de las personas ante ellos, y la elecci&oacute;n de los riesgos est&aacute;n relacionados directamente con los ideales de la moral y de la justicia. En la misma direcci&oacute;n, Beck (1999) desarrolla que los riesgos forman parte de una categor&iacute;a social, principalmente porque son reproducibles por las tecnolog&iacute;as que afectan a la sociedad; &eacute;stas simbolizan la crisis institucional de la sociedad industrial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Llevando este an&aacute;lisis a las relaciones sociales, adecuadas para la construcci&oacute;n de los riesgos, se interpreta que la comunidad de VS est&aacute; clasificando los riesgos en funci&oacute;n de su <i>conveniencia relativa </i>(DOUGLAS, 1992; DOUGLAS, 1996): las personas priorizan el desarrollo industrial como necesidad b&aacute;sica e inmediata. De esta forma, se ignoran los peligros por la convivencia con ellos, admiti&eacute;ndolos como parte de la normalidad. Un ejemplo de este caso se manifiesta en la gente que sent&iacute;a molestias con el olor de las curtiembres cuando llegaban a la ciudad (VS) y luego, con el tiempo, todo se lo tomaban con naturalidad, como algo que ya formaba parte de sus vidas. Douglas (1992) denomina esto como proceso de<i> incorporaci&oacute;n inconsciente</i> que se forma durante la socializaci&oacute;n de las personas. Es decir, son los grupos sociales que ah&iacute; residen los que estimulan y codifican los riesgos,  proceso llamado por Douglas (1996) como interacci&oacute;n social. Las citas abajo representan en parte c&oacute;mo sucedi&oacute; esta construcci&oacute;n sociocultural:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">    <blockquote>    <p> cuando llegu&eacute; en 'la ciudad' &#91;<i>habla el hombre</i>&#93; ten&iacute;a v&oacute;mitos, jaquecas, era muy dif&iacute;cil soportar el olor. Pero ahora en m&iacute; casa, mis hijos, nadie siente nada, entiendo que hay algo cuando alguien como usted viene de fuera y le molesta el olor. Pienso que nuestro cuerpo ya est&aacute; acostumbrado con todo. Recuerdo una ocasi&oacute;n, cuando trabajaba en las curtidoras que hasta com&iacute;amos dentro de las curtidoras y que las personas de afuera pensaban que &eacute;ramos cerdos<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a> (Entrevista 25, Vecino E).</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Cuando ni&ntilde;o era responsable de llevar el almuerzo a mi padre y me quedaba ah&iacute; en medio de la curtidora viendo las m&aacute;quinas. Desde entonces me enamor&eacute; del trabajo. Cuando cumpl&iacute; 14 a&ntilde;os, en las vacaciones de la escuela empec&eacute; a trabajar en la curtidora; cuando empezaron las clases recib&iacute; una propuesta para trabajar con registro, de forma legal, con cartilla firmada y no tuve salida, dej&eacute; de estudiar y me torn&eacute; un trabajador efectivo (Entrevista 8, Trabajador H).</p></blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Junto a Wildavsky, Douglas (1982) expone que para entender las "selecciones de los riesgos" debemos entender las elecciones de nuestras instituciones y de c&oacute;mo queremos vivir; seg&uacute;n los autores, <i>valores comunes llevan a miedos comunes</i>- ser&iacute;a un acuerdo impl&iacute;cito sobre lo que <i>no temer</i>. As&iacute; la sociedad de VS es compatible con el temor (a lo que se teme) o con la elecci&oacute;n del riesgo que determina la construcci&oacute;n sociocultural de esta regi&oacute;n; de este modo se justifica el hecho de que el debate pol&iacute;tico de los riesgos no debe ser tratado s&oacute;lo de forma estrictamente cient&iacute;fica. Siguiendo esta estructura, las acusaciones y responsabilidades atribuidas a las curtiembres por el crimen ambiental no fueron suficientes para cambiar actitudes o percepciones sobre los riesgos tecnol&oacute;gicos de la industrializaci&oacute;n (curtiembres), por el hecho que el VS "responde" a una orden consolidada m&aacute;s por factores socioculturales que por la importancia de los hechos originarios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Se explica mejor tal teor&iacute;a cuando analizamos la comunidad del VS y percibimos que est&aacute; expuesta directamente a los riesgos industriales, comprobados como reales, y que m&aacute;s all&aacute; de los &uacute;ltimos acontecimientos (la muerte de 100 toneladas de peces en el <i>Rio dos Sinos</i>), sucesos de un pasado reciente, ha sido la propulsora de la muerte de trabajadores. Este acontecimiento fue reconocido por la mayor&iacute;a de los entrevistados como un accidente laboral y no como una contaminaci&oacute;n (riesgo real). La primera cita se&ntilde;ala el discurso de la mayor&iacute;a; por otra parte la segunda cita expone que pensar as&iacute; es un gran error: el caso es de contaminaci&oacute;n.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">    <blockquote>       <p>En toda mi experiencia con las curtiembres y viviendo aqu&iacute; ya escuch&eacute; muchos rumores de gente que aparec&iacute;a con heridas en la piel por el uso de cromo, pero en concreto lo que pueden decir es la muerte de tres j&oacute;venes que fueron a limpiar un tanque de lodo y murieron, pero eso fue un accidente de trabajo y ellos no usaron las debidas precauciones (Entrevista 22, Vecino B).</p>       <p>Es una actividad industrial que genera impactos y tiene muchos riesgos. Inclusive viv&iacute; una historia muy dram&aacute;tica: fue con un alumno con quien trabaj&aacute;bamos juntos en un grupo de investigaci&oacute;n en aquella &eacute;poca (...) y, en esta experiencia, yo perd&iacute; a un alumno que muri&oacute; dentro de un tanque que acumulaba los residuos de la industria, acumulaba un desecho l&iacute;quido, sulfato de sodio,. Este chico era muy cuidadoso pero, cuando hay una concentraci&oacute;n del sulfato, no sentimos el olor, porque es <i>neurol&eacute;ptico</i>,  entonces, te desmaya ( la agresividad de este gas es enorme). Y este chico puso una manguera en el tanque para sacar el lodo, solo que esa manguera se atranc&oacute;. Cuando este se baj&oacute; para ver lo que hab&iacute;a pasado dentro del tanque, se desmay&oacute;: cay&oacute; dentro del tanque, muriendo ahogado. Vino su compa&ntilde;ero para salvarlo y muri&oacute; junto; vino otro para intentar salvar los dos y tambi&eacute;n muri&oacute;. Cuando lleg&oacute; el cuarto para intentar hacer algo, tambi&eacute;n se desmay&oacute;, pero se consigui&oacute; sacar del tanque con vida y fue mal para el hospital (...) casi cinco personas murieron en aquel tanque. Yo fui el primero a sacarle del tanque;  cuando reconoc&iacute; que era mi alumno, me sent&iacute; muy mal. Fue muy complicado avisar a la familia de este chico; all&iacute; se mostr&oacute; bien el riesgo que se tiene dentro de la actividad <i>de curtiembre</i>, que concentra muchos productos qu&iacute;micos diferentes. &#161;Es un drama! (Entrevista 16, Representante de Admin. P&uacute;blica H).</p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">&#191;C&oacute;mo identificar o analizar de qu&eacute; manera las personas eligen los riesgos? Douglas y Wildavsky (1982) plantean que el sistema burocr&aacute;tico es jer&aacute;rquico y, en este, los individuos determinan sus valores y comportamientos a partir de un car&aacute;cter individualista, propicio para el mercado, que orientar&aacute; su vida privada, principalmente para obtener lucro. Todo lo explicado anteriormente justifica la falta de preocupaci&oacute;n respecto a un futuro lejano; es decir, la prioridad b&aacute;sica es el empleo y/o el hambre; probablemente, esto es lo que evidencia la realidad de VS.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">De forma m&aacute;s detallada, Douglas (1985) desarrolla mejor este tema al plantear que <i>la aceptabilidad de los riesgos</i> debe estar relacionada con la calidad de vida y con el principio de moralidad de determinada sociedad, es decir, sus valores, sus instituciones y su cultura. En VS la crisis del sector industrial del cuero y de calzados amenaza la base de la construcci&oacute;n hist&oacute;rica de esta sociedad, lo que explica que la aceptabilidad de los riesgos est&aacute;, en gran parte, determinada por esta historia social basada en la industria del cuero.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En este fundamento cultural tanto Beck como Giddens coinciden al criticar los l&iacute;mites de la t&eacute;cnica en el an&aacute;lisis de los riesgos. En el caso de VS, el planteamiento de Beck y Giddens es apropiado para entender que muchas veces las definiciones sociales, de car&aacute;cter pol&iacute;tico-econ&oacute;mico, est&aacute;n influenciadas por intereses <i>macro estructurales</i> (empresas) o por instituciones que representan a la sociedad industrial (FIERGS) o al Estado (FEPAM); en todas ellas los grupos cient&iacute;ficos est&aacute;n desacreditados: buscan respuestas para proteger a la instituci&oacute;n en la que trabajan, responsabilizando a otros. As&iacute;, los riesgos, m&aacute;s que provocar investigaciones t&eacute;cnicas y cient&iacute;ficas serias, proporcionan puestos de trabajo a estos titulados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Aunque, no expl&iacute;citamente, Giddens (1998) y Beck (1999) intentan contestar la teor&iacute;a de la <i>modernizaci&oacute;n ecol&oacute;gica </i>(ME) al plantear que es imposible resolver los riesgos generados por la modernizaci&oacute;n con m&aacute;s modernidad, como propone la ME; que los avances del conocimiento cient&iacute;fico y tecnol&oacute;gico ser&iacute;an equivalentes a la propia tecnolog&iacute;a a causa de los da&ntilde;os ambientales. Para los autores de la <i>modernizaci&oacute;n reflexiva </i>(Beck y Giddens) los elementos pol&iacute;ticos que deben ser observados en la discusi&oacute;n de los riesgos deben estar presentes en los valores sociales y, a partir de estos, definir las estrategias del conocimiento cient&iacute;fico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Sin duda la teor&iacute;a de la <i>sociedad del riesgo</i> y la propuesta de la <i>modernizaci&oacute;n reflexiva</i> de Beck y Giddens nos ayudan a pensar en crisis y problemas ambientales del desarrollo industrial en el <i>VS</i>. Sobre todo nos lleva a entender que esta sociedad globalizada deber&iacute;a llevar (tambi&eacute;n) a una reflexividad globalizada, cambiando la percepci&oacute;n y las actitudes de los agentes y estableciendo la relaci&oacute;n entre "sociedad y naturaleza".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Lo cierto, e inclusive reconocido en el planteamiento de Beck (1998), es que las amenazas generadas en los &uacute;ltimos tres siglos de historia tienen el mismo origen: la consolidaci&oacute;n de la modernizaci&oacute;n industrial. No obstante, este planteamiento no es generalizable. Hay riesgos en esta industrializaci&oacute;n que son imposibles de determinarse cient&iacute;ficamente (terrorismo, riesgos nucleares, etc.); y otros, basados en la p&eacute;rdida de confianza en la tradici&oacute;n, pero que no pueden aplicarse en el VS donde no s&oacute;lo no se ha perdido la confianza en la tradici&oacute;n industrial, sino que tambi&eacute;n la confianza heredada durante m&aacute;s de un siglo de historia sigue manteniendo y reforzando  la industria del curtido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Giddens (1993) expone con claridad que la <i>tradici&oacute;n</i> es algo intr&iacute;nseco a la modernidad, siendo ah&iacute; donde sucede la organizaci&oacute;n reflexiva entre tiempo y espacio. De tal modo, las culturas tradicionales se limitan en el desarrollo de la reflexividad moderna, al tiempo que buscan reinterpretar la tradici&oacute;n, mientras que la sociedad moderna camina hacia otro sistema: la producci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En fin, no es que se est&eacute; en desacuerdo con lo que Beck y Giddens plantean sobre la <i>modernizaci&oacute;n reflexiva,</i> sino que esta propuesta debe ser pensada con cuidado y seriedad para una sociedad como Brasil; una sociedad que a&uacute;n est&aacute; perjudicada por el sistema pol&iacute;tico-econ&oacute;mico global, en condiciones de riesgo ambiental desigual y con formas y pr&aacute;cticas institucionales marcadas por la creencia en la tradici&oacute;n estatal. Un Estado que, en el pasado, estableci&oacute; una pol&iacute;tica de inhibici&oacute;n para no ser cuestionado por sus decisiones y que, hoy en d&iacute;a, para dar una respuesta inmediata, no impulsa la sociedad hacia la <i>reflexividad, </i>sino hacia una pol&iacute;tica populista y asistencialista. As&iacute; que, frente a verdades impuestas por la pol&iacute;tica y un desarrollo de explotaci&oacute;n, la sociedad civil se preocupa de los problemas inmediatos (hambre, violencia, desempleo etc.) y apuesta por el desarrollo y la "seguridad" representados por la sociedad industrial.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Consideraciones </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Es importante decir que la econom&iacute;a de la regi&oacute;n de VS est&aacute; fundamentada en el desarrollo de las curtidoras e industrias de calzado. Las personas que decidieron migrar del campo a la ciudad encontraron las industrias con ofertas laborales. Por otra parte, esta misma poblaci&oacute;n sufr&iacute;a con la pol&iacute;tica de los a&ntilde;os 1970 y las ganancias del peque&ntilde;o agricultor eran insuficientes para continuar en el campo, adem&aacute;s la industria crec&iacute;a de forma acelerada y con ingresos alt&iacute;simos para los trabajadores que, en su mayor&iacute;a, hasta ese momento, estaban al margen de la sociedad.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">La base de formaci&oacute;n de esta sociedad industrial fue paternalista. Todo se construy&oacute;, m&aacute;s que por los esfuerzos individuales, por el desarrollo de la industria de cueros y zapatos. El entrevistado H (Entrevista 16) aclara el supuesto al exponer que "es imposible no admitir en las industrias curtidoras y de calzado el progreso, por un lado las opciones tambi&eacute;n se limitaron y este sector industrial aglomer&oacute; en esta regi&oacute;n (VS) 35% del PIB de la provincia de R&iacute;o Grande do Sul, comprendiendo una &aacute;rea territorial de VS de solo un 1,5% del &aacute;rea total de esta provincia"<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Como muestran las entrevistas y se confirma en las cifras de la encuesta aplicada a lo largo de la investigaci&oacute;n, la industrializaci&oacute;n y el empleo est&aacute;n entre  las mayores preocupaciones de la sociedad del <i>Vale do Rio dos Sinos, </i>conforme <i>grafico 3</i>. Los industriales tienen el apoyo de la poblaci&oacute;n, mientras que los gobiernos son responsabilizados de "males", a veces ambiguos. Ejemplo: en el <i>plano econ&oacute;mico</i> los gobiernos son responsables de que las industrias no inviertan ni mejoren sus instalaciones; por otra parte, los problemas ambientales de la regi&oacute;n se achacan a la falta de fiscalizaci&oacute;n estatal, minimizando as&iacute; el compromiso de las industrias con la preservaci&oacute;n del medio ambiente y la responsabilidad de la sociedad civil en el tema.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En un plan te&oacute;rico y pr&aacute;ctico, la realidad del VS es dif&iacute;cil de ser explicada seg&uacute;n la teor&iacute;a de la <i>sociedad del riesgo global </i>(BECK, 2002) debido al reparto de los riesgos de la pol&iacute;tica econ&oacute;mica nacional e internacional de turno<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a>. Al rev&eacute;s, lo que se percibe es un reparto desigual (no democr&aacute;tico o arbitrario) de pa&iacute;ses ricos que desplazan sus industrias con riesgos ecol&oacute;gicos hacia los pa&iacute;ses pobres. &#191;Tal vez esta estrategia sea una de las formas de la <i>modernizaci&oacute;n ecol&oacute;gica</i> de restringir sus objetivos, particularmente, a los pa&iacute;ses desarrollados? Si la teor&iacute;a de la "sociedad del riesgo global" propuesta por Beck y seguida en buena parte por Giddens requiere de un replanteamiento para la realidad de la sociedad brasile&ntilde;a, m&aacute;s dif&iacute;cil a&uacute;n es pensar y convenir con la teor&iacute;a propuesta por la <i>ecologizaci&oacute;n modernizadora, </i>que confronta a la teor&iacute;a de Beck como un pesimismo apocal&iacute;ptico o ecoalarmismo de la modernidad (MOL, 1995).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">La base de aplicaci&oacute;n de la modernizaci&oacute;n ecol&oacute;gica se encuentra en el seno de las empresas y de la tecnolog&iacute;a; para eso propone que los industriales sean los principales agentes de los cambios. &Eacute;stos obviar&iacute;an en lo m&iacute;nimo los preceptos legales, actuando de forma responsable: lo m&aacute;s discutido hasta el momento gira en torno a las tecnolog&iacute;as limpias y al control de las emisiones contaminantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En un an&aacute;lisis socioecon&oacute;mico se identifica un capital privado que utiliza un bien p&uacute;blico (medio ambiente), maximizando al m&aacute;ximo sus lucros y beneficios; pero socializando el perjuicio ambiental. As&iacute;, podemos hablar de "indiferencia" de una sociedad que monopoliza y centraliza el mercado en la industrializaci&oacute;n de cuero, calzados, y componentes. Se comparte aqu&iacute; una doble "insensatez": de los "industriales" que apostaron en un desarrollo inconsecuente, explotando sin tratamiento adecuado el medio ambiente, y de la "administraci&oacute;n p&uacute;blica" que ha sido permisiva con esta situaci&oacute;n de progreso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Pero, en realidad, la relaci&oacute;n entre las empresas, la econom&iacute;a y la protecci&oacute;n ambiental deben ser tratadas de forma m&aacute;s compleja; es decir, tal como se observa en la cuesti&oacute;n de la producci&oacute;n del cuero, la responsabilidad se encuentra desde la adquisici&oacute;n de la materia prima hasta el consumo del producto (zapato, bolso etc.). La pregunta es &#191;c&oacute;mo pensar en esa estructura de forma particular, en un plano local?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En el caso de las curtiembres del VS ser&iacute;a dif&iacute;cil o imposible en este momento porque deber&iacute;a alterarse el sistema productivo y de mercado regulado por las estructuras macro econ&oacute;micas. Este mercado, que va desde la materia prima hasta el cuero, no busca <i>limitar o reducir la producci&oacute;n para promover la protecci&oacute;n ambiental</i>; al contrario, la devastaci&oacute;n se agrava cada vez m&aacute;s por el aumento de las zonas ganaderas<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a> y por la migraci&oacute;n de las curtiembres desde el  Sur hacia el Norte, Centro y Nordeste de Brasil. As&iacute;, nos parece que en este caso no se caracteriza por el est&iacute;mulo sobre la preservaci&oacute;n del medio ambiente, base de la teor&iacute;a de la modernizaci&oacute;n ecol&oacute;gica de Hajer (1995).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">En principio, se percibe que la teor&iacute;a de la ME puede ser m&aacute;s f&aacute;cil de aplicarse en los pa&iacute;ses desarrollados, donde la desigualdad social es menor. En la misma direcci&oacute;n, tanto esta teor&iacute;a (<i>ME</i>) como la teor&iacute;a de la <i>sociedad del riesgo</i> est&aacute;n siendo criticadas en los &uacute;ltimos tiempos por plantearse desde perspectivas espec&iacute;ficas del norte de Europa, y de dif&iacute;cil conexi&oacute;n con pa&iacute;ses subdesarrollados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Con relaci&oacute;n a la sociedad del riesgo, el principal problema est&aacute; en el car&aacute;cter lineal que Beck sugiere para la transici&oacute;n de la sociedad de clases para la sociedad del riesgo (BECK, 1998). Ya desarrollado por Guivant (1998, 2001), el referencial que Beck tiene para este desarrollo est&aacute; en las sociedades altamente industrializadas, no considerando as&iacute; los hechos particulares de otras sociedades menos desarrolladas. Lo que se observa es que la sociedad brasile&ntilde;a tiene serios problemas de desigualdad social, en particular en lo relativo a la distribuci&oacute;n de la renta, como tambi&eacute;n vivencia los problemas globales de la sociedad del riesgo; el gran problema es que la propuesta de la reflexividad de la sociedad del riesgo est&aacute; a&uacute;n lejos de concretarse. Br&uuml;seke (1997) apunta la generalizaci&oacute;n como principal fallo de la teor&iacute;a de Beck, llegando a afirmar que la propuesta no pasa de una <i>sociolog&iacute;a territorializada.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">M&aacute;s bien, se concluye, a partir del estudio de caso y de las necesidades b&aacute;sicas de la sociedad brasile&ntilde;a, como empleo y trabajo, que los riesgos se manifiestan como un <i>negocio lucrativo</i>. Lo que importa aqu&iacute; es que ambas partes salen satisfechas: las grandes industrias tienen espacio para la explotaci&oacute;n de la mano de obra y de los recursos naturales, y la poblaci&oacute;n carente puede acceder a un empleo y conseguir ingresos para cubrir sus necesidades.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="1a"></a><a href="#1b"><sup>1</sup></a> Fuente: RAIS (<a href="http://www.rais.gov.br" target="_blank">www.rais.gov.br</a>). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="2a"></a><a href="#2b"><sup>2</sup></a> El origen de la investigaci&oacute;n se encuentra en la tesis doctoral de uno de los autores: FIGUEIREDO, J. A. S. <b>&#191;Indiferencia o necesidades insatisfechas?: la cuesti&oacute;n del riesgo tecnol&oacute;gico en "Vale do Rio dos Sinos"</b>. Madrid: 2008.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="3a"></a><a href="#3b"><sup>3</sup></a> Siguiendo el mismo supuesto de las entrevistas, usaremos los gr&aacute;ficos en su parcialidad, solamente para demostrar cuantitativamente formas de comportamiento y percepci&oacute;n de los actores involucrados en la investigaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="4a"></a><a href="#4b"><sup>4</sup></a> Uno de los municipios de VS.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="5a"></a><a href="#5b"><sup>5</sup></a> Fuente documental del ayuntamiento de Estancia Velha. Datos del a&ntilde;o ochenta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="6a"></a><a href="#6b"><sup>6</sup></a> Beck reconoce el Informe de Bruntland como gran propulsor de la tem&aacute;tica "pobreza - riqueza". Seg&uacute;n el autor, es importante percibir que tanto la riqueza como la pobreza son un estimulo para la degradaci&oacute;n ambiental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="7a"></a><a href="#7b"><sup>7</sup></a> No es necesario estar pr&oacute;ximo a una planta nuclear o en una "simple" curtiembre; lo importante son las ganancias. Para esa poblaci&oacute;n (del entorno industrial) las personas no est&aacute;n siendo afligidas por alg&uacute;n da&ntilde;o, sino beneficiadas por la oportunidad de empleo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="8a"></a><a href="#8b"><sup>8</sup></a> La &uacute;ltima afirmaci&oacute;n ("que com&iacute;a en las curtidoras") aparece en otras entrevistas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="9a"></a><a href="#9b"><sup>9</sup></a> En el segmento de la entrevista, el entrevistado expone que el principal resultado son condiciones precarias de supervivencia para algunos, ya que 91% de la poblaci&oacute;n de esta regi&oacute;n es urbana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="10a"></a><a href="#10b"><sup>10</sup></a>Garcia (2004) desarrolla una cr&iacute;tica, junto a otros autores, a la falta de estudios emp&iacute;ricos de Beck. P&aacute;gina 260-261 del libro  "<i>Medio Ambiente y Sociedad: La civilizaci&oacute;n Industrial  y los l&iacute;mites del planeta</i>". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="11a"></a><a href="#11b"><sup>11</sup></a> "Los madereros no son los responsables de las grandes devastaciones", expone Azevedo, secretario del Ministerio del Medio Ambiente. Seg&uacute;n Instituto Brasile&ntilde;o de Geograf&iacute;a y Estad&iacute;stica, entre el 70% y el 80% de las talas se transforman en pasto. En: http://blog.ecodebate.com.br/2008/03/05.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Bibliograf&iacute;a</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BECK, U. <b>Risk Society: Towards a New Modernity</b>. London: Sage Publications, 1992 &#91;1986&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S1414-753X201400010000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BECK, U. <b>La reinvenci&oacute;n de la pol&iacute;tica: hacia una teor&iacute;a de la modernizaci&oacute;n reflexiva. </b>In: GIDDENS, A., BECK, U.; LASH, S. <b>Modernizaci&oacute;n Reflexiva: pol&iacute;tica, tradici&oacute;n y est&eacute;tica en el orden social moderno. </b>Madrid: Alianza, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S1414-753X201400010000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BECK, U. <b>La sociedad del riesgo, hacia una nueva modernidad.</b> Barcelona: Paid&oacute;s Ib&eacute;rica S.A, 1998 &#91;1986&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S1414-753X201400010000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BECK, U. <b>La Invenci&oacute;n de lo Pol&iacute;tico: Para una teor&iacute;a de la Modernizaci&oacute;n Reflexiva.</b> M&eacute;xico: Fondo de Cultura Econ&oacute;mica, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S1414-753X201400010000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BECK, U. <b>The brave new World of work</b>. Oxford: Polity Press, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S1414-753X201400010000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BECK, U. <b>La Sociedad del Riesgo Global</b>. Madrid: Siglo Veintiuno, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S1414-753X201400010000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BECK, U. <b>La individualizaci&oacute;n: el Individualismo Institucionalizado y sus consecuencias sociales y Pol&iacute;ticas.</b> Barcelona: P&aacute;idos, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S1414-753X201400010000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BELL, D. <b>Las contradicciones culturales del capitalismo.</b> Madrid: Alianza, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S1414-753X201400010000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BR&Uuml;SEKE, F. <b>Risco social, risco ambiental, risco individual</b>.  Ambiente e Sociedade, 1997. Ano 1. nº 1, p. 117-133.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S1414-753X201400010000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">CASTELLS, M. <b>A sociedade em rede.</b> S&atilde;o Paulo: Paz e Terra, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S1414-753X201400010000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">CICOUREL, A. <b>Advances in social theory and methodology: towards an integration of micro-and macro-sociologies</b>. Boston: Routledge &amp; Kegan Paul, 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S1414-753X201400010000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">CICOUREL, A. <b>El m&eacute;todo y la medida en sociolog&iacute;a. </b>Madrid: Editora Nacional, D.L, 1982 &#91;1964&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S1414-753X201400010000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">DOUGLAS, M. <b>Essays in the sociology of perception.</b> London, Boston &#91;etc.&#93;: Routledge and Kegan Paul, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S1414-753X201400010000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">DOUGLAS, M. <b>Risk and blame: essays in cultural theory.</b> London, New York: Routledge, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S1414-753X201400010000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">DOUGLAS, M. <b>La aceptabilidad del riesgo seg&uacute;n las ciencias sociales.</b> Barcelona: Paid&oacute;s, 1996 &#91;1985&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S1414-753X201400010000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">DOUGLAS, M.; WILDAVSKI, A. <b>Risk and culture: an essay on the selection of technical and environmental dangers.</b> Berkeley, Los Angeles: Univ. of California Press, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S1414-753X201400010000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FIGUEIREDO, J. A. S. <i>&#191;Indiferencia o necesidades insatisfechas?: la cuesti&oacute;n del riesgo tecnol&oacute;gico en "Vale do Rio dos Sinos"</i>. Madrid: Universidad Complutense de Madrid, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S1414-753X201400010000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FIGUEIREDO, J. A. S., SPILKI, F. R., SANTOS, E. <b>Gesti&oacute;n p&uacute;blica y los riesgos medioambientales provenientes de la industrializaci&oacute;n en el Vale do Rio dos Sinos Brasil.</b> Barcelona: Biblio 3W, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S1414-753X201400010000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FIGUEIREDO, J. A. S., PRODANOV, C. C., PEDDE, V. <b>La crisis conceptual del Desarrollo Sostenible. </b>Caracas: Revista Espacios, 2010. v. 31, n. 4.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S1414-753X201400010000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GARCIA, E. <b>Medio Ambiente y Sociedad. La cvilizaci&oacute;n idustrial y los l&iacute;mites del planeta</b>. Madrid: Alianza Editorial, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S1414-753X201400010000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GARCIA, H. A. <b>Negociar el Riesgo. </b>Barcelona: Ariel, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S1414-753X201400010000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GIDDENS, A. <b>Consecuencias de la modernidad.</b> Madrid: Alianza, 1993 &#91;1990&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S1414-753X201400010000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GIDDENS, A. <b>The Third Way. The Renewal of Social Democracy.</b><i> C</i>ambridge: Polity Press, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S1414-753X201400010000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GOFFMAN, E. <b>Framy Analysis, Los Marcos de la experiencia.</b> Madrid: CIS, 2006 &#91;1974&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S1414-753X201400010000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GOFFMAN, E. <b>La presentaci&oacute;n de la persona en la vida cotidiana.</b> Buenos Aires: Amorrortu, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S1414-753X201400010000900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GUIVANT, J. <b>Conflitos e negocia&ccedil;&otilde;es nas pol&iacute;ticas de controle ambiental: o caso da suinocultura em Santa Catarina.</b> Ambiente &amp; Sociedade: 1998. Vol. 2, p. 101-123.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S1414-753X201400010000900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GUIVANT, J. <b>A teoria da sociedade de risco de Ulrich Beck: entre o diagn&oacute;stico e a profecia</b>. Revista Estudos Sociedade e Agricultura: 2001 n.16. p.95-112.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S1414-753X201400010000900027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">HAJER, M. <b>The Politics of Environmental Discourse: Ecological Modernization and Policy Process.</b> Oxford: Clarendon Press, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S1414-753X201400010000900028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">LARA&Ntilde;A, E. <b>Teor&iacute;a y m&eacute;todo en la investigaci&oacute;n de la reflexividad y los riesgos tecnol&oacute;gicos.</b> En CRESPO, E., SOLDEVILLA, C. (Eds.) <b>La constituci&oacute;n social de la subjetividad</b>. Madrid: Los Libros de la Catarata, 2001, p. 227-244.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S1414-753X201400010000900029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">MELLO, N. <b>Um modelo para gest&atilde;o ambiental integrada e zoneamento ecol&oacute;gico-econ&ocirc;mico. - In: Programa Piloto para Prote&ccedil;&atilde;o das Florestas Tropicais do Brasil. </b>Bras&iacute;lia: Minist&eacute;rio do Meio Ambiente, dos Recursos Naturais e da Amaz&ocirc;nia Legal, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S1414-753X201400010000900030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">MOL, A. <b>The refiment of production. Ecological modernization theory and the chemical industry.</b> Utrecht, Van Arkel: Ecological Modernization Theory, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S1414-753X201400010000900031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">MORIN, E. <b>El Paradigma Perdido: el paraiso olvidado</b>. Barcelona: Cairos, Trad. D. Bergad&aacute;, 1974.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S1414-753X201400010000900032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">RODRIGUES, M. A. S, <i>et al</i>. <b>Application of photoelectrochemical-eletrodialysis treatment for recovery and reuse of water from tannery effluents</b>. Journal of Cleaner Production, 2008, v. 16, p. 605-611.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S1414-753X201400010000900033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">SACHS, I. <b>Derechos humanos y justicia ecol&oacute;gica</b>. En: BROWN, L. R. <b>La Situaci&oacute;n del Mundo.</b> Barcelona: Icaria, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S1414-753X201400010000900034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">SCHMITT, J. <b>Species richness of fern and lycophyte in an urban park in the Rio dos Sinos basin, Southern Brazil. </b>Brazilian Journal of Biology (Impresso), 2010. v. 70, p. 1161-1167.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S1414-753X201400010000900035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Submetido em: 19/02/13    <br> Aceito em: 31/10/13</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Risk Society: Towards a New Modernity]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage Publications]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La reinvención de la política: hacia una teoría de la modernización reflexiva]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LASH]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernización Reflexiva: Política, tradición y estética en el orden social moderno]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La sociedad del riesgo, hacia una nueva modernidad]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós Ibérica S.A]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Invención de lo Político: Para una teoría de la Modernización Reflexiva]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The brave new World of work]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Sociedad del Riesgo Global]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo Veintiuno]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La individualización: el Individualismo Institucionalizado y sus consecuencias sociales y Políticas]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Páidos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las contradicciones culturales del capitalismo]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRÜSEKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Risco social, risco ambiental, risco individual]]></article-title>
<source><![CDATA[Ambiente e Sociedade]]></source>
<year>1997</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>117-133</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A sociedade em rede]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CICOUREL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Advances in social theory and methodology: Towards an integration of micro-and macro-sociologies]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge & Kegan Paul]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CICOUREL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El método y la medida en sociología]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOUGLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essays in the sociology of perception]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonBoston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge and Kegan Paul]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOUGLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Risk and blame: Essays in cultural theory]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOUGLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La aceptabilidad del riesgo según las ciencias sociales]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOUGLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WILDAVSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Risk and culture: An essay on the selection of technical and environmental dangers]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[BerkeleyLos Angeles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Univ. of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[¿Indiferencia o necesidades insatisfechas?: La cuestión del riesgo tecnológico en "Vale do Rio dos Sinos"]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Complutense de Madrid]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SPILKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gestión pública y los riesgos medioambientales provenientes de la industrialización en el Vale do Rio dos Sinos Brasil]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Biblio 3W]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PRODANOV]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEDDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La crisis conceptual del Desarrollo Sostenible]]></article-title>
<source><![CDATA[Caracas:Revista Espacios]]></source>
<year>2010</year>
<volume>31</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Medio Ambiente y Sociedad: La cvilización idustrial y los límites del planeta]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negociar el Riesgo]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ariel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Consecuencias de la modernidad]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Third Way: The Renewal of Social Democracy]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOFFMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Framy Analysis, Los Marcos de la experiencia]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CIS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOFFMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La presentación de la persona en la vida cotidiana]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Amorrortu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIVANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Conflitos e negociações nas políticas de controle ambiental: O caso da suinocultura em Santa Catarina]]></article-title>
<source><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></source>
<year>1998</year>
<volume>2</volume>
<page-range>101-123</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIVANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A teoria da sociedade de risco de Ulrich Beck: Entre o diagnóstico e a profecia]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Sociedade e Agricultura]]></source>
<year>2001</year>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<page-range>95-112</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAJER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Politics of Environmental Discourse: Ecological Modernization and Policy Process]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LARAÑA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Teoría y método en la investigación de la reflexividad y los riesgos tecnológicos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CRESPO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOLDEVILLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La constitución social de la subjetividad]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>227-244</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Los Libros de la Catarata]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um modelo para gestão ambiental integrada e zoneamento ecológico-econômico]]></article-title>
<source><![CDATA[Programa Piloto para Proteção das Florestas Tropicais do Brasil]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Meio Ambiente, dos Recursos Naturais e da Amazônia Legal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The refiment of production: Ecological modernization theory and the chemical industry]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[UtrechtVan Arkel ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ecological Modernization Theory]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bergadá]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Paradigma Perdido: El paraiso olvidado]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cairos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Application of photoelectrochemical-eletrodialysis treatment for recovery and reuse of water from tannery effluents]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Cleaner Production]]></source>
<year>2008</year>
<volume>16</volume>
<page-range>605-611</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SACHS]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Derechos humanos y justicia ecológica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Situación del Mundo]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Icaria]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Species richness of fern and lycophyte in an urban park in the Rio dos Sinos basin, Southern Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Brazilian Journal of Biology]]></source>
<year>2010</year>
<volume>70</volume>
<page-range>1161-1167</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
