<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2014000400004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/1809-4422ASOC907V1742014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comunicação de risco e os discursos da imprensa sergipana na transposição do rio São Francisco]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Risk communication and the discourses of the Sergipe press regarding the transposition of the São Francisco river]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Becker]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michele Amorim]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Carlos dos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Université du Quebéc  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Canadá</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Sergipe Departamento de Filosofia e do Programa de Pós-graduação em Desenvolvimento e Meio Ambiente ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>17</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>55</fpage>
<lpage>76</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2014000400004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2014000400004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2014000400004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O presente artigo tem como objetivo analisar o discurso da imprensa sergipana sobre os possíveis riscos socioambientais causados pela transposição das águas do rio São Francisco/Brasil. A fim de garantir o escopo inicial, a argumentação teórica será estruturada em três momentos distintos: primeiro, conceituando o risco e suas dimensões socioambientais; segundo, apresentando a comunicação de risco como uma etapa fundamental na gestão de riscos socioambientais, conforme propõe a ISO 31000:2009; terceiro, discorrendo sobre os resultados obtidos nos discursos da imprensa sergipana sobre a transposição. Este trabalho utiliza-se da Análise do Discurso para a pesquisa documental nos jornais Correio de Sergipe, Jornal da Cidade e Cinform, no período de 2004 a 2007. Os discursos jornalísticos foram selecionados a partir de seus enunciados, no intuito de realizar o "estudo dos sentidos" e o "mapeamento das vozes". Em seguida, identificam-se as "formações discursivas", relacionadas aos riscos socioambientais da transposição, que confirmam a ideia de uma não neutralidade discursiva.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper aims at analyzing the discourse from the press in Sergipe concerning possible socio-environmental risks caused by the transposition the waters of the River São Francisco/Brazil. To ensure the initial scope, the theoretical argumentation will be structured in three distinct moments: the first one introduces a concept of risk and its socio-environmental dimensions, the second presents risk communication as a fundamental step in the management of socio-environmental risks, according to ISO 31000:2009; the third concerns the results obtained from discourses in the press in Sergipe that deal with the transposition. This work employs discourse analysis in a documental research of the papers Correio de Sergipe, Jornal da Cidade and Cinform, in the period 2004-2007. The journalistic discourses were selected by means of their headlines, in an attempt to effect a "study of meanings" and a "mapping of voices". Afterwards, we identified"discoursive formations" related to socio-environmental risks of the transposition, thereby confirming the idea of a non-neutrality of discourse.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Este artículo tiene como objetivo analizar el discurso de la prensa de Sergipe sobre los posibles riesgos socioambientales causados por la transposición del río São Francisco/Brasil. Para garantizar tal objetivo, la argumentación teórica será estructurada en tres momentos distintos: primero, conceptualizando el riesgo y sus dimensiones socioambientales; segundo, presentando la Comunicación de Riesgo como una etapa fundamental en la gestión de riesgos socioambientales, tal como propone la ISO 31000:2009, tercero, discutiendo sobre los resultados obtenidos en los discursos de la prensa sergipana sobre la transposición. En este trabajo se utiliza el Análisis del Discurso para documentar los trabajos de investigación en los periódicos Correio de Sergipe, Jornal da Cidade y Cinform, en el período 2004-2007. Los discursos periodísticos fueron seleccionados a partir de sus declaraciones, a fin de alcanzar el "estudio de los sentidos" y el "mapeamiento de las voces." A continuación, se identifican las "formaciones discursivas", relacionadas con los riesgos socioambientales de la transposición, que confirman la idea de una no-neutralidad discursiva.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Comunicação de risco]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Riscos socioambientais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Transposição]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Imprensa sergipana]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Discursos jornalísticos]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Risk communication]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Socio-environmental risk]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Transposition]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Press in Sergipe]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Journalistic discourses]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Comunicación de riesgo]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Riesgos socioambientales]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Transposición]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Prensa sergipana]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Discursos periodísticos]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b><a name="tx01"></a>Comunica&ccedil;&atilde;o de risco e os discursos da imprensa sergipana na transposi&ccedil;&atilde;o do rio S&atilde;o Francisco<a href="#nt01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Michele Amorim Becker<sup>I</sup>; Ant&ocirc;nio Carlos dos Santos<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Jornalista. Doutoranda em Desenvolvimento e Meio Ambiente pela Universidade Federal de Sergipe (PRODEMA/UFS) com est&aacute;gio doutoral em Comunica&ccedil;&atilde;o Social pela Universit&eacute; du Queb&eacute;c &agrave; Trois-Rivi&egrave;res (UQTR), Canad&aacute;    <br>     <sup>II</sup></B>Doutor em Filosofia pela Universit&eacute; de Paris X-Nanterre em cotutela com a Universidade de S&atilde;o Paulo. Professor do Departamento de Filosofia e do Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Desenvolvimento e Meio Ambiente da Universidade Federal de Sergipe (DFL/PRODEMA/UFS). L&iacute;der do Grupo de Pesquisa Filosofia e Natureza (UFS/CNPq). Email: <a href="mailto:acsantos12@uol.com.br">acsantos12@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O presente artigo tem como objetivo analisar o discurso da imprensa sergipana sobre os poss&iacute;veis riscos socioambientais causados pela transposi&ccedil;&atilde;o das &aacute;guas do rio S&atilde;o Francisco/Brasil. A fim de garantir o escopo inicial, a argumenta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica ser&aacute; estruturada em tr&ecirc;s momentos distintos: primeiro, conceituando o risco e suas dimens&otilde;es socioambientais; segundo, apresentando a comunica&ccedil;&atilde;o de risco como uma etapa fundamental na gest&atilde;o de riscos socioambientais, conforme prop&otilde;e a ISO 31000:2009; terceiro, discorrendo sobre os resultados obtidos nos discursos da imprensa sergipana sobre a transposi&ccedil;&atilde;o. Este trabalho utiliza-se da An&aacute;lise do Discurso para a pesquisa documental nos jornais <I>Correio de Sergipe</I>, <I>Jornal da Cidade</I> e <I>Cinform</I>, no per&iacute;odo de 2004 a 2007. Os discursos jornal&iacute;sticos foram selecionados a partir de seus enunciados, no intuito de realizar o "estudo dos sentidos" e o "mapeamento das vozes". Em seguida, identificam-se as "forma&ccedil;&otilde;es discursivas", relacionadas aos riscos socioambientais da transposi&ccedil;&atilde;o, que confirmam a ideia de uma n&atilde;o neutralidade discursiva.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chaves: </B>Comunica&ccedil;&atilde;o de risco. Riscos socioambientais. Transposi&ccedil;&atilde;o. Imprensa sergipana. Discursos jornal&iacute;sticos.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMEN</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este art&iacute;culo tiene como objetivo analizar el discurso de la prensa de Sergipe sobre los posibles riesgos socioambientales causados por la transposici&oacute;n del r&iacute;o S&atilde;o Francisco/Brasil. Para garantizar tal objetivo, la argumentaci&oacute;n te&oacute;rica ser&aacute; estructurada en tres momentos distintos: primero, conceptualizando el riesgo y sus dimensiones socioambientales; segundo,  presentando la Comunicaci&oacute;n de Riesgo como una etapa fundamental en la gesti&oacute;n de riesgos socioambientales, tal como propone la ISO 31000:2009, tercero, discutiendo sobre los resultados obtenidos en los discursos de la prensa sergipana sobre la transposici&oacute;n. En este trabajo se utiliza el An&aacute;lisis del Discurso para documentar los trabajos de investigaci&oacute;n en los peri&oacute;dicos <I>Correio de Sergipe</I>, <I>Jornal da Cidade</I> y <I>Cinform</I>, en el per&iacute;odo 2004-2007. Los discursos period&iacute;sticos fueron seleccionados a partir de sus declaraciones, a fin de alcanzar el "estudio de los sentidos" y el "mapeamiento de las voces." A continuaci&oacute;n, se identifican las "formaciones discursivas", relacionadas con los riesgos socioambientales de la transposici&oacute;n, que confirman la idea de una no-neutralidad discursiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras clave: </B>Comunicaci&oacute;n de riesgo. Riesgos socioambientales. Transposici&oacute;n. Prensa sergipana. Discursos period&iacute;sticos.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde os tempos do Imp&eacute;rio discute-se a possibilidade de transpor as &aacute;guas do rio S&atilde;o Francisco para o chamado Pol&iacute;gono da Seca como forma de solucionar o problema da escassez de &aacute;gua no semi&aacute;rido Nordestino, regi&atilde;o que sofre constantemente com o fen&ocirc;meno de estiagem das chuvas. Este assunto, entretanto, voltou com for&ccedil;a total &agrave;s manchetes dos jornais brasileiros, na primeira d&eacute;cada do s&eacute;culo XXI, em virtude da execu&ccedil;&atilde;o do projeto de Integra&ccedil;&atilde;o do rio S&atilde;o Francisco com Bacias Hidrogr&aacute;ficas do Nordeste Setentrional<a name="txa"></a><a href="#nta"><sup>i</sup></a>. No caso da imprensa sergipana, n&atilde;o seria diferente. Al&eacute;m de o estado ser banhado pelas &aacute;guas do "Velho Chico", historicamente verifica-se uma posi&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o e em defesa da revitaliza&ccedil;&atilde;o do rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo em vista a import&acirc;ncia desse empreendimento h&iacute;drico e seus poss&iacute;veis impactos para o meio ambiente, o presente artigo tem como objetivo analisar os discursos da imprensa sergipana sobre os riscos socioambientais que podem vir a ser causados pela transposi&ccedil;&atilde;o. Para tanto, a argumenta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica ser&aacute; estruturada em tr&ecirc;s momentos distintos: primeiro, conceituando o risco e suas dimens&otilde;es socioambientais, pass&iacute;vel das mais diversas formas de percep&ccedil;&atilde;o e interpreta&ccedil;&atilde;o; segundo, apresentando a Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco como uma etapa fundamental na Gest&atilde;o de Risco, conforme prop&otilde;e a ISO 31000:2009, pois al&eacute;m de alertar e orientar pessoas numa situa&ccedil;&atilde;o de acidente ou desastres, tamb&eacute;m promove a participa&ccedil;&atilde;o da sociedade nos processos de tomada de decis&atilde;o; e terceiro, discorrendo sobre os discursos da imprensa de Sergipe sobre este empreendimento h&iacute;drico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este trabalho utiliza-se do m&eacute;todo estruturalista, tendo ainda um car&aacute;ter descritivo, com an&aacute;lise de documentos secund&aacute;rios. Seu estudo consiste de pesquisa bibliogr&aacute;fica sobre os fundamentos te&oacute;ricos acerca do risco (BECK, 2010), da constru&ccedil;&atilde;o social do risco (HANNIGAN, 2009), e da comunica&ccedil;&atilde;o de risco (OPAS, 2009), (ALMEIDA, 2011), assim como de uma pesquisa documental nos jornais <I>Correio de Sergipe</I>, <I>Jornal da Cidade</I> e <I>Cinform</I>, no per&iacute;odo de 2004 a 2007<SUP>i</SUP>. Os discursos jornal&iacute;sticos foram selecionados a partir de seus enunciados, sendo que numa primeira sele&ccedil;&atilde;o identificou-se o universo de not&iacute;cias e reportagens que tratavam da transposi&ccedil;&atilde;o e ainda o contexto hist&oacute;rico no qual esses discursos se apresentavam. Pois, somente desta forma poder-se-ia realizar o "estudo dos sentidos" e o "mapeamento das vozes" presentes nesses discursos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A segunda sele&ccedil;&atilde;o objetivou identificar as "forma&ccedil;&otilde;es discursivas", sobretudo no que tange os riscos e impactos socioambientais relacionados ao empreendimento h&iacute;drico. Isso porque, s&atilde;o as forma&ccedil;&otilde;es discursivas - aquilo que se repete incessantemente - que confirmam a ideia de uma n&atilde;o neutralidade no discurso. A An&aacute;lise do Discurso (AD) foi o m&eacute;todo utilizado nesta etapa do trabalho, pois entende-se que as not&iacute;cias publicadas trazem na sua constitui&ccedil;&atilde;o textual tra&ccedil;os hist&oacute;rico-sociais, que exigem do analista mais do que a compreens&atilde;o do conte&uacute;do expl&iacute;cito, mas do contexto hist&oacute;rico e de seus enquadramentos sociais e culturais (BENETTI, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em suma, a AD visa &agrave; compreens&atilde;o de como um objeto simb&oacute;lico produz sentidos, como ele est&aacute; investido de signific&acirc;ncias para e por seus sujeitos (ORLANDI, 1999). Essa compreens&atilde;o, por sua vez, implica em explicitar como o texto organiza os gestos de interpreta&ccedil;&atilde;o que relacionam sujeito e sentido.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O risco e sua constru&ccedil;&atilde;o social</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O risco &eacute; um conceito publicamente reconhecido como sendo relevante em processos de aprecia&ccedil;&atilde;o e decis&atilde;o nos mais variados dom&iacute;nios de atua&ccedil;&atilde;o. Contudo, n&atilde;o existe uma defini&ccedil;&atilde;o rigorosa, simples e un&acirc;nime sobre este conceito. O voc&aacute;bulo portugu&ecirc;s "risco" est&aacute; associado ao termo latino "<I>risicum</I>" ou "<I>risiscus</I>", definido como perigo, ventura ou crise, e ao termo italiano "<I>risicare</I>", donde teriam derivado os termos contempor&acirc;neos do risco, nas l&iacute;nguas latinas e inglesa (ALMEIDA, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diversos fatores justificam a import&acirc;ncia deste conceito na sociedade contempor&acirc;nea, a qual j&aacute; foi designada por Ulrich Beck como "Sociedade do Risco", devido sua perspectiva cultural e pol&iacute;tica e sua fun&ccedil;&atilde;o significativa na estrutura&ccedil;&atilde;o do comportamento social face &agrave;s incertezas e amea&ccedil;as. Ao conceituar o termo "risco", o soci&oacute;logo alem&atilde;o, deixa claro que os riscos n&atilde;o s&atilde;o uma inven&ccedil;&atilde;o moderna. O que diferencia, contudo, os riscos de outrora dos riscos atuais &eacute; a sua dimens&atilde;o. Isto &eacute;, os riscos assumidos por Colombo ao desbravar novas terras e continentes eram riscos pessoais e continham um tom de ousadia e de aventura. Enquanto que os riscos civilizat&oacute;rios atuais escapam &agrave; percep&ccedil;&atilde;o e provocam situa&ccedil;&otilde;es de amea&ccedil;a global ou de poss&iacute;vel autodestrui&ccedil;&atilde;o da vida na Terra, tornando-se riscos coletivos<I>. </I>Sobre isto, ele escreve:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Os riscos e amea&ccedil;as atuais diferenciam-se, portanto, de seus equivalentes medievais, com frequ&ecirc;ncia semelhantes por fora, fundamentalmente por conta da <I>globalidade</I> de seu alcance (ser humano, fauna, flora) e de suas causas <I>modernas</I>. S&atilde;o riscos da moderniza&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o um <I>produto de s&eacute;rie</I> do maquin&aacute;rio industrial do progresso, sendo <I>sistematicamente</I> agravados com seu desenvolvimento ulterior. (BECK, 2010, p. 26).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Beck, o que se verifica nas sociedades contempor&acirc;neas &eacute; uma depend&ecirc;ncia cognitiva dos riscos da moderniza&ccedil;&atilde;o. Neste sentido, os riscos, assim como as riquezas, tornam-se objeto de distribui&ccedil;&atilde;o e, por conseguinte, constituem-se igualmente por posi&ccedil;&otilde;es, seja de amea&ccedil;a ou de classe. No caso dos riscos sociais, tratam-se de bens de consumo, renda, oportunidades educacionais, propriedade, como bens escassos e cobi&ccedil;ados. Por outro lado, aquilo que prejudica a sa&uacute;de e destr&oacute;i a natureza, que tamb&eacute;m deveria ser tratado como risco social, &eacute; frequentemente indiscern&iacute;vel &agrave; sensibilidade e aos olhos de cada um, pois exige, segundo a configura&ccedil;&atilde;o social contempor&acirc;nea, o ju&iacute;zo comprovado de um especialista para sua asser&ccedil;&atilde;o "objetiva". Os riscos, nessa perspectiva, n&atilde;o rompem com a l&oacute;gica capitalista de desenvolvimento, ao contr&aacute;rio, tornam-se <I>big business. </I>Em outras palavras<I>, </I>para lucrar e aumentar o seu potencial pol&iacute;tico-econ&ocirc;mico a sociedade industrial produz cada vez mais situa&ccedil;&otilde;es de amea&ccedil;a que acabam por alimentar uma classe crescente de profissionais do risco.</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Atinge-se, por assim dizer, uma superprodu&ccedil;&atilde;o de riscos, que em parte se relativizam, em parte se complementam, em parte invadem o terreno uns dos outros. Cada ponto de vista interessado procura armar-se com defini&ccedil;&otilde;es de risco, para poder dessa maneira recha&ccedil;ar os riscos que amea&ccedil;am seu bolso. Amea&ccedil;as ao solo, &agrave; flora, ao ar, a &aacute;gua e &agrave; fauna ocupam uma posi&ccedil;&atilde;o especial nessa luta de todos contra todos em torno das defini&ccedil;&otilde;es de risco mais lucrativas, na medida em que d&atilde;o espa&ccedil;o ao bem comum e &agrave;s vozes daqueles que n&atilde;o t&ecirc;m voz pr&oacute;pria (BECK, 2010, p. 36-37).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Na perspectiva do engenheiro portugu&ecirc;s Ant&oacute;nio Almeida, em seu livro <I>Gest&atilde;o da &Aacute;gua</I>, o risco pode ser considerado como um conceito simultaneamente abrangente e amb&iacute;guo com m&uacute;ltiplas dimens&otilde;es e uma capacidade especial para: incentivar e justificar medidas de prote&ccedil;&atilde;o ambiental e de seguran&ccedil;a relativo &agrave;s pessoas e bens; valorar ocorr&ecirc;ncias incertas; hierarquizar alternativas em processos de decis&atilde;o; e justificar op&ccedil;&otilde;es e a&ccedil;&otilde;es de gest&atilde;o ou governan&ccedil;a. A evolu&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica e as diferentes perspectivas de aplica&ccedil;&atilde;o e de an&aacute;lise evidenciam m&uacute;ltiplas dimens&otilde;es do conceito de risco. Dentre elas, Almeida (2011, p. 34), destaca:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/marc2.jpg"><B> T&eacute;cnica: </B>dimens&atilde;o que permite uma caracteriza&ccedil;&atilde;o quantitativa e objetiva do risco. Esta dimens&atilde;o est&aacute; diretamente ligada &agrave;s &aacute;reas da engenharia, dos c&aacute;lculos t&eacute;cnicos e da gest&atilde;o;</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/marc2.jpg"><B> Subjetiva: </B>dimens&atilde;o associada &agrave; percep&ccedil;&atilde;o individual do risco e ao comportamento psicol&oacute;gico de cada indiv&iacute;duo na resposta a situa&ccedil;&otilde;es de perigo ou amea&ccedil;a em ambientes de incerteza. Esta dimens&atilde;o est&aacute; relacionada &agrave;s &aacute;reas da psicologia, da economia e da gest&atilde;o.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/marc2.jpg"><B> Social:</B> dimens&atilde;o associada &agrave; percep&ccedil;&atilde;o social do risco e ao comportamento coletivo das sociedades, nomeadamente no que se refere &agrave; participa&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica e &agrave; intera&ccedil;&atilde;o com a comunica&ccedil;&atilde;o social em assuntos envolvendo o risco. Esta dimens&atilde;o insere-se na psicologia social e na sociologia social.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/marc2.jpg"><B> Jur&iacute;dica: </B>associada ao direito e &agrave; forma como o risco &eacute; considerado na aplica&ccedil;&atilde;o de leis e na resolu&ccedil;&atilde;o de conflitos e defini&ccedil;&atilde;o de responsabilidades. Dimens&atilde;o predominante do Direito e da Justi&ccedil;a.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/marc2.jpg"><B> Cultural: </B>dimens&atilde;o associada &agrave; evolu&ccedil;&atilde;o da Humanidade e da forma como esta tem encarado as amea&ccedil;as, em n&iacute;vel coletivo e individual, e desenvolvido medidas de prote&ccedil;&atilde;o julgadas adequadas. Envolve a identifica&ccedil;&atilde;o e o estudo de cren&ccedil;as, mitos, ritos e costumes culturais de sociedades organizadas em diferentes locais e &eacute;pocas. Esta dimens&atilde;o relaciona-se com a antropologia e a hist&oacute;ria, mas pode ainda incluir a dimens&atilde;o religiosa associada aos riscos.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/marc2.jpg"><B> Filos&oacute;fica:</B> dimens&atilde;o associada a tr&ecirc;s vertentes: 1) o conhecimento (epistemologia) e as metodologias associadas &agrave; caracteriza&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica dos fen&ocirc;menos; 2) o significado e a realidade do risco; 3) a &eacute;tica face aos dilemas morais e quest&otilde;es colocadas pelo risco. Dimens&atilde;o predominante da filosofia, nomeadamente da &eacute;tica e das filosofias da ci&ecirc;ncia e das probabilidades.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/marc2.jpg"><B> Econ&ocirc;mica: </B>dimens&atilde;o associada aos comportamentos face aos mercados e &agrave;s consequ&ecirc;ncias econ&ocirc;micas, aos impactos na cria&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os e produtos, na gest&atilde;o comercial e empresarial e ao suporte econ&ocirc;mico de medidas mitigadoras. Esta dimens&atilde;o refere-se &agrave;s &aacute;reas de economia e gest&atilde;o empresarial.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/marc2.jpg"><B> Pol&iacute;tica:</B> dimens&atilde;o associada ao poder pol&iacute;tico e &agrave; governan&ccedil;a, no planejamento de a&ccedil;&otilde;es e na gest&atilde;o de recursos e de medidas de prote&ccedil;&atilde;o contra riscos p&uacute;blicos. Dimens&atilde;o atrelada &agrave; ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica e &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O conjunto de dimens&otilde;es apresentado evidencia a complexidade da gest&atilde;o do risco, sobretudo em temas que est&atilde;o relacionados &agrave; problem&aacute;tica ambiental contempor&acirc;nea. Al&eacute;m disso, nunca &eacute; demais lembrar que cada pessoa enfrenta diferentes tipos de riscos aos quais atribui valor de acordo com a percep&ccedil;&atilde;o que se tem de cada um deles. Em alguns casos, a familiariza&ccedil;&atilde;o com os riscos &eacute; t&atilde;o intensa que chega-se a subestim&aacute;-los. Esquece-se, por vezes, que a percep&ccedil;&atilde;o de cada pessoa ou grupo social e sua escala de valores est&atilde;o diretamente ligadas ao contexto social no qual as percep&ccedil;&otilde;es humanas s&atilde;o formadas. Isto &eacute;, a percep&ccedil;&atilde;o individual ou coletiva &eacute; fortemente afetada por um leque de influ&ecirc;ncias prim&aacute;rias (amigos, fam&iacute;lia, colegas) e influ&ecirc;ncias secund&aacute;rias (figuras p&uacute;blicas, m&iacute;dia) que, funcionam como filtros na difus&atilde;o de informa&ccedil;&atilde;o na comunidade e reafirmam o risco enquanto uma constru&ccedil;&atilde;o sociocultural determinada pelas for&ccedil;as estruturais na sociedade, a exemplo da organiza&ccedil;&atilde;o das estruturas pol&iacute;ticas e administrativas, al&eacute;m das cren&ccedil;as hist&oacute;ricas tradicionais e culturais (HANNIGAN, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na perspectiva de uma constru&ccedil;&atilde;o social do risco, Hannigan afirma que dentre as v&aacute;rias possibilidades de estudos desta tem&aacute;tica, alguns soci&oacute;logos ocupam-se em descobrir como as percep&ccedil;&otilde;es do risco diferem atrav&eacute;s de popula&ccedil;&otilde;es que encaram chances diferentes de vida e se a moldura das escolhas se origina primariamente das diferen&ccedil;as de poder entre os atores sociais. Outra corrente de soci&oacute;logos, entretanto, defende que os debates pol&iacute;ticos sobre as quest&otilde;es de risco s&atilde;o invariavelmente conduzidos dentro de molduras de "arenas sociais", isto &eacute;, no interior da "organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica na qual os atores dirigem seus argumentos para formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas esperando influenciar o processo de formula&ccedil;&atilde;o" (HANNIGAN, 2009, p. 169). Neste artigo, em espec&iacute;fico, optou-se por adotar como par&acirc;metro te&oacute;rico a segunda corrente sociol&oacute;gica, por entender que o modelo de "arenas sociais" se aproxima mais daquilo que se pretende denominar Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco, ou seja, um processo dial&oacute;gico entre os atores envolvidos no processo e que busca o entendimento sobre quais os riscos ser&atilde;o assumidos ou refutados pela sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desta forma, a arena social seria dividida por v&aacute;rios "palcos": o legislativo, o administrativo, o jur&iacute;dico, o cient&iacute;fico, a m&iacute;dia e a sociedade civil. Dentro da arena social do risco, o processo de defini&ccedil;&atilde;o do que &eacute; aceit&aacute;vel ou n&atilde;o, sempre ser&aacute; originado de negocia&ccedil;&otilde;es entre v&aacute;rias ou m&uacute;ltiplas organiza&ccedil;&otilde;es, numa tentativa de estruturar as rela&ccedil;&otilde;es entre elas pr&oacute;prias. A avalia&ccedil;&atilde;o institucional do risco, neste caso, &eacute; basicamente uma atividade de formula&ccedil;&atilde;o de argumentos, na qual as organiza&ccedil;&otilde;es competem e negociam para estabelecer uma defini&ccedil;&atilde;o do risco aceit&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista teatral, as arenas sociais de risco s&atilde;o preenchidas por uma variedade de grupos de atores. Palmlund (1992), em seu artigo <I>Social drama and risk evaluation </I>prop&otilde;e a exist&ecirc;ncia de seis "pap&eacute;is gen&eacute;ricos" na avalia&ccedil;&atilde;o social do risco, sendo que cada um deles carrega sua dramaticidade:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Os <I>portadores do risco</I> s&atilde;o as v&iacute;timas que carregam o custo direto de viver e trabalhar em lugares perigosos. &#91;...&#93; Os <I>defensores dos portadores do risco</I> sobem ao palco p&uacute;blico para lutar pelos direitos das v&iacute;timas. &#91;...&#93; Os <I>geradores do risco</I> &#150; prestadores de servi&ccedil;os, companhias madeireiras, multinacionais da qu&iacute;mica e companhias farmac&ecirc;uticas, etc. &#150; s&atilde;o rotulados como antagonistas ou vil&otilde;es, j&aacute; que eles s&atilde;o tidos pelos defensores como a fonte prim&aacute;ria do risco. Os <I>pesquisadores do risco</I>, notadamente cientistas e universidades, laborat&oacute;rios governamentais e ag&ecirc;ncias financiadas pelo p&uacute;blico s&atilde;o retratados como "ajudantes" tentando juntar evid&ecirc;ncias sobre o porqu&ecirc;, como e sob que circunst&acirc;ncias um objeto ou atividade &eacute; carregado de risco, quem est&aacute; exposto ao risco e quando o risco pode ser considerado como "aceit&aacute;vel". &#91;...&#93; Os <I>&aacute;rbitros do risco</I> (os mediadores, os tribunais, o congresso/parlamento, as ag&ecirc;ncias reguladoras) que geralmente ficam fora do palco procurando determinar numa maneira neutra a extens&atilde;o na qual o risco deve ser aceito ou como ele pode ser limitado ou evitado, e que compensa&ccedil;&atilde;o deve ser dada &agrave;queles que sofreram o mal de uma situa&ccedil;&atilde;o julgada perigosa, &#91;...&#93; E, finalmente, os <I>informantes do risco</I>, primariamente a m&iacute;dia de massa desempenha o papel de um "coro" ou de mensageiro, colocando as quest&otilde;es na agenda p&uacute;blica e examinando a a&ccedil;&atilde;o. (PALMLUND <I>apud</I> HANNIGAN, 2009, p. 170 e 171).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda que as correntes te&oacute;ricas utilizadas pela sociologia ambiental sejam m&uacute;ltiplas para compreender e explicar os riscos socioambientais, a maioria dos estudiosos em risco, sobretudo aqueles das &aacute;reas mais t&eacute;cnicas, come&ccedil;a a admitir, a partir da segunda metade do s&eacute;culo XX, a necessidade de conciliar tais an&aacute;lises t&eacute;cnicas ao conjunto de conhecimentos sobre a sociedade. Trata-se, portanto, de uma inova&ccedil;&atilde;o na Gest&atilde;o de Risco, cuja novidade encontra-se no "dom&iacute;nio interdisciplinar envolvendo, entre outras, a sociologia, a psicologia, as ci&ecirc;ncias cognitivas, a estat&iacute;stica e a economia" (ALMEIDA, 2010, p. 60).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Da gest&atilde;o &agrave; comunica&ccedil;&atilde;o de risco</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Esse discurso dial&oacute;gico, de aliar os estudos sociais aos estudos mais t&eacute;cnicos sobre o risco, tem repercutido positivamente nos &uacute;ltimos anos junto aos governos, gestores de projetos socioambientais e a sociedade civil. Sobretudo, ap&oacute;s a assinatura do Marco de A&ccedil;&atilde;o de Hyogo, em 2005, quando os governos de 168 pa&iacute;ses membros das Na&ccedil;&otilde;es Unidas se comprometeram em adotar medidas para reduzir o risco de desastres e as perdas ocasionadas por estes, a exemplo de vidas humanas, bens sociais, econ&ocirc;micos e ambientais. Sobre isso, destaca a Secretaria Nacional de Defesa Civil<a name="txb"></a><a href="#ntb"><sup>ii</sup></a> que somente ap&oacute;s o documento de Hyogo os pa&iacute;ses signat&aacute;rios passaram "a fomentar o conhecimento sobre as causas de desastres (efeitos de perigos naturais, ambientais e tecnol&oacute;gicos) e adequar a a&ccedil;&otilde;es de preven&ccedil;&atilde;o, prepara&ccedil;&atilde;o e resposta &agrave;s diretrizes internacionais para a redu&ccedil;&atilde;o dos impactos de desastres" (BRASIL, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para reduzir os desastres, portanto, &eacute; preciso identificar e avaliar os riscos existentes e atuar em duas frentes: diminuindo a probabilidade e a intensidade da amea&ccedil;a (pren&uacute;ncio ou ind&iacute;cios de um evento desastroso) e reduzindo as vulnerabilidades (condi&ccedil;&otilde;es determinadas por fatores ou processos f&iacute;sicos, sociais, econ&ocirc;micos e ambientais que aumentam a suscetibilidade e exposi&ccedil;&atilde;o de uma comunidade ao impacto de amea&ccedil;as) por meio de informa&ccedil;&atilde;o qualificada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante a elabora&ccedil;&atilde;o de um projeto socioambiental, a Gest&atilde;o de Risco, enquanto um conjunto de atividades que est&atilde;o associadas &agrave; operacionaliza&ccedil;&atilde;o do conceito de risco (<a href="#fig01">Figura 1</a>), deve incluir algumas etapas no processo geral proposto na Norma Internacional ISO (ISO 31000:2009).</font></p>     <p><a name="fig01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/a04fig01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">No que concerne especificamente &agrave; etapa de comunica&ccedil;&atilde;o e consulta, entende-se que uma adequada Comunica&ccedil;&atilde;o do Risco &eacute; fundamental &agrave; percep&ccedil;&atilde;o individual ou social do mesmo, na mobiliza&ccedil;&atilde;o e participa&ccedil;&atilde;o de terceiros e/ou do p&uacute;blico para a implementa&ccedil;&atilde;o de medidas. Em fun&ccedil;&atilde;o das caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas do processo ou do tipo de risco, o estabelecimento de consultas e de um sistema de participa&ccedil;&atilde;o ativo das partes interessadas &eacute; tamb&eacute;m eticamente desej&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A elabora&ccedil;&atilde;o de um plano de comunica&ccedil;&atilde;o &eacute; indispens&aacute;vel na tentativa de reduzir os ru&iacute;dos comunicacionais, minimizar o processo de p&acirc;nico ou medos desnecess&aacute;rios, bem como na avalia&ccedil;&atilde;o de meios e m&iacute;dias adequadas para cada caso e tipo de p&uacute;blico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma das primeiras institui&ccedil;&otilde;es a estabelecer uma defini&ccedil;&atilde;o sobre a Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco foi o Conselho Nacional de Pesquisas dos Estados Unidos que, em 1989, definiu-a como:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Um processo interativo de interc&acirc;mbio de informa&ccedil;&atilde;o e de opini&otilde;es entre os indiv&iacute;duos, grupos e institui&ccedil;&otilde;es. &Eacute; um di&aacute;logo onde se discutem m&uacute;ltiplas mensagens que expressam preocupa&ccedil;&otilde;es, opini&otilde;es ou rea&ccedil;&otilde;es &agrave;s pr&oacute;prias mensagens ou acordos legais e institucionais do gerenciamento de risco (OPAS, 2009, p. 3).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco surgia, naquela &eacute;poca, como uma &aacute;rea importante e crescente na Am&eacute;rica Latina e no Caribe, especialmente para contribuir com a difus&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es, sobretudo na &aacute;rea da sa&uacute;de p&uacute;blica. Os pr&oacute;prios profissionais de sa&uacute;de deveriam conhecer as realidades das comunidades assistidas para facilitar o di&aacute;logo com rela&ccedil;&atilde;o aos assuntos t&eacute;cnicos do risco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De l&aacute; para c&aacute;, diversos riscos ambientais, tais como a contamina&ccedil;&atilde;o do ar, da &aacute;gua e do solo, t&ecirc;m acrescentado novas preocupa&ccedil;&otilde;es &agrave; sociedade em geral. Paralelamente a esses novos perigos, a humanidade encontra-se em um novo momento e sem precedentes, em termos de disponibilidade e acesso &agrave; informa&ccedil;&atilde;o. Pois, quando se descobre algo novo e que pode ser considerado nocivo, como epidemias ou desastres naturais, a sociedade tem a oportunidade de obter informa&ccedil;&otilde;es sobre o assunto muito rapidamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, &eacute; cada vez mais frequente que a maioria das fontes de informa&ccedil;&otilde;es sejam de propriedade de um pequeno n&uacute;mero de corpora&ccedil;&otilde;es que, numa vis&atilde;o desenvolvimentista, buscam maximizar os lucros. Isso faz com que os meios de comunica&ccedil;&atilde;o magnifiquem os riscos com o prop&oacute;sito de chamar a aten&ccedil;&atilde;o de um maior n&uacute;mero de pessoas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em todo o mundo, entretanto, come&ccedil;a a haver um reconhecimento de que os m&eacute;todos tradicionais para envolver os cidad&atilde;os na tomada de decis&atilde;o nem sempre s&atilde;o efetivos. O enfoque participativo da Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco pode conduzir a um maior consenso, mas n&atilde;o a uma harmonia absoluta. Por isso, quando os riscos s&atilde;o bem entendidos, previs&iacute;veis e mensur&aacute;veis, a comunica&ccedil;&atilde;o pode ser mais clara e direta, ocasionando um menor n&uacute;mero de conflitos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com a Organiza&ccedil;&atilde;o Pan Americana de Sa&uacute;de (OPAS), n&atilde;o existe receita f&aacute;cil e de sucesso garantido para a Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco. Entretanto, recomenda-se sete regras b&aacute;sicas (<I>The EPA's Seven Cardinal Rules of Risk Communication</I>) que, embora pare&ccedil;am &oacute;bvias na teoria, nem sempre s&atilde;o seguidas na pr&aacute;tica: 1) aceitar o p&uacute;blico como agente colaborador; 2) escutar o p&uacute;blico; 3) ser honesto e flex&iacute;vel ao escutar outras opini&otilde;es; 4) coordenar e colaborar com outras ag&ecirc;ncias e grupos que t&ecirc;m credibilidade; 5) satisfazer as necessidades dos meios de comunica&ccedil;&atilde;o; 6) falar com clareza e com empatia, sem paternalismos; 7) planejar com cuidado e avaliar as a&ccedil;&otilde;es (COVELLO; SANDMAN, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sobre essas sete regras, enfatiza-se tamb&eacute;m a import&acirc;ncia de um bom planejamento para que um programa de gest&atilde;o de risco tenha sucesso. Pois, "o sucesso ou o fracasso da comunica&ccedil;&atilde;o de risco pode depender, em grande parte, da defini&ccedil;&atilde;o de metas claras" (OPAS, 2009, p. 05). Estas metas, por conseguinte, podem variar segundo a natureza do risco e pode incluir informa&ccedil;&otilde;es, educa&ccedil;&atilde;o, negocia&ccedil;&atilde;o, garantia e preven&ccedil;&atilde;o. As estrat&eacute;gias empregadas para alcan&ccedil;ar essas metas devem privilegiar uma discuss&atilde;o interativa entre as partes interessadas, com vistas a mudan&ccedil;as de atitudes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, para desenvolver um plano de Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco, com o m&iacute;nimo de ru&iacute;dos no processo, &eacute; necess&aacute;rio considerar quatro elementos principais: 1) a fonte; 2) a mensagem; 3) os meios de comunica&ccedil;&atilde;o, e 4) o p&uacute;blico ou comunidade. Sobre a fonte, foi demonstrado que o &ecirc;xito das mensagens sobre riscos associa-se fortemente &agrave; confian&ccedil;a e credibilidade que o receptor da mensagem atribui &agrave; fonte, ou seja, ao comunicador do risco. Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; mensagem, tamb&eacute;m h&aacute; um consenso de que as informa&ccedil;&otilde;es devem ser transmitidas de maneira simples, objetiva e em termos acess&iacute;veis a qualquer cidad&atilde;o, para que este possa entender o que significa o risco e como pode participar em sua prote&ccedil;&atilde;o pessoal e coletiva. No que tange os meios de comunica&ccedil;&atilde;o, sabe-se que estes t&ecirc;m um papel importante na comunica&ccedil;&atilde;o de risco, pois &eacute; o mecanismo por meio do qual a mensagem chega at&eacute; o p&uacute;blico alvo. &Eacute; importante decidir com objetividade o tipo de meio ou de meios de comunica&ccedil;&atilde;o que participar&atilde;o do plano de comunica&ccedil;&atilde;o de risco. E, finalmente, o p&uacute;blico receptor que precisa ser bem conhecido para que a mensagem seja decodificada com sucesso. Al&eacute;m disso, um p&uacute;blico comprometido, mediante sensibiliza&ccedil;&atilde;o obtida por uma comunica&ccedil;&atilde;o adequada pode, muitas vezes, ajudar a reunir informa&ccedil;&otilde;es que contribuam na an&aacute;lise t&eacute;cnica do risco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o obstante, para que um planejamento cumpra todas as suas etapas &eacute; preciso que haja uma avalia&ccedil;&atilde;o da Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco. Pois, se o processo comunicativo n&atilde;o for sistematicamente avaliado, como ser&aacute; poss&iacute;vel concluir que ele foi eficiente e eficaz? De acordo com a OPAS &eacute; preciso, portanto, desenvolver uma estrat&eacute;gia de avalia&ccedil;&atilde;o &agrave; medida que as atividades da Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco forem planejadas e executadas. Conv&eacute;m, portanto, elaborar uma avalia&ccedil;&atilde;o que mescle tanto dados quantitativos quanto qualitativos para que a informa&ccedil;&atilde;o seja a mais completa poss&iacute;vel e, desta forma, possa contribuir com as etapas subsequentes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O discurso da imprensa sergipana</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A estrutura geral do processo de Gest&atilde;o de Risco implica uma s&eacute;rie de etapas, como: avalia&ccedil;&atilde;o, identifica&ccedil;&atilde;o, an&aacute;lise e tratamento do risco, al&eacute;m da comunica&ccedil;&atilde;o e monitoramento do mesmo. Esse processo tem se mostrado cada vez mais necess&aacute;rio para que a tomada de decis&atilde;o - sobre quais riscos podem ser assumidos pela sociedade e quais devem ser refutados - esteja respaldada por informa&ccedil;&otilde;es seguras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Estudo de Impacto Ambiental e o Relat&oacute;rio de Impacto Ambiental (EIA/RIMA), respectivamente, al&eacute;m de serem dispositivos legais da Pol&iacute;tica Nacional do Meio Ambiente (PNMA) para a solicita&ccedil;&atilde;o de licenciamento ambiental, a ser emitida pelo &oacute;rg&atilde;o p&uacute;blico competente, tamb&eacute;m se configuram como imprescind&iacute;veis fontes de informa&ccedil;&atilde;o para o entendimento m&uacute;tuo sobre os riscos e os impactos ambientais de determinados empreendimentos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De modo geral, o EIA/RIMA cumpre o princ&iacute;pio da publicidade, pois permite a participa&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica na aprova&ccedil;&atilde;o de um processo de licenciamento ambiental que contenha este tipo de estudo, por meio de audi&ecirc;ncias p&uacute;blicas com a comunidade que ser&aacute; afetada pela instala&ccedil;&atilde;o do projeto. A diferen&ccedil;a primordial entre eles, contudo, diz respeito ao fato de que enquanto o primeiro (EIA) &eacute; estritamente t&eacute;cnico e possui uma linguagem inacess&iacute;vel para o grande p&uacute;blico, o segundo (RIMA) apresenta-se de forma objetiva e adequada &agrave; compreens&atilde;o de todos, al&eacute;m de ser instru&iacute;do por mapas, quadros, gr&aacute;ficos e outras t&eacute;cnicas de comunica&ccedil;&atilde;o visual a fim de garantir um entendimento m&uacute;tuo das vantagens e desvantagens do projeto, bem como das consequ&ecirc;ncias socioambientais relacionadas &agrave; sua execu&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por este motivo, antes de analisar os discursos da imprensa sergipana (<I>Jornal da Cidade, Cinform </I>e<I> Correio de Sergipe</I>) sobre os poss&iacute;veis riscos a serem causados pela transposi&ccedil;&atilde;o, realizou-se uma an&aacute;lise do RIMA<a name="txc"></a><a href="#ntc"><sup>iii</sup></a> para identificar quais os riscos identificados no Projeto de Integra&ccedil;&atilde;o do Rio S&atilde;o Francisco com Bacias Hidrogr&aacute;ficas do Nordeste Setentrional<a name="txd"></a><a href="#ntd"><sup>iv</sup></a> e como tais riscos s&atilde;o compreendidos pela imprensa e divulgados &agrave; sociedade sergipana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conforme os resultados obtidos na pesquisa documental<a name="txd"></a><a href="#nte"><sup>v</sup></a>, entre os anos de 2004 e 2007, foram poss&iacute;veis de encontrar aproximadamente 400 not&iacute;cias que tratavam da transposi&ccedil;&atilde;o, nos seus mais variados contextos. Deste total, 216 not&iacute;cias foram divulgadas pelo <I>Correio de Sergipe</I>, 122 pertenciam ao <I>Jornal da Cidade</I> e 52 foram noticiadas pelo <I>Cinform (</I><a href="#grf01">Gr&aacute;fico 1</a><I>)</I>. A representa&ccedil;&atilde;o gr&aacute;fica tamb&eacute;m demonstra uma concentra&ccedil;&atilde;o de not&iacute;cias produzidas nos anos de 2005 e 2007, devido &agrave; onda de liminares e de manifesta&ccedil;&otilde;es populares contr&aacute;rias &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o. J&aacute; o ano de 2006 apresenta pouca produ&ccedil;&atilde;o de mat&eacute;rias sobre a tem&aacute;tica analisada em virtude das elei&ccedil;&otilde;es para o Governo no Estado.</font></p>     <p><a name="grf01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/a04grf01.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa diferen&ccedil;a consider&aacute;vel de not&iacute;cias produzidas pelo <I>Correio de Sergipe</I> em rela&ccedil;&atilde;o aos outros dois jornais evidencia-se ainda mais quando se analisa a quantidade de "manchete principal" de Capa (<a href="#grf02">Gr&aacute;fico 2</a>), cujo tema transposi&ccedil;&atilde;o teve destaque. De acordo com o levantamento, enquanto no <I>Cinform</I> s&atilde;o verificadas duas manchetes (4%), no <I>Jornal da Cidade</I> foram sete (14%) e no <I>Correio de Sergipe</I> quarenta manchetes principais de Capa (82%), durante o per&iacute;odo de 2004 a 2007.</font></p>     <p><a name="grf02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/asoc/v17n4/a04grf02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esses dados tamb&eacute;m levam a crer que apesar da relev&acirc;ncia do tema para o Estado de Sergipe, o interesse pelo assunto n&atilde;o &eacute; o mesmo em todos os jornais, ou seja, para al&eacute;m da importante discuss&atilde;o que ocorria em torno da transposi&ccedil;&atilde;o no per&iacute;odo analisado tamb&eacute;m &eacute; poss&iacute;vel verificar interesses privados por detr&aacute;s dessa quantidade de informa&ccedil;&atilde;o repassada ao p&uacute;blico. Uma das justificativas poss&iacute;veis para esta interpreta&ccedil;&atilde;o est&aacute; relacionada ao fato de o jornal <I>Correio de Sergipe</I> pertencer &agrave; fam&iacute;lia Alves. N&atilde;o obstante, neste mesmo per&iacute;odo, Jo&atilde;o Alves Filho exercia o cargo de governador de Sergipe e, na qualidade de engenheiro, se auto-intitulava "profundo conhecedor de recursos h&iacute;dricos" e "defensor do rio S&atilde;o Francisco".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do universo de aproximadamente 400 mat&eacute;rias encontradas nas p&aacute;ginas dos jornais sergipanos, cerca de um quarto delas faziam algum tipo de refer&ecirc;ncia aos riscos e impactos socioambientais que a transposi&ccedil;&atilde;o das &aacute;guas do rio S&atilde;o Francisco poderia causar tanto para o meio ambiente quanto para a sobreviv&ecirc;ncia das comunidades ribeirinhas. &Eacute; poss&iacute;vel verificar (<a href="/img/revistas/asoc/v17n4/a04grf03.jpg">Gr&aacute;fico 3</a>) que a maioria das mat&eacute;rias foi produzida pelo <I>Correio de Sergipe</I>, sendo 60 not&iacute;cias ao todo. O <I>Jornal da Cidade</I> aparece na sequ&ecirc;ncia com uma produ&ccedil;&atilde;o de 37 not&iacute;cias e, por &uacute;ltimo, est&aacute; o <I>Cinform</I> com 20 mat&eacute;rias publicadas. Percebe-se ainda que a maioria das mat&eacute;rias com esse teor concentra-se no ano de 2005, exatamente no per&iacute;odo em que estavam ocorrendo &agrave;s audi&ecirc;ncias p&uacute;blicas para o processo de licenciamento ambiental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Encerrado o primeiro momento da pesquisa documental, &eacute; poss&iacute;vel se deter ao objetivo central de an&aacute;lise, isto &eacute;, realizar o processo de identifica&ccedil;&atilde;o dos "sentidos dos discursos" e o "mapeamento das vozes", para ent&atilde;o chegar &agrave;s "forma&ccedil;&otilde;es discursivas". De acordo com Benetti (2007), a an&aacute;lise dos sentidos &eacute; um dos tipos de an&aacute;lise para a qual a AD se apresenta como um m&eacute;todo adequado no jornalismo. &Eacute; preciso, portanto, visualizar a estrutura do texto, compreendendo que esta estrutura vem "de fora", haja vista que o texto &eacute; uma decorr&ecirc;ncia de for&ccedil;as que lhe &eacute; exterior e anterior. Sobre isso, escreve P&ecirc;cheux:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O sentido de uma palavra, express&atilde;o, proposi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o existe em si mesmo (isto &eacute;, em sua rela&ccedil;&atilde;o transparente com a literalidade do significante), mas &eacute; determinado pelas posi&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas colocadas em jogo no processo s&oacute;cio-hist&oacute;rico em que palavras, express&otilde;es, proposi&ccedil;&otilde;es s&atilde;o produzidas e reproduzidas. (P&Ecirc;CHEUX, 2009, p. 144).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, para analisar o sentido dos discursos &eacute; preciso compreender o processo hist&oacute;rico ao qual eles pertencem. Assim, entre o per&iacute;odo de 2004 a 2007, foram identificados quatros momentos discursivos distintos:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1) Entre o segundo semestre de 2004 e in&iacute;cio de 2005 h&aacute; um forte movimento pol&iacute;tico contr&aacute;rio &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o, a exemplo da mat&eacute;ria publicada na edi&ccedil;&atilde;o 1138, do jornal <I>Cinform:</i></font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; n&atilde;o importa o partido, n&atilde;o importa a ideologia, n&atilde;o importa as bandeiras que defendam nas ruas ou nos partidos. Quando o assunto &eacute; o projeto do Governo Federal para a transposi&ccedil;&atilde;o do rio S&atilde;o Francisco &#150; que virou verdadeira fixa&ccedil;&atilde;o do presidente Luiz In&aacute;cio Lula da Silva e do ministro da Integra&ccedil;&atilde;o Nacional, Ciro Gomes &#150; os parlamentares sergipanos, seja na esfera federal, estadual ou municipal, s&atilde;o absolutamente contr&aacute;rios ao projeto (CINFORM, 2005, p.11).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">2) No decorrer do ano de 2005, evidencia-se um movimento de cr&iacute;tica ao RIMA, por meio de not&iacute;cias que enfatizam um discurso mais t&eacute;cnico sobre os riscos da transposi&ccedil;&atilde;o. Uma das mat&eacute;rias publicadas na edi&ccedil;&atilde;o 1207, do jornal <I>Correio de Sergipe, </I>comenta que estudiosos do Minist&eacute;rio P&uacute;blico Federal (MPF), em Bras&iacute;lia, teriam argumentado que a inviabilidade da transposi&ccedil;&atilde;o estaria pautada em informa&ccedil;&otilde;es superficiais do RIMA. "O relat&oacute;rio n&atilde;o &eacute; esclarecedor ao p&uacute;blico, portanto, n&atilde;o &eacute; v&aacute;lido &#91;...&#93; &eacute; um texto informativo, recheado de dados e n&uacute;meros, mas que n&atilde;o diz o que realmente deveria conter" (CORREIO DE SERGIPE, 2005, p. A8).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Manifesta&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas em defesa do rio S&atilde;o Francisco, a exemplo da primeira greve de fome do Bispo Luiz Fl&aacute;vio Cappio, ajudam a completar o cen&aacute;rio de cr&iacute;ticas ao projeto. Numa das v&aacute;rias mat&eacute;rias sobre a greve de Dom Cappio, o Correio de Sergipe, edi&ccedil;&atilde;o 1407, informa que o ent&atilde;o governador Jo&atilde;o Alves Filho comandou uma caravana envolvendo cerca de 1.500 pessoas, com destino &agrave; Cabrob&oacute;/PE, em solidariedade &agrave; Dom Cappio. E que na ocasi&atilde;o, o governador anunciou "a instala&ccedil;&atilde;o de um Quartel General Ecol&oacute;gico em defesa do rio S&atilde;o Francisco, em Sergipe" (CORREIO DE SERGIPE, 2005, p. A4). O QG Ecol&oacute;gico, como ficou conhecido, contaria com juristas e t&eacute;cnicos conhecedores da real situa&ccedil;&atilde;o do rio para fazer frente &agrave; obra de transposi&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3) Em 2006, uma onda de liminares judiciais barra o andamento das obras e a transposi&ccedil;&atilde;o passa a servir de mote para a campanha eleitoral ao governo do Estado de Sergipe. Em entrevista ao <I>Cinform</I>, edi&ccedil;&atilde;o 1211, Jo&atilde;o Alves Filho (PFL), ent&atilde;o candidato &agrave; reelei&ccedil;&atilde;o, afirma que um dos motivos de sua candidatura estaria relacionado &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o. "Inicialmente, como governador, terei suporte para impedir o projeto da transposi&ccedil;&atilde;o do rio S&atilde;o Francisco, que &eacute; tecnicamente errado, ecologicamente desastroso e criminoso em termos socioecon&ocirc;micos". Ainda de acordo com o candidato, "&#91;...&#93; o S&atilde;o Francisco est&aacute; literalmente na UTI, n&atilde;o &eacute; improv&aacute;vel que o rio morra com a transposi&ccedil;&atilde;o" (CINFORM, 2006, p. 12).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em outra mat&eacute;ria divulgada pelo Cinform, edi&ccedil;&atilde;o 1223, o presidente Lula, durante um com&iacute;cio em Aracaju, capital de Sergipe, teria deixado claro que n&atilde;o gostou de saber que Jo&atilde;o Alves Filho teria gravado um programa eleitoral mostrando a baixa vaz&atilde;o do rio e refor&ccedil;ando a ideia de que se a transposi&ccedil;&atilde;o ocorrer poder&aacute; faltar &aacute;gua em muitas cidades sergipanas. Para Lula, "ele n&atilde;o deveria ter ido colocar os p&eacute;s no rio. Deveria ter ido nos esgotos que ele permite (enquanto governador) que sejam jogados no S&atilde;o Francisco" (CINFORM, 2006, p. 04-05).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">4) Em 2007 retornam as manifesta&ccedil;&otilde;es contr&aacute;rias &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o, sobretudo ap&oacute;s a autoriza&ccedil;&atilde;o do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos H&iacute;dricos (IBAMA) para licen&ccedil;a de instala&ccedil;&atilde;o da obra e o in&iacute;cio das atividades do Ex&eacute;rcito, em Cabrob&oacute;/PE. Em mat&eacute;ria publicada na edi&ccedil;&atilde;o 1848, do <I>Correio de Sergipe</I>, o jornal afirma que mesmo com a licen&ccedil;a "as manifesta&ccedil;&otilde;es contra o projeto de transposi&ccedil;&atilde;o continuam em toda a bacia". Isso porque, "os movimentos e organiza&ccedil;&otilde;es sociais n&atilde;o pretendem recuar frente &agrave; press&atilde;o do Governo Federal" (CORREIO DE SERGIPE, 2007, p. B1). J&aacute; o <I>Jornal da Cidade, </I>edi&ccedil;&atilde;o 10.426<I>, </I>ao cobrir um ato p&uacute;blico proposto pela OAB/SE, enfatiza que "o protesto transformou-se num verdadeiro movimento democr&aacute;tico", refor&ccedil;ando este posicionamento com o t&iacute;tulo: "Popula&ccedil;&atilde;o diz n&atilde;o &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o". (JORNAL DA CIDADE, 2007, p. B1). Contudo, uma quest&atilde;o permanece: a popula&ccedil;&atilde;o sergipana foi realmente ouvida nesse processo?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para responder essa quest&atilde;o, foi realizado um mapeamento de vozes &#150; outro tipo de pesquisa pertinente no campo do jornalismo e que se enquadra muito bem aos preceitos da AD. O discurso jornal&iacute;stico &eacute;, idealmente, polif&ocirc;nico. Isto &eacute;, porque meu discurso dialoga com outros discursos, outras vozes nele est&atilde;o presentes, vozes com as quais concordo ou discordo total ou parcialmente, pois na medida em que "toda palavra &eacute; dial&oacute;gica, todo discurso tem dentro dele outros discursos, e tudo que &eacute; dito &eacute; um 'j&aacute; dito'" (BRAND&Atilde;O, 2001, p. 67).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, nenhum discurso &eacute; &uacute;nico, singular, mas est&aacute; em constante intera&ccedil;&atilde;o com os discursos que j&aacute; foram ou est&atilde;o sendo produzidos. Nessa rela&ccedil;&atilde;o interdiscursiva (com outros discursos), quer citando, quer comentando, parodiando esses discursos, disputa-se a verdade pela palavra numa rela&ccedil;&atilde;o de alian&ccedil;a, de pol&ecirc;mica ou de oposi&ccedil;&atilde;o. "&Eacute; nesse sentido que se diz que o discurso &eacute; uma arena de lutas em que locutores, vozes, falando de posi&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas, sociais, culturais diferentes procuram interagir e atuar uns sobre os outros" (BRAND&Atilde;O, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Partindo dessa premissa da AD &eacute; poss&iacute;vel afirmar tamb&eacute;m que apesar da consider&aacute;vel quantidade de mat&eacute;rias produzidas pelos jornais sergipanos, especialmente sobre riscos e impactos socioambientais que podem vir a ser provocados pela transposi&ccedil;&atilde;o, poucas foram as <I>nuances</I> percebidas nos discursos jornal&iacute;sticos. Em outras palavras, ao longo dos quatro anos analisados, os discursos sobre riscos e impactos ambientais s&atilde;o aprimorados, contudo, o sentido de seus enunciados permanece o mesmo. Isso fica evidente ao realizar o mapeamento das vozes, haja vista que os falantes s&atilde;o relativamente restritos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, falam sobre riscos da transposi&ccedil;&atilde;o alguns pol&iacute;ticos que levantam a bandeira de defesa do rio S&atilde;o Francisco, sobretudo, o ent&atilde;o governador Jo&atilde;o Alves Filho (PFL) e sua esposa, a senadora Maria do Carmo Alves (PFL), o deputado federal Jos&eacute; Carlos Machado (PMDB), o deputado federal Iran Barbosa (PT), o deputado estadual Augusto Bezerra (PMDB), e a deputada estadual Ana L&uacute;cia (PT); representantes de institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, como o procurador do Minist&eacute;rio P&uacute;blico Estadual (MPE), Eduardo Matos; representantes de entidades p&uacute;blicas, como o secret&aacute;rio-executivo do Comit&ecirc; da Bacia Hidrogr&aacute;fica do S&atilde;o Francisco, Luis Carlos Silveira Fontes; representantes de entidades de classe, a exemplo do presidente da OAB/SE, Henri Clay; membros da Igreja, como o Bispo Lu&iacute;s Fl&aacute;vio Cappio; al&eacute;m de t&eacute;cnicos e pesquisadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do lado oposto, ou seja, aqueles que defendem o projeto do Governo Federal de transposi&ccedil;&atilde;o das &aacute;guas do rio S&atilde;o Francisco aparecem como principais fontes: o ent&atilde;o presidente Luiz In&aacute;cio Lula da Silva; os ministros da Integra&ccedil;&atilde;o Nacional Ciro Gomes e Pedro Brito, respetivamente; e a ent&atilde;o ministra do Meio Ambiente, Marina Silva. &Eacute; importante salientar que raras s&atilde;o &agrave;s vezes em que os jornais d&atilde;o oportunidade de a popula&ccedil;&atilde;o opinar sobre o tema. Essa abertura &agrave; polifonia &eacute; verificada, sobretudo, em mat&eacute;rias que cobrem manifesta&ccedil;&otilde;es ou audi&ecirc;ncias p&uacute;blicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois de realizado o levantamento das not&iacute;cias, estudado seus sentidos e mapeadas as vozes, finalmente, chega-se &agrave;s forma&ccedil;&otilde;es discursivas (FD) sobre os riscos socioambientais da transposi&ccedil;&atilde;o. Elaborada por P&ecirc;cheux, o conceito de FD regula, desta forma, a refer&ecirc;ncia &agrave; interpela&ccedil;&atilde;o-assujeitamento do indiv&iacute;duo em sujeito do discurso. "&Eacute; ela que permite dar conta do fato de que os sujeitos falantes, situados numa determinada conjuntura hist&oacute;rica, possam concordar ou n&atilde;o sobre o sentido a dar &agrave;s palavras" (BRAND&Atilde;O, 1991, p. 39). Al&eacute;m disso, a FD reitera a ideia de uma n&atilde;o neutralidade discursiva. Pois, quando o discurso &eacute; proferido, ele j&aacute; nasce filiado a uma rede tecida por outros discursos com semelhantes escolhas e exclus&otilde;es. A forma&ccedil;&atilde;o discursiva &eacute;, portanto, tudo aquilo que se repete e que ao se repetir se transforma e se resignifica num determinado tempo hist&oacute;rico e ideol&oacute;gico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com base nesses preceitos, identificaram-se sete forma&ccedil;&otilde;es discursivas ao longo das mat&eacute;rias analisadas, sendo elas:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1ª FD: "o RIMA tr&aacute;s informa&ccedil;&otilde;es tendenciosas", por isso n&atilde;o serve como fonte segura de an&aacute;lise (CORREIO DE SERGIPE, 2004, p. B6). Esse discurso vai se concretizando a medida que t&eacute;cnicos e pesquisadores em recursos h&iacute;dricos v&atilde;o desenvolvendo suas an&aacute;lises com base no RIMA;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2ª FD: "a transposi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; para o consumo humano, mas para a produ&ccedil;&atilde;o de camar&atilde;o e irriga&ccedil;&atilde;o" e isso seria um dos grandes erros do projeto. Numa tentativa de conten&ccedil;&atilde;o ao projeto, o Comit&ecirc; da Bacia Hidrogr&aacute;fica do S&atilde;o Francisco (CBHSF), em reuni&atilde;o extraordin&aacute;ria, decide que "s&oacute; podem ser autorizadas retiradas de &aacute;gua para a transposi&ccedil;&atilde;o exclusivamente para o consumo humano, desde que n&atilde;o haja nenhuma alternativa para a capta&ccedil;&atilde;o de &aacute;gua" (JORNAL DA CIDADE, 2004, p. A3);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3ª FD: "a vaz&atilde;o do rio estaria toda comprometida", e com a transposi&ccedil;&atilde;o a outorga da &aacute;gua para projetos futuros estaria inviabilizada (CORREIO DE SERGIPE, 2004, p. A6). Seria necess&aacute;rio, primeiro aumentar a vaz&atilde;o do rio com medidas de revitaliza&ccedil;&atilde;o para somente depois voltar a pensar em transposi&ccedil;&atilde;o;</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">4ª FD: "o rio est&aacute; doente, na UTI", ent&atilde;o como "retirar &aacute;gua de um rio doente para incentivar o agroneg&oacute;cio" (CINFORM, 2005, p. 07). A doen&ccedil;a do rio da qual se referem seus defensores estaria relacionada &agrave; degrada&ccedil;&atilde;o, ao assoreamento, &agrave; eros&atilde;o, ao desmatamento das matas ciliares, &agrave; queda no volume de &aacute;gua e a redu&ccedil;&atilde;o do estoque pesqueiro;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">5ª FD: "a morte do Velho Chico" &eacute; apregoada em decorr&ecirc;ncia do "aumento da cunha salina, ou seja, o aumento da massa salgada que, se n&atilde;o for devidamente controlada, pode tornar a &aacute;gua salobra e provocar forte impacto ambiental negativo, especialmente sobre o solo, a fauna e a flora da Bacia" (CORREIO DE SERGIPE, 2005, p. A3);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">6ª FD: a transposi&ccedil;&atilde;o &eacute; "tecnicamente errada, ecologicamente destrutiva e politicamente desastrosa", frase muito utilizada pelo ent&atilde;o governador de Sergipe Jo&atilde;o Alves Filho, pois al&eacute;m de provocar uma divis&atilde;o entre os estados nordestinos, a m&aacute; condu&ccedil;&atilde;o do projeto poder&aacute; provocar uma cat&aacute;strofe ambiental na regi&atilde;o da foz, que divide os estados de Sergipe e Alagoas (CORREIO DE SERGIPE, 2005, p. A3);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">7ª FD: o discurso apocal&iacute;ptico de que a transposi&ccedil;&atilde;o causar&aacute; uma "crise no abastecimento de &aacute;gua", pois "60% da popula&ccedil;&atilde;o de Aracaju teria que ser evacuada por falta de &aacute;gua para beber, al&eacute;m de popula&ccedil;&otilde;es inteiras do sert&atilde;o que teriam de abandonar suas cidades porque as adutoras de Sergipe s&atilde;o abastecidas com &aacute;guas do rio S&atilde;o Francisco" (CORREIO DE SERGIPE, 2006, p. A4).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se no in&iacute;cio deste artigo anunciava-se o intuito de analisar os discursos da imprensa sergipana sobre os poss&iacute;veis riscos a serem causados pela transposi&ccedil;&atilde;o, ao final dele pode-se afirmar que, no per&iacute;odo estudado, houve uma tentativa da imprensa sergipana de informar tais riscos &agrave; sociedade. Por&eacute;m, isso n&atilde;o significa dizer que os discursos jornal&iacute;sticos eram transparentes e objetivos. Ao contr&aacute;rio, falava-se do quanto &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o seria prejudicial &agrave; sa&uacute;de do rio e, consequentemente, &agrave;s comunidades ribeirinhas, mas n&atilde;o se pontuava quais riscos eram esses de forma pontual. Da&iacute;, justamente, a necessidade de compreender todo o contexto hist&oacute;rico e polif&ocirc;nico do enunciado para, somente ent&atilde;o, apreender a signific&acirc;ncia dos discursos jornal&iacute;sticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em virtude da exist&ecirc;ncia desse movimento contr&aacute;rio &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o, em Sergipe, raras foram as not&iacute;cias que apresentaram os aspectos positivos do projeto conduzido pelo Governo Federal. Dos tr&ecirc;s jornais analisados, apenas o <I>Jornal da Cidade</I> demonstrou, ao longo do per&iacute;odo analisado, ter uma preocupa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica do jornalismo, isto &eacute;, enquanto atividade mediadora entre os fatos e os indiv&iacute;duos, o jornalismo precisa abrir espa&ccedil;o para mais de uma fonte, possibilitando assim um embate de opini&otilde;es, de vozes favor&aacute;veis e contr&aacute;rias sobre um mesmo tema. Assim, o <I>Jornal da Cidade</I> foi o &uacute;nico jornal sergipano que publicou uma mat&eacute;ria sobre "impactos positivos" da transposi&ccedil;&atilde;o, sobretudo em termos econ&ocirc;micos. Em contrapartida, o <I>Correio de Sergipe</I> sempre deixou clara sua posi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tico-ideol&oacute;gica de embate ao empreendimento h&iacute;drico, enquanto o <I>Cinform</I> demonstrava uma t&iacute;mida simpatia pelo movimento de oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o das &aacute;guas do rio S&atilde;o Francisco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mapeamento das vozes, conforme demonstrado, &eacute; outro tipo de pesquisa pertinente no campo do jornalismo, al&eacute;m de ser muito utilizado na AD. Com base nesse procedimento de an&aacute;lise constatou-se que apesar da consider&aacute;vel quantidade de not&iacute;cias publicadas pelos jornais sergipanos, especialmente sobre riscos e impactos ambientais, poucas foram as <I>nuances</I> percebidas nos discursos jornal&iacute;sticos. Os falantes s&atilde;o relativamente restritos. De um lado est&atilde;o os chamados "defensores do S&atilde;o Francisco" e do outro "os representantes do governo". A popula&ccedil;&atilde;o, por sua vez, exerce o direito de expressar sua opini&atilde;o apenas nas ocasi&otilde;es de manifesta&ccedil;&otilde;es populares. Al&eacute;m disso, ao longo dos quatro anos analisados as forma&ccedil;&otilde;es discursivas v&atilde;o sendo aprimoradas, contudo, o sentido de seus enunciados permanece o mesmo e s&atilde;o exaustivamente repetidos pelas fontes, sobretudo de autoridade denominadas por Hall (1997; 2003) com fontes institucionais, pol&iacute;ticas e especializadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Observa-se, finalmente, que apesar dos riscos da transposi&ccedil;&atilde;o terem sido informados, isso n&atilde;o significa afirmar que a Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco se fez presente adequadamente durante o processo de tomada de decis&atilde;o. Pois, enquanto etapa estrat&eacute;gica na Gest&atilde;o do Risco, esse ato comunicativo prev&ecirc; dois imperativos &eacute;ticos - transpar&ecirc;ncia nas informa&ccedil;&otilde;es e participa&ccedil;&atilde;o ampla dos atores envolvidos nos processos decis&oacute;rios &#150; que n&atilde;o foram praticados plenamente nem pelo gestor do projeto, nem tampouco pela imprensa sergipana.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nta"></a><a href="#txa">i</a> Este marco temporal &eacute; determinado pela publica&ccedil;&atilde;o do Relat&oacute;rio de Impacto Ambiental (RIMA) em conson&acirc;ncia com o per&iacute;odo em que ocorreram &agrave;s audi&ecirc;ncias p&uacute;blicas para apresenta&ccedil;&atilde;o e discuss&atilde;o do projeto de transposi&ccedil;&atilde;o. No final de 2007, ap&oacute;s uma s&eacute;rie de liminares, o governo federal inicia a execu&ccedil;&atilde;o da obra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="ntb"></a><a href="#txb">ii</a> &Oacute;rg&atilde;o ligado ao Minist&eacute;rio da Integra&ccedil;&atilde;o Nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="ntc"></a><a href="#txc">iii</a> Os resultados da an&aacute;lise realizada neste documento de fonte prim&aacute;ria (RIMA) est&atilde;o dispon&iacute;veis nos Anais do XIVth IWRA World Water Congress &#150; Adaptive Water Management: Looking to the future &#150; realizado entre os dias 25 e 29 de setembro de 2011, em Porto de Galinhas, Pernambuco, Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="ntd"></a><a href="#txd">iv</a> Conforme o RIMA, em seu cap&iacute;tulo Conhe&ccedil;a os impactos que o projeto poder&aacute; causar, dos 44 impactos socioambientais identificados, 23 foram considerados como de maior relev&acirc;ncia, sendo 11 impactos positivos e 12 impactos negativos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nte"></a><a href="#txd">v</a> Esta pesquisa foi realizada no decorrer do segundo semestre de 2011 na hemeroteca do Instituto Hist&oacute;rico e Geogr&aacute;fico de Sergipe (IHGSE).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALMEIDA, Ant&oacute;nio Bet&acirc;mio. <b>Gest&atilde;o da &aacute;gua:</b></B> Incertezas e riscos conceptualiza&ccedil;&atilde;o operacional. &#150; 1 ed. &#150; Lisboa: Esfera do Caos Editores, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S1414-753X201400040000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BECK, Ulrich. <B>Sociedade de risco</B>: rumo a uma outra modernidade. Trad. Sebasti&atilde;o Nascimento. &#150; S&atilde;o Paulo: Ed. 34, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S1414-753X201400040000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BECKER, Michele Amorim. <B>&Eacute;tica e Comunica&ccedil;&atilde;o de risco na transposi&ccedil;&atilde;o das &aacute;guas do rio S&atilde;o Francisco</B>. &#150; S&atilde;o Crist&oacute;v&atilde;o, 2011. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Desenvolvimento e Meio Ambiente, Universidade Federal de Sergipe).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S1414-753X201400040000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BECKER, Michele Amorim, SANTOS, Ant&ocirc;nio Carlos dos. Comunica&ccedil;&atilde;o de riscos e a &eacute;tica no uso da &aacute;gua doce: o caso da transposi&ccedil;&atilde;o do rio S&atilde;o Francisco In: XIV World Water Congress, 2011, Porto de Galinhas. <B>WIVth IWRA World Water Congress - Adaptive Water Management: Looking to the future</B>, 2011. (Anais)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S1414-753X201400040000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BENETTI, M&aacute;rcia. An&aacute;lise do discurso em jornalismo: estudo de vozes e sentidos. In: LAGO, Cla&uacute;dia; BENETTI, Marcia (Org.). <B>Metodologia de pesquisa em jornalismo.</B> &#150; 2 ed.-S&atilde;o Paulo: Editora Vozes, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S1414-753X201400040000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRAND&Atilde;O, Helena H. Negamine. <B>Introdu&ccedil;&atilde;o &agrave; an&aacute;lise do discurso</B>. &#150; Campinas, SP: editora da UNICAMP, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S1414-753X201400040000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Analisando o discurso</B>. Museu da L&iacute;ngua Portuguesa. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.museulinguaportuguesa.org.br/files/mlp/texto_1.pdf" target="_blank">www.museulinguaportuguesa.org.br/files/mlp/texto_1.pdf</a> Acessado em: 19 jul 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S1414-753X201400040000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRASIL, Minist&eacute;rio da Integra&ccedil;&atilde;o Nacional. <B>Relat&oacute;rio de Impacto Ambiental.</B> Bras&iacute;lia, 2004. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.integracao.gov.br/saofrancisco/integracao/rima.asp" target="_blank">http://www.integracao.gov.br/saofrancisco/integracao/rima.asp</a>.  Acesso em: 18 jun de 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S1414-753X201400040000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Minist&eacute;rio da Integra&ccedil;&atilde;o Nacional. Secretaria Nacional da Defesa Civil. Universidade Federal de Santa Catarina. Centro Universit&aacute;rio de Estudos e Pesquisa sobre Desastres. <B>Comunica&ccedil;&atilde;o de riscos e desastres.</B> Curso a dist&acirc;ncia. Florian&oacute;polis: CEPED, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S1414-753X201400040000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>______. Lei Nº9.433/1997</B> (Pol&iacute;tica Nacional de Recursos H&iacute;dricos). Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.planalto.gov.br" target="_blank">www.planalto.gov.br</a> Acesso em: 18 de set. de 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S1414-753X201400040000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Lei 6.938/1981</B>(Pol&iacute;tica Nacional do Meio Ambiente). Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.htm</a>. Acesso em: 10 out 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S1414-753X201400040000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Resolu&ccedil;&atilde;o CONAMA N. 237/1997</B> (Conselho Nacional do Meio Ambiente). Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res97/res23797.html" target="_blank">www.mma.gov.br/port/conama/res/res97/res23797.html</a>. Acesso em: 10 out 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S1414-753X201400040000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CINFORM. <B>Parlamentares de Sergipe dizem n&atilde;o &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o; Vereadores querem barrar audi&ecirc;ncia p&uacute;blica do Ibama.</B> Ano XXIII, Edi&ccedil;&atilde;o 1138. 31 jan a 04 fev 2005, Caderno 1, p. 11 (Pol&iacute;tica).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S1414-753X201400040000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Minist&eacute;rio P&uacute;blico Estadual tenta barrar transposi&ccedil;&atilde;o na Justi&ccedil;a. </B> Ano XXIII, Edi&ccedil;&atilde;o 1141. 21 a 27 fev 2005, Caderno 1, p. 07 (Cidade).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S1414-753X201400040000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Entrevista: Jo&atilde;o Alves &#150; "Passamos a ser o primeiro Estado do Nordeste em qualidade de vida" </B>Ano XXIV, 1211, 26 jun a 02 jul 2006, Caderno 1, p.12 (Entrevista).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S1414-753X201400040000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Lula manda Jo&atilde;o gravar programa eleitoral de cueca no Rio Sergipe. </B>Ano XXIV, 1223, 18 a 24 set 2006, Caderno 1, p. 04 e 05 (Pol&iacute;tica).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S1414-753X201400040000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CORREIO DE SERGIPE. <B>Minist&eacute;rio da Integra&ccedil;&atilde;o divulga o Rima.</B> Ano IV, N. 1098, 21 set 2004, B6 (Correio Interior).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S1414-753X201400040000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Destino do Velho Chico &eacute; incerto. </B>Ano IV, N. 1161, 06 dez 2004, A6 (Geral).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S1414-753X201400040000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>"Unidos contra a obra".</B> Ano V, N. 1207, 1 fev 2005, A8 (Geral).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S1414-753X201400040000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Governador participa de reuni&atilde;o.</B> Ano V, N. 1253, 31 mar 2005, A3 (Pol&iacute;tica).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S1414-753X201400040000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Governador Jo&atilde;o Alves Filho comanda caravana em solidariedade ao frei Luiz Fl&aacute;vio Cappio.</B> Ano V, N. 1407, 04 out 2005, A4 (Geral).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S1414-753X201400040000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Cunha salina inviabiliza transposi&ccedil;&atilde;o. </B>Ano V, N. 1436, 09 nov 2005, A3 (Pol&iacute;tica).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S1414-753X201400040000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Transposi&ccedil;&atilde;o pode matar rio e deixar popula&ccedil;&atilde;o sem &aacute;gua, adverte Jo&atilde;o. </B>Ano V, N. 1597, 25 maio 2006, A4 (Geral).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S1414-753X201400040000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Ibama libera in&iacute;cio de obra da transposi&ccedil;&atilde;o.</B> Ano VII, Nº 1848, 24 mar 2007, B1 (Pol&iacute;tica Nacional).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S1414-753X201400040000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COVELLO, Vicent; SANDAMAN, Peter. Risk communication: Evolution and Revolution. In: WOLBARST, Anthony. <B>Solutions to an Environment in Peril. </B>John Hopkins University Press, 2001, pp. 164-178. Dispon&iacute;vel em &lt;<a href="http://www.psandman.com/articles/covello.htm" target="_blank">http://www.psandman.com/articles/covello.htm</a>&gt;. Acesso em 16 dez 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S1414-753X201400040000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JORNAL DA CIDADE. <B>Comit&ecirc; toma posi&ccedil;&atilde;o. </B>Ano XXXIII, N. 9.692, 20 out 2004, Caderno A, p. A3 (Pol&iacute;tica).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S1414-753X201400040000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Popula&ccedil;&atilde;o diz n&atilde;o &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o. </B>Ano XXXV. N. 10.426, 21 abr 2007, Caderno B, p. B1 (Cidades).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S1414-753X201400040000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HALL, Stuart. <B>Representation</B>: Cultural Representations and Signifying Practices, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S1414-753X201400040000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Da di&aacute;spora</B>: identidades e media&ccedil;&otilde;es culturais. Organiza&ccedil;&atilde;o Liv Sovik. Belo Horizonte: Editora UFMG; Bras&iacute;lia: Representa&ccedil;&atilde;o da UNESCO no Brasil, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S1414-753X201400040000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HANNIGAN, John. <B>Sociologia ambiental.</B> Trad. Annahid Burnett. &#150; Petr&oacute;polis, RJ: vozes, 2009 (Cole&ccedil;&atilde;o Sociologia).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S1414-753X201400040000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION. <B>ISO 31000 &#150; Risk Management:</B> principles and guidelines. Estados Unidos, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S1414-753X201400040000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ORGANIZA&Ccedil;&Atilde;O PAN-AMERICANA DA SA&Uacute;DE (OPAS). <B>Curso de Auto-aprendizagem em Comunica&ccedil;&atilde;o de Risco.</B> Produzido pela Unidade de Avalia&ccedil;&atilde;o e Gest&atilde;o de Riscos da &Aacute;rea de Desenvolvimento Sustent&aacute;vel de Sa&uacute;de Ambiental. Dispon&iacute;vel em &lt;<a href="http://www.opas.org.br/ambiente/risco" target="_blank">http://www.opas.org.br/ambiente/risco</a>&gt;. Acesso em: 29 mar. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S1414-753X201400040000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ORLANDI, Eni. <B>An&aacute;lise do Discurso:</B> princ&iacute;pios e procedimentos. Campinas: Fontes, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S1414-753X201400040000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">P&Ecirc;CHEUX, Michel. <B>Sem&acirc;ntica e discurso:</B> uma cr&iacute;tica &agrave; afirma&ccedil;&atilde;o do &oacute;bvio. Trad. Eni Orlandi. &#150; 4. ed. - Campinas, Ed. UNICAMP, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S1414-753X201400040000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Submetido em 16/01/2014    <br>   Aceito em 10/10/2014</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Este artigo integra os resultados obtidos na disserta&ccedil;&atilde;o "&Eacute;tica e comunica&ccedil;&atilde;o de risco na transposi&ccedil;&atilde;o das &aacute;guas do rio S&atilde;o Francisco", financiada pela CAPES, bem como do projeto de pesquisa "&Eacute;tica socioambiental nas comunidades tradicionais do Baixo S&atilde;o Francisco em Sergipe", financiado pelo CNPq.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[António Betâmio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gestão da água: Incertezas e riscos conceptualização operacional]]></source>
<year>2011</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Esfera do Caos Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Nascimento]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sebastião]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociedade de risco: rumo a uma outra modernidade]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michele Amorim]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ética e Comunicação de risco na transposição das águas do rio São Francisco]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Cristóvão ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michele Amorim]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Carlos dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comunicação de riscos e a ética no uso da água doce: o caso da transposição do rio São Francisco]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais]]></source>
<year>2011</year>
<conf-name><![CDATA[XIV World Water Congress]]></conf-name>
<conf-date>2011</conf-date>
<conf-loc>Porto de Galinhas. WIVth IWRA World Water Congress - Adaptive Water Management: Looking to the future </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Análise do discurso em jornalismo: estudo de vozes e sentidos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LAGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claúdia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BENETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metodologia de pesquisa em jornalismo]]></source>
<year>2007</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helena H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negamine. Introdução à análise do discurso]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[editora da UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helena H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Analisando o discurso]]></source>
<year></year>
<publisher-name><![CDATA[Museu da Língua Portuguesa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério da Integração Nacional</collab>
<source><![CDATA[Relatório de Impacto Ambiental]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL^dMinistério da Integração Nacional</collab>
<source><![CDATA[Comunicação de riscos e desastres. Curso a distância]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEPED]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério da Integração Nacional</collab>
<source><![CDATA[Lei Nº9.433/1997 (Política Nacional de Recursos Hídricos)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério da Integração Nacional</collab>
<source><![CDATA[Lei 6.938/1981(Política Nacional do Meio Ambiente)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério da Integração Nacional</collab>
<source><![CDATA[Resolução CONAMA N. 237/1997 (Conselho Nacional do Meio Ambiente)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CINFORM</collab>
<source><![CDATA[Parlamentares de Sergipe dizem não à transposição; Vereadores querem barrar audiência pública do Ibama]]></source>
<year>31 j</year>
<month>an</month>
<day> a</day>
<edition>1138</edition>
<page-range>11</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CINFORM</collab>
<source><![CDATA[Ministério Público Estadual tenta barrar transposição na Justiça]]></source>
<year>21 a</year>
<month> 2</month>
<day>7 </day>
<edition>1141</edition>
<page-range>07</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CINFORM</collab>
<source><![CDATA[Entrevista: João Alves - "Passamos a ser o primeiro Estado do Nordeste em qualidade de vida"]]></source>
<year>26 j</year>
<month>un</month>
<day> a</day>
<edition>1211</edition>
<page-range>12</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CINFORM</collab>
<source><![CDATA[Lula manda João gravar programa eleitoral de cueca no Rio Sergipe]]></source>
<year>18 a</year>
<month> 2</month>
<day>4 </day>
<edition>1223</edition>
<page-range>04 e 05</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CORREIO DE SERGIPE</collab>
<source><![CDATA[Ministério da Integração divulga o Rima]]></source>
<year>21 s</year>
<month>et</month>
<day> 2</day>
<volume>1098</volume>
<page-range>B6</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CORREIO DE SERGIPE</collab>
<source><![CDATA[Destino do Velho Chico é incerto]]></source>
<year>06 d</year>
<month>ez</month>
<day> 2</day>
<volume>1161</volume>
<page-range>A6</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CORREIO DE SERGIPE</collab>
<source><![CDATA[Unidos contra a obra]]></source>
<year>1 fe</year>
<month>v </month>
<day>20</day>
<volume>1207</volume>
<page-range>A8</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CORREIO DE SERGIPE</collab>
<source><![CDATA[Governador participa de reunião]]></source>
<year>31 m</year>
<month>ar</month>
<day> 2</day>
<volume>1253</volume>
<page-range>A3</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CORREIO DE SERGIPE</collab>
<source><![CDATA[Governador João Alves Filho comanda caravana em solidariedade ao frei Luiz Flávio Cappio]]></source>
<year>04 o</year>
<month>ut</month>
<day> 2</day>
<volume>1407</volume>
<page-range>A4</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CORREIO DE SERGIPE</collab>
<source><![CDATA[Cunha salina inviabiliza transposição]]></source>
<year>09 n</year>
<month>ov</month>
<day> 2</day>
<volume>1436</volume>
<page-range>A3</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CORREIO DE SERGIPE</collab>
<source><![CDATA[Transposição pode matar rio e deixar população sem água, adverte João]]></source>
<year>25 m</year>
<month>ai</month>
<day>o </day>
<volume>1597</volume>
<page-range>A4</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CORREIO DE SERGIPE</collab>
<source><![CDATA[Ibama libera início de obra da transposição]]></source>
<year>24 m</year>
<month>ar</month>
<day> 2</day>
<volume>1848</volume>
<page-range>B1</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COVELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vicent]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANDAMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Risk communication: Evolution and Revolution]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WOLBARST]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Solutions to an Environment in Peril]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>164-178</page-range><publisher-name><![CDATA[John Hopkins University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>JORNAL DA CIDADE</collab>
<source><![CDATA[Comitê toma posição]]></source>
<year>20 o</year>
<month>ut</month>
<day> 2</day>
<volume>9.692</volume>
<page-range>A3</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>JORNAL DA CIDADE</collab>
<source><![CDATA[População diz não à transposição]]></source>
<year>21 a</year>
<month>br</month>
<day> 2</day>
<volume>10.426</volume>
<page-range>B1</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Representation: Cultural Representations and Signifying Practices]]></source>
<year>1997</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sovik]]></surname>
<given-names><![CDATA[Liv]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da diáspora: identidades e mediações culturais]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo HorizonteBrasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMGRepresentação da UNESCO no Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HANNIGAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Burnett]]></surname>
<given-names><![CDATA[Annahid]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologia ambiental]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION</collab>
<source><![CDATA[ISO 31000 - Risk Management: principles and guidelines]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>ORGANIZAÇÃO PAN-AMERICANA DA SAÚDE</collab>
<source><![CDATA[Curso de Auto-aprendizagem em Comunicação de Risco]]></source>
<year></year>
<publisher-name><![CDATA[Unidade de Avaliação e Gestão de Riscos da Área de Desenvolvimento Sustentável de Saúde Ambiental]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORLANDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eni]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análise do Discurso: princípios e procedimentos]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÊCHEUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Orlandi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eni]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Semântica e discurso: uma crítica à afirmação do óbvio]]></source>
<year>2009</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
