<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2004000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1414-753X2004000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2004</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2004</year>
</pub-date>
<volume>7</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>0</fpage>
<lpage>0</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2004000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2004000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2004000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>APRESENTA&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Caros leitores,</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cientificas ou liter&aacute;rias, as revistas trazem sempre muito mais que um conjunto de textos, trazem uma inten&ccedil;&atilde;o. Ambiente &amp; Sociedade n&atilde;o &eacute; a exce&ccedil;&atilde;o, ela &eacute; a inten&ccedil;&atilde;o renovada em cada n&uacute;mero de ajudar a construir, desenvolver e fortalecer a comunidade de pesquisadores, professores e alunos que trabalham temas com implica&ccedil;&otilde;es tanto ambientais, como sociais. Aqueles que t&ecirc;m acompanhado nossa revista desde o come&ccedil;o, sabem de seus esfor&ccedil;os e realiza&ccedil;&otilde;es ao longo dos &uacute;ltimos sete anos em prol dessa inten&ccedil;&atilde;o. Ambiente &amp; Sociedade &eacute; uma revista, mas tamb&eacute;m &eacute; parte da Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa em Ambiente &amp; Sociedade (ANPPAS). Ela &eacute; uma empreitada editorial, mas tamb&eacute;m um projeto que palpita com os problemas de sua comunidade. Neste sentido, queremos destacar a recente decis&atilde;o do Comit&ecirc; Multidisciplinar da CAPES de criar um subcomit&ecirc; destinado especialmente a albergar os programas que trabalham na &aacute;rea de Ambiente &amp; Sociedade. Consideramos que este seja um passo importante no caminho para a consolida&ccedil;&atilde;o definitiva da pesquisa e a p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o na nossa &aacute;rea, a qual vir&aacute; com a cria&ccedil;&atilde;o num futuro pr&oacute;ximo de um Comit&ecirc; de &Aacute;rea Multidisciplinar em Ambiente &amp; Sociedade.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O presente n&uacute;mero reafirma a tradi&ccedil;&atilde;o interdisciplinar que perpassa a intencionalidade epistemol&oacute;gica de nossa revista. O primeiro texto &eacute; um trabalho do destacado pesquisador americano Emilio Moran, em colabora&ccedil;&atilde;o com Stephen McCracken, sobre o ciclo de desenvolvimento de grupos dom&eacute;sticos e o desflorestamento da Amaz&ocirc;nia. Baseados em tr&ecirc;s anos de pesquisa na regi&atilde;o de Altamira, na Bacia Amaz&ocirc;nica brasileira, os pesquisadores conseguiram diferenciar efeitos grupais e temporais nas trajet&oacute;rias de desflorestamento, descobrindo que todo grupo de migrantes segue a mesma trajet&oacute;ria de desflorestamento, mas a magnitude do desflorestamento depende de certas conting&ecirc;ncias (como hiperinfla&ccedil;&atilde;o, pol&iacute;ticas de cr&eacute;dito, mudan&ccedil;as na pol&iacute;tica fundi&aacute;ria, altera&ccedil;&otilde;es na oferta de trabalho, etc.). O segundo texto &eacute; um trabalho conjunto dos pesquisadores Peter &Eacute;ster, Solange Sim&otilde;es e Henk Vinken, sobre mudan&ccedil;a cultural e ambientalismo. Os autores focalizam o impacto das influ&ecirc;ncias culturais sobre as atitudes ambientais, a partir de uma perspectiva comparativa internacional, investigando as implica&ccedil;&otilde;es da mudan&ccedil;a cultural e de valores sobre a percep&ccedil;&atilde;o, atitudes e comportamentos ambientais em sociedades ocidentais e n&atilde;o-ocidentais. O terceiro texto pertence a Marcelo Vargas e Roberval Francisco de Lima e est&aacute; destinado a investigar as concess&otilde;es privadas de saneamento no Brasil. Mais concretamente, os autores procuram analisar o papel potencial que a iniciativa privada pode desempenhar atualmente no abastecimento de &aacute;gua e no esgotamento sanit&aacute;rio das cidades brasileiras, &agrave; luz de tr&ecirc;s estudos de caso sobre "privatiza&ccedil;&otilde;es" ocorridas neste setor na regi&atilde;o sudeste. O quarto texto, de autoria de Eduardo Marandola Jr. E Daniel Joseph Hogan, aborda o tema dos perigos naturais, tentando resgatar a forma de tratamento dos termos risco e perigo entre os ge&oacute;grafos, objetivando o di&aacute;logo com outras teorias do risco e o estudo de suas implica&ccedil;&otilde;es para as popula&ccedil;&otilde;es. O texto seguinte, de autoria de Araceli Ver&ocirc;nica Flores, Joselito Nardy Ribeiro, Antonio Augusto Neves e Eliana Lopes Ribeiro de Queiroz, aborda um problema espec&iacute;fico de sa&uacute;de p&uacute;blica, focalizando os graves problemas de contamina&ccedil;&atilde;o e sa&uacute;de gerados pelos organoclorados, bem como a busca de solu&ccedil;&otilde;es para minimizar tais problemas. A seguir, Diogo Cabral, nos levar&aacute; at&eacute; o Brasil Col&ocirc;nia, a fim de estudar a hist&oacute;ria s&oacute;cio-florestal da ind&uacute;stria madeireira, tentando ir al&eacute;m as abordagens tradicionais. No seguinte artigo, Victor Pelaez, vai analisar o tema da regula&ccedil;&atilde;o da tecnologia. Atrav&eacute;s de um estudo de caso sobre organismos geneticamente modificados, o autor nos apresenta dita regula&ccedil;&atilde;o como um processo de disputa de poder atrav&eacute;s do qual o car&aacute;ter de neutralidade do conhecimento cient&iacute;fico &eacute; adotado como uma inst&acirc;ncia legitimadora das ag&ecirc;ncias reguladoras. O oitavo e &uacute;ltimo texto pertence a Davidson Moreira e Tiziano Tirabassi. Se apresentar&aacute; aqui um modelo matem&aacute;tico de dispers&atilde;o de poluentes na atmosfera, entendido como instrumento t&eacute;cnico para a gest&atilde;o ambiental.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vale citar que a presente edi&ccedil;&atilde;o traz ainda quatro resenhas de livros, o texto de M&aacute;rcia L&uacute;cia Guilherme na se&ccedil;&atilde;o de Comunica&ccedil;&atilde;o de Resultados e um artigo de Herman Daly na coluna Pontos de Vista.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Infelizmente as Ci&ecirc;ncias Sociais do Ambiente sofreram em janeiro de 2005 uma perda lament&aacute;vel: depois de um longo per&iacute;odo de luta corajoja contra a doen&ccedil;a, faleceu Fred Buttel, talvez o intelectual mais representativo da fase de forma&ccedil;&atilde;o do campo no mundo e atual Presidente de Honra do Research Committee Environment and Society (RC24) da International Sociological Association (ISA). Em sua mem&oacute;ria, Arthur Mol, atual presidente do RC 24, redigiu um texto emocionado sobre Buttel, enviado aos membros do Comit&ecirc;. Tomamos a liberdade de reproduz&iacute;-lo aqui, como uma maneira de compartilhar t&atilde;o justa homenagem.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por &uacute;ltimo,    mencionemos que nesse n&uacute;mero contamos mais uma vez com o importante apoio    financeiro do CNPq e damos continuidade &agrave; parceria bem sucedida com a    editora Annablume. Agradecemos a nossos colaboradores e leitores pelas inten&ccedil;&otilde;es    compartilhadas. At&eacute; o pr&oacute;ximo n&uacute;mero.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os Editores</font></p>       ]]></body>
</article>
