<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2013000300001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1414-753X2013000300001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Editorial]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jacobi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro Roberto]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Empinotti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vanessa]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>16</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>0</fpage>
<lpage>0</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2013000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2013000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2013000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>EDITORIAL</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O m&ecirc;s de junho de 2013 no Brasil ficou marcado pelos protestos que ocorreram na maioria das capitais e grandes cidades do pa&iacute;s. O que se iniciou como manifesta&ccedil;&otilde;es contra o aumento da tarifa dos transportes p&uacute;blicos em S&atilde;o Paulo, encabe&ccedil;adas pelo movimento Passe Livre, transformou-se em um intenso debate sobre as expectativas da qualidade de vida no pa&iacute;s. Ao mesmo tempo, seu car&aacute;ter midi&aacute;tico, o uso das redes sociais para promover a mobiliza&ccedil;&atilde;o, o emprego de m&iacute;dias alternativas, combinado &agrave; falta de lideran&ccedil;a &uacute;nica ou centralizada, conferiram um car&aacute;ter distinto a essas manifesta&ccedil;&otilde;es quando comparadas a outros protestos que ocorreram at&eacute; agora. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para v&aacute;rios analistas, compreender as manifesta&ccedil;&otilde;es de junho implica, al&eacute;m de reconhecer suas especificidades, identificar suas motiva&ccedil;&otilde;es, uma das quais a diminui&ccedil;&atilde;o dos espa&ccedil;os de di&aacute;logo entre o governo, nas suas diferentes esferas de poder, e a sociedade civil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No contexto ambiental, esse fato se revela, por exemplo, pelo enfraquecimento dos conselhos de meio ambiente e de recursos h&iacute;dricos, principalmente nos &uacute;ltimos dois anos. Apenas para citar dois exemplos marcantes: em 2012, as atribui&ccedil;&otilde;es do Conselho Estadual de Meio Ambiente (CONSEMA) de S&atilde;o Paulo foram reduzidas com base em um decreto do governador Geraldo Alckmin, que limitou o poder deliberativo dessa institui&ccedil;&atilde;o. O decreto, al&eacute;m de retirar a atribui&ccedil;&atilde;o de avaliar os relat&oacute;rios de impacto ambiental, modificou a composi&ccedil;&atilde;o do Conselho. No &acirc;mbito federal, o Conselho Nacional de Recursos H&iacute;dricos reuniu-se uma &uacute;nica vez em 2013, convocado pela Ministra do Meio Ambiente, Isabela Teixeira. N&atilde;o &eacute; demais lembrar que nos &uacute;ltimos cinco anos, essas reuni&otilde;es ocorreram, em m&eacute;dia, cinco vezes por ano. Estes conselhos foram criados como parte das institui&ccedil;&otilde;es participativas, definidas por lei. Embora muitas vezes tenham sido considerados ineficientes e de alto custo, consolidaram as pr&aacute;ticas democr&aacute;ticas e a participa&ccedil;&atilde;o de diferentes setores da sociedade na discuss&atilde;o das quest&otilde;es ambientais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas ser&aacute; que para a maioria dos manifestantes a redu&ccedil;&atilde;o do di&aacute;logo e dos espa&ccedil;os de negocia&ccedil;&atilde;o foram um dos fatores motivadores dos protestos? Talvez esta n&atilde;o tenha sido a quest&atilde;o central. Os protestos evidenciaram uma cr&iacute;tica &agrave;s formas tradicionais da pol&iacute;tica, sobretudo aos partidos pol&iacute;ticos. N&atilde;o residir&aacute; neste aspecto tamb&eacute;m uma cr&iacute;tica - e at&eacute; desconhecimento, por que n&atilde;o? - aos instrumentos institucionalizados de participa&ccedil;&atilde;o na gest&atilde;o p&uacute;blica? Com efeito, as demandas n&atilde;o se referiram a uma maior participa&ccedil;&atilde;o com base no modelo institucional existente, para apresentar e negociar suas agendas, mas sim seu objetivo foi indicar a dire&ccedil;&atilde;o que o Estado deveria adotar para concentrar suas a&ccedil;&otilde;es; independente de reconhecer os avan&ccedil;os ou as possibilidades de realiza&ccedil;&atilde;o de mudan&ccedil;as no sistema. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em certo sentido, &eacute; interessante notar que a agenda ambiental n&atilde;o esteve presente nas manifesta&ccedil;&otilde;es. Houve a ades&atilde;o pontual de movimentos sociais e ONGs com hist&oacute;rico de atua&ccedil;&atilde;o no campo das quest&otilde;es socioambientais. No entanto, a quest&atilde;o ambiental perpassou os protestos muito mais referida &agrave; valoriza&ccedil;&atilde;o da qualidade de vida e, nesse caso, como qualidade de vida urbana, tem&aacute;ticas at&eacute; ent&atilde;o secund&aacute;rias ao movimento ambientalista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse contexto, cabe uma reflex&atilde;o sobre o sistema de gest&atilde;o ambiental existente e sobre a import&acirc;ncia e relev&acirc;ncia das quest&otilde;es ambientais diante do conjunto difuso de temas presentes nas manifesta&ccedil;&otilde;es de junho e seus novos atores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A motiva&ccedil;&atilde;o das manifesta&ccedil;&otilde;es indica que sem o fortalecimento do di&aacute;logo e negocia&ccedil;&atilde;o entre os diferentes setores da sociedade civil e o Estado, haver&aacute; um descontentamento crescente, que, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, poder&aacute; comprometer as institui&ccedil;&otilde;es participativas criadas desde o in&iacute;cio do processo de democratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s. As mobiliza&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m indicaram a necessidade de rever as pr&aacute;ticas de gest&atilde;o do governo, nas diferentes esferas de poder.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro desafio est&aacute; colocado: as manifesta&ccedil;&otilde;es n&atilde;o negaram o Estado, mas exigiram um Estado mais eficiente e, portanto, uma gest&atilde;o p&uacute;blica mais eficiente. Ao mesmo tempo, tamb&eacute;m indicaram que os manifestantes acreditam que a sua contribui&ccedil;&atilde;o se concentra em expor suas ideias e demandas publicamente, que assim se tornam leg&iacute;timas por si s&oacute;. Tal estrat&eacute;gia para influenciar as a&ccedil;&otilde;es do Estado reflete, por um lado, uma frustra&ccedil;&atilde;o como sistema pol&iacute;tico atual, que n&atilde;o se transforma e mant&eacute;m as mesmas pr&aacute;ticas pol&iacute;ticas de troca de favores, que refor&ccedil;a as estruturas de privil&eacute;gio e desrespeito &agrave;s leis. Por outro lado, os protestos encerram uma desconfian&ccedil;a combinada ao desconhecimento das institui&ccedil;&otilde;es e do seu funcionamento enquanto espa&ccedil;o para negocia&ccedil;&atilde;o consequente. O risco presente nessa situa&ccedil;&atilde;o &eacute; de uma perda da confian&ccedil;a nos sistemas participativos, o que poderia levar a um confronto sem media&ccedil;&otilde;es institucionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir dos protestos, observamos uma mudan&ccedil;a com rela&ccedil;&atilde;o aos atores sociais e suas pr&aacute;ticas de mobiliza&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o reconhecidos os novos mecanismos de articula&ccedil;&atilde;o e a&ccedil;&atilde;o coletiva que agrupam indiv&iacute;duos no espa&ccedil;o virtual e se concretizam nos espa&ccedil;os p&uacute;blicos, entretanto, sem definir claramente os canais de di&aacute;logo e negocia&ccedil;&atilde;o. Com isso nos perguntamos sobre quais ser&atilde;o os desdobramentos dessas mobiliza&ccedil;&otilde;es sociais e qual ser&aacute; seu impacto sobre as pr&aacute;ticas da governan&ccedil;a ambiental. Essas s&atilde;o quest&otilde;es a serem observadas em futuros estudos e que continuar&atilde;o a contribuir no entendimento das m&uacute;ltiplas interfaces que comp&otilde;em a &aacute;rea socioambiental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim como nas manifesta&ccedil;&otilde;es de junho, os estudos sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre o ambiente e a sociedade amplificam cr&iacute;ticas e demandas sobre os arranjos institucionais consolidados e acentuam expectativas em rela&ccedil;&atilde;o aos resultados da aplica&ccedil;&atilde;o eficiente de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Neste volume da Revista A&amp;S, composto por sete artigos e duas resenhas, temas como mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas, gest&atilde;o das &aacute;reas de conserva&ccedil;&atilde;o e pr&aacute;ticas agr&iacute;colas trazem uma reflex&atilde;o acerca das rela&ccedil;&otilde;es entre os mecanismos propostos por leis e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e o modo como s&atilde;o aplicados, considerando as consequ&ecirc;ncias das novas din&acirc;micas ambientais e seus impactos na sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O volume 16-3 da Revista A&amp;S inicia-se com dois artigos que abordam temas ligados &agrave; agricultura, revelando entendimentos diferentes quanto &agrave; experi&ecirc;ncia e percep&ccedil;&otilde;es de agricultores face &agrave;s tecnologias agr&iacute;colas e seu impacto sobre o ambiente. No artigo <i>O que pensam os pequenos agricultores da Argentina sobre os cultivos geneticamente modificados?</i>, de Luisa Massarani, Carmelo Polino, Carina Cortassa, Maria Eugenia Fazio e Ana Mar&iacute;a Vara, o foco da an&aacute;lise recai sobre os pequenos agricultores da Argentina e sua posi&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o aos cultivos com Organismos Geneticamente Modificados (OGMs). Este estudo evidencia como as decis&otilde;es desses agricultores s&atilde;o influenciadas pela expectativa de lucro e pela f&aacute;cil ado&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas de cultivo de transg&ecirc;nicos. Entretanto, os autores ressaltam que o desconhecimento por parte dos agricultores sobre as poss&iacute;veis implica&ccedil;&otilde;es do cultivo de OGMs &agrave; sa&uacute;de e ao ambiente faz com que tais quest&otilde;es n&atilde;o se tornem parte da argumenta&ccedil;&atilde;o desses produtores rurais. Na mesma dire&ccedil;&atilde;o, o artigo <i>Trabalho rural, sa&uacute;de e ambiente: as narrativas dos produtores de flor frente aos riscos socioambientais</i>, escrito por Marina Favrim Gasparini e Carlos Machado de Freitas, discute o entendimento acerca do risco da atividade agr&iacute;cola pelas lentes dos produtores de flores. Os autores argumentam que os ganhos econ&ocirc;micos da produ&ccedil;&atilde;o justificam a escolha desta atividade e recriam um discurso que minimiza, ou nega, o impacto negativo do uso de agrot&oacute;xicos nas pr&aacute;ticas agr&iacute;colas sobre o ambiente e a sa&uacute;de humana. A discuss&atilde;o contribui para o entendimento de como o risco &eacute; percebido, desconstru&iacute;do e muitas vezes negado pelos atores em suas pr&aacute;ticas produtivas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outros dois artigos que integram este volume abordam o tema do risco na perspectiva dos desastres naturais e resili&ecirc;ncia e da ado&ccedil;&atilde;o do Princ&iacute;pio de Precau&ccedil;&atilde;o nas an&aacute;lises de impacto sobre a sa&uacute;de humana. No artigo <i>Impactos dos desastres naturais nos sistemas ambiental e socioecon&ocirc;mico: o que faz a diferen&ccedil;a</i> os autores Herlander Mata-Lima, Andreilcy Alvino-Borba, Adilson Pinheiro, Abel Mata-Lima e Jos&eacute; Ant&ocirc;nio Almeida argumentam que o capital social &eacute; fator-chave na redu&ccedil;&atilde;o da vulnerabilidade das comunidades afetadas por desastres naturais. Os autores ressaltam que pol&iacute;ticas de redu&ccedil;&atilde;o da pobreza, melhoria do ensino e oportunidades de trabalho exercem impacto positivo no aumento da resili&ecirc;ncia de comunidades frente aos desastres naturais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo <i>Princ&iacute;pio da Precau&ccedil;&atilde;o no Brasil ap&oacute;s a Rio -92: impacto ambiental e sa&uacute;de humana</i>, de autoria de Guilherme Farias Cunha, Catia Regina Carvalho Pinto, Sergio Roberto Martins e Armando Borges de Castilhos Jr, discute a import&acirc;ncia de aplicar o Princ&iacute;pio da Precau&ccedil;&atilde;o nos estudos de impacto &agrave; sa&uacute;de que integram os Estudos de Impacto Ambiental (EIA). Os autores argumentam que essa pr&aacute;tica possibilita aos tomadores de decis&atilde;o fazer uma avalia&ccedil;&atilde;o precavida e qualitativa do risco de ocorr&ecirc;ncia de novas doen&ccedil;as no ambiente alterado pela instala&ccedil;&atilde;o de empreendimentos causadores de impacto ambiental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os tr&ecirc;s artigos que encerram este volume da Revista A&amp;S seguem na perspectiva de avaliar os mecanismos institucionais existentes com o objetivo de conferir maior efici&ecirc;ncia na aplica&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas ambientais. O artigo de Veronica Korber Gon&ccedil;alves, <i>A inclus&atilde;o da avia&ccedil;&atilde;o no Esquema Europeu de Com&eacute;rcio de Carbono</i> analisa o conflito decorrente da imposi&ccedil;&atilde;o de obriga&ccedil;&otilde;es legais a companhias a&eacute;reas de pa&iacute;ses n&atilde;o membros da Uni&atilde;o Europeia. A autora argumenta que por um lado, essa decis&atilde;o reflete o maior comprometimento da Uni&atilde;o Europeia e a resist&ecirc;ncia de pa&iacute;ses com uma agenda menos propositiva em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas. Por outro lado, mostra como compromissos assumidos por uma regi&atilde;o exercem impacto que ultrapassam suas fronteiras pol&iacute;ticas, podendo levar a uma cen&aacute;rio de conflitos jur&iacute;dicos causados pela falta de um acordo espec&iacute;fico sobre esse tema. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo <i>Conservation polices and control of habitat fragmentation in the Brazilian Cerrado biome</i>, de autoria de Roseli Ganem, Jos&eacute; Augusto Drummond e Jos&eacute; Luiz de Andrade Franco discute estrat&eacute;gias de conserva&ccedil;&atilde;o da biodiversidade do Cerrado e analisa o processo de fragmenta&ccedil;&atilde;o de seus <i>habitats</i>. Ao analisar a realidade das unidades de conserva&ccedil;&atilde;o existentes neste bioma, os autores argumentam que a falta de articula&ccedil;&atilde;o de projetos desenvolvidos em um mesmo territ&oacute;rio resultam em desperd&iacute;cio de recursos e falta de efetividade das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Os autores sugerem que o Cerrado seja objeto de uma pol&iacute;tica de conserva&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica, que integre diferentes setores da sociedade e poder p&uacute;blico e fomente a conectividade de remanescentes de vegeta&ccedil;&atilde;o nativa desse bioma. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, o artigo <i>A Constru&ccedil;&atilde;o de uma Arena Ambiental para a Conserva&ccedil;&atilde;o da Biodiversidade Marinha no Chile</i>, escrito por Francisco Araos e Lucia da Costa Ferreira, aborda a import&acirc;ncia da esfera local na cria&ccedil;&atilde;o de arranjos institucionais para a conserva&ccedil;&atilde;o da biodiversidade marinha, com repercuss&atilde;o em escala nacional. Os autores, a partir da perspectiva do conceito de arena ambiental, realizam uma an&aacute;lise hist&oacute;rica das institui&ccedil;&otilde;es para identificarem como novas formas de atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica descentralizadas levaram &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica que possibilitou a coexist&ecirc;ncia entre a conserva&ccedil;&atilde;o marinha e alternativas de desenvolvimento econ&ocirc;mico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este volume tamb&eacute;m inclui duas resenhas. A primeira, de Manuela Kirschner do Amaral, analisa as contribui&ccedil;&otilde;es do livro <i>Sistema internacional de hegemonia conservadora: governan&ccedil;a global e democracia na era da crise clim&aacute;tica</i>, de autoria de Eduardo Viola, Mat&iacute;as Franchini e Tha&iacute;s Lemos. O livro discute a tens&atilde;o entre a interdepend&ecirc;ncia dos estados nacionais para lidar com as quest&otilde;es da mudan&ccedil;a clim&aacute;tica e a falta de coopera&ccedil;&atilde;o entre eles, ao sobrepor a soberania &agrave;s quest&otilde;es ambientais globais. A resenha de Alan Ainer Boccato-Franco versa sobre o livro <i>Decrescimento em dez perguntas: perspectivas para o de bate social, econ&ocirc;mico e ambiental</i>. O conceito de decrescimento &eacute; apresentado como uma alternativa &agrave; discuss&atilde;o sobre sustentabilidade, inserindo ao debate novos entendimentos de como transformar as rela&ccedil;&otilde;es entre a sociedade e o ambiente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Boa leitura a todos!</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pedro Roberto Jacobi e Vanessa Empinotti</font></p>      ]]></body>
</article>
