<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1414-753X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Ambiente & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Ambient. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>1414-753X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ANPPAS - Revista Ambiente e Sociedade]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1414-753X2003000300005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1414-753X2003000300005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os supermercados na oferta de alimentos orgânicos: apelando ao estilo de vida ego-trip]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Supermarkets and the promotion of organics: appealing to ego-trip life-stile]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guivant]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julia S.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Catarina Programa de Pós-graduação em Sociologia Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>63</fpage>
<lpage>81</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-753X2003000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1414-753X2003000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1414-753X2003000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A medida que a produção e o mercado de alimentos orgânicos foram se expandindo durante os anos 90, tanto no contexto internacional quanto no Brasil, os supermercados passaram a ter um papel dominante em relação aos canais alternativos de comercialização.Este artigo pretende contribuir na análise do papel do setor supermercadista na comercialização de produtos orgânicos, fundamentalmente frutas, legumes e verduras (FLV), e nos tipos de consumidor focalizados nas suas estratégias. Para isto, analisamos diversas referências bibliográficas - publicações especializadas no setor supermercadista e relatórios de agências de consultoria internacional, que nos permitam delinear algumas das características das estratégias dos supermercados na comercialização de orgânicos no mundo e no Brasil. Também procuramos, a partir da análise da estratégia dos supermercados, delinear algumas características do perfil dos consumidores. Argumentamos, a partir dos dados acima referenciados, que o consumo crescente de orgânicos nos supermercados é parte de uma demanda mais ampla por alimentos saudáveis que, por sua vez, faz parte de um estilo de vida que tem sido caracterizado como ego-trip, em contraste com o ecológico-trip.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[As the production and commercialisation of organic food has been expanding since the 90s, both in the international and Brazilian context, supermarkets have assumed a dominant role in relation to alternative markets. This article intends to contribute to the analysis of this role, especially in the commercialisation of fruits, legumes and vegetables (FLV), and to identify the types of consumer that are addressed by their strategies. I use diverse bibliographic references - specialized publications of the retail sector and reports of international consultancy agencies. Through this material it is possible to characterized supermarket strategies in relation to organics in the world and particularly in Brazil. Also, through the analysis of those strategies, it is discussed the profile of the organic consumer. One of the main arguments of this article is that the growing consumption of organics at the supermarkets is part of a more broad demand for healthy food, that is also part of a lifestyle characterized as ego-trip, in opposition with one that can be more ecological responsible, the ecological-trip style of life.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[consumo alimentar]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mercados de organicos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[consumo saudável]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[food consumption]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[organic markets]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[health consumption]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Os supermercados na oferta de alimentos org&acirc;nicos:    apelando ao estilo de vida <I> ego-trip</I></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>Supermarkets and the promotion of organics:    appealing to ego-trip life-stile</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="tx"></a><b>Julia S. Guivant</b><a href="#nt"><sup>*</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professora da Universidade Federal de Santa Catarina,    Programa de Pós-graduação em Sociologia Política. E-mail: <a href="mailto:juguivant@uol.com.br">juguivant@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A medida que a produção e o mercado de alimentos    orgânicos foram se expandindo durante os anos 90, tanto no contexto internacional    quanto no Brasil, os supermercados passaram a ter um papel dominante em relação    aos canais alternativos de comercialização.Este artigo pretende contribuir na    análise do papel do setor supermercadista na comercialização de produtos orgânicos,    fundamentalmente frutas, legumes e verduras (FLV), e nos tipos de consumidor    focalizados nas suas estratégias. Para isto, analisamos diversas referências    bibliográficas - publicações especializadas no setor supermercadista e relatórios    de agências de consultoria internacional, que nos permitam delinear algumas    das características das estratégias dos supermercados na comercialização de    orgânicos no mundo e no Brasil. Também procuramos, a partir da análise da estratégia    dos supermercados, delinear algumas características do perfil dos consumidores.    Argumentamos, a partir dos dados acima referenciados, que o consumo crescente    de orgânicos nos supermercados é parte de uma demanda mais ampla por alimentos    saudáveis que, por sua vez, faz parte de um estilo de vida que tem sido caracterizado    como ego-trip, em contraste com o ecológico-trip. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> consumo alimentar, mercados    de organicos, consumo saudável.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As the production and commercialisation of organic    food has been expanding since the 90s, both in the international and Brazilian    context, supermarkets have assumed a dominant role in relation to alternative    markets. This article intends to contribute to the analysis of this role, especially    in the commercialisation of fruits, legumes and vegetables (FLV), and to identify    the types of consumer that are addressed by their strategies. I use diverse    bibliographic references - specialized publications of the retail sector and    reports of international consultancy agencies. Through this material it is possible    to characterized supermarket strategies in relation to organics in the world    and particularly in Brazil. Also, through the analysis of those strategies,    it is discussed the profile of the organic consumer. One of the main arguments    of this article is that the growing consumption of organics at the supermarkets    is part of a more broad demand for healthy food, that is also part of a lifestyle    characterized as ego-trip, in opposition with one that can be more ecological    responsible, the ecological-trip style of life. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> food consumption, organic markets,    health consumption. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">À medida que a produção e o mercado de alimentos    orgânicos foram se expandindo durante os anos 90, tanto no contexto internacional    quanto no Brasil, os supermercados passaram a ter um papel dominante em relação    aos canais alternativos de comercialização. As tradicionais lojas de produtos    naturais e as feiras passaram a ter um papel secundário, coexistindo com novas    estratégias de comercialização, também de menor importância, como cestas domiciliares    e mercados especializados. A presença destacada dos supermercados no segmento    de orgânicos insere-se dentro do processo de transformação que aqueles tem ocasionado    na esfera do consumo alimentar, ao fornecer novas opções, com iniciativas cada    vez mais importantes no que diz respeito às inovações e à qualidade dos alimentos.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar dos supermercados terem cada vez mais    um papel central no nosso cotidiano enquanto consumidores, observa-se ainda    pouco destaque em trabalhos acadêmicos sobre as suas implicações sociais, econômicas    e políticas. Como apontam Marsden et al. (2001: 24), os economistas que analisam    política agrária encontram dificuldades em situar o setor corporativo dos supermercados    nos modelos globais dos regimes alimentares e, por sua vez, os sociólogos rurais    tendem a desconectar tal setor de processos relacionados com a produção agrícola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo pretende contribuir na análise do    papel do setor supermercadista na comercialização de produtos orgânicos, fundamentalmente    frutas, legumes e verduras (FLV), e nos tipos de consumidor focalizados nas    suas estratégias. Para isto, analisamos diversas referências bibliográficas    - publicações especializadas no setor supermercadista e relatórios de agências    de consultoria internacional, que nos permitam delinear algumas das características    das estratégias dos supermercados na comercialização de orgânicos no mundo e    no Brasil. Entre estas fontes são as pesquisas de marketing não positivistas,    que formulam estratégias para o setor supermercadista, e cujos resultados são    difundidos nas publicações das associações do setor. Também procuramos, a partir    da análise da estratégia dos supermercados, delinear algumas características    do perfil dos consumidores, partindo do pressuposto de que existe uma diferença    significativa entre os que procuram feiras especializadas, compram cestas entregues    a domicilio ou entrepostos, já apresentando, portanto, uma demanda definida    por alimentos orgânicos, e os consumidores destes produtos nos supermercados,    com um perfil mais difuso. Argumentamos, a partir dos dados acima referenciados,    que o consumo crescente de orgânicos nos supermercados é parte de uma demanda    mais ampla por alimentos saudáveis que, por sua vez, faz parte de um estilo    de vida que tem sido caracterizado como <I>ego-trip</I>, em contraste com o    <I>ecológico-trip</I> (GUILLON &amp; WILLIQUET, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os estilos de vida e as práticas sociais são    como conceitos sociais gêmeos: "O estilo de vida de cada indivíduo é construído    a partir de uma série de blocos  -  que correspondem a um conjunto de práticas    sociais que os indivíduos invocam no seu cotidiano" (SPAARGAREN, 2003: 689).    Esta definição vai ao encontro da apresentada por Giddens (1991: 81), para quem    o estilo de vida é um conjunto de práticas sociais que um individuo assume,    junto com a narrativa sobre a auto-identidade, que o acompanha. Os indivíduos    não precisam estar continuamente avaliando suas decisões de consumo, mas estariam    cada vez mais conscientes de que estão fazendo uma escolha. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta escolha individual, como parte de um estilo    de vida, precisa ser contextualizada em relação a outros aspectos que influenciam    o consumo final. Macnaghten (2003) enumera três dimensões. A primeira corresponde    às mudanças na estrutura de consumo introduzidas por transformações na esfera    da produção e do setor de comercialização. A segunda se refere à mudança de    padrões de consumo que emergem através de trocas macro-sociais, como na situação    demográfica. E a terceira remete a transformações na forma e conteúdo de práticas    sociais. Estes processos, de acordo com Macnaghten, devem ser compreendidos    dentro de uma perspectiva que interprete o consumo como prático, estratificado    e relacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda sem pretender entrar nestes aspectos, o    consumo de orgânicos nos supermercados não pode desvincular-se das transformações    nas três dimensões. Mas nosso interesse será entender a orientação para a oferta    de orgânicos de parte dos supermercados e as estratégias propostas por empresas    de consultoria e publicações do setor, como parte de um processo complexo e    dinâmico, que capta e, por sua vez estimula, transformações nas escolhas de    alimentos, orientadas pela procura de um estilo de vida mais saudável, o que    não implica práticas sociais coerentes de parte dos consumidores. Estaríamos    aqui frente ao consumo denominado como <I>ego-trip</I>, que leva a caracterizar    o consumidor de orgânicos nos supermercados de forma diferente de quem procura    o consumo orgânico como parte de uma atitude assumida frente ao meio ambiente    ou de responsabilidade social, dentro do que seria o estilo de vida <I>ecológico-trip.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>SUPERMERCADOS E ALIMENTOS ORG&Acirc;NICOS    NO CONTEXTO INTERNACIONAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mercado mundial de orgânicos movimenta cerca    de US$ 23,5 bilhões de dólares por ano, e há uma expectativa de crescimento    da ordem de 20% ao ano. Neste mercado incluem-se produtos frescos, processados,    industrializados e até artigos de cuidados pessoais, produzidos com matérias    primas obtidas sob o sistema orgânico. De acordo com dados de Yussefi e Willer    (2003), o mercado varejista mundial de alimentos e bebidas orgânicas aumentou    de US$ 10 bilhões de dólares para 17,5 bilhões entre 1999 e 2000 (crescimento    de 58% ao ano), sendo estimado para 21 bilhões em 2001, caso se mantivesse a    taxa média de crescimento anual de 20%. Os mercados que mais cresceram nos dois    últimos anos foram os do Reino Unido e dos EUA. A pesar de que o mercado esteja    crescendo a taxas consideráveis (10-30% nos países de alta renda), ainda é pequena    a fatia que os produtos orgânicos alcançam no "market share" total de vendas    de alimentos (1 a 3%). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mercado norte-americano de orgânicos movimentou    cerca de 11 bilhões de dólares em 2002 e tem crescido a uma taxa anual de 15%    a 20%, enquanto que na Europa são comercializados mais da metade de todos os    produtos orgânicos comercializados internacionalmente, sem sinais de que esta    tendência esteja chegando a sua saturação (YUSSELFI &amp; WILLER, 2003). Os    principais condutores deste crescimento são cadeias de supermercados, junto    com políticas públicas que geram condições favoráveis para os produtos orgânicos.    De forma conjunta, estes dois fatores teriam criado a possibilidade de um aumento    harmonioso da oferta e da demanda. Por exemplo, no Reino Unido, o consumo de    produtos orgânicos registrou expansão 500% entre 1987 e 1997, sendo que a produção    britânica vem crescendo em torno de 40% ao ano. As vendas de carne orgânica    tiveram aumento de 189% entre 1992 e 1996. Alemanha é o maior mercado orgânico,    com valores de venda aproximadamente de 2.5 bilhões de Euros. Em termos de consumo    per capita, Dinamarca e Suíça são claros líderes (Yusselfi &amp; Willer, 2003).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Também o relatório de Yusselfi e Willer (2003),    aponta para uma estreita relação entre os países que mais comercializam produtos    orgânicos nos supermercados e os paises nos quais o mercado de orgânicos é mais    alto. Em muitos países, incluindo Suíça, mais de 70% dos produtos orgânicos    é comercializada através de várias cadeias de supermercados. Também Pinton (2001)    e Kolkman (2001) destacam o papel dos supermercados no desenvolvimento do mercado    de orgânicos na Europa. Pinton analisa o caso da Itália, onde mesmo que os consumidores    consideraram os produtos orgânicos como algo exótico, em 1999 e 2000, o número    de supermercados com seções de orgânicos excedia o número de lojas especializadas    em orgânicos, (ver <a href="#qdr01">quadros 1</a> e <a href="#qdr02">2</a>):</font></p>     <p><a name="qdr01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/asoc/v6n2/a05qdr01.gif"> </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="qdr02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/asoc/v6n2/a05qdr02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos EUA duas cadeias de varejistas detém 10%    do mercado total do mercado de vendas dos    orgânicos do varejo. O supermercado "Wild Oats" fatura US$ 916 milhões dólares,    contando, até final de 1999, com 54 filiais em 13 estados. A outra rede, Whole    Foods, fundada em 1980, no Texas, é hoje uma das maiores cadeias americanas    de supermercados de produtos orgânicos, com 140 lojas nos Estados Unidos e no    Canadá e faturamento de 2,2 bilhões de dólares em 2001 (Revista Exame, 15/1/2003).    Até 2000, a ausência de uma legislação nacional específica nos EUA levava a    confusão quanto aos conceitos de produtos naturais e orgânicos, pois ambos os    tipos de produtos abastecem os supermercados. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na América Latina, alguns países têm mercados    domésticos internos de produtos orgânicos em expansão, ainda que grande parte    da produção seja destinada à exportação. De acordo com o Yussefi e Willer (2003),    estes mercados são abastecidos através de diversas formas, entre as quais se    destacam as associações de produtores rurais que comercializam em supermercados.    O papel dos supermercados na América Latina é destacado nesse Relatório, em    paises como Uruguai, Costa Rica, Honduras, Peru, Brasil e Argentina. Alguns    supermercados têm estimulado e desenvolvido marcas de produtos orgânicos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outros canais de comercialização são as lojas    especializadas, ou de alimentos naturais, onde os produtores orgânicos podem    vender seus produtos para consumidores informados. Existem também as feiras    ecológicas, provavelmente a forma mais popular de comércio orgânico na América    Latina e muitos governos locais subsidiam este tipo de comercialização. Yussefi    e Willer (2003) observaram que apesar do pouco significado econômico destas    feiras tomadas individualmente, elas são importantes para os pequenos produtores    e no total representam uma importante parte     do mercado orgânico do continente. A venda de cestas domiciliares também cresceu    nas grandes cidades. Este esquema, em muitos casos, serviu como ponto de partida    para outros métodos de comercialização e resultou no desenvolvimento de associações    de produtores de lojas e distribuidoras especializadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Através de uma política de distribuição, a grande    rede tem estoque de produtos, sendo que a linha orgânica varia com o tipo de    mercado e com as características locais dos seus consumidores. Richter <I>et    al</I> (2001) identificam fundamentalmente 3 tipos de estratégias dos supermercados    em relação à comercialização dos produtos orgânicos. As diferenças entre estes    3 tipos fundamentam-se na variedade de produtos oferecidos, na motivação e competência    dos funcionários do setor de vendas, e na apresentação e posição na loja dos    orgânicos. Estes tipos são: estratégia orgânica mínima, estratégia orgânica    básica e estratégia orgânica máxima. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A estratégia mínima é implementada quando um    supermercado tem uma quantidade limitada de produtos orgânicos, junto com FVL    hidropônicos ou cultivados utilizando o Manejo Integrado de Pragas (MIP), e    produtos oriundos da agricultura integrada ou "razoável" (Agriculture Raisonée).    A empresa não anuncia separadamente estes alimentos e não são visualmente dominantes    na loja. Não existe um propósito explícito de dar a empresa um perfil orgânico    ou ambientalista, e a empresa não tem sua própria marca de orgânicos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda estratégia envolve um número maior    de produtos naturais e/ou orgânicos, embora os primeiros, incluindo-se os cultivados    com MIP possam a ter mais espaço. Há uma comunicação da empresa aos consumidores    de seu compromisso com estes produtos. A seleção dos produtos é realizada de    acordo com os critérios de lucro, sem nenhum tipo de subsídio. Procura-se obter    um máximo de ganho em termos de competitividade e de imagem para os consumidores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A estratégia máxima implica que a empresa valorize    entre todos os produtos, aqueles que são orgânicos ou naturais. Estas empresas    orientam-se diretamente no apoio a produtores orgânicos para aumentar e manter    a oferta. Os funcionários são treinados sobre os benefícios de consumir produtos    orgânicos para orientar os consumidores, assim como para manter em bom estado    os produtos nas gôndolas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na pesquisa realizada por Richter <I>et al</I>    (2001) na Europa, os supermercados entrevistados tenderam a responder que o    componente orgânico entre seus produtos devia-se à orientação coletiva da empresa    para ser ambientalmente correto e socialmente responsável. Entretanto, quando    analisaram estes supermercados mais em profundidade, eles observaram que o que    se entende por tais compromissos pode incluir práticas muito diferentes e difusas,    sendo limitado o número de supermercados que assume uma estratégia máxima. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O papel destacado dos supermercados no setor    de orgânicos deve ser contextualizado à luz do papel que os supermercados na    década de 90 têm assumido em geral no abastecimento de alimentos. Globalmente,    de acordo com dados do Grocer Yearbook de 2002, os 25 maiores varejistas controlam    16% das vendas do setor, mas se prevê que para 2009 cheguem a controlar 40%.    Em 2001 as vendas da Wal-Mart totalizaram US$ 218 bilhões, ultrapassando a Exxon-Mobil    no título da maior empresa  mundial em    vendas. Wal-Mart tem atualmente mais de 3 mil lojas nos Estados Unidos e mais    de 1 mil na América do Sul, América Central, Ásia e Europa. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>AS ESTRAT&Eacute;GIAS DOS SUPERMERCADOS PARA    FLV ORG&Acirc;NICOS NO BRASIL</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A partir dos anos 90 também se observa no Brasil    um processo de concentração do setor varejista, junto com uma maior participação    de capital estrangeiro. Em 1994 as 20 maiores redes de supermercados do Brasil    representavam 56% do faturamento total dos supermercados. Desse percentual,    as empresas com participação de capital externo representavam 16%. Em 2001,    as 20 maiores já dominavam 75% das vendas do setor, e o capital estrangeiro    avançou de 16% para 57% (<a href="http://www.abrasnet.com.br" target="_blank">www.abrasnet.com.br</a>,    abril 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O papel dos supermercados tem sido cada vez mais    importante na comercialização de frutas, legumes e verduras. De acordo com pesquisa    publicada na revista dedicada ao setor supermercadista Frutifatos (junho 2002,    <a href="http://www.frutifatos.com.br" target="_blank">www.frutifatos.com.br</a>),    realizada por iniciativa da Secretaria de Infraestrutura Hídrica do Ministério    da Integração Nacional, e que envolveu 300 lojas e 906 consumidores na área    de São Paulo e Grande São Paulo, a grande maioria dos consumidores entrevistados    (84%) costuma consumi-los diariamente, e a média geral fica perto disso - mais    de cinco vezes por semana. Ainda de acordo com a pesquisa, o crescimento da    renda destinada aos produtos perecíveis, dos quais os <I>hortifruti </I>fazem    parte, duplicou nos últimos dez anos, crescendo de 30% para 60% da área de venda,    ficando o restante da área destinada aos produtos de mercearia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a diversificação das variedades de hortaliças,    legumes e frutas, as novas formas de apresentação e exposição e a busca da excelência    na decoração, os supermercados têm nos <I>hortifruti </I>um caminho privilegiado    para manter e atrair novos clientes, o que tem se refletido na sua participação,    cerca de 10% do faturamento global (Frutifatos, dezembro 1999). Os <I>hortifruti</I>    são uma porta chave para atrair os consumidores, já que as visitas aos supermercados    são mais freq&uuml;entes para se abastecer destes produtos. A pesquisa da Frutifatos    de 2002 apontou que entre as pessoas pesquisadas, 59% delas compram uma vez    por semana e 35% compram duas vezes por semana, no mínimo. Quem compra com maior    freq&uuml;ência é o consumidor de estratos sociais mais altos, e essa tendência    se acentua se o comprador é homem e de mais idade. A alta freq&uuml;ência de    compra no conjunto dos consumidores torna os hortifrútis muito importantes para    os supermercados, pois implica o aumento no fluxo de pessoas nas lojas; em conseq&uuml;ência,    a perspectiva é de que o setor invista cada vez mais para aprimorar a operação    com esses produtos, atraindo mais consumidores (Frutifatos, junho 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mercado de FLV orgânicas passou a receber destaque    dentro das estratégias dos supermercados em algumas capitais. Em termos mais    gerais, isto segue o processo de crescimento internacional e nacional da agricultura    orgânica, com taxas de 50% ao ano no Brasil, movimentando em torno de US$ 250    a 300 milhões (Globo 2003 Rural, novembro 2002; Ormond <I>et al</I>, 2002).    São cerca de 275 mil hectares cultivados, com uma safra de 300 mil toneladas    de produtos orgânicos por ano, entre eles soja, café, hortaliças, frutas, grãos,    açúcar, algodão, cereais, óleos, vinhos e flores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Não há informações fidedignas sobre o número    total de produtores de orgânicos, mas o Instituto Biodinâmico (IBD), maior certificadora    brasileira, responsável por uma área de aproximadamente 100.000 mil hectares,    estima que devem ser mais de 7 mil, fundamentalmente pequenos e médios produtores,    que seriam responsáveis por 10% e 80% da produção de orgânicos, respectivamente    (Folha de São Paulo, 10/11/2002). O IBD já certificou 707 novos projetos, dos    quais 255 já usam o selo da instituição e 455 se encontram em processo de conversão.    As exportações absorvem 70% do volume total certificado, gerando 130 milhões    de dólares para o Brasil em 2001 (Exame, 28/05/2002), incluídos produtos como    hortaliças, soja, café, suco de laranja, açúcar, castanha, óleo de dendê, erva-mate,    banana, guaraná, etc. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mercado doméstico é abastecido principalmente    por produtos frescos como FLV, mas pouco a pouco, amplia-se a variedade de produtos    que vem sendo oferecida nos pontos de venda, incluindo alimentos processados    ou com valor agregado, como verduras pré-lavadas e saladas prontas orgânicas.    A Grande São Paulo representa metade do consumo nacional de produtos orgânicos,    o que ainda é pouco em relação ao potencial do mercado. Além de ser o maior    pólo consumidor de orgânicos do país, São Paulo é um importante centro produtor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com Revista Exame (15/1/2003), apesar    de que o Brasil ainda não tem uma Whole Foods (a rede americana de supermercados    orgânicos que faturou US$2,2 bilhões de dólares em 2001), nos últimos três anos,    grandes varejistas, como Pão de Açúcar e Carrefour, vêm ampliando a oferta desse    tipo de produto. As grandes redes varejistas começaram a perceber o potencial    desse mercado há cerca de cinco anos, quando foram procurados por produtores    orgânicos. </font></p>     <p><font size="2" face="verdana">O grupo Pão de Açúcar, a maior rede de varejo    do país, conta com 60 hipermercados e 317 supermercados e faturou 11,7 bilhões    de reais em 2002 em 12 estados (<a href="http://www.grupopaodeacucar.com.br" target="_blank">www.grupopaodeacucar.com.br</a>,    fevereiro 2003). Este grupo fechou um acordo com o IBD para analisar a qualidade    dos orgânicos recebidos de sete fornecedores, que respondem por mais de 130    itens. Os alimentos receberão um selo de garantia do próprio supermercado. A    venda de produtos orgânicos representa 5% do faturamento do setor de "hortifrutis"    do Pão de Açúcar. (<a href="http://www.uol.com.br/aprendiz/n_colunas/j_beting/id221100.htm/abril2003" target="_blank">www.uol.com.br/aprendiz/n_colunas/    j_beting/id221100.htm/ abril 2003</a>).Nos últimos 6 meses de 2001, no Pão de    Açúcar, a venda da alface crespa cresceu 230%; da lisa, 370%; da couve, 80%;    do repolho, 90%. As vendas como um todo dobraram no último ano em redes como    Pão de Açúcar, Extra e Sé Supermercados (Folha de São Paulo, 14 de março de    2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Pão de Açúcar tem feito um trabalho de relacionamento    com fornecedores especializados para que a escala aumente e os preços sejam    reduzidos. De acordo com o diretor comercial de frutas, legumes e verduras (FLV)    do <a name="tx01"></a>Pão de Açúcar,<a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a> o produto    orgânico vende bem em todo o país, mas o problema seria a falta de oferta suficiente    para atender a demanda desse público. Por isto, uma equipe de agrônomos contratada    pelo próprio Pão de Açúcar foi incumbida de convencer alguns produtores de que    a conversão para orgânicos pode significar um bom negócio para os dois lados.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O grupo Pão de Açúcar também está investindo    R$ 1,5 milhão no lançamento de um selo de garantia de qualidade dos alimentos    perecíveis. Para isso, a rede conta com a parceria de três certificadoras: O    IBD, para hortifrútis e peixes; a Fundação Mokiti Okada, para verduras, frutas    e legumes; e o Fundo de Desenvolvimento da Pecuária do Estados de São Paulo    (Fundepec), para carnes. Além de "fidelizar" os clientes, a rede de supermercados    quer incrementar em 15% as vendas no primeiro ano do programa. Atualmente, cerca    de 170 itens já estão dentro do programa. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para tornar o consumidor fiel e se diferenciar    dos concorrentes, o Pão de Açúcar vem trabalhando não só para aumentar o número    de itens oferecidos como também para fazer com que cada loja ofereça o <I>mix</I>    de produtos mais adequado ao bairro, à cidade ou região em que ela está instalada.    Outra importante estratégia recente do grupo é estabelecer negócios com pequenos    fornecedores regionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rede de supermercados Zona Sul, que atua no    estado do Rio de Janeiro faz 43 anos, possui 22 lojas, 19 delas nos bairros    da zona sul carioca. Ao procurar evitar uma padronização do atendimento, nos    supermercados da rede, com tamanho entre 250 e 1,5 mil metros quadrados, o <I>mix</I>    de produtos é direcionado para atender ao público da região, composto na maioria    por consumidores de rendas média e alta. A estratégia permite oferecer um sortimento    enxuto (6 mil itens), mas adequado às preferências dos clientes. Um exemplo    é a oferta de vários produtos especiais, como verduras e legumes processados    e orgânicos, 150 tipos de queijos, 23 marcas de azeite, 180 rótulos de vinhos    e até pães importados da França (Boletim ECR Brasil, abril 2003, <a href="http://www.ecrbrasil.com.br/files/publ0260.pdf" target="_blank">www.ecrbrasil.com.br/files/publ0260.pdf</a>).    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rede foi pioneira com os produtos orgânicos    no Rio de Janeiro, começando a comercializar em 1994 e desde de 1996 já vendia    hortaliças orgânicas do Rio de Janeiro por iniciativa de duas produtoras do    município de Nova Friburgo apoiadas pela Pesagro (Fonseca &amp; Campos, 1999).    Os executivos da rede buscavam inicialmente produtos importados para abastecer    suas prateleiras. Atualmente eles já contam com oito fornecedores brasileiros    de legumes e verduras e deixaram de importar boa parte dos sucos. De acordo    com o diretor comercial da Zona Sul, se os produtores oferecerem um produto    de qualidade, num preço acessível, a compra é garantida (Exame, 15/01/2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As casas Sendas S.A. compõem a maior rede de    supermercados do estado do Rio de Janeiro, com 83 lojas e 8 hipermercados Bon    Marche, e a quinta maior do país. Atualmente, na procura de uma segmentação    da rede, as suas lojas estão sendo reformuladas para atender as especificidades    dos consumidores. Por exemplo, a loja da Barra procura atender a um público    mais exigente na qualidade e diversidade de produtos. Os 1. 000 metros quadrados    de área de vendas hoje incluem 1. 500 queijos e frios, adega internacional,    peixaria onde um <I>sushiman</I> prepara comida japonesa na hora e um açougue    com cortes especiais de carnes. A linha de orgânicos com 60 tipos   de produtos é somada a esta estratégia, fazendo parte de um conjunto de itens    associados a um poder aquisitivo e de qualidade alto (O Globo, 17/5/2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os orgânicos e naturais passaram a receber uma    atenção especial também em outras lojas da rede e a Sendas já possui uma marca    própria para orgânicos e naturais, a Bio Native, que abrange 7 produtos orgânicos    (entre os quais doce de leite, de abóbora, geléias e suco de laranja). A Sendas    lançou recentemente a Feira Orgânica, que se realiza sextas e sábados nas filiais    de Leblon, Barra, Recreio, Largo do Machado, Méier e Tijuca e oferece cerca    de 30 itens, entre legumes, frutas e verduras (O Globo, 17/5/2003). Ao final    de 2003, Sendas e Pão de Açúcar juntaram as suas redes para atuar no Rio de    Janeiro o que deve levar a uma maior convergência de estratégias e a um aprimoramento,    sobretudo, da logística tão crucial neste setor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Carrefour, a procura por esse tipo de produto    cresce cerca de 20% ao ano (Exame, 15/01/2003) e este segundo maior varejista    do mundo, instalou, há quatro anos, gôndolas específicas para os produtos orgânicos    em suas lojas. Desde o início, os itens comercializados eram certificados pelo    IBD ou pela Associação de Agricultura Orgânica (AAO). Em maio de 2002, a rede    passou a usar o selo "Garantia de Origem Carrefour", a exemplo do que já fazia    em outros países, mas sem incluir aqui produtos orgânicos. O Carrefour também    criou equipes de compras regionais e foi a primeira companhia a lançar no país    o programa "Garantia de Origem"  -  no qual produtores pequenos e médios de FLV    e carne, recebem apoio e orientação dos agrônomos e veterinários da empresa.    Além de distribuir os produtos com o selo orgânico, o Carrefour entrou na produção    orgânica, única experiência internacional da rede. Há cinco anos, mantém uma    área de 1000 hectares no vale do rio São Francisco (divisa da Bahia com Pernambuco)    para a produção de uva de mesa. Metade da área já recebeu o certificado orgânico.    Cerca de 70% da produção de uva orgânica é exportada para Europa. Além da uva,    a rede lançou, há dois meses, a carne orgânica de produção própria, prioritariamente    para exportação (Exame, 15/1/2003). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana"><b>PROBLEMAS NAS PESQUISAS SOBRE PERFIL E MOTIVA&Ccedil;&Otilde;ES    DOS CONSUMIDORES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tanto em pesquisas acadêmicas quanto de mercado    observa-se uma tendência de classificação dos consumidores de alimentos orgânicos    num segmento único e homogêneo da população. Uma caracterização deste tipo é,    por exemplo, a apresentada em recente artigo em <I>Organic &amp; Natural News</I>,    que menciona que os consumidores orgânicos nos Estados Unidos se situam entre    as faixas de maior escolaridade - 69% das mulheres e 74% dos homens, de mais    alta renda ($60,000 ou mais), e de jovens - quase dois terços estão entre 30    e 59, com uma distribuição similar entre solteiros, casados e pais de crianças    pequenas (<a href="http://www.organicandnaturalnews.com" target="_blank">www.organicandnaturalnews.com</a>).    Entretanto, não é difícil encontrar outros estudos que identificam o consumidor    de alimentos orgânicos como tendo mais freq&uuml;entemente uma melhor escolaridade,    mas não necessariamente uma renda maior. Os dados relativos a estratos de idade    e tamanho da família são, em geral, também contraditórios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Um dos poucos trabalhos que questiona a forma    em que são realizadas as pesquisas acadêmicas sobre o perfil dos consumidores    de alimentos orgânicos é o artigo de Richter (2002). O pesquisador aponta diversas    falhas no desenho de questionários e estatísticas para medir a demanda por produtos    orgânicos bem como as conclusões que são obtidas de acordo com estes métodos.    Entre os problemas, Richter menciona: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">1) Comparações diretas entre pesquisas que partem    de amostras não representativas dos consumidores ou de diferentes regiões;</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">2) Modelos que explicam o consumo de produtos    orgânicos a partir de um número insuficiente de atributos para as decisões de    compra; </font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">3) Respostas de consumidores sobre consumo de    orgânicos tendem a não ser validadas através de perguntas sobre o significado    de um produto ser orgânico para os consumidores. Isto levaria a uma sobre estimativa    do interesse e envolvimento dos consumidores com esses produtos;</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">4) Respostas de consumidores sobre sua disponibilidade    em pagar mais por produtos orgânicos, mas sem isto ser confrontado com as suas    efetivas práticas; </font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">5) Valorização muito limitada da influência do    ambiente/entorno sobre as decisões de consumo, que podem ter um papel central;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">6) Coleta de informações em pesquisas quantitativas    sobre motivos abstratos ou barreiras - mais saudáveis, mais caros, dentre outros    - que influenciariam as decisões dos consumidores, mas sem considerar o contexto    individual e coletivo da resposta e os significados que envolvem as respostas.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Richter (2002) também critica pesquisas qualitativas    que partem de painéis domiciliares, nos quais as amostras são pouco representativas    e/ou os participantes têm pouco conhecimento ou orientação sobre como reconhecer    um produto orgânico ou sobre as diferentes definições do mesmo, quando eles/elas    têm que registrar suas compras. Ao comparar dados de paises, regiões ou categorias    de consumidores por nível de renda, educação, idade, sexo, estado civil, dentre    outros, corre-se o risco de extrair conclusões pouco plausíveis. Desta maneira,    os dados estatísticos projetados destas pesquisas podem indicar índices de demanda    mais altos dos que seriam obtidos em relação às efetivas práticas de consumo    dos entrevistados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Spaargaren (2003) coincide com a necessidade    de superar o referencial de análise sobre consumo sustentável que tem dominado    o campo de pesquisas empíricas, e que se inspira numa variante do modelo psico-social    do comportamento humano. Este modelo parte de atitudes individuais para predizer    comportamentos concretos e futuros, tomando, por exemplo, diversos indicadores    fixos para identificar uma consciência ambiental. A este modelo, Spaargaren    opõe o que denomina o modelo das práticas sociais, no qual as estruturas sociais    não são consideradas variáveis externas, mas são introduzidas como cruciais    para a análise. Em lugar de tomar como central o individuo e suas atitudes em    relação a um aspecto de suas práticas de consumo, no modelo das práticas sociais    são destacadas as práticas de consumo efetivas, situadas no tempo e no espaço,    que um indivíduo compartilha com outros atores sociais. E, em lugar de focalizar    os aspectos isolados do comportamento, procura-se estabelecer o modo como um    grupo de atores sociais vincula diversas práticas cotidianas para reduzir impactos    ambientais nas suas rotinas diárias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na procura de caracterizações mais complexas    sobre quem consume alimentos orgânicos, encontrei diversas pesquisas realizadas    por empresas de consultoria internacional, que fogem dos problemas apontados    por Richter (2002). Estas pesquisas recentes sobre o tema têm substituído o    modelo do consumidor racional, processador de informação, por novas perspectivas    não positivistas, que se referem ao simbolismo envolvido no consumo, analisado    através de pesquisas etnográficas e quantitativas (MURCOTT, 1999). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O modelo do consumidor racional foi assumido    nos anos 50 nos programas dos departamentos de <I>marketing</I>, quando estes    passaram a ser incorporados em algumas universidades americanas e européias.    Até esse período já tinham sido realizadas importantes pesquisas mercadológicas,    para procurar comercializar de forma bem sucedida novos produtos no mercado.    Nos anos 20 e 30, Paul Lazarsfeld e colaboradores organizaram pesquisas diversas    neste sentido, procurando explicações predominantemente behavioristas. Como    Belk (1995) menciona, numa perspectiva histórica da área de marketing, nas pesquisas    acadêmicas dos anos 50 e 60 as preferências dos consumidores eram consideradas    como dadas e não como socialmente construídas ou influenciadas pelo mercado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">As transformações nos enfoques nas pesquisas    de marketing partiram de uma mudança no conceito do comportamento do consumidor.    Primeiro, ainda nos anos 50, houve uma mudança parcial com a introdução de entrevistas    em profundidade e métodos prospectivos com influências psicanalíticas, que configuraram    o que passou a ser conhecido como pesquisas motivacionais. O seu foco era captar    as emoções latentes dos consumidores em relação a determinados produtos. Mas    as críticas, que enfatizaram que esta perspectiva podia estar estimulando o    potencial manipulador do <I>marketing</I>, apelando aos desejos subconscientes    dos consumidores, levaram a que tal corrente motivacional perde espaço e legitimidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos anos 80 surgiu uma nova perspectiva sobre    pesquisa de consumidores, dividindo o campo acadêmico do marketing em duas correntes    coexistentes: a perspectiva convencional e outra não convencional. A primeira    assume uma abordagem positivista, com pesquisas quantitativas, tendo como foco    o processo de compra. A segunda parte de uma visão não positivista, com uso    de métodos etnográficos, qualitativos, em dialogo com a sociologia e a antropologia,    desde uma perspectiva multicultural, que não considera os consumidores como    meros autômatos. Trata-se de uma abordagem que analisa os vários níveis de significações    culturais imbricados nas práticas de consumo em determinados contextos sociais.    A constelação de significados e práticas que caracterizam uma subcultura de    consumo não se enquadraria exclusivamente em circunstâncias socioeconômicas    únicas. Pelo contrário, os membros de uma subcultura de consumo podem pertencer    a diversas posições sociais (THOMPSON &amp; TROSTER, 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um exemplo da corrente não positivista é o trabalho    do Hartman Group, importante empresa de consultoria dos Estados Unidos. Este    grupo realizou em 2000 o estudo "The Organic    Lifestyle Shopper: Mapping the Journeys of Organic Consumers", que constata    que com o crescimento das vendas de alimentos orgânicos entre 15 a 20% por ano,    estes alimentos estão passando a ser centrais no consumo nos Estados Unidos,    não se reduzindo apenas a nichos de mercado (Hartman Group, 2000 <a href="http://www.hartman-group.com" target="_blank">http://www.hartman-group.com</a>).    Este estudo, junto com outro mais recente ("Organic Consumer Evolution 2003"),    explora de forma qualitativa os estágios do consumo de produtos orgânicos da    periferia ao centro do mercado, procurando estabelecer uma caracterização em    profundidade dos estilos de vida de consumidores orgânicos, do comportamento    de consumidores, dos canais de distribuição e das fontes de informação. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estes relatórios contextualizam os consumidores    de orgânicos como fazendo parte de profundas transformações culturais na valorização    da qualidade de vida e cuidados com a saúde, que influenciam as tendências de    consumo. Em resumo, em lugar de considerar que consumidores se orientam exclusivamente    por motivos econômicos, reconhecem mudanças na esfera cultural que têm um impacto    na forma em que as pessoas vivem, e, portanto, na forma que consomem produtos,    serviços, experiências e comunicações. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este tema também foi objeto de outro estudo do    Hartman Group em 2000, "The Wellness Lifestyle Shopper: Mapping the Journeys    of Wellness Consumers", no qual se afirma que os consumidores e os caminhos    para atingir o bem-estar são complexos, considerando-se a enorme diversidade    de produtos que há cada ano entra no mercado com apelo à saúde. Estima-se que    a população americana gasta em torno de $66 bilhões por ano em produtos saudáveis,    sendo um mercado em significativo crescimento(<a href="http://www.hartman-group.com" target="_blank">http://www.hartman-group.com</a>    abril 2003). A preocupação com a saúde e a qualidade nutricional dos alimentos    foi citada por 66% dos consumidores orgânicos entrevistados em tal pesquisa.    O conhecimento dos riscos dos pesticidas foi a razão dada por 38%, segurança    alimentar por 30% enquanto razões ambientais foram mencionadas apenas por 26%    dos consumidores, contradizendo a crença de que os consumidores de alimentos    orgânicos são conscientes ambientalistas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A National Grocers Association (N. G. A.) dos    Estados Unidos assumiu recentemente como diretriz prioritária para a indústria    de alimentos a orientação para o mercado de orgânicos que, junto com os alimentos    naturais, são considerados como os produtos que crescem mais rapidamente na    área dos supermercados. A NGA relaciona este consumo com a importância crescente    da procura de bem-estar e saúde, chegando a estimar que em 2003 o mercado de    orgânicos pode chegar a representar US$ 13 bilhões (<a href="http://www.nationalgrocers.org/MarketCenter.html#ConsumerSolutions" target="_blank">http://www.nationalgrocers.org/MarketCenter.html#ConsumerSolutions</a>,    abril 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, a tendência de consumo de produtos    alimentícios identificados como saudáveis tem sido detectada em várias pesquisas    de mercado. Entre esses produtos se inclui o segmento chamado diet/light (dietético,    leve), que cresce a taxas anuais de 30% nos últimos anos, segundo dados da Associação    Brasileira da Indústria de Alimentos Dietéticos e para Fins Especiais (ABIAD).    Segundo a Associação Brasileira da Indústria Alimentícia (Abia), somente as    vendas de light e diet corresponderam, em 2001, a cerca de US$ 1,7 bilhão, dos    US$ 47 bilhões faturados pelo setor. Isso    significa um crescimento de 962,5% em 11 anos. Desde 1990 a média de lançamentos    pulou de 40 a 80 por ano. A Unilever Besfoods realizou uma pesquisa no Brasil    onde constatou um amplo conceito de saúde, envolvendo qualidade de vida e prevenção    com alimentos que dêem prazer e sabor. As indústrias de alimentos projetam um    faturamento de US$ 7 bilhões para produtos light ou diet em 2005 (Valor Econômico,    8/5/2003; SuperHiper, junho 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estes dados podem ser cruzados com a constatação    de uma pesquisa publicada em Frutifatos (junho 2002), mencionada anteriormente,    segundo a qual cerca de 40% das pessoas ouvidas aumentaram seu consumo de frutas,    legumes e verduras (FLV) no último ano e quase 50% mantiveram o consumo anterior    (ver <a href="#box01">Box 1</a>). Esses dados acompanham a tendência mundial    em busca de melhor qualidade de vida, diretamente associada a melhor alimentação.    </font></p>     <p><a name="box01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/asoc/v6n2/a05box01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim como observamos que o setor supermercadista    na Europa e nos Estados Unidos inclui os orgânicos dentro de uma categoria mais    ampla de alimentos saudáveis, uma orientação equivalente é apresentada pela    Revista SuperHiper (junho 2002): </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O setor alimentício antecipa-se às tendências,      investe e forma novos conceitos de produtos, com novas e sofisticadas tecnologias.      Ele sabe que o consumidor quer saúde, quer longevidade. E os supermercados      podem atendê-lo analisando seu mix, incluindo produtos naturais, com origem      garantida; orgânicos, funcionais, além dos diet e light e, o que é muito importante,      informando ao consumidor sobre os itens que está comprando. Enfim: sua loja      pode "vender" saúde! (Revista SuperHiper, junho , 2002). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, na pesquisa realizada em supermercados    em 3 capitais, São Paulo, Rio de Janeiro e Florianópolis (GUIVANT <I>et al</I>,    2003), alguns fatores foram mencionados pelos responsáveis pelas seções de FLV    de hipermercados, principais pontos-de-venda de FLV orgânicos, como inibidores    do crescimento das vendas: os preços mais elevados em relação aos FLV em geral,    a pouca variedade, a quantidade oferecida pelos produtores e a descontinuidade    da oferta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Também, apesar da pesquisa da Revista SuperHiper    constatar tal preocupação com a saúde e qualidade de vida, ainda predomina a    escolha dos FLV pela aparência cosmética e a expectativa de um sabor agradável.    A falta de informação sobre a relação entre uso de agrotóxicos e aparência do    produto explica em parte esta defasagem, não só o preço. Nem sempre as virtudes    dos produtos orgânicos podem ser consideradas suficientemente conhecidas: na    pesquisa da Revista SuperHiper foram encontradas 92,5% das pessoas entrevistadas    que manifestaram desejo de saber algo mais a respeito deles. Entre as informações    mais desejadas incluem-se as referentes a composição e valor nutricional, indicada    por 34% dos entrevistados, e auxílio na prevenção de doenças com 24,5%, principalmente,    mas muitos consumidores também desejam conhecer receitas e formas de consumo    de frutas e hortaliças. Isso indica a significativa carência de informação da    maioria dos consumidores e a necessidade de que produtores, fornecedores e supermercados    esclareçam melhor sobre os benefícios, vantagens dos produtos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>SUPERMERCADOS, ORG&Acirc;NICOS E ESTILOS DE    VIDA</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como observa Slater (1997: 84), num interessante    artigo sobre as transformações do marketing no setor alimentício, a pluralidade    de estilos de vida que caracteriza a vida moderna aparece diretamente traduzida    nas escolhas dos consumidores. Pode-se estabelecer neste ponto um cruzamento    com análises recentes dentro da teoria social, que dão destaque ao conceito    de reflexividade como chave para analisar este processo de escolhas de consumo    e de suas relações com os estilos de vida. Tanto Giddens (2002) quanto Beck    (1999) tem procurado destacar sociologi-camente os significados das crescentes    preocupações com a saúde e o bem estar físico frente aos conflitos de posicionamentos    dos sistemas peritos. Mas, obviamente, não todas as escolhas estão abertas a    todos, nem podemos tomar as decisões considerando toda a gama de opções possíveis    (GIDDENS, 2002: 80). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Um dos desafios para a teoria social é de interpretar    o consumo alimentar como um tipo de consumo específico, que demanda decisões    diferentes de outras áreas de consumo. Para Halkier (2001), o consumo alimentar    apresenta características  específicas    porque os alimentos, literalmente incorporados ao corpo ou mantidos fora dele,    seriam parte de uma experiência privada. As práticas alimentares seriam parte    de uma experiência cotidiana que, como define Warde (1997), se posicionam no    lado não espetacular do consumo. Se seguirmos esta idéia, estas práticas não    se identificariam direta ou facilmente com a procura de status ou com a comunicação    de significados àqueles que estariam na posição de testemunhar os produtos consumidos.    O consumo alimentar, seguindo Warde, teria um limitado conteúdo de "exibição".    O caráter do consumo privado dos alimentos, no entanto, não elimina tensões    e ambig&uuml;idades. Como Halkier (2001: 208) observa num comentário bastante    generalizável, os consumidores podem ficar preocupados com o que escutam num    programa de televisão sobre a pobre qualidade de alguns alimentos, mas a experiência    passa a ser filtrada em alguns poucos dias. O hábito de comprar um determinado    alimento se impõe. Os consumidores podem querer melhores alimentos, mas isto    pode estar acompanhado de um sentimento de que a informação pública e os desencontros    entre sistemas peritos sobre os riscos dos alimentos acabam perturbando a experiência    cotidiana de cozinhar e <a name="tx02"></a>comer.<a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para entender as tensões e ambig&uuml;idades    que atravessam as decisões sobre o consumo alimentar, talvez não se deva restringir    estas práticas à esfera privada. Vejamos o caso de fazer exercícios: por um    lado, exercitar-se regularmente pode envolver um consumo cada vez mais sofisticado    e especializado por um tipo de atividade, envolvendo roupas e bebidas e a sua    exibição em lugares públicos como academias, parques, dentre outros. Porém,    não se deve desconsiderar os benefícios e prazeres que estes exercícios trazem    para a saúde do praticante, desde seu ponto de vista. Alimentar-se de uma forma    saudável, tratar de manter padrões de vida saudáveis, sejam quais forem os critérios    seguidos para isto, reúne também esta mesma complexidade entre o público e o    privado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como relacionar estas características do consumo    alimentar saudável e o crescimento do consumo de alimentos orgânicos, junto    com o papel central que passam a ter para e nos supermercados? Um dos argumentos    deste artigo é que não se trata de consumidores ativistas sociais ou identificados    com os pontos de vista filosóficos dos novos movimentos sociais ambientalistas    ou movimentos de agricultura orgânica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os consumidores reflexivos podem estar filtrando    informações transmitidas pela mídia, pelos sistemas peritos diversos na área    de saúde, pelos familiares e amigos, mas nem sempre seguem fielmente estas orientações.    Estes consumidores não seriam, portanto, identificáveis com consumidores verdes,    sustentáveis ou socialmente responsáveis, que procurariam fortalecer formas    alternativas de produção de alimentos. O consumo de produtos orgânicos pode    ser ocasional, e apenas um entre outras práticas consideradas saudáveis. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Guillon e Willequet (2003) identificam esta tendência    como o <I>ego-trip</I> que, a partir do início dos anos 90 estaria presente    nas decisões dos indivíduos a se preservar (por exemplo, segurança quantitativa    e qualidade sanitária dos alimentos) e a se promover de acordo com seu ambiente:    beleza, saúde e forma. Nesta direção situam-se os dados de uma pesquisa realizada    na Europa em 1998 (Antoine, 1998),  segundo    a qual 76% dos consumidores consideram a alimentação como a melhor medicina,    mas sem especificar um alimento determinado, seja ou não orgânico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta tendência se oporia ao estilo de vida <I>ecologico-trip</I>,    que representa uma procura de contato simbólico entre o consumidor e seu ambiente    e se traduziria num consumo mais sistemático de produtos <I>bio </I>junto com    atividades não alimentares em contato com a natureza ou diversas atividades    sociais. Mesmo neste caso, devemos ter cuidado de não idealizar este consumidor.    Macnaghten (2003) resume diversas teorias sobre as relações entre processos    de individualização e globalização que enfatizam a necessidade de focalizar    mais diretamente os conflitos e realidades da vida cotidiana como ponto de partida    básico para qualquer ação coletiva. De acordo com Macnaghten, pouca atenção    acadêmica ainda é dada às complexas relações entre as preocupações ambientais    e o surgimento desta sociedade aparentemente mais individualista e globalizada.    Um dos argumentos deste sociólogo para entender tais relações é que neste tipo    de sociedade as preocupações ambientais são sentidas de forma mais aguda quando    chegam a nossos corpos, fundamentalmente no que diz respeito à saúde e aos alimentos.    Para fundamentar esta idéia, ele cita Jacobs, que num trabalho de 1999 (<I>Environmental    Modernization: The New Labour Agenda</I>, London: The Fabian Society), afirma    que os discursos institucionais sobre a importância das escolhas e da autonomia    pessoal têm levado as pessoas a ter mais interesse em sua própria saúde e bem-estar.    Para Macnaghten, a permanente escolha frente a uma infinita variedade de alimentos,    terapias, dietas, estilos de vida, pode estar transformando a forma em que as    pessoas experimentam a natureza e o meio ambiente. Numa sociedade mais individualista,    a experiência de riscos ambientais pode ter muito pouco a ver com "salvar o    planeta" e muito mais com assuntos da vida cotidiana, no aqui e agora. Desta    maneira, o encontro com o meio ambiente passa a ser mais personalizado. Seguindo    este interessante argumento, poderíamos considerar o consumidor <I>ecológico-trip</I>    como um tipo de consumidor <I>ego</I>-trip, que atinge outros planos nas suas    práticas de consumo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Voltando agora ao consumidor mais claramente    identificado com o estilo de vida <I>ego-trip</I>, a procura de saúde    pode ser realizada de maneira variada, tendo atualmente a disposição uma oferta    especializada da agricultura e da indústria, que tem desenvolvido, num processo    acelerado, uma ampla gama de produtos para demandas segmentadas: prevenção de    doenças, melhoria da performance intelectual, sexual, esportiva, dentre outras    (GUILLON &amp; WILLEQUET, 2003: 37). O consumidor dos alimentos orgânicos nos    supermercados estaria mais próximo do <I>ego-trip</I>, numa procura por    alimentos saudáveis, dentro de uma tendência mais ampla de um estilo de vida    mais saudável, a qual os supermercados e as agências de consultoria internacional    não tem deixado de dar crescente destaque. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>CONCLUS&Otilde;ES</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A tendência internacional coloca os supermercados    como canal central e dominante na expansão do consumo de produtos orgânicos,    a pesar dos conflitos que podem existir entre fornecedores e produtores e a    restrição atual do consumo às classes de maior poder aquisitivo. Segundo observado    em pesquisas recentes, na maioria dos supermercados no contexto internacional,    a orientação para este setor alimentar se dá fundamentalmente como parte de    uma estratégia de apelar aos consumidores orientados para produtos considerados    saudáveis. Empresas de marketing de prestigio reconhecido internacionalmente    estão apontando a enorme potencialidade deste nicho, dentro de transformações    no consumo de maior quantidade de frutas, legumes e verduras assim como de produtos    <I>light/diet</I>. Frutas, legumes e verduras, não necessariamente orgânicas,    cada vez mais são uma atração crucial dos consumidores para realizar compras    freq&uuml;entes nos supermercados, e passam a ter um papel de estimulo para    aumentar as vendas de outros produtos, entre estes os orgânicos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A crescente presença dos orgânicos não se deveria    necessariamente a uma estratégia dos supermercados para passar a substituir    os alimentos convencionais. Os alimentos orgânicos se diluem numa oferta de    produtos diversos associados com bem-estar, saúde e qualidade de vida. Por isto,    como foi observado na pesquisa em supermercados realizada em São Paulo, Rio    de Janeiro e Florianópolis (GUIVANT <I>et al</I>, 2003), geralmente os orgânicos    são colocados em gôndolas onde, sem informação apropriada para os consumidores,    são misturados com 1) hidropônicos, que apresentam um preço menor e usufruem    de uma imagem "limpa", 2) produtos convencionais embalados de forma muito parecida    que os orgânicos, com rótulos coloridos, que identificam o produtor e fortalecem    a idéia de que esse produto é comercializado de forma direta pelo produtor,    e por isto seria "natural" e 3) folhagens convencionais embaladas em sacos plásticos    com mensagens enganosas para o consumidor (como por exemplo, sem conservantes,    produto natural, dentre outras). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A incorporação dos alimentos orgânicos dentro    do mercado convencional e, particularmente, nas gôndolas dos supermercados,    nem sempre é vista como um desenvolvimento desejável por uma parte do movimento    de agricultura orgânica, porque implicaria envolver a produção em grande escala,    comercializar em redes de supermercados, elitizar o consumo com altos preços,    etc. A opção defendida seria a de manter, como forma de resistência, a produção    e o consumo de orgânicos em pequena escala, em mercados locais. Entretanto,    de acordo com o argumento apresentado neste artigo, o crescimento significativo    do mercado de orgânicos depende da reflexividade do consumidor <I>ego</I>-<I>trip</I>    e de que os supermercados incluam estes alimentos dentro de sua oferta. O desafio    se situa nos termos de negociação entre produtores e o setor varejista. À medida    que cresce a oferta, e estimula-se o consumo, junto com as transformações nos    padrões de estilo de vida, pode estar sendo gerada uma dinâmica de fortalecimento    da produção orgânica, o que fugiria das previsões negativas de parte do movimento    de agricultura orgânica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>BIBLIOGRAFIA</B> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ANTOINE, J-M. "Les aliments fonctionnels: la    perspective de l'industrie alimentaire", <I>Actes du Forum sur les aliments    fonctionnels</I>, Conseuil de l'Europe, 1-2, 1998. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S1414-753X200300030000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BECK, U. <I>World risk society</I>. Londres:    Polity Press., 1999. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S1414-753X200300030000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BELK, R. Studies in the new consumer behaviour.    In MILLER, D. (ed.), <I>Acknowledging consumption. A review of new studies</I>.    New York: Roultedge, 1995. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S1414-753X200300030000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FONSECA, M. F. &amp; Campos, F<I>. O estudo do    mercado dos produtos orgânicos no Rio de Janeiro.</I> Nova Friburgo, Pesagro/EENF.    1999, 125p. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S1414-753X200300030000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GIDDENS, A. (2002), <I>Modernidade e identidade</I>.    Rio de Janeiro: Jorge Zahar eds., 2002. Grocery Yearbook (2002). </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S1414-753X200300030000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUILLON, F. &amp; WILLEQUET, F. Les aliments    santé: marché porteur ou bulle marketing? In: <I>Déméter 2003. Economie et strategies    agricoles. Agriculture et Alimentation</I>. Paris: Armand Colin, 2003.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S1414-753X200300030000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUIVANT, J et al. <I>Os supermercados e o consumo    de frutas, legumes e verdures orgânicos certificados. </I>Relatório final de    pesquisa, CNPq projeto 520874/01-3. 2003, 106p. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S1414-753X200300030000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HALKIER, B. Consuming ambivalences. Consumer    handling of environmentally related risks in food. <I>Journal of Consumer Culture</I>.    Vol.1 (2), 2001: 205-224. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S1414-753X200300030000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KOLKMAN, W. <I>The Netherlands. Organic Products.    Retail Restructuring May Spur Sluggish Organic.</I> Food Sales 2001. USDA Report,    2001.<a href="http://www.fas.usda.gov/gainfiles/200107/120681312.pdf" target="_blank">www.fas.usda.gov/gainfiles/200107/120681312.pdf</a>    . </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S1414-753X200300030000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MacNAGHTEN, P. Embodying the environment in everyday    life practices<I>. The Sociological Review</I>: 63-84, 2003. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S1414-753X200300030000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARSDEN, T. et al. <I>Consuming interests. The    social provision of foods.</I> Londres: UCL Press. 1999, 240pp. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S1414-753X200300030000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MURCOTT, A. "Not science but PR": GM food and    the making of a considered sociology". <I>Sociological Research Online</I>,    Vol.4, n.3, 1999. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S1414-753X200300030000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ORMOND, P.J. et al. <I>Agricultura Orgânica:    Quando o passado é futuro</I>. Rio de Janeiro: BNDS Setorial, 2002. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S1414-753X200300030000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PINTON, R. Marketing models: Supermarkets and    Direct Supply - Synergy or Opposition. Paper presented at the conference on    <I>Organic Food and Farming: Towards Partnership and Action in Europe.</I> 10-11    May 2001, Copenhagen, Denmark.<a href="http://www.organic-research.com/research/Papers/pinton.asp" target="_blank">    www.organic-research.com/research/Papers/pinton.asp</a><U> (abril 2003)</U>    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S1414-753X200300030000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RICHTER, T. "Conceptual basics for national standardized    data gathering concerning organic consumption and influencing factors". In:    <I>Proceedings of the 14<SUP>th</SUP> IFOAM Organic World Congress. </I>Victoria,    Canada, 2002: 186-187. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S1414-753X200300030000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RICHTER, T. et al. <I>Marketing approaches for    organic products in supermarkets: case studies from Western Europe and the United    States of America conducted in 2000. </I>Basel: Research Institute of Organic    Agriculture. 2001, 92pp. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S1414-753X200300030000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SLATER, D. <I>Consumer, Culture and Modernity.</I>    Londres: Polity Press, 1997. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S1414-753X200300030000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">Spaargaren, G. (2003), Sustainable consumption:    a theoretical and environmental policy perspective, <I>Society and Natural Resources</I>,    16:687-701. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S1414-753X200300030000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">THOMPSON, C. &amp; TROESTER, M. "Consumer Value Systemsin the Age of Postmodern Fragmentation: The Case of the Natural Health Microculture.", <I>Journal of Consumer Research</I>, Vol. 28, Março 2002.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S1414-753X200300030000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WARDE, A. 'Consumers, identity and belonging:    reflections on some theses of Z. Bauman", in: KEAT, R. et al. (eds), <I>The    authority of the consumer.</I> Londres: Routledge, 1994. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S1414-753X200300030000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">YUSSEFI, M. &amp; WILLER, H. (eds) <I>The World    of Organic Agriculture Statistics and Future Prospects, </I>2003.<a href="http://www.soel.de/inhalte/publikationen/s/s_74.pdf" target="_blank">www.soel.de/inhalte/publikationen/s/s_74.pdf</a></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S1414-753X200300030000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em 26/09/2003 e aceito em 09/11/2003</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>NOTAS</b></font>    <br>   <font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> A autora    agradece os comentários e sugestões de John Wilkinson.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. As informações nos parágrafos a seguir    foram oferecidas pelo diretor comercial de FLV (entrevista com a autora em outubro    2002).    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. Os desencontros entre os sistemas    peritos sobre o consumo alimentar envolvem profissionais médicos, serviços públicos    de saúde, órgãos governamentais, dentre outros. MURCOTT (1999:7) chama a atenção    sobre como as práticas científicas que formulam os critérios nutricionais das    dietas ainda têm sido um limitado objeto de análise da sociologia. Efetivamente,    a área de sociologia dos alimentos está pouco desenvolvida na discussão sobre    o papel dos sistemas peritos e as relações com as decisões dos leigos. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTOINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J-M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Les aliments fonctionnels: la perspective de l'industrie alimentaire"]]></article-title>
<source><![CDATA[Actes du Forum sur les aliments fonctionnels]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>1-2</page-range><publisher-name><![CDATA[Conseuil de l'Europe]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[World risk society]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELK]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Studies in the new consumer behaviour]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Acknowledging consumption: A review of new studies]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Roultedge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Campos]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O estudo do mercado dos produtos orgânicos no Rio de Janeiro]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova Friburgo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pesagro/EENF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernidade e identidade]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar edsGrocery Yearbook]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUILLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WILLEQUET]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les aliments santé: marché porteur ou bulle marketing?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Déméter]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economie et strategies agricoles: Agriculture et Alimentation]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Armand Colin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIVANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os supermercados e o consumo de frutas, legumes e verdures orgânicos certificados: Relatório final de pesquisa]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALKIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Consuming ambivalences: Consumer handling of environmentally related risks in food]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Consumer Culture]]></source>
<year>2001</year>
<volume>1</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>205-224</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOLKMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Organic Products: Retail Restructuring May Spur Sluggish Organic]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-name><![CDATA[USDA Report]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MacNAGHTEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Embodying the environment in everyday life practices]]></article-title>
<source><![CDATA[The Sociological Review]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>63-84</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARSDEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Consuming interests: The social provision of foods]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UCL Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MURCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Not science but PR": GM food and the making of a considered sociology"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociological Research Online]]></source>
<year>1999</year>
<volume>4</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORMOND]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agricultura Orgânica: Quando o passado é futuro]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[BNDS Setorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PINTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Marketing models: Supermarkets and Direct Supply - Synergy or Opposition]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ conference on Organic Food and Farming: Towards Partnership and Action in Europe]]></conf-name>
<conf-date>2001</conf-date>
<conf-loc>Copenhagen Denmark</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RICHTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Conceptual basics for national standardized data gathering concerning organic consumption and influencing factors"]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[14 IFOAM Organic World Congress]]></conf-name>
<conf-date>2002</conf-date>
<conf-loc>Victoria </conf-loc>
<page-range>186-187</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RICHTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Marketing approaches for organic products in supermarkets: case studies from Western Europe and the United States of America conducted in 2000]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Basel ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Research Institute of Organic Agriculture]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SLATER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Consumer, Culture and Modernity]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Spaargaren]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sustainable consumption: a theoretical and environmental policy perspective]]></article-title>
<source><![CDATA[Society and Natural Resources]]></source>
<year>2003</year>
<volume>16</volume>
<page-range>687-701</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THOMPSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TROESTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Consumer Value Systemsin the Age of Postmodern Fragmentation: The Case of the Natural Health Microculture]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Consumer Research]]></source>
<year>2002</year>
<volume>28</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WARDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA['Consumers, identity and belonging: reflections on some theses of Z. Bauman]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KEAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The authority of the consumer]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YUSSEFI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The World of Organic Agriculture Statistics and Future Prospects]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
