<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1517-4522</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociologias]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Sociologias]]></abbrev-journal-title>
<issn>1517-4522</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Sociologia - UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1517-45222013000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1517-45222013000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Narco-violencia y literatura en México]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Drug related violence and literature in Mexico]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Michael]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joachim]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Hamburgo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Hamburgo ]]></addr-line>
<country>Alemanha</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>15</volume>
<numero>34</numero>
<fpage>44</fpage>
<lpage>75</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-45222013000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1517-45222013000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1517-45222013000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El aumento de la violencia asociada a la lucha contra las drogas establecida por el gobierno mexicano y el fracaso del Estado en los intentos de controlar esa violencia, que dan paso a la pérdida de confianza de la sociedad en sus instituciones, servirá como telón de fondo de un análisis realizado por el autor de las consecuencias de esta realidad en la producción literaria mexicana, destacando la aparición de lo que se podría llamar un nuevo género literario: la narcoliteratura.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The escalation of violence related to the war on drugs set in motion by the Mexican government and the State failure in controlling such violence, leading society to discredit its institutions, comprise the background for an analysis by the author of the repercussions of that reality on Mexican literary production, emphasizing the emergence of what could be said to be a new literary genre: narco-literature.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Literatura y Violencia]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Narcoliteratura]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Cultura mexicana]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[México]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Literature and Violence]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Narcoliterature]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mexican culture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mexico]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="4">Narco-violencia y literatura en M&eacute;xico</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Drug related violence and literature in Mexico</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="2">Joachim Michael</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">Universidade de Hamburgo, Hamburgo,   Alemanha</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El aumento de la violencia asociada a la lucha contra   las drogas establecida por el gobierno mexicano y el fracaso del Estado en los   intentos de controlar esa violencia, que dan paso a la p&eacute;rdida de confianza de   la sociedad en sus instituciones, servir&aacute; como tel&oacute;n de fondo de un an&aacute;lisis   realizado por el autor de las consecuencias de esta realidad en la producci&oacute;n   literaria mexicana, destacando la aparici&oacute;n de lo que se podr&iacute;a llamar un nuevo   g&eacute;nero literario: la narcoliteratura.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"> <b>Palabras clave:</b> Literatura y Violencia. Narcoliteratura. Cultura mexicana. M&eacute;xico</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">The escalation of violence related to the war on drugs   set in motion by the Mexican government and the State failure in controlling   such violence, leading society to discredit its institutions, comprise the   background for an analysis by the author of the repercussions of that reality   on Mexican literary production, emphasizing the emergence of what could be said   to be a new literary genre: narco-literature. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Literature and   Violence. Narcoliterature. Mexican culture. Mexico.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">1 La &quot;guerra&quot; al narcotr&aacute;fico</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>    <p><font face="verdana" size="2">A todos les hemos causado golpes importantes en su estructura   operacional, financiera y de liderazgo. Es m&aacute;s,   esa falsa acusaci&oacute;n dolosa, y no s&eacute; con qu&eacute; intenciones,   que se hace al gobierno, cae por su propio peso. Hemos   golpeado por igual tanto a los c&aacute;rteles vinculados al del   Golfo de M&eacute;xico como al del Pac&iacute;fico mexicano. (Felipe Calder&oacute;n Hinojosa, en Herrera Beltr&aacute;n, 2010)</font></p>       <p>&nbsp;</p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">En una conferencia de prensa del 24 de   febrero de 2010, el presidente mexicano Felipe Calder&oacute;n Hinojosa refut&oacute; las   acusaciones que culpan a su gobierno de proteger al c&aacute;rtel de Sinaloa, que es   el c&aacute;rtel del Pac&iacute;fico, y a sus l&iacute;deres, como el narcotraficante pr&oacute;fugo Joaqu&iacute;n <i>El Chapo</i> Guzm&aacute;n Loera. La declaraci&oacute;n de Calder&oacute;n es expresi&oacute;n de la "guerra" declarada   por su gobierno al narcotr&aacute;fico en M&eacute;xico en 2006.<sup><a name="tx01"></a><a href="#nt01">1</a></sup> Desde entonces,   los c&aacute;rteles de la droga son considerados como amenazas a la seguridad nacional   y as&iacute; se justifica el empleo generalizado de las fuerzas armadas (Ej&eacute;rcito,   Marina y Fuerza A&eacute;rea) en la lucha contra ellos. A causa de esta "guerra",   otras fuerzas federales de la seguridad p&uacute;blica fueron ampliamente reforzadas,   como por ejemplo la Polic&iacute;a Federal. El saldo son cerca de 28 mil muertes   causadas por el narcotr&aacute;fico y su combate durante los cuatro primeros a&ntilde;os de   la administraci&oacute;n del presidente Felipe Calder&oacute;n.<sup><a name="tx02"></a><a href="#nt02">2</a></sup> Se trata de   personas asesinadas por el crimen organizado o por las autoridades. Entre ellas   est&aacute;n no s&oacute;lo delincuentes y miembros de las fuerzas de seguridad sino tambi&eacute;n   v&iacute;ctimas sin nexo con la guerra, como j&oacute;venes y periodistas. Muchos de los cad&aacute;veres   encontrados presentan se&ntilde;ales de tortura y no pocas v&iacute;ctimas fueron   descuartizadas o decapitadas (Castillo Garc&iacute;a, 2010a). Que se sepa, las   actividades de los c&aacute;rteles no han decrecido en lo m&iacute;nimo. La arriba citada   declaraci&oacute;n del presidente da cuenta de que la violencia vinculada al narcotr&aacute;fico   es actualmente el problema pol&iacute;tico primordial en M&eacute;xico. El presidente se ve   obligado a justificar su pol&iacute;tica anti-narco en p&uacute;blico lo que tambi&eacute;n pone en   evidencia el peso que tienen las dudas que la sociedad tiene acerca de esta "guerra":   entre estas dudas est&aacute; la sospecha de que el gobierno est&eacute; protegiendo a un c&aacute;rtel   - el de Sinaloa - mientras intenta eliminar a los dem&aacute;s.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> Tal sospecha es asombrosa, mas - por el momento - s&oacute;lo nos interesar&aacute;   como ejemplo de la poca confianza que la sociedad tiene en el Estado y sus   instituciones. Seg&uacute;n las declaraciones del propio presidente, desde el   principio, el principal motivo de la "guerra" fue el restablecimiento de la   autoridad del Estado y la recuperaci&oacute;n de los espacios p&uacute;blicos.<sup><a name="tx04"></a><a href="#nt04">4</a></sup> Sin embargo, el resultado, cuatro a&ntilde;os despu&eacute;s, parece ser todo lo contrario ya   que el Estado se muestra m&aacute;s debilitado.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Los m&aacute;s diversos especialistas   constatan el fracaso de la "guerra" lo que de por s&iacute; equivaldr&iacute;a a un derrumbe   de la autoridad del Estado que no logra imponer su monopolio de la violencia.<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> En consecuencia, el Estado y sus instituciones resultan desacreditados junto a   la sociedad lo que tiene efectos nefastos, entre los cuales el sentimiento de   abandono de los ciudadanos frente a los as&iacute; llamados poderes de facto y la   violencia con que persiguen sus objetivos. Adem&aacute;s, la arriba mencionada   sospecha de pactar con una organizaci&oacute;n espec&iacute;fica del crimen y otras   acusaciones como la de llevar a cabo una limpieza social con el pretexto de la   mencionada "guerra" proponen una visi&oacute;n de que el Estado no es parte de la   soluci&oacute;n del problema sino del origen de &eacute;ste. En esto se expresa la preocupaci&oacute;n   de que las fuerzas del orden, en especial el Ej&eacute;rcito, no act&uacute;an en el sentido   de combatir la inseguridad sino que la agravan.<sup><a name="tx06"></a><a href="#nt06">6</a></sup> El escritor &Eacute;lmer   Mendoza sintetiza el malestar con el despliegue de tropas en el combate   antinarco: </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">El Ej&eacute;rcito significa violaciones, significa     asesinatos. En mi tierra empez&oacute; la guerra el d&iacute;a que los militares mataron a     una familia completa. S&oacute;lo pudo escaparse el padre, que ech&oacute; a correr cuando se     dio cuenta de que no ten&iacute;a ninguna opci&oacute;n. Mataron a sus ni&ntilde;os, a su mujer. Lo     acusaban de plantar droga, pero &eacute;l se defendi&oacute;: yo soy agricultor, yo no soy     narco ni siembro droga, a m&iacute; compru&eacute;benme. Y enseguida hizo la denuncia, pero     el Ej&eacute;rcito sigue haci&eacute;ndose el loco... (Mendoza     en Ordaz, 2010)</font></p>       <p>&nbsp;</p> </blockquote>     <p><b><font face="verdana" size="3">2 La abolici&oacute;n del   tiempo</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">No obstante el declarado   patriotismo de las Fuerzas Armadas (su s&iacute;mbolo m&aacute;ximo: los Ni&ntilde;os H&eacute;roes),   existe una tradici&oacute;n cultural muy cr&iacute;tica acerca de ellas. La novela <i>Los recuerdos del porvenir</i> (1963) de Elena Garro es   paradigm&aacute;tica en su an&aacute;lisis de la funci&oacute;n represiva del ej&eacute;rcito. En el libro   se cuenta la historia del peque&ntilde;o pueblo de Ixtepec a finales de los a&ntilde;os   veinte del siglo pasado. La presencia pos-revolucionaria del ej&eacute;rcito en el   pueblo es una verdadera ocupaci&oacute;n dictatorial que, entre otras cosas, protege   el latifundismo y mata los indios que se le oponen. La situaci&oacute;n se agrava dr&aacute;sticamente   cuando estalla la guerra cristera. La iglesia se convierte en el campo de   batalla entre los soldados y los habitantes de Ixtepec. Los militares   encuentran en el exterminio del culto y en la persecuci&oacute;n sangrienta de los   religiosos el instrumento para derrotar las &uacute;ltimas resistencias en el pueblo.   En efecto, la destrucci&oacute;n de la tradici&oacute;n religiosa desintegra   brutalmente&nbsp; la vida comunitaria. El impacto es tal, que el pueblo, que   aparece como el yo-narrador en la novela, ya no se reconoce a si mismo:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Yo ya no era el mismo con la iglesia cerrada y sus     rejas vigiladas por soldados que jugaban en cuclillas a la baraja. Me     preguntaba de d&oacute;nde vendr&iacute;an aquellas gentes capaces de actos semejantes. En mi     larga vida nunca me hab&iacute;a visto privado de bautizos, de bodas, de responsos, de     rosarios. Mis esquinas y mis cielos quedaron sin campanas, se abolieron las     fiestas y las horas y retroced&iacute; a un tiempo desconocido. Me sent&iacute;a extra&ntilde;o sin     domingos y sin d&iacute;as de la semana. (Garro, 1990, p. 163)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Lo que est&aacute; en cuesti&oacute;n, por lo tanto, es la relaci&oacute;n   entre peque&ntilde;a comunidad y Estado mexicano. Como lo muestra la novela, el Estado   limita su representaci&oacute;n en el campo al env&iacute;o del ej&eacute;rcito (no se habla de la   administraci&oacute;n p&uacute;blica, de escuelas, de salud, de programas de desarrollo). El   ej&eacute;rcito, por consiguiente, aparece como instrumento del abandono violento en   que el Estado mantiene la provincia. Tal abandono brutal es el verdadero tema   de <i>Los recuerdos del porvenir</i>, y la novela lo desarrolla como una experiencia   triste del tiempo en que el pueblo parece estancarse. No se trata de una noci&oacute;n   c&iacute;clica del tiempo. Lo que escenifica la novela es la terrible sensaci&oacute;n de que   el tiempo mismo se extingue en la comunidad a ra&iacute;z de la ocupaci&oacute;n. La posibilidad   de cambio se aniquila y lo que queda es un presente de opresi&oacute;n que es igual al   pasado y al futuro. Contra la ley fundamental de la astrof&iacute;sica moderna de que   la base del universo es un movimiento direccionado del pasado hacia el futuro,   cuya expresi&oacute;n es la flecha del tiempo, y contra la <i>censura c&oacute;smica</i> de que no se puede alterar el orden de   sucesi&oacute;n temporal (el futuro no puede intervenir en el pasado),<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> la   obra mantiene que, en el campo mexicano, la diferencia entre pasado, presente y   futuro se elimin&oacute;, el movimiento temporal se suspendi&oacute; y <i>el     porvenir era la repetici&oacute;n del pasado</i>. Ixtepec, encarcelado en la desgracia, es arrojado   para fuera del tiempo, en un vac&iacute;o en que toda perspectiva de avances se desvanece: <i>Hab&iacute;amos abolido al tiempo</i> (Garro, 1990, p. 63). </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">La abolici&oacute;n del tiempo es la   faceta recurrente que se atribuye a la violencia de la opresi&oacute;n (no s&oacute;lo)   militar de las comunidades en el campo. Un ejemplo es la pel&iacute;cula <i>El viol&iacute;n</i> (2007) de Francisco Vargas Quevedo. La pel&iacute;cula ocurre   en una regi&oacute;n monta&ntilde;osa de M&eacute;xico, pero se dispensa cualquier ubicaci&oacute;n geogr&aacute;fica   o hist&oacute;rica. A la indiferenciaci&oacute;n en el espacio y en el tiempo se agrega la   est&eacute;tica blanco y negro del filme. Al realzar los contrastes de las im&aacute;genes y   dificultar la ambientaci&oacute;n concreta de la trama, la pel&iacute;cula se presenta como   una narraci&oacute;n que se sit&uacute;a fuera del tiempo como si su historia fuera ajena al   pasar del tiempo. Parece que sus figuras y sus acciones prevalecieran arquet&iacute;picamente   en el tiempo. La historia que se cuenta es -una vez m&aacute;s- la de la   ocupaci&oacute;n militar de una poblaci&oacute;n en el campo. Tal como el filme la muestra,   es <i>la de siempre</i>: una poblaci&oacute;n de   campesinos se rebela contra las condiciones de miseria a que la opresi&oacute;n del   latifundismo la condena. El ej&eacute;rcito llega y prontamente reprime brutalmente al   movimiento, con consecuencias nefastas para la comunidad que se ve obligada a   huir de la ocupaci&oacute;n militar y por consiguiente se dispersa.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Los campesinos no tienen la menor   posibilidad contra los soldados, que, para aumentar su triunfo se burlan de   ellos y de sus estrategias de resistencia, como es el caso del   violinista-protagonista. El plan del anciano fue de proveer a los rebeldes con   la munici&oacute;n escondida en el pueblo ocupado por los militares, pas&aacute;ndose como un   m&uacute;sico viejo e indefenso. Pero al final se revela que el comandante militar sab&iacute;a   todo el tiempo lo que el violinista tramaba e intencionalmente lo dejaba   proseguir con su intento y sus esperanzas nada m&aacute;s para aumentar el goce del triunfo   en el momento del desenga&ntilde;o final del anciano (y del p&uacute;blico) (Vargas Quevedo,   2007). </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Los ejemplos muestran que la actuaci&oacute;n de los   militares a lo largo de su historia encierra a la poblaci&oacute;n en un vac&iacute;o   temporal en que toda oportunidad de cambio se elimina. Evidentemente, el Ej&eacute;rcito   nada m&aacute;s ejecuta tal opresi&oacute;n cuyos or&iacute;genes transcienden la corporaci&oacute;n. Ese   escenario le da al narcotr&aacute;fico el pretexto de presentarse como la gran   posibilidad de romper el vac&iacute;o por medio de la violencia y del crimen. El   Estado reacciona con la estrategia de siempre y el ej&eacute;rcito est&aacute; otra vez en el   campo y en la calle.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">3 De la   narcoliteratura</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">Dada la magnitud pol&iacute;tica y social del problema, no   sorprende que el narcotr&aacute;fico no s&oacute;lo sea un tema de la literatura contempor&aacute;nea   sino que tambi&eacute;n haya provocado la constituci&oacute;n de lo que se podr&iacute;a llamar un   nuevo g&eacute;nero literario: la <i>narcoliteratura</i>.   Si hablar de la narcoliteratura o de la narconovela como g&eacute;nero literario es   leg&iacute;timo o no, no es un problema que me interesa profundizar en este estudio.<a name="tx08"></a><sup><a href="#nt08">8</a></sup> Como hip&oacute;tesis de trabajo&nbsp; -&nbsp; por supuesto insuficiente&nbsp;   -, propongo los t&eacute;rminos de la narcoliteratura y de la narconovela como   designaciones de textos literarios que se dedican al problema del narcotr&aacute;fico   por lo menos a nivel tem&aacute;tico. Ya veremos que se trata de una definici&oacute;n de g&eacute;nero   muy pobre. Habr&iacute;a que se&ntilde;alar adem&aacute;s que estos t&eacute;rminos no se entienden como   una literatura hecha por o al servicio de los narcotraficantes, al contrario de   los narcocorridos. Podemos partir del principio de que la as&iacute; llamada   narcoliteratura se opone al narcotr&aacute;fico y la violencia que desata, y que los   discute como una realidad inevitable en el M&eacute;xico actual. Que sea un tema   primordial en el mercado editorial en ese momento lo sugiere un reportaje   publicado por el peri&oacute;dico <i>La Jornada</i> de Aguascalientes, en el 2009. El reportaje analiza el consumo actual de   libros. Enfocando el caso de la ciudad de Aguascalientes, relata que los "narcolibros"   - que incluyen novelas e investigaciones period&iacute;sticas y documentales   sobre el narcotr&aacute;fico - representan aproximadamente un 40 por ciento de   las ventas de libros en este momento (Gonz&aacute;lez, 2009). </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Sin embargo, ya en 2005, el cr&iacute;tico   Rafael Lemus somete la narconovela a una cr&iacute;tica mordaz. Lemus admite que se   trata de un nuevo "subg&eacute;nero" dada la cantidad de autores que publican novelas   sobre el narcotr&aacute;fico. Pero el cr&iacute;tico ve que la narconovela fracasa, tal como   se presenta hasta el momento: <i>Una narrativa     sobre el narco, una estrategia ordinaria: costumbrismo minucioso, lenguaje     coloquial, tramas populistas </i>(Lemus, 2005). O sea, al desaf&iacute;o de la pesadilla   descomunal del narcotr&aacute;fico, la narconovela responde con recetas comunes   (realismo, melodrama, novela negra, etc.). Pero el intento de retratar   fielmente una sociedad en que reina el narco, falla su propio prop&oacute;sito porque   lo que caracteriza al narcotr&aacute;fico es justamente - como analiza el cr&iacute;tico   - el imperio de la violencia y el triunfo de la destrucci&oacute;n que   contradicen a todo ordenamiento novelesco. La narcoliteratura, por lo tanto, no   puede ser literatura <i>sobre</i> el narco. Ella deber&iacute;a <i>llevar el realismo al extremo: no copiar una realidad,     volverse ella. S&oacute;lo se capturar&aacute; al narcotr&aacute;fico si se remeda formalmente su     violencia</i> (Lemus, 2005). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Lo que est&aacute; en cuesti&oacute;n son ficciones que duelen, o   sea, ficciones que no retratan la violencia sino que la escenifican. Se trata   de una violencia que se vuelve contra el propio lector. Tales ficciones son   crueles porque en vez de reconfortar el lector en &uacute;ltima instancia, como lo   hace el melodrama, ataca las bases en que reposa su existencia. Entre ellas est&aacute;   la noci&oacute;n de que la civilizaci&oacute;n se opone a la barbarie por no admitir la   violencia y por eso cre&oacute; el Estado moderno para protegerla contra los nuevos b&aacute;rbaros.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> &iquest;Pero acaso no ser&aacute; exagerado hablar de barbarie en el caso del narcotr&aacute;fico y   de poner en duda a la civilizaci&oacute;n misma? &iquest;No se engrandecer&iacute;a un mero problema   criminal a ra&iacute;z de un gusto period&iacute;stico o literario por el apocalipsis en el   cual se expresa el goce del tono sublime de la profec&iacute;a catastrofista? La tasa   nacional de homicidios en M&eacute;xico est&aacute; m&aacute;s baja que en&nbsp; otros pa&iacute;ses   latinoamericanos y aparentemente no permite hablar de un Estado en peligro.   Pero por la cercan&iacute;a a Estados Unidos, lo que sucede en M&eacute;xico, dicen, tiene   una resonancia medi&aacute;tica internacional mucho m&aacute;s amplia que los problemas de   inseguridad de Colombia o Brasil (Villalobos, 2010). Si la obsesi&oacute;n de la   prensa mexicana con la violencia del narcotr&aacute;fico es un mero reflejo de la cobertura   period&iacute;stica estadounidense es una cuesti&oacute;n que no se discutir&aacute; en este   estudio. Lo que s&iacute; es relevante para el presente trabajo es que el Estado mismo   declar&oacute; al narcotr&aacute;fico una amenaza para la seguridad nacional y envolvi&oacute; a la   sociedad en una "guerra" que se reduce en gran parte al enfrentamiento armado.   El resultado de la estrategia militar del Estado en su b&uacute;squeda de restablecer   la autoridad es el aumento dr&aacute;stico de la violencia no s&oacute;lo en t&eacute;rminos   cuantitativos sino tambi&eacute;n cualitativos. En la medida en que el Estado agrava   el problema de la inseguridad a trav&eacute;s de las violaciones de los derechos humanos,<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> la narco-violencia acaba por ser consecuencia de la brutalidad tanto del crimen   organizado como de las fuerzas de seguridad. As&iacute; el Estado permite que la "guerra"   lleve a cuestionar a&uacute;n m&aacute;s su capacidad de imponer el orden p&uacute;blico.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">4 La novela narco-polic&iacute;aca: el narco como   elemento decorativo</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">El principal ejemplo de la cr&iacute;tica de Lemus es la obra   de &Eacute;lmer Mendoza y su af&aacute;n de <i>retratarlo todo con &aacute;nimo tur&iacute;stico     para crear una postal del M&eacute;xico m&aacute;s reciente</i> (Lemus, 2005). No obstante, <i>Balas       de plata</i>, publicada en   2008, es posiblemente la narconovela mexicana m&aacute;s conocida. En realidad, no es   una narconovela sino una novela narco-polic&iacute;aca. El narcotr&aacute;fico y su violencia   nada m&aacute;s forman un elemento en el escenario social de la ciudad norte&ntilde;a Culiac&aacute;n   en donde pasa la novela. La trama es una trama polic&iacute;aca muy tradicional: el   protagonista-detective Edgar Mendieta va aclarando el misterioso asesinato con   balas de plata de un abogado de clase media alta. A pesar de que la sospecha   cae desde el principio sobre la altanera narcojunior Samantha, la hija de un   capo todo-poderoso, y sobre sus sicarios, el valeroso detective descubre al   final que el asesinato no es de la responsabilidad de los narcos sino de una   pareja rica y perversa. Lo mataron por gozo en el contexto de juegos sexuales   en que la v&iacute;ctima se travest&iacute;a. O sea, el g&eacute;nero polic&iacute;aco ordena el universo   narrativo del texto: las andanzas del detective son dificultadas por todo tipo   de obstrucciones: abismos personales y ps&iacute;quicos del protagonista se abren y el   poder narco-pol&iacute;tico interviene, le cierra el caso e incluso intenta matarlo.   Pero, el h&eacute;roe nunca pierde su estilo <i>trash</i>-literario (hab&iacute;a estudiado Letras...),   prosigue en el caso incluso contra su propia voluntad (el g&eacute;nero lo quiere as&iacute;)   y m&aacute;s que su lucidez es su instinto que lo lleva a identificar a los autores   del crimen. Al final no le es permitido triunfar (<i>no podr&aacute;s con     nosotros - le dicen los villanos - tenemos dinero suficiente para     comprar a la Suprema Corte, si se ofrece</i> &#91;Mendoza, 2008, p. 251&#93;). Sin embargo, los malos no   contaron con los narcos que en la pen&uacute;ltima p&aacute;gina se encargan de la "justicia"   (gru&ntilde;e uno de los sicarios: <i>voy por unas cobijas</i> &#91;Mendoza, 2008, p. 252&#93;). Por el momento ni voy a   comentar la ambig&uuml;edad de ese final y me limito a destacar la funci&oacute;n   costumbrista de los narcos en la novela: el narcotr&aacute;fico es uno de los   elementos narrativos que sirven para ambientar lo <i>noir</i> en la regi&oacute;n norte de M&eacute;xico. Abundan las   caracter&iacute;sticas estereotipadas: el poder supremo del viejo capo, su alianza con   la pol&iacute;tica; la polic&iacute;a comprada (&iquest;toda? pues no: el h&eacute;roe resiste!); la   excentricidad y los caprichos de la narcojunior; el exterminio de los rivales   cuyos cad&aacute;veres la polic&iacute;a encuentra envueltos en las ya mencionadas cobijas   (pero que no le interesan a la trama) y, antes que nada, el narco-<i>look</i>: los sicarios elegantes vestidos de camisas   Versace y botas de piel de avestruz y los guaruras que manejan camionetas   Hummer con vidrios ahumados.&#93;</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">5 La visi&oacute;n del   narco-mundo o la visi&oacute;n narco del mundo</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">Un caso muy distinto es <i>Trabajos del reino</i> de Yuri Herrera, una novela que   se public&oacute; por primera vez en 2004. Su tema es el narco-mundo, o sea, m&aacute;s bien   la constituci&oacute;n de ese mundo (y su derrumbe). Todo se narra desde la   perspectiva de Lobo, un joven cantante y compositor de corridos. Lobo es un   menor abandonado por sus padres miserables que se fueron al otro lado, a   Estados Unidos. Le dejaron un acorde&oacute;n para que se ganara la vida cantando.   Lobo no existe - sobrevive ofreciendo canciones en las cantinas y duerme   entre cartones. <i>Trabajos del reino</i>, al igual que <i>El viol&iacute;n </i>se presenta como una narrativa atemporal que dispensa   cualquier ubicaci&oacute;n en el tiempo y en el espacio. No hay ning&uacute;n indicio que   permita contextualizar la novela, excepto la referencia impl&iacute;cita de pasarse   cerca de la frontera. El tiempo, por lo tanto no parece importar a la historia.   Podr&iacute;a pasar en todos los tiempos o est&aacute; pasando todo el tiempo - eso   parece querer decir la novela. La negaci&oacute;n del cambio se refleja tambi&eacute;n en la   vivencia del protagonista. El tiempo para &eacute;l no tiene sentido. El ni&ntilde;o vive en   una inalterada sucesi&oacute;n de desgracias. Su vida es <i>una cuenta de d&iacute;as de polvo y sol</i> (Herrera, 2008, p. 10). Tambi&eacute;n   en esa novela aparece el motivo de la abolici&oacute;n del tiempo. Su funci&oacute;n es plasmar   la exclusi&oacute;n social que aplasta la existencia del protagonista. La exclusi&oacute;n es   definitiva ya que nada podr&aacute; cambiar. Lobo la vive como una fatalidad que   extermina de antemano cualquier pretexto de cuestionarla. <i>Nunca repar&oacute; en esa cosa absurda, el calendario, porque     los d&iacute;as se parec&iacute;an todos: rondar entre las mesas, ofrecer canciones, extender     la mano, llenarse los bolsillos de monedas</i> (Herrera, 2008, p. 17). Los d&iacute;as   s&oacute;lo se destacan cuando marcan el fin de la desgracia y la vida acaba.<sup><a name="tx11"></a><a href="#nt11">11</a></sup> Lobo aprende que la &uacute;nica opci&oacute;n que tiene es soportar lo inevitable: "Estar   aqu&iacute; es cosa de tiempo y desgracias. Hay un Dios que dice Agu&aacute;ntese, las cosas   son como son" (Herrera 2008: 17). Lobo es un nadie cuya vida forma un vac&iacute;o que   no hace diferencia. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Mientras no llega el fin, Lobo ordena el caos a trav&eacute;s   de las palabras que le llegan. La escolarizaci&oacute;n m&iacute;nima lo pone al alcance de   la palabra escrita antes de que lo mandaran a ganar la vida a la calle (el   maestro lo ten&iacute;a por "bestia" porque el ni&ntilde;o era miope y no descifraba lo que   se escrib&iacute;a en el pizarr&oacute;n). El cantante absorbe todo lo que est&aacute; a su alcance,   que no es mucho. Son las "palabras p&uacute;blicas", como las canciones que escucha y   lo que lee en la calle (carteles, peri&oacute;dicos en la esquina, etc.). Sin tener   palabras propias compone sus canciones con conocimientos prestados. En fin, su   vida se resume en una ausencia. Ni desesperaci&oacute;n ni resignaci&oacute;n llegan a tomar   forma, nada m&aacute;s un instinto indeterminado de continuar y esperar lo inspira. S&oacute;lo   un <i>milagro</i> podr&iacute;a rellenar este vac&iacute;o.<sup><a name="tx12"></a><a href="#nt12">12</a></sup> Es lo &uacute;nico&nbsp; que puede esperar:   una intervenci&oacute;n de otra orden capaz de quebrantar las condiciones implacables   de este mundo. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">De pronto, el <i>milagro</i> ocurre. Llega el <i>Rey</i>. S&oacute;lo el Rey<i> </i>podr&iacute;a fundar el tiempo y producir un   cambio. Finalmente algo sucede: Lobo pasa a existir, el Rey lo reconoce y le   presta su lugar en el mundo:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Era un rey, y a su alrededor todo cobraba sentido. Los     hombres luchaban por &eacute;l, las mujeres par&iacute;an para &eacute;l, &eacute;l proteg&iacute;a y regalaba, y     cada cual, en el reino, ten&iacute;a por su gracia un lugar preciso. (Herrera, 2008, p. 10)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">El Rey se dirige a &eacute;l como "artista" y acaba por   integrarlo en su "Corte". Lobo se convierte en una persona. Tambi&eacute;n para el   narrador, el protagonista pasa a ser otro y desde entonces aquel se refiere a   su personaje como "Artista", que de alguna forma se humaniza, pero no se   individualiza. Evidentemente se trata de un poderoso capo para quien el   protagonista pasa a componer narcocorridos. La novela, por lo tanto, narra el c&aacute;rtel   desde el punto de vista de esta figura que ocupa una posici&oacute;n marginal en la   organizaci&oacute;n pero que articula una visi&oacute;n del narco en que se cruzan los deseos   del que manda y de los que escuchan. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Me parece fundamental ese inicio del libro en que se   presenta al capo como un rey. Lo que est&aacute; en cuesti&oacute;n no es el esplendor de su   riqueza ni siquiera el temor que inspira sino su poder de definir las cosas y   -m&aacute;s que eso- de cancelar la abolici&oacute;n del tiempo. La visi&oacute;n   arcaica del capo de la parte del protagonista remite a la idea del rey como portador   de un poder m&aacute;s que absoluto <i>-total</i> se podr&iacute;a decir- que sostiene el   mundo como su "reino". No s&oacute;lo est&aacute; en cuesti&oacute;n, en otras palabras,&nbsp; el   poder f&aacute;ctico del capo sobre vida y muerte. No es miedo lo que siente el   protagonista al verlo. El capo es rey porque les atribuye o niega importancia a   las cosas. De &eacute;l depende todo ser. En esto consiste su reino. El rey tiene el   poder de anular la anulaci&oacute;n del mundo. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Es significativo que Lobo ya sab&iacute;a todo del Rey   -y nada del capo- cuando lo ve por primera vez. El personaje ya   estaba instruido: <i>La &uacute;nica vez que Lobo fue al cine vio una pel&iacute;cula donde     aparec&iacute;a un hombre as&iacute;: fuerte, suntuoso, con poder sobre las cosas del mundo</i> (Herrera, 2008, p. 10). Pero no es s&oacute;lo el   cine que le informa sobre la figura del todopoderoso. El hecho de que -el   narrador adopta la &oacute;ptica de su personaje- lo llame <i>Rey</i> deja entrever que hay&nbsp; otra tradici&oacute;n   popular que influye en la mirada de Lobo: se trata de la tradici&oacute;n medieval de   los cantares de gesta la que provee el arquetipo de la encarnaci&oacute;n del poder   supremo en la alteza real. De ah&iacute; deriva igualmente la visi&oacute;n feudal del mundo   y el concepto de la <i>Corte</i> para denominar a los colaboradores del jefe. Lo que est&aacute; en juego, sin embargo,   no es s&oacute;lo la construcci&oacute;n cultural de la visi&oacute;n enaltecedora del capo. M&aacute;s   importante es que en la configuraci&oacute;n medieval del personaje del rey (Carlos   Magno, por ejemplo) intervienen deseos mesi&aacute;nicos de la personificaci&oacute;n de un   poder capaz de ordenar el caos del mundo y de dar sentido a la historia. Ese   rey es una figura redentora y como tal expresi&oacute;n del encarcelamiento de Lobo en   el tiempo. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El trasfondo es una sociedad que aplasta al individuo.   En esa sociedad, el individuo s&oacute;lo pasa a adquirir una personalidad satelital   que gira en torno al centro gravitacional del poderoso. Se trata de una personalidad   - la manera de ser persona y no nada - <i>prestada</i> que siempre quedar&aacute; a merced del   potentado. Con esto, la novela muestra y escenifica por medio de su   protagonista que el poder del narco se origina no s&oacute;lo en las armas de sus   sicarios sino antes que nada en este vac&iacute;o de derechos que anula el individuo.   Todo se debe al narco-rey el cual asume el poder sustra&iacute;do a la poblaci&oacute;n. De   este silenciamiento atroz de la poblaci&oacute;n, el narco arranca su voz y se la   presta por momentos o tonos a sus s&uacute;bditos. Estas primeras p&aacute;ginas de la   novela, por lo tanto, dejan entrever aquello que posibilita el poder   escandaloso del narcotr&aacute;fico: el narco explota y agrava el arrasamiento del   individuo que nada tiene y todo debe. Porque todos son nada, el capo es todo.   De la pobreza feroz de aquellos, &eacute;se extrae su riqueza opulenta. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El capo nombra (por ejemplo al protagonista). El capo   convierte la basura en oro. En pleno desierto edifica un palacio:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">&Eacute;l &#91;el protagonista&#93; hab&iacute;a andado     por estos rumbos hac&iacute;a mucho, con sus padres todav&iacute;a. Pero en ese entonces era     un basural, una trampa de infecci&oacute;n y desperdicios. Qu&eacute; iba a sospechar que se     convertir&iacute;a en un faro. Estas eran las cosas que fijaban la altura de un rey:     el hombre vino a posarse entre los simples y convirti&oacute; lo sucio en esplendor.     Al acercarse, el Palacio reventaba un conf&iacute;n del desierto en una soberbia de     murallas, rejas y jardines vast&iacute;simos.     (Herrera, 2008, p. 20)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Al narco, en fin, lo constituye un poder en que   interpela el deseo a la redenci&oacute;n social. La nulidad de Lobo atribuye el poder   absoluto, total al "rey" y -enseguida- el "Artista" propagar&aacute; esta   visi&oacute;n por medio de los corridos. Evidentemente est&aacute; en juego la relaci&oacute;n entre   el artista y el poder y las consecuentes tentaciones, ilusiones y desenga&ntilde;os   del primero. Pero en la veneraci&oacute;n del capo se expresa la mirada que lo sostiene   y la novela permite descifrarla. O sea, el Artista se convierte en una   herramienta para la imagen p&uacute;blica del capo. El Artista compone los corridos y   otros los graban y se encargan de pasarlas por&nbsp; lasa radio. En las   canciones se propaga la imagen del Rey del que todo depende. Por su talento, el   cantante es buscado por todos los miembros de la "Corte":</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">No hubo cortesano a quien negara     sus dones, pero el Artista contaba la haza&ntilde;a de cada cual sin olvidarse de qui&eacute;n     la hac&iacute;a posible. S&iacute;, eres chilo, porque te lo permite el Rey. S&iacute;, qu&eacute; valiente     eres, porque te inspira el Rey. (Herrera, 2008, p.     35)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">En sus apolog&iacute;as del capo, el corridista no elude la   violencia con que &eacute;ste rige el c&aacute;rtel. Por el contrario, en su visi&oacute;n &eacute;ste   encuentra su legitimaci&oacute;n como Rey en la violencia. Para gente como el Artista,   el destino consiste en soportar la inexistencia social. En esas circunstancias,   la violencia se presenta como la &uacute;nica opci&oacute;n. S&oacute;lo con la violencia se   quebranta la expulsi&oacute;n del tiempo. Lejos de siquiera&nbsp; aludir a nociones de   resistencia, la violencia no se dirige contra las causas de la exclusi&oacute;n sino   indiferenciadamente contra los que se oponen al negocio - que no puede   ser legal. No est&aacute;n en juego, por lo tanto, cuestiones que tocan la causa de   justicia social sino la defensa del espacio que el crimen conquista en el caos.   Es el trabajo del cantante: loar al capo y &eacute;l lo hace con pasi&oacute;n. En su figura   se proyecta el deseo mesi&aacute;nico de los anulados de revocar su anulaci&oacute;n. El Rey,   en otras palabras, redime a los dem&aacute;s porque asume la violencia por ellos. As&iacute;,   el crimen y el narcotr&aacute;fico se justifican porque el Reino necesariamente se   opone a la sociedad y sus c&oacute;digos jur&iacute;dico y &eacute;tico:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Si algo entend&iacute;a es que en el trance de vivir uno hace     da&ntilde;o, tarde o temprano, por eso mejor decidir de frente a qui&eacute;n se lo hace,     como obraba el Rey. &iquest;Qui&eacute;n ten&iacute;a esa bravura para aceptarlo? &iquest;Qui&eacute;n aceptaba el     calvario por los dem&aacute;s? &Eacute;l era su manto, la herida que se agranda para que al     resto no duela. Al Artista no lo cuenteaban: &eacute;l hab&iacute;a crecido sufriendo al     poder de uniforme y chapa, &eacute;l hab&iacute;a soportado la humillaci&oacute;n de los bien     nacidos; hasta que lleg&oacute; el Rey. &iquest;Y qu&eacute; se cruzaba hacia el otro lado el veneno     que ped&iacute;an? Bien se lo tuvieran. Bien se lo tomaran. &iquest;Qu&eacute; hab&iacute;an hecho aquellos     por los buenos? (Herrera, 2008, p. 48-49)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">La apolog&iacute;a de la narco-violencia en sus canciones   causa esc&aacute;ndalo y las radios a final de cuentas se niegan a tocarlas. Pero al   capo le conviene la imagen agresiva - <i>Que se asusten,     que se asombren los decentes</i> - y &eacute;l ordena la venta de los CDs en la calle (Herrera, 2008, p. 67). De   hecho, para el Artista el conflicto con la sociedad es constitutivo<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> y el joven responde a la hipocres&iacute;a e impiedad de &eacute;sta con brutalidad. La   violencia es la raz&oacute;n de ser del Reino. Ella es su verdad y hay que propagarla   con furia:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Habr&iacute;a que tomarles de la crin y restregarles la cara     contra esa verdad puerca y &aacute;spera y maloliente y verdadera, que les d&eacute; tentaci&oacute;n.     Hay que sentarlos en las p&uacute;as de este sol, hay que ahogarlos en el esc&aacute;ndalo de     estas noches, hay que meterles nuestro cantadito bajo las u&ntilde;as, hay que desnudarlos     con estas pieles. Hay que curtirlos, hay que apalearlos. (Herrera, 2008, p. 69)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Sin embargo, la visi&oacute;n del joven   corridista se revela como ilusoria en el transcurso de la narrativa. El propio   protagonista se va dando cuenta de que el poder del Rey no es absoluto y que no   s&oacute;lo hay guerras con otros c&aacute;rteles sino tambi&eacute;n dentro del propio Reino. La   intriga expone la debilidad del Rey pero tambi&eacute;n afecta al Artista cuando el   capo le ordena que descubra y delate a traidores en las filas de su propio c&aacute;rtel: <i>Lleg&oacute; la hora de hacerse &uacute;til, Artista</i> le dice (Herrera,   2008, p. 99). Pero como el resultado de las actividades del Artista -que   compone un corrido para los opositores- le parecen ambiguas al capo, su   ira se vuelve contra el cantante. Las ambivalencias no son nada &uacute;tiles y ahora   la narco-violencia se dirige contra el Artista. A final de cuentas, &eacute;ste ya no   somete su vida a las &oacute;rdenes del capo. El corridista, en otras palabras, va se   dando cuenta de que el Reino del narcotr&aacute;fico no lo redime del arrasamiento de   la existencia social. Al contrario, igualmente lo aplasta. El capo es expl&iacute;cito: <i>T&uacute; eres un soplido, una puta caja de m&uacute;sica,     una cosa que se rompe y ya, pendejo</i> (Herrera, 2008, p. 115).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>6 La violencia   apocal&iacute;ptica</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2"><i>Trabajos del   reino </i>introduce el lector   en el mundo narco. La novela expone el poder que tiene al escenificar la visi&oacute;n   del capo como la Excepci&oacute;n que se contrapone a la devastaci&oacute;n del tiempo. El   capo obra el <i>milagro</i> que ofrenda existencias. Como tal, es el <i>Rey</i> y su figura es claramente mesi&aacute;nica. Eso   significa que en la novela no se explica el narcotr&aacute;fico. El texto muestra en   cambio que la violencia que lo sostiene irrumpe en la abolici&oacute;n de cualquier   futuro como un poder redentor. La violencia, en otras palabras, es la esencia   del narcotr&aacute;fico porque en ella destella la redenci&oacute;n. Al mismo tiempo, el   libro pone en evidencia&nbsp; que nada de eso es cierto y que nadie se salva de   aquella violencia que un &uacute;ltima instancia se dirige indiscriminadamente contra   todos, contra el artista que cre&iacute;a en el poder mesi&aacute;nico del capo y hasta   contra el propio capo que no salva ni su propia persona. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En suma, la narco-violencia, no se reduce a las   atrocidades del crimen. No s&oacute;lo se complementa con la brutalidad de los <i>decentes</i> y de sus fuerzas del orden. Lo que   demuestra la novela es que esas violencias nacen de la eternidad del <i>Agu&aacute;ntese</i>. S&oacute;lo una violencia <i>b&aacute;rbara</i> parece capaz de poner t&eacute;rmino a este   absurdo. A pesar de las m&aacute;s diversas promesas de la <i>modernizaci&oacute;n por     contagio</i> (Monsiv&aacute;is, 1998,   p. 39), para los mal-nacidos, las cosas son como eran y as&iacute; ser&aacute;n. Su   existencia es una sinraz&oacute;n para la cual el Artista encuentra la imagen de un   aparato olvidado y sin utilidad: <i>Eso es, pens&oacute; el Artista, eso somos.     Un aparato del que nadie se acuerda, sin prop&oacute;sito. Quiz&aacute; Dios hab&iacute;a puesto la     aguja, pero luego hab&iacute;a ido a curarse la cruda</i> (Herrera, 2008, p. 28). Chispas mesi&aacute;nicas entrelucen   en la narco-violencia.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En realidad, la narco-violencia s&oacute;lo agrava el furor   opresivo, y el m&uacute;sico acaba por sentirlo en la propia piel. S&oacute;lo con suerte   escapa de la muerte que el capo le tiene destinada.<sup><a name="tx14"></a><a href="#nt14">14</a></sup> En fin, es la   confusi&oacute;n entre la violencia de las fuerzas del orden y la de las fuerzas del   desorden que acaba por borrar la noci&oacute;n de seguridad que legitima el Estado. La   visi&oacute;n de un caos terror&iacute;fico como caracter&iacute;stica de la narco-sociedad por su   vez despierta nuevas nociones de una violencia &uacute;ltima capaz, a su vez, de   suprimir el reino de la narco-violencia. La cuesti&oacute;n de una violencia apocal&iacute;ptica   capaz de salvar la narco-sociedad es el tema de <i>Ad&aacute;n en Ed&eacute;n</i>, una novela de Carlos Fuentes publicada en   el 2009. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O sea, las dos narco-novelas, <i>Trabajos del reino</i> y <i>Ad&aacute;n en Ed&eacute;n</i>, exploran el fen&oacute;meno de la narco-violencia. Lo hacen de   manera distinta, pero se complementan en ello. Las dos problematizan las   visiones de la violencia apocal&iacute;ptica como una violencia de otro orden que pone   un fin redentor al caos absurdo del presente. Ambos&nbsp; libros, en otras   palabras, exploran la dimensi&oacute;n apocal&iacute;ptica de la violencia. Por supuesto, se   trata de violencias distintas, hasta contrarias: la narco-violencia como redenci&oacute;n   del caos <i>decente</i> - la anti-narco-violencia   como salvaci&oacute;n del desorden criminal. A ra&iacute;z de la narco-violencia se encuentra   la mentira de que la modernidad disemina la participaci&oacute;n amplia a nivel   social, econ&oacute;mico y pol&iacute;tico. Y la anti-narco-violencia repite la confrontaci&oacute;n   violencia contra violencia como consecuencia del triunfo de la narco-violencia   que, al arrebatar el Estado a los poderes <i>decentes</i>, lo convierte en presa del crimen. Como se ve, se trata de violencias   consecutivas: una presupone a la otra. Pero en el fondo, las dos se asientan en   la misma base: ambas son expresi&oacute;n del deseo de acabar con un presente   interminable (el destino) e introducir el futuro (el cambio) por la fuerza. Eso   significa que las dos violencias representan simples etapas en el ciclo   continuo de la violencia, el cual nunca llega a su fin ya que una violencia   genera a la otra. La cuesti&oacute;n que se plantea es c&oacute;mo romper ese ciclo - &iquest;a   trav&eacute;s de una violencia &uacute;ltima? <i>Ad&aacute;n en Ed&eacute;n</i> parece proponer una <i>soluci&oacute;n final</i>, una violencia m&aacute;xima que   liquida la narco-violencia. Pero el sarcasmo de la novela simult&aacute;neamente pone   en duda que una violencia m&aacute;xima pueda ser la soluci&oacute;n.<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">7 La visi&oacute;n de la   narco-sociedad</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">La novela de Carlos Fuentes, por lo tanto, no habla   precisamente del narcotr&aacute;fico, mucho menos de su constituci&oacute;n a base de ansias   mesi&aacute;nicas. En el libro, la narco-violencia ya es irrefrenable. Siendo resultado   de la alianza entre el crimen organizado y el Estado, ella aterroriza y domina   la sociedad.&nbsp; El yo-narrador y protagonista Ad&aacute;n Gorozpe es un poderoso   empresario que se ve amenazado no por los narcos sino por lo que la   narco-violencia provoca: un gobierno militar que colabora con el narcotr&aacute;fico y   la dem&aacute;s delincuencia (los importadores de armas, los criminales del secuestro   y de la extorsi&oacute;n) a fin de saquear el pa&iacute;s y destruir el derecho. El   gobernante militar, Ad&aacute;n G&oacute;ngora, es el gran antagonista - un d&eacute;spota   sangriento, gordo, chaparro, asqueroso, apestoso, etc. Es la inseguridad   generalizada que produce un autoritarismo sangriento en nombre del   restablecimiento del orden. <i>Todos somos cad&aacute;veres por venir</i> es el lema de G&oacute;ngora y el nuevo precepto que ordenar&aacute;   la relaci&oacute;n entre Estado y ciudadanos otra vez convertidos en sus s&uacute;bditos   (Fuentes, 2009, p. 83).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El objetivo del gobierno es demostrar su fuerza y por   eso ataca a los d&eacute;biles. Ante tales logros f&aacute;ciles y perversos, se legitima el   autoritarismo - a cuenta de los pobres, los empobrecidos ex-clase media y   de algunos ricos que son encarcelados. Pero a los grandes criminales se les   deja en paz (Fuentes, 2009, p. 87-88). La represi&oacute;n que G&oacute;ngora pone en marcha   es una gran farsa (protege a los culpables) pero funciona ya que asienta en el   descr&eacute;dito de la pol&iacute;tica y porque impone el miedo (todos quieren la protecci&oacute;n   de G&oacute;ngora). Este r&eacute;gimen basado en las fuerzas del orden se expande en la   medida en que la violencia del crimen crea espacios pol&iacute;ticos vac&iacute;os que los   gobiernos locales abandonan. G&oacute;ngora y su gente va ocupando estos espacios,   encarcela los delincuentes menores y se junta con los m&aacute;s poderosos para <i>formar     con ellos un ej&eacute;rcito, por qu&eacute; no decirlo, fascista</i> (Fuentes, 2009, p. 141). Al principio, G&oacute;ngora busca   la alianza con el protagonista yo-narrador pero una vez consolidado su poder se   vuelve contra &eacute;l. O sea, la visi&oacute;n homodieg&eacute;tica en primera persona de la parte   de Gorozpe nos contrapone a la narco-violencia, ya que el protagonista llega a   ser el gran enemigo de los narco-militares. Esa perspectiva nos presenta una   visi&oacute;n contraria a la del narrador de <i>Trabajos del     reino </i>que adopta la &oacute;ptica   del Artista para contar su historia. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Pero est&aacute; claro que Ad&aacute;n Gorozpe no es un narrador   confiable. Gorozpe y G&oacute;ngora simbolizan la lucha del poder de la sociedad mexicana   contempor&aacute;nea: el antiguo orden empresarial contra el nuevo orden criminal.   Evidentemente, se trata de figuras an&aacute;logas -la semejanza de los nombres   lo indica- pero que se oponen el uno contra el otro. Por consiguiente, la   salvaci&oacute;n no puede verdaderamente residir en el protagonista. En su narraci&oacute;n,   Gorozpe enlaza una serie de observaciones y reflexiones acerca de si mismo, su   ascensi&oacute;n social (a trav&eacute;s del "braguetazo" con la "Reina de la Primavera", una   ex-miss tonta pero adinerada) y la imagen social que construye (hombre de   trabajo y de familia) que nada m&aacute;s sirve&nbsp; para ocultar su relaci&oacute;n   homosexual con un personaje llamado Ele. Con extraordinaria lucidez, el   yo-narrador explica los mecanismos del poder de la sociedad mexicana: la   protecci&oacute;n de una familia distinguida, el enriquecimiento "con el sudor de su   frente" (y el patrimonio del suegro) y la fabricaci&oacute;n de una "figura p&uacute;blica"   ejemplar. Lo que salta a la vista, en el perspicaz an&aacute;lisis del juego de disfraces   y espejismos, es el grado de distanciamiento consciente con que el   procedimiento de la clase empresarial es expuesto no por un narrador heterodieg&eacute;tico   sino por el protagonista mismo. No sin gusto, el yo-narrador exhibe su propia   hipocres&iacute;a y la de la buena sociedad y no demuestra el m&aacute;s m&iacute;nimo escr&uacute;pulo. Su   trayectoria hab&iacute;a sido la de "siempre" -el privilegio inmerso en la   desigualdad social justificada/remediada por la fe-&nbsp; como &eacute;l   constata fr&iacute;amente: </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Mis negocios se manejaban solos en una situaci&oacute;n de     bonanza injusta -crecen pocas fortunas, la mayor&iacute;a sigue viviendo en la     pobreza, es la Ley de Dios y siempre nos queda la devoci&oacute;n universal a la     Virgen de Guadalupe que trasciende ideolog&iacute;as y partidos, clases y cuentas de     banco (o ausencia de las mismas). (Fuentes, 2009, p.     109)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Nos damos cuenta de que en la perspicacia del "abogado   e inversionista" se nos abre la visi&oacute;n interna de la sociedad <i>decente</i>. En tal perspectiva, no existe la menor duda   de c&oacute;mo se maneja este pa&iacute;s. Es su distancia respecto a las estrategias y t&aacute;cticas   (incluso las suyas) para llegar y mantenerse en la cumbre que demuestra el   perfecto dominio del ejercicio del poder. A eso se agrega una fina sensibilidad   de todas aquellas tendencias sociales que podr&iacute;an eventualmente atravesarse en   su camino. Como en estado de alerta permanente, Gorozpe anticipa la amenaza que   se acerca. Desde el principio, el protagonista presiente que con el fen&oacute;meno   empez&oacute; una nueva era y que los recursos usuales ya no sirven: <i>S&oacute;lo     que hasta 'hoy', 'todo' era lo de 'siempre'</i> (Fuentes, 2009, p. 109).<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Antes que nada, el empresario estudia el fen&oacute;meno. <i>&iquest;De d&oacute;nde   viene esta gente?</i> es su   pregunta, medio consternada, medio curiosa. La respuesta que obtiene por medio   de sus investigaciones es que el avance progresivo de la delincuencia no es   encabezado por los hambrientos y miserables. Son los dem&aacute;s que ya no se   conforman con lo poquito que les da una sociedad que <i>lo     promete todo pero no dice cu&aacute;ndo</i>.   Los nuevos delincuentes se disponen a <i>apresurar el     ritmo de la suerte</i> (Fuentes, 2009, p. 64-67). Por supuesto, el empresario sabe c&oacute;mo reuni&oacute; su fortuna:   por medio de la exclusi&oacute;n de los dem&aacute;s (las villas de miseria ahora son   llamadas <i>Gorozpevillas</i>).   El inversionista conoce bien a su pa&iacute;s, adonde todos luchan por conseguir un   pedazo del pastel: <i>m&aacute;s de cien millones de habitantes luchando por ascender y     ocupar su lugar bajo el sol, por las buenas o par las malas</i> (Fuentes, 2009, p. 140). Hasta ahora   reinaban "los eternos ritos de la corrupci&oacute;n nacional", imprescindibles en   todos los niveles para la obtenci&oacute;n de ventajas personales. Pero lo que est&aacute;   pasando ahora, es algo in&eacute;dito: las interacciones sociales se criminalizan, el   crimen se transforma en una pr&aacute;ctica colectiva, los delincuentes se convierten   en una <i>nueva clase social </i>y la violencia se apodera del pa&iacute;s:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">No: lo malo, lo perverso, lo terrible es la nueva     clase criminal que va usurpando poderes poquito a poco, primero en la frontera,     luego en el interior, el polic&iacute;a iletrado primero, el pol&iacute;tico ilustrado     enseguida, todo sin intermediaci&oacute;n personal: &iquest;de d&oacute;nde salen estos nuevos     criminales? No son campesinos, ni obreros, ni clase media. Pertenecen a una     clase aparte: la clase criminal, nacida, como Venus, de la espuma del mar, de     la espuma de una cerveza caliente derramada en una cantina de mala muerte. Son     los hijos del cometa. Corrompen, seducen, chantajean, amenazan y acaban por     adue&ntilde;arse de un municipio, de un Estado de la Federaci&oacute;n, un d&iacute;a al pa&iacute;s entero... (Fuentes, 2009, p. 140)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">El poderoso zar de los medios,   Rodrigo Pola, habla de una <i>amenaza</i> no s&oacute;lo al poder sino al Estado   y a la pol&iacute;tica misma.<sup><a name="tx17"></a><a href="#nt17">17</a></sup> Para Pola est&aacute; muy claro que&nbsp; el   antiguo pa&iacute;s y sus &eacute;lites se hunden y algo nuevo emerger&aacute;. Pero este nuevo pa&iacute;s   ser&aacute; el reino del crimen. El se&ntilde;or de las telenovelas se dirige a Abelardo, el   hermano de la esposa de Gorozpe: <i>Eres parte de     las cien, doscientas familias que 'cuentan', que se reparten los negocios,     &#91;...&#93; Entonces despierta, se&ntilde;or, y date cuenta de que somos 'amenazados'.</i> El personaje luego   explica su punto de vista patriarcal: la ruptura consiste en que antes   gobernaban hombres <i>pol&iacute;ticos</i>, cultos o incultos, que ten&iacute;an   proyectos para el pa&iacute;s mientras ahora impera la m&aacute;s cruenta y desenfrenada   codicia:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">-Ahora no vienen los revolucionarios. Vienen los     criminales... los narcos... Toda una raza de gente viciosa, gente de una     vulgaridad inconcebible, se&ntilde;or, gente sin clase, no son gente del pueblo, ni     clase media, ni clase nada: son los lumpen engrandecidos por el crimen, son los     robachicos de la sociedad &#91;...&#93; crueles y avorazados, sin ideal alguno, listos     para asesinar, explotar, corromper...</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Lanz&oacute; otro suspiro final.     (Fuentes, 2009, p. 73-74)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">El avasallamiento de la sociedad bajo la narco-violencia   (ya entendida en el sentido amplio como violencia criminal) tiene como consecuencia   directa, como ya se demostr&oacute;, la represi&oacute;n militar (el deseo del castigo). Ya   ni el due&ntilde;o de la televisi&oacute;n conf&iacute;a en el poder de las telenovelas de persuadir   a la poblaci&oacute;n de seguir el camino de la virtud y de resignarse... Los propios   colaboradores de Gorozpe, al presentar los resultados de sus investigaciones   sobre esta clase criminal, proponen a G&oacute;ngora como soluci&oacute;n al problema: <i>-Y     qu&eacute; otra cosa merecen los criminales, sino un criminal m&aacute;s criminal que ellos?     Con el debido respeto</i> (Fuentes, 2009, p. 68). M&aacute;s l&uacute;cido que todos, sin embargo, Gorozpe percibe que   la represi&oacute;n policiaco-militar s&oacute;lo conduce a un r&eacute;gimen totalitario del   crimen. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Es ese el contexto en que el protagonista se plantea   la cuesti&oacute;n de c&oacute;mo vencer el imperio de la delincuencia militarizada. Gorozpe   decide actuar contra G&oacute;ngora ya que entiende perfectamente la amenaza que G&oacute;ngora   representa contra &eacute;l. Gorozpe es m&aacute;s astuto que todos los dem&aacute;s, pero su soluci&oacute;n   sigue la misma l&oacute;gica y s&oacute;lo se distingue por ser m&aacute;s radical. O sea, para el   yo-narrador, como ya se mencion&oacute;, el &uacute;nico remedio contra la violencia es   (mucha) m&aacute;s violencia. El valor redentor de la violencia se confirma. A   diferencia de los dem&aacute;s integrantes de la &eacute;lite, Gorozpe tiene claro que el   apocalipsis, el castigo de los pr&iacute;ncipes de las tinieblas, requiere una   violencia excepcional cuya fuerza destructiva supera los horizontes de   expectativas. Para borrar al <i>capo</i> G&oacute;ngora, como razona su adversario <i>decente</i>, son necesarios "actos tan brutales que el   propio G&oacute;ngora no los pueda superar, ni siquiera igualar." El protagonista est&aacute;   consciente de que eso significa exceder la perversidad del verdugo militar,   pero se cree a salvo (la consciencia tranquila) ya que se ve como un   instrumento de la justicia: <i>S&oacute;lo que yo actuaba en nombre de la justicia</i> (Fuentes, 2009, p. 139-149). </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">La soluci&oacute;n final es <i>alemana</i>. El abogado e inversionista se convierte en &aacute;ngel   exterminador y recurre a una fuerza (muy) especial y extra-legal. Se trata de   una Gestapo transmutada en Stasi transmutada en una tropa de <i>terminators</i> germ&aacute;nicos, <i>&aacute;guilas     enjauladas esperando que se abriera la puerta del zoo para lanzarse a volar,     matar, dando pleno vuelo a su af&aacute;n de actuar contra el enemigo designado con     armas peores que las de &eacute;ste</i>. Los<i> Sigfridos</i>, en fin, son los jinetes apocal&iacute;pticos   que Gorozpe, el justo, lanza contra el r&eacute;gimen narco-militar: <i>la &uacute;nica fuerza capaz de darle en la mera madre a los     detentadores de la violencia en M&eacute;xico</i> (Fuentes, 2009, p. 168-169). Su   propia forma de expresarse acaba por delatar los motivos m&aacute;s &iacute;ntimos del   yo-narrador: restablecer el orden significa devolver la violencia a su due&ntilde;o   leg&iacute;timo: el empresario. Lo que sigue, es el terrible azote del abogado   justiciero: absolutamente <i>todos</i> son masacrados, grandes como   peque&ntilde;os delincuentes, incluso sus familias. <i>Toda</i> la criminalidad se extingue:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Tienen la lista precisa de los criminales mexicanos.     Sus casas. Sus familias. Viejos y j&oacute;venes. Ancianos y ni&ntilde;os. Mujeres. </font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Act&uacute;an r&aacute;pido. Act&uacute;an duro.</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Secuestran a los viejos.</font></p> </blockquote>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Se roban a los ni&ntilde;os.</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Asesinan a los hombres. </font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Los Sigfridos van dejando un     reguero de sangre y dolor entre las familias de los grandes criminales. Nadie     se salva. Nadie tiene fuero. El mayor. El m&aacute;s chiquito. Todos se quedaron, en     un par de semanas, hu&eacute;rfanos, viudos, sin hijos. (Fuentes, 2009, p. 175)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">S&oacute;lo la destrucci&oacute;n total, el exterminio completo   redime: <i>la muerte de toda una clase. El apocalipsis en persona</i> (Fuentes, 2009, p. 176). La   narco-violencia casi hunde el pa&iacute;s en una tiran&iacute;a criminal en que nadie est&aacute; a   salvo. Para esa violencia desenfrenada y generalizada, s&oacute;lo existe un remedio:   una violencia &uacute;ltima, plena, que no conoce excepciones, que alcanza a todos los   malos. Con la aniquilaci&oacute;n sistem&aacute;tica llevada a cabo con impiedad y eficacia   burocr&aacute;tica, que avanza casa por casa y que elimina uno por uno, se impone una   soluci&oacute;n final al problema.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Que tal violencia apocal&iacute;ptica asienta en el concepto   mesi&aacute;nico de la ira de Dios, lo comprueba la facilidad con que Gorozpe vende la   acci&oacute;n de los Sigfridos a la poblaci&oacute;n como venganza divina&nbsp; contra los   malhechores. Ya durante la tiran&iacute;a de la narco-violencia, un <i>Santo     Ni&ntilde;o</i> empez&oacute; a predicar el   reino de Dios en un cruce de grandes avenidas en la Ciudad de M&eacute;xico. Dentro de   poco tiempo, much&iacute;simos lo escuchan y pasan a depositar en el castigo de Dios   la &uacute;ltima esperanza. Despu&eacute;s de la matanza, el abogado apoya el <i>Ni&ntilde;o     Santo</i> con dinero y a   cambio le exige que proclame que el pa&iacute;s fue testigo de la actuaci&oacute;n de la   espada divina. Mientras tanto, el yo-narrador disfruta <i>la     gran distracci&oacute;n de la fe, el enga&ntilde;o milenario</i> que convierte la poblaci&oacute;n (otra vez) en pecadores en   b&uacute;squeda del perd&oacute;n del Se&ntilde;or (Fuentes, 2009, p. 177). </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Se concluye, en fin,   que el triunfo final de la <i>justicia </i>qued&oacute; degenerado en el delirio   sangriento del vengador inversionista que liquida sus rivales para preservar   sus intereses en plan de una simple <i>tarea de salubridad</i> (Fuentes, 2009, p. 176). &iquest;Cu&aacute;l es el resultado de la   matanza? La amenaza al <i>status quo</i> empresarial se elimina y todo   vuelve a ser como antes. La violencia absoluta no extingue la violencia -   en este caso, la brutalidad nada m&aacute;s regres&oacute; la violencia a su antiguo due&ntilde;o.   Las condiciones de la poblaci&oacute;n que hicieron posible la pesadilla de la   narco-violencia siguen igual, a lo mejor una vez m&aacute;s calladas por la ilusi&oacute;n de   la fe. Con sarcasmo, la novela pone de relieve el problema de la soluci&oacute;n de un   pa&iacute;s<i> enamorado del fracaso</i> (Fuentes, 2009, p.   171). La iron&iacute;a mordaz del texto deshace toda escatolog&iacute;a de la violencia   porque pone en escena lo que significar&iacute;a el recurso de la violencia hasta sus &uacute;ltimas   consecuencias. La violencia apocal&iacute;ptica por m&aacute;s horrenda que sea no es lo que   promete, ya que no existe una violencia &uacute;ltima en la tierra. Nada m&aacute;s ampl&iacute;a el   desastre pero no redime de la cat&aacute;strofe que es la propia historia (Benjamin,   1969, p. 272). Este M&eacute;xico post-apocal&iacute;ptico que derrot&oacute; la narco-violencia con   la violencia totalitaria de los Sigfridos no exorciz&oacute; al demonio de la   violencia sino que le rindi&oacute; culto una vez m&aacute;s. Tal pa&iacute;s no alcanz&oacute; el fin de   su historia de fracasos y desgracias. A trav&eacute;s de la violencia no se salvar&aacute; de   sus desastres. Al contrario, es como si hubiera regresado al inicio,   personificado por su h&eacute;roe, Ad&aacute;n Gorozpe, el hombre <i>sin ombligo </i>que, al final de su narraci&oacute;n, se da a conocer como <i>el primer hombre</i> (Fuentes, 2009, p. 177). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Referencias </font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">AGUILAR, R.; CASTA&Ntilde;EDA, J. G. <b>El   narco: la guerra fallida</b>.   M&eacute;xico, D.F.: Punto de Lectura, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S1517-4522201300030000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BENJAMIN, W. Geschichtsphilosophische Thesen. In:   BENJAMIN, W. <b>Illuminationen</b>.   Frankfurt/M.: Suhrkamp, 1969. p. 268-279.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S1517-4522201300030000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BENJAMIN, W. (2001): Para la cr&iacute;tica de la violencia.   In: BENJAMIN, W. <b>Ensayos escogidos. </b>M&eacute;xico, D.F.: Ediciones Coyoac&aacute;n, 2001. p.109-129.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S1517-4522201300030000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GARC&Iacute;A, G. De 2006 a 2010 se cuadruplic&oacute; el n&uacute;mero de <i>ejecuciones</i> cometidas en febrero. <b>La   Jornada</b>, M&eacute;xico, D.F., 01   mar. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S1517-4522201300030000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GARC&Iacute;A, G. Contra SSP y Sedena, m&aacute;s de 6 mil quejas   por violaciones a derechos. <b>La Jornada</b>,   M&eacute;xico, D.F., 27 jun. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S1517-4522201300030000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DERRIDA, J. (1997): "Nombre de pila de Benjamin. In:   DERRIDA, J<b>.&nbsp; Fuerza de ley. El "Fundamento m&iacute;stico de la autoridad"</b>. Trad. Adolfo Barber&aacute; y Patricio Pe&ntilde;alver   G&oacute;mez. Madrid: Tecnos, 1997. p. 69-151.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S1517-4522201300030000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">D&Iacute;AZ, G. Gritos en el vac&iacute;o. <b>Proceso</b>, M&eacute;xico, D.F.,<i> </i>edici&oacute;n especial n. 29<i>, </i>p. 56-59,&nbsp; jul. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S1517-4522201300030000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">EL VIOL&Iacute;N. Produ&ccedil;&atilde;o de Francisco Vargas Quevedo. M&eacute;xico:   &#91;s.n.&#93;, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S1517-4522201300030000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FLORES, N. (2010): Una farsa, la 'guerra' contra el   narcotr&aacute;fico. <b>Contral&iacute;nea</b><i>, </i>M&eacute;xico, D.F.<i> </i>Disponible en:   &lt;<a href="http://contralinea.info/archivo-revista/index.php/2010/05/23/una-farsa-la-guerra-contra-el-narcotrafico/" target="_blank">http://contralinea.info/archivo-revista/index.php/2010/05/23/una-farsa-la-guerra-contra-el-narcotrafico/</a>&gt;.   Aceso en: 07 nov. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S1517-4522201300030000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FUENTES, C. <b>La regi&oacute;n m&aacute;s   transparente.</b> Barcelona:   Seix Barral, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S1517-4522201300030000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FUENTES, C. <b>Ad&aacute;n en Ed&eacute;n.</b> M&eacute;xico, D.F.: Alfaguara, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S1517-4522201300030000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">HAWKING, S. <b>A Brief History of   Time: From the Big Bang to Black Holes</b>. Reprinted. London: Bantam Press, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S1517-4522201300030000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">HERRERA, Yuri. <b>Trabajos del reino</b>. C&aacute;ceres: Perif&eacute;rica, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S1517-4522201300030000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">HERRERA BELTR&Aacute;N, C. No se protege a <i>El   Chapo</i> ni a nadie, dice   Calder&oacute;n. <b>La Jornada</b>,   M&eacute;xico, D.F., 25 fev. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S1517-4522201300030000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GARRO, E. <b>Los recuerdos del porvenir</b>. M&eacute;xico: Mortiz, 1990 &#91;1963&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S1517-4522201300030000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GONZ&Aacute;LEZ, J. Aumenta el consumo de narcoliteratura por   parte de los j&oacute;venes hidroc&aacute;lidos.&nbsp; <b>La Jornada     Aguascalientes</b>, M&eacute;xico   D.F., 24 mai. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S1517-4522201300030000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GONZ&Aacute;LEZ, S. Los dilemas con el narcotr&aacute;fico. <b>El   Universal</b>, Caracas, 26   out. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S1517-4522201300030000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LEMUS, R. Notas sobre el narco y la narrativa   mexicana. <b>Letras Libres, </b>M&eacute;xico   D.F., set. 2005. Disponible en: &lt;<a href="http://www.letraslibres.com/index.php?art=10700" target="_blank">http://www.letraslibres.com/index.php?art=10700</a>&gt;.   Aceso en: 03 mar. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S1517-4522201300030000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MENDOZA, E. <b>Balas de plata.</b> M&eacute;xico: Tusquets, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S1517-4522201300030000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MONSIV&Aacute;IS, C. La hora de la tradici&oacute;n. &iexcl;Oh consuelo   del mortal! In: MONSIV&Aacute;IS, C. <b>Los rituales del caos.</b> M&eacute;xico: Era, 1998. p. 39-52.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S1517-4522201300030000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ORDAZ, P. El presidente Calder&oacute;n no ganar&aacute; jam&aacute;s la   guerra al narcotr&aacute;fico. <b>El pa&iacute;s</b>,   Madrid<i>, </i>Entrevista   con &Eacute;lmer Mendoza, 22 jul. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S1517-4522201300030000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ORTIZ, I. El PRI, ante un reto hist&oacute;rico. <b>Siempre</b>, M&eacute;xico D.F., 04 jul. 2010. Entrevista con   Edgardo Buscaglia. p. 4-8.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S1517-4522201300030000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">PARRA, E. Norte, narcotr&aacute;fico y literatura. <b>Letras   Libres</b>, M&eacute;xico D.F., out.   2005. Disponible en: &lt;<a href="http://www.letraslibres.com/index.php?art=10752" target="_blank">http://www.letraslibres.com/index.php?art=10752</a>&gt;.   Aceso en: 14 nov. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S1517-4522201300030000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">REEMTSMA, J. Das Implantat der Angst. In: MILLER, M.;   SOEFFNER, H. (orgs.): <b>Modernit&auml;t und Barbarei</b>. Frankfurt a. M., 1996. p. 28-35.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S1517-4522201300030000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">TURATI, M. Los 'narcos' pobres. <b>Proceso</b><i>, </i>M&eacute;xico D.F., n. 1774, p. 22-24,<i> </i>31 out. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S1517-4522201300030000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">VERA, R. 2006-2010: estad&iacute;sticas del horror. <b>Proceso </b>M&eacute;xico, D.F., n1774, p. 6-8, 31 out. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S1517-4522201300030000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">VILLAMIL, J. La guerra antinarco, in&uacute;til si no ataca   el lavado de dinero. <b>Proceso</b>,   M&eacute;xico D.F., n.1774, p. 17-21, 31 out. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S1517-4522201300030000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">VILLALOBOS, J. Doce mitos de la guerra contra el   narco. <b>Nexos en l&iacute;nea</b>,   M&eacute;xico D.F., 01 jan. 2010. Disponible en:   &lt;<a href="http://www.nexos.com.mx/?P=leerarticulo&Article=72941" target="_blank">http://www.nexos.com.mx/?P=leerarticulo&amp;Article=72941</a>&gt;. Aceso en: 07   oct. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S1517-4522201300030000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ZEPEDA PATTERSON, J. El crimen es la mayor amenaza a   los derechos humanos. <b>El Universal</b>,   Caracas,<i> </i>Entrevista   con Felipe Calder&oacute;n, 27 fev. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S1517-4522201300030000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Recebido em: 03/05/2013    <br>   Aceite final: 10/06/2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Joachim Michael</b>. P&oacute;s-doutor em Estudos do Romance, pelo Instituto de   Estudos do Romance, Universidade de Hamburgo. Doutor em Estudos do Romance de L&iacute;ngua   Portuguesa, Universidade de Freiburg. Professor assistente na Universidade de   Freiburg.</font> <font face="verdana" size="2"> <a href="mailto:joachim.michael@uni-hamburg.de">joachim.michael@uni-hamburg.de</a></font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> El 11 de diciembre de 2006, el     gobierno de Calder&oacute;n dio inicio al despliegue de tropas contra el narcotr&aacute;fico     con la Operaci&oacute;n Conjunta Michoac&aacute;n. Aproximadamente 6500 elementos federales     fueron mandados a dicho estado para recuperar <i>los espacios p&uacute;blicos que la       delincuencia organizada ha arrebatado</i>. Disponible     en:&nbsp;     &lt;<a href="http://www.presidencia.gob.mx/prensa/discursos/?contenido=28357" target="_blank">http://www.presidencia.gob.mx/prensa/discursos/?contenido=28357</a>&gt;.&nbsp;     Aceso en: 02 nov.&nbsp; 2010.&nbsp; Con esas palabras justific&oacute; la operaci&oacute;n el     secretario de gobernaci&oacute;n de la &eacute;poca, Francisco Ram&iacute;rez Acu&ntilde;a,&nbsp; en la     conferencia de prensa del gobierno del mismo d&iacute;a.     <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Como destaca el semanario <i>Proceso</i>, esta "guerra" ya provoc&oacute; m&aacute;s muertes     que otras guerras hist&oacute;ricas del pa&iacute;s, tal como la de la Independencia o la     guerra contra Estados Unidos (Vera, 2010).     <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> La acusaci&oacute;n de que el gobierno proteje al c&aacute;rtel de Sinaloa es     articulada no s&oacute;lo por los partidos de la oposici&oacute;n, el PRI y el PRD, sino     tambi&eacute;n por representantes del propio partido gobernista (PAN), como por     ejemplo por el diputado Manuel Clouthier. Seg&uacute;n el coordinador de la bancada     del PRD en la C&aacute;mara de los Diputados, Alejandro Encinas, de las m&aacute;s de 54 mil     detenciones ligadas al narcotr&aacute;fico realizadas por las fuerzas de seguridad,     poco m&aacute;s de 900 corresponden al <i>c&aacute;rtel</i> de Sinaloa     (Encinas en: Gardu&ntilde;o/M&eacute;ndez: 2010).    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> <i>Los mexicanos no     podemos ni debemos permitir que haya poderes de facto que atenten todos los d&iacute;as     contra la sociedad y desaf&iacute;en la autoridad del estado</i> dijo Calder&oacute;n en uno de sus primeros discursos, un d&iacute;a antes de     asumir el gobierno, el 30 de noviembre de 2006, cuando presentaba su Gabinete     de Seguridad. Combatir el narcotr&aacute;fico y la delincuencia organizada, prosigui&oacute;     Calder&oacute;n, <i>Ser&aacute;       una gran batalla que tomar&aacute; a&ntilde;os, costar&aacute; muchos esfuerzos, recursos econ&oacute;micos       e incluso, como he dicho, probablemente sacrificio de vidas humanas de       mexicanos, pero es una batalla que estamos decididos a librar y que vamos a       ganar los mexicanos y para ello debemos estar unidos. </i>Disponible en:     &lt;<a href="http://www.presidencia.gob.mx/prensa/discursos/?contenido=28310" target="_blank">http://www.presidencia.gob.mx/prensa/discursos/?contenido=28310</a>&gt;.&nbsp;     Aceso en: 06 nov. 2010. Pocos d&iacute;as despu&eacute;s, y ante el&nbsp; personal de las     Secretar&iacute;as de la Defensa y de la Marina, reitera su visi&oacute;n del desaf&iacute;o al     Estado mexicano: <i>Hoy,       los enemigos de M&eacute;xico se refugian, precisamente, en la debilidad institucional       del Estado.</i> Disponible en:     &lt;<a href="http://www.presidencia.gob.mx/prensa/discursos/?contenido=28375" target="_blank">http://www.presidencia.gob.mx/prensa/discursos/?contenido=28375</a>&gt;. Aceso     en: 06 nov. 2010. M&aacute;s de dos a&ntilde;os m&aacute;s tarde, la argumentaci&oacute;n sigue siendo la     misma: la autoridad del Estado est&aacute; parcialmente <i>vulnerada</i>, hay <i>p&eacute;rdida       de territorio</i> e incluso <i>p&eacute;rdida de capacidad del pa&iacute;s de         determinar su propio destino</i> (Calder&oacute;n Hinojosa en     Zepeda Patterson, 2009).     <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> El debate sobre la "guerra" es muy heterog&eacute;neo. Muchos expertos, sin     embargo, coinciden en que la ra&iacute;z del problema se encuentra en la opci&oacute;n misma     por la "guerra", o sea en concentrar los esfuerzos en el combate armado contra     el narcotr&aacute;fico. El especialista en seguridad, Samuel Gonz&aacute;lez, por ejemplo,     considera que el <i>paradigma       de la guerra al narcotr&aacute;fico y a las drogas ha sido el error m&aacute;s grave que se       ha cometido por la presente administraci&oacute;n </i>(Gonz&aacute;lez,     2010)<i>.</i> En vez de regular el mercado il&iacute;cito del narcotr&aacute;fico mediante la     pol&iacute;tica criminal -como lo hacen EU y Canad&aacute;, entre otros- el     procedimiento militar ha resultado en una explosi&oacute;n de la violencia en M&eacute;xico     ya que ambos lados (delincuentes y autoridades) se ven incitados a utilizar     estrategias b&eacute;licas. En una guerra dif&iacute;cilmente se respetan los derechos     humanos (Gonz&aacute;lez, 2010). Los dos ex-integrantes del gobierno de Vicente Fox,     Rub&eacute;n Aguilar y Jorge Casta&ntilde;eda, en cambio, argumentan en su libro <i>El narco: la guerra       fallida</i> que no exist&iacute;a un motivo real para declarar     la guerra al narcotr&aacute;fico a finales de 2006 ya que no hubo un incremento dr&aacute;stico     ni en el consumo, ni en la violencia ni en la corrupci&oacute;n que justificara el     cuadro de una amenaza narco a la seguridad nacional. Posiblemente los dos pol&iacute;ticos&nbsp;     intentan defender la administraci&oacute;n precedente a la de Calder&oacute;n, de la que     formaron parte, pero su explicaci&oacute;n de que Calder&oacute;n intenta legitimarse con la "guerra"     luego de una elecci&oacute;n cuestionada que lo llev&oacute; al poder es compartida por     diversos pol&iacute;ticos de la oposici&oacute;n (Aguilar/Casta&ntilde;eda, 2009). En cuanto Aguilar     y Casta&ntilde;eda se lanzan a desmitificar el gobierno de Calder&oacute;n desde una perspectiva     del poder, el experto en el narcotr&aacute;fico Edgardo Buscaglia por su vez, desmitifica     la imagen del Estado como ant&iacute;poda del crimen organizado. <i>La delincuencia organizada       es la 'cara sucia' del Estado., no es ajeno a &eacute;ste. Un pedazo del Estado le pertenece       a un grupo criminal y otro pedazo le pertenece a otro grupo y los pol&iacute;ticos       tambi&eacute;n y &eacute;stos forman parte de las pugnas armadas, violentas, donde algunos       caen y otros no </i>(Edgardo Buscaglia en Ortiz, 2010,     p. 6). Eso significa que el crimen organizado no est&aacute; ausente en el Estado. Por     el contrario, en buena parte se encuentra cooptado por la delincuencia que lo     usa para perseguir&nbsp; sus fines. Concl&uacute;yese, por consiguiente, que la "guerra"     no tiene mucho sentido ya que el gobierno la reduce a los enfrentamientos     armados y deja de proceder contra la corrupci&oacute;n. En consecuencia, no se     sanciona el lavado de dinero&nbsp; que deja intactas las estructuras     financieras de los c&aacute;rteles (Edgardo Buscaglia en Ortiz, 2010). Sobre la     inutilidad de una "guerra" contra el narcotr&aacute;fico que ignora el lavado de     dinero v&eacute;ase tambi&eacute;n el periodista Jenaro Villamil (2010). Una defensa de la "guerra",     sin embargo, fue publicada por la revista <i>Nexos. </i>Se trata de un ensayo de Joaqu&iacute;n Villalobos en que presenta la     estrategia del gobierno Calder&oacute;n como una lucha esclarecida contra una mitolog&iacute;a     acerca del narcotr&aacute;fico que se encuentra enraizada en la opini&oacute;n p&uacute;blica. Entre     los "mitos" estar&iacute;a, entre otros, la idea de que ser&iacute;a mejor no combatir el     narcotr&aacute;fico para que el problema se arregle por los 'acuerdos locales'. Como "mito"     igualmente se descalifica el argumento de la urgencia del combate a la corrupci&oacute;n     y a la pobreza. Seg&uacute;n Villalobos ese "mito" insiste en que habr&iacute;a que atacar     primero la corrupci&oacute;n y la pobreza y s&oacute;lo en seguida se podr&iacute;a proceder con la     lucha antinarco. Tal posici&oacute;n evidentemente no tiene sentido, ya que <i>no se puede entrar a       una zona dominada por poderes mafiosos con planes de asistencia tipo 'Madre       Teresa' y tampoco es previsible incentivar la participaci&oacute;n ciudadana en zonas       donde el narcotr&aacute;fico tiene atemorizada la sociedad</i> (Villalobos, 2010).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Nancy Flores, en la revista <i>Contral&iacute;nea</i>, por ejemplo, califica la "guerra" como una "farsa" dado el     reducido n&uacute;mero de sentencias firmes por delincuencia organizada y porque se     decomisa menos estupefacientes que en el sexenio anterior. En la opini&oacute;n de la     autora, los resultados oficiales en realidad desmienten que el gobierno est&eacute;     actuando contra el crimen organizado. Flores llega a la conclusi&oacute;n de que los     casi 100 mil soldados que el gobierno mantiene en las calles sirven para otros     fines, como una "guerra social" que busca fines muy diversos de los confesados,     como la militarizaci&oacute;n de los conflictos sociales. La autora comprueba su hip&oacute;tesis     con la informaci&oacute;n de que la Procuradur&iacute;a General de la Rep&uacute;blica&nbsp; admite     que de los m&aacute;s de 120 mil detenidos entre diciembre de 2006 y marzo de 2010 por     presuntos v&iacute;nculos con el crimen organizado, s&oacute;lo en un 1.12 por ciento es     posible comprobar sus nexos con los c&aacute;rteles. Esto podr&iacute;a significar, seg&uacute;n la     autora, que casi la totalidad de los detenidos son narcomenudistas,     consumidores, <i>burros</i>&nbsp;(personas a las que se les paga para transportar peque&ntilde;as     cantidades de droga), campesinos e inocentes (Flores, 2010). La discrepancia     misma en los datos, por ejemplo, de los detenidos (m&aacute;s de 120 mil seg&uacute;n Flores     contra 54 mil de acuerdo al arriba citado Alejandro Encinas), muestra qu&eacute; tan     precario es el conocimiento de lo que pasa en esta "guerra". Con respecto a las     detenciones de personas muy humildes en el &aacute;mbito de la "guerra", la revista     pol&iacute;tica <i>Proceso</i> informa sobre el encarcelamiento de ind&iacute;genas de poco dominio ling&uuml;&iacute;stico     del espa&ntilde;ol quienes a base de acusaciones infundadas por polic&iacute;as federales     reciben penas m&aacute;ximas y pasan a&ntilde;os en la c&aacute;rcel (Turati, 2010). Adem&aacute;s,     frecuentes son las quejas sobre los abusos de militares y polic&iacute;as por     presuntas violaciones a derechos humanos. En junio 2010, eran m&aacute;s de seis mil     quejas contra la Secretar&iacute;a de&nbsp; Seguridad P&uacute;blica y contra la Secretar&iacute;a     de la Defensa Nacional desde el inicio de la "guerra", como informa el peri&oacute;dico <i>La       Jornada</i> (Castillo Garc&iacute;a, 2010b).    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Para el concepto astrof&iacute;sico del     tiempo, v&eacute;ase Stephen William Hawking (1992).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Eduardo Antonio Parra, por ejemplo, cuestiona (en     2005) que se pueda hablar de un g&eacute;nero o de un subg&eacute;nero dado el n&uacute;mero     reducido de novelas que abordan el narcotr&aacute;fico. El ensayo de Parro es una r&eacute;plica     a la posici&oacute;n de Rafael Lemus que se menciona m&aacute;s abajo (Lemus, 2005).    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> La violencia como sin&oacute;nimo de la     barbarie es la obsesi&oacute;n del pensamiento pol&iacute;tico moderno. Desde Thomas Hobbes,     el Estado ten&iacute;a la funci&oacute;n de reprimir - violentamente - la     violencia (de todos contra todos). Esta auto-imagen de la modernidad como     combate a la barbarie entr&oacute; en crisis en el siglo XX cuando los horrores de las     guerras mundiales y de los totalitarismos s&oacute;lo permit&iacute;an concluir que la     civilizaci&oacute;n misma era origen de la barbarie (Reemtsma, 1996). El materialismo     hist&oacute;rico ya establec&iacute;a que la historia era una historia de explotaci&oacute;n y de     luchas de clases. En este sentido, Walter Benjamin advert&iacute;a que, desde siempre,     civilizaci&oacute;n y barbarie se confunden: <i>No hay documento de la cultura que       no sea a la vez documento de la barbarie</i> (Benjamin,     1969, p. 271).    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Sobre la violencia militar contra la poblaci&oacute;n civil en la guerra v&eacute;ase,     entre otros estudios, D&iacute;az (2010).    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> <i>Las     fechas ganaban nombre cuando suced&iacute;a que alguien se apiadaba de s&iacute; o de los     otros y sacaba su pistola y le acortaba la espera</i> (Herrera, 2008, p. 17).    <br>     <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> <i>Apenas       quedaba esperar, continuar, esperar. &iquest;A qu&eacute;? Un milagro</i> (Herrera, 2008, p. 18).    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> <i>El     rechazo de los otros lo defin&iacute;a</i> (Herrera, 2008, p.     63).    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> <i>Es     una suerte, adem&aacute;s, que el nuevo capo, quien derrot&oacute; al antiguo, no mate el     Artista y s&oacute;lo le ordena que salga de la ciudad y no vuelva nunca m&aacute;s</i> (Herrera, 2008, p. 130-132).    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Fuentes remite con el libro a uno     de los debates fundamentales del siglo XX. Como Jacques Derrida demuestra, el     famoso ensayo "Para la cr&iacute;tica de la violencia" de Walter Benjamin gira en     torno a la cuesti&oacute;n de la <i>soluci&oacute;n       final</i>. Derrida pone de relieve as&iacute;, que en esta     cuesti&oacute;n coincid&iacute;an los intelectuales tanto de la derecha como de la izquierda     (incluso jud&iacute;os) en el primer tercio del siglo XX (Derrida, 1997). En su     ensayo, Benjamin critica la violencia que funda el orden pol&iacute;tico y social el     cual se manifiesta en el derecho. Tal violencia, seg&uacute;n Benjamin, corresponde a     la violencia "m&iacute;tica" de los antiguos dioses cuya finalidad es confirmar el     dominio sobre el hombre. <i>Esa       violencia no es un medio, sino una manifestaci&oacute;n</i> escribe Benjamin (Benjamin, 2001, p. 123). La raz&oacute;n de esa violencia, en otras     palabras, est&aacute; en ella misma: ella es su propio fin. Con ella se ejerce el     poder. El orden que esa violencia impone es inevitable como el destino (por eso     la denominaci&oacute;n "m&iacute;tica"). Toda violaci&oacute;n del orden necesariamente provocar&aacute; el     castigo y la violencia "m&iacute;tica". A esa violencia, en fin, Benjamin opone una     violencia de otra naturaleza cuya finalidad es la justicia. En &uacute;ltima     instancia, aquella otra violencia se dirige contra la violencia "m&iacute;tica" y     contra el destino. Se trata de la violencia "divina" (Benjamin, 2001, p. 126).     Si esa otra violencia est&aacute; o no al alcance del hombre, es una cuesti&oacute;n que,     como bien destaca Derrida, queda en abierto en el ensayo. De todos modos, el     texto plantea paradigm&aacute;ticamente la oposici&oacute;n de una violencia que mantiene el     orden (el derecho) y&nbsp; otra, libertadora y apocal&iacute;ptica, que rompe las     cadenas del destino.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Ad&aacute;n Gorozpe, como se ve, es el m&aacute;s     nuevo brote de la estirpe de un Federico Robles o de un Homero Fagoaga -     empresarios que gobiernan el M&eacute;xico posrevolucionario en novelas como <i>La regi&oacute;n m&aacute;s       transparente </i>(1958) o <i>Crist&oacute;bal nonato </i>(1987). En sus novelas, Carlos Fuentes describe como una fr&iacute;vola     clase empresarial se apodera del pa&iacute;s luego que la Revoluci&oacute;n derroc&oacute; la &eacute;lite     latifundista que reinaba durante el porfiriato. Tales obras discuten la     modernizaci&oacute;n posrevolucionaria como un amplio proceso de degradaci&oacute;n. La     sociedad mexicana es sometida a un r&eacute;gimen empresarial en que la acumulaci&oacute;n     capitalista se legitima como modelo social sin alternativas: En las palabras     del licenciado Robles: <i>Aqu&iacute;       no hay m&aacute;s que una verdad: o hacemos un pa&iacute;s pr&oacute;spero, o nos morimos de hambre.       No hay que escoger sino entre la riqueza y la miseria. Y para llegar a la       riqueza hay que apresurar la marcha hacia el capitalismo y someterlo todo a ese       padr&oacute;n</i>. Lo que muestran las novelas, es que el <i>progreso</i> no es una respuesta a la <i>historia tan te&ntilde;ida de dolor como         la nuestra.</i> (Fuentes, 2000, p. 298-299). El pasado     no pas&oacute; plenamente y sigue pesando sobre un presente que acrecienta a los     desastres de la historia una nueva desgracia (la explotaci&oacute;n capitalista). La     nueva novela de Fuentes, en fin, presenta un escenario en que las     insuficiencias del progreso acaban por amenazar el r&eacute;gimen empresarial. Para     Abelardo, el cu&ntilde;ado de Gorozpe, el destino de M&eacute;xico se confirma: M&eacute;xico es un     pa&iacute;s fracasado. <i>-       Todo fracasa -insiste Abelardo- todo es puesto en duda, el Estado,       los partidos, la democracia misma, todo nos infecta, la droga, el crimen, la       violencia impune, qu&eacute; nos puede salvar?</i> (Fuentes,     2009, p. 171).    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Con Rodrigo Pola la nueva novela de     Fuentes se vincula expl&iacute;citamente a <i>La regi&oacute;n m&aacute;s transparente</i> y su interpretaci&oacute;n hist&oacute;rica del proceso de la modernizaci&oacute;n     mencionado en la nota anterior. Pola es uno de los personajes por medio de los     cuales la novela de 1958 analiza el establecimiento del orden empresarial en M&eacute;xico,     con la industria televisiva en el centro. El nexo intertextual entre las dos     novelas, sin embargo, nada m&aacute;s sirve para destacar que el medio siglo que las     separa marca una distancia abismal: ahora, el sometimiento de M&eacute;xico al mando     de los empresarios en los a&ntilde;os cincuenta del siglo XX parece como un pasado     remoto. La novela de 2009 alude auto-ir&oacute;nicamente a la obra que lo describe     como <i>novela       prehist&oacute;rica</i> (Fuentes, 2009, p. 69).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGUILAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CASTAEDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El narco: la guerra fallida]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico^eD.F. D.F.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Punto de Lectura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Geschichtsphilosophische Thesen]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Illuminationen]]></source>
<year>1969</year>
<page-range>268-279</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt^eM. M.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Para la crtica de la violencia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensayos escogidos]]></source>
<year>2001</year>
<month>20</month>
<day>01</day>
<page-range>109-129</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mxico^eD.F. D.F.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Coyoacn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCêA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[De 2006 a 2010 se cuadruplic el nmero de ejecuciones cometidas en febrero]]></article-title>
<source><![CDATA[La Jornada]]></source>
<year>01 m</year>
<month>ar</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCêA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Contra SSP y Sedena, ms de 6 mil quejas por violaciones a derechos]]></article-title>
<source><![CDATA[La Jornada]]></source>
<year>27 j</year>
<month>un</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DERRIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Nombre de pila de Benjamin]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DERRIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fuerza de ley. El "Fundamento mstico de la autoridad"]]></source>
<year>1997</year>
<month>19</month>
<day>97</day>
<page-range>69-151</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tecnos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DêAZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Gritos en el vaco]]></article-title>
<source><![CDATA[Proceso]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<numero>29</numero>
<issue>29</issue>
<page-range>56-59</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>EL VIOLêN</collab>
<source><![CDATA[Produo de Francisco Vargas Quevedo]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Una farsa, la 'guerra' contra el narcotrfico]]></article-title>
<source><![CDATA[Contralnea]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUENTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La regin ms transparente]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seix Barral]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUENTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Adn en Edn]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico^eD.F. D.F.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alfaguara]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAWKING]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Brief History of Time: From the Big Bang to Black Holes]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bantam Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERRERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yuri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabajos del reino]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cceres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perifrica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERRERA BELTRçN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[No se protege a El Chapo ni a nadie, dice Caldern]]></article-title>
<source><![CDATA[La Jornada]]></source>
<year>25 f</year>
<month>ev</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los recuerdos del porvenir]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mortiz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZçLEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Aumenta el consumo de narcoliteratura por parte de los jvenes hidroclidos]]></article-title>
<source><![CDATA[La Jornada Aguascalientes]]></source>
<year>24 m</year>
<month>ai</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZçLEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los dilemas con el narcotrfico]]></article-title>
<source><![CDATA[El Universal]]></source>
<year>26 o</year>
<month>ut</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Caracas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEMUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Notas sobre el narco y la narrativa mexicana]]></article-title>
<source><![CDATA[Letras Libres]]></source>
<year>set.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENDOZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Balas de plata]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tusquets]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONSIVçIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La hora de la tradicin. ÁOh consuelo del mortal!]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MONSIVçIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los rituales del caos]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>39-52</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Era]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORDAZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El presidente Caldern no ganar jams la guerra al narcotrfico]]></article-title>
<source><![CDATA[El pas]]></source>
<year>22 j</year>
<month>ul</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORTIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El PRI, ante un reto histrico]]></source>
<year>04 j</year>
<month>ul</month>
<day>. </day>
<page-range>4-8</page-range><publisher-loc><![CDATA[SiempreMxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Norte, narcotrfico y literatura]]></article-title>
<source><![CDATA[Letras Libres]]></source>
<year>out.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REEMTSMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Das Implantat der Angst]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOEFFNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernitt und Barbarei]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>28-35</page-range><publisher-loc><![CDATA[^eM. M.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Frankfurt a]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURATI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los 'narcos' pobres]]></article-title>
<source><![CDATA[Proceso]]></source>
<year>31 o</year>
<month>ut</month>
<day>. </day>
<numero>1774</numero>
<issue>1774</issue>
<page-range>22-24</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[2006-2010: estadsticas del horror]]></article-title>
<source><![CDATA[Proceso]]></source>
<year>31 o</year>
<month>ut</month>
<day>. </day>
<numero>1774</numero>
<issue>1774</issue>
<page-range>6-8</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILLAMIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La guerra antinarco, intil si no ataca el lavado de dinero]]></article-title>
<source><![CDATA[Proceso]]></source>
<year>31 o</year>
<month>ut</month>
<day>. </day>
<numero>1774</numero>
<issue>1774</issue>
<page-range>17-21</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILLALOBOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Doce mitos de la guerra contra el narco]]></article-title>
<source><![CDATA[Nexos en lnea]]></source>
<year>01 j</year>
<month>an</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Mxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZEPEDA PATTERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El crimen es la mayor amenaza a los derechos humanos]]></source>
<year>27 f</year>
<month>ev</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Caracas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
