<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1517-4522</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociologias]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Sociologias]]></abbrev-journal-title>
<issn>1517-4522</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Sociologia - UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1517-45222013000300008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1517-45222013000300008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los desplazamientos forzados como riesgos sociales asociados a las condiciones de la violencia política en Colombia]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Forced displacements as social risks related to the context of political violence in Colombia]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ruscheinsky]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aloisio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Baltazar]]></surname>
<given-names><![CDATA[Esteban Nina]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade do Vale do Rio dos Sinos  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[S‹o Leopoldo Rio Grande do Sul]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Pontif’cia Universidade Javeriana de Bogot‡  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Bogot‡ ]]></addr-line>
<country>Col™mbia</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>15</volume>
<numero>34</numero>
<fpage>156</fpage>
<lpage>184</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-45222013000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1517-45222013000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1517-45222013000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[En territorio colombiano los desplazados delimitan una categoría migratoria peculiar, pues se sitúan en lo provisorio y están enredados por múltiples incertezas. Este artículo presenta una caracterización de la ambigüedad del sistema de protección social y la política social de mitigación de la pobreza entre la población en situación de desplazamiento. Las causas del fenómeno tienen que ver con las desigualdades persistentes y los grupos al margen de la ley para lograr el control de tierras en zonas estratégicas para el narcotráfico, poder político, tráfico de armas y contrabando. Los reiterados vacíos y fracasos en la atención a la población desplazada evidencian la incapacidad del Estado Social de Derecho en el proceso de consolidación de la política social como estrategia institucional.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In Colombian territory, displaced people comprise a peculiar category of migrants, since they live under a provisory condition and are entangled in multiple uncertainties. This article presents a characterization of the ambiguity involving the social protection system and the social policy aimed at mitigating poverty among the displaced population. The causes of the phenomenon are related to persistent inequalities and to the action of illegal groups for taking control of territories in strategic areas for drug trafficking, political power, and arms trafficking and smuggling. The repeated failures and omissions in relation to the displaced population demonstrate the inability of the Social State of Law (Estado Social de Derecho) for consolidating the social policy as an institutional strategy.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Desplazamiento]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Riesgos sociales]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Colombia]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Violencia]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Política social]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Displacement]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social risks]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Colombia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Violence]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social policy]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>ARTIGO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="4"><b>Los desplazamientos   forzados como riesgos sociales asociados a las condiciones de la   violencia pol&iacute;tica en Colombia</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Forced   displacements as social risks related to the context of political violence in   Colombia</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="2">Aloisio Ruscheinsky<sup>I</sup>; Esteban Nina Baltazar<sup>II</sup></font></b><font face="verdana" size="2"></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><sup>I</sup>Universidade do Vale do Rio   dos Sinos (Unisinos), S&atilde;o Leopoldo, Rio Grande do Sul, Brasil    <br>   <sup>II</sup>Pontif&iacute;cia Universidade Javeriana de Bogot&aacute;, Bogot&aacute;, Col&ocirc;mbia</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>RESUMEN </b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En territorio colombiano los desplazados delimitan una   categor&iacute;a migratoria peculiar, pues se sit&uacute;an en lo provisorio y est&aacute;n   enredados por m&uacute;ltiples incertezas. Este art&iacute;culo presenta&nbsp;   una&nbsp;&nbsp; caracterizaci&oacute;n de la ambig&uuml;edad del sistema de protecci&oacute;n   social y la pol&iacute;tica social de mitigaci&oacute;n de la pobreza entre la poblaci&oacute;n en   situaci&oacute;n de desplazamiento. Las causas del fen&oacute;meno tienen que ver con las   desigualdades persistentes y los grupos al margen de la ley para lograr el   control de tierras en zonas estrat&eacute;gicas para el narcotr&aacute;fico, poder pol&iacute;tico,   tr&aacute;fico de armas y contrabando. Los reiterados vac&iacute;os y fracasos en la atenci&oacute;n   a la poblaci&oacute;n desplazada evidencian la incapacidad del Estado Social de   Derecho en el proceso de consolidaci&oacute;n de la pol&iacute;tica social como estrategia   institucional.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Palabras-clave:</b> Desplazamiento. Riesgos sociales.   Colombia. Violencia. Pol&iacute;tica social.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>ABSTRACT </b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">In Colombian territory, displaced people comprise a   peculiar category of migrants, since they live under a provisory condition and   are entangled in multiple uncertainties. This article presents a   characterization of the ambiguity involving the social protection system and   the social policy aimed at mitigating poverty among the displaced population.   The causes of the phenomenon are related to persistent inequalities and to the   action of illegal groups for taking control of territories in strategic areas   for drug trafficking, political power, and arms trafficking and smuggling. The   repeated failures and omissions in relation to the displaced population   demonstrate the inability of the Social State of Law (Estado Social de Derecho)   for consolidating the social policy as an institutional strategy.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Displacement. Social risks. Colombia.   Violence. Social policy.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Este art&iacute;culo se concentra particularmente   en indicadores que reflejan los efectos sociales y las consecuencias de m&aacute;s de   una d&eacute;cada de incertezas ante el Estado Social de Derecho y la identificaci&oacute;n   de las nuevas vulnerabilidades en una estratificaci&oacute;n social muy desigual que   enfrenta la sociedad colombiana, a saber: el aumento del desempleo e informalidad   laboral, persistencia de la pobreza e indigencia sin nuevas luces sobre cambios   del capital cultural y el crecimiento de los grupos vulnerables como los   desplazados por el conflicto armado interno.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Las familias desplazadas por la   violencia viven cotidianamente los horrores de la fuga desesperada para escapar   y esquivarse de la muerte y de las amenazas constantes en los territorios   ocupados por los paramilitares o por el narcotr&aacute;fico. En territorio colombiano   los 'desplazados' delimitan una categor&iacute;a migratoria peculiar, pues se sit&uacute;an   en la condici&oacute;n de lo provisorio y est&aacute;n enredados por incertezas m&uacute;ltiples. La   igualdad ante la ley es un principio de la Constituci&oacute;n Pol&iacute;tica de Colombia,   de 1991, y de los Derechos Humanos, pero no se puede desconocer la desigualdad   y la desventaja social real de los grupos excluidos de las esferas del poder   econ&oacute;mico y pol&iacute;tico. Por cierto, hay evidencias que muestran la sociedad como   cerrada y selectiva, sin&nbsp; aversi&oacute;n a la iniquidad y desigualdad, lo que   suscita discriminaci&oacute;n de los pobres extremos, indigentes y poblaci&oacute;n   desplazada. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En el caso colombiano, los &iacute;ndices de violencia del   conflicto armado, paramilitares y el narcotr&aacute;fico, como una violencia   pluriforme se han instalado en el centro de la agenda p&uacute;blica. El significativo   incremento en los&nbsp; &iacute;ndices de violencia por el desplazamiento forzado, de   acuerdo con Vel&aacute;squez y Pinz&oacute;n (2008), llev&oacute; a que la seguridad dejara el com&uacute;n   tratamiento marginal y fragmentado para convertirse en una problem&aacute;tica   prioritaria y generadora de articulaciones para la implementaci&oacute;n de pol&iacute;ticas   p&uacute;blicas espec&iacute;ficas y estrategias en la perspectiva de la seguridad ciudadana   y convivencia. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Los procesos de atenci&oacute;n y protecci&oacute;n social son   concebidos como una herramienta que, de un lado, es respuesta a problem&aacute;ticas   socialmente relevantes, de otro, radica en la legitimaci&oacute;n y reproducci&oacute;n del   orden pol&iacute;tico o de la gesti&oacute;n del Estado como el espacio de contacto entre las   autoridades y los excluidos por medio de las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Desde este   punto de vista, hay siempre un interrogante o sospecha de que el Estado   nacional, por medio de sus desdoblamientos con alianzas pol&iacute;ticas e intereses   econ&oacute;micos difusos, posee compromisos tanto con la protecci&oacute;n social de los   ciudadanos, cuanto con las formas de ocasionar&nbsp; la desprotecci&oacute;n social.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Si bien desde 1997 se ha venido desarrollando e   implementando un amplio marco normativo, legislativo y judicial en torno al   tema del desplazamiento forzado, que configura los lineamientos de gesti&oacute;n p&uacute;blica   en busca de la prevenci&oacute;n, la atenci&oacute;n integral y la estabilizaci&oacute;n socioecon&oacute;mica   de la poblaci&oacute;n desplazada, el Estado colombiano incurre en contradicciones,   que se evidencian en los compromisos pol&iacute;ticos y en la fragilidad que   caracteriza la atenci&oacute;n del gobierno nacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">1 La consolidaci&oacute;n del desplazamiento por la violencia   del conflicto armado</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">El desplazamiento forzado en Colombia no es un fen&oacute;meno   nuevo, y de hecho, es complejo y de car&aacute;cter casi permanente debido a las m&uacute;ltiples   din&aacute;micas sociales, econ&oacute;micas y pol&iacute;ticas que lo vienen provocando. Desde el   inicio del siglo XX, en el pa&iacute;s, se han desarrollado conflictos y procesos   sociales que han conducido a la expulsi&oacute;n y migraci&oacute;n para la urbanizaci&oacute;n; seg&uacute;n   Escobar (2004), desde conflictos por el territorio y sus materiales naturales,   de engendramiento de la invisibilidad de sectores empobrecidos, de apartados y   formaci&oacute;n de grupos ideol&oacute;gicos, hasta la violencia en la actualidad que   enfrenta Colombia; enmarcada en la producci&oacute;n y comercializaci&oacute;n ilegal de   sustancias psicoactivas (Molano, 2007). El art&iacute;culo 1&ordm; de la ley 387 de 1997,   establece como desplazado:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Toda persona que se ha visto forzada a migrar dentro     del territorio nacional abandonando su localidad de residencia o actividades econ&oacute;micas     habituales, porque su vida, su integridad f&iacute;sica, su seguridad o libertad     personales han sido vulneradas o se encuentran directamente amenazadas, con     ocasi&oacute;n de cualquiera de las siguientes situaciones: conflicto armado interno,     disturbios y tensiones internas, violencia generalizada, violaciones masivas de     los derechos humanos, infracciones al derecho internacional humanitario u otras     circunstancias emanadas de las situaciones anteriores que puedan alterar o     alteren dr&aacute;sticamente el orden p&uacute;blico.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Existen pocas se&ntilde;ales de la reducci&oacute;n de los   desplazamientos a lo largo de la d&eacute;cada, pues los actores armados de acciones   irregulares&nbsp; contin&uacute;an generando&nbsp; nuevos refugiados. La situaci&oacute;n   colombiana al final de la d&eacute;cada del 90 no es propiamente una novedad   desconocida de la gesti&oacute;n p&uacute;blica. Todav&iacute;a, existen evidencias del fen&oacute;meno de   desplazamiento forzado, manifestado&nbsp; en&nbsp; el surgimiento de nuevas   fuerzas sociales, con otros desaf&iacute;os en las perspectivas de afirmaciones de inter&eacute;s   p&uacute;blico y su confrontaci&oacute;n con intereses privados. Se comprenden los   desplazamientos como nuevas din&aacute;micas de la relaci&oacute;n entre lo p&uacute;blico y lo   privado, como objeto de disputa por derechos y pol&iacute;ticas p&uacute;blicas sectoriales.   Para el mismo Barrios (2005), la emergencia de pol&iacute;ticas de asistencia a los   desplazados caracteriza algunos rasgos en la implementaci&oacute;n de pol&iacute;ticas para   un determinado p&uacute;blico vulnerable, a partir de las perversas acciones de grupos   de inter&eacute;s particulares, acentuando las dificultades inherentes a la acci&oacute;n por   la ciudadan&iacute;a en el espacio&nbsp; gubernamental.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">La magnitud estimada del desplazamiento forzado   interno en Colombia en un per&iacute;odo reciente, de acuerdo con las cifras de la   entidad p&uacute;blica de Acci&oacute;n Social, asciende a un total de 3.470.387 personas y   794.523 hogares desplazados entre 1997 y 2010, de acuerdo con el Registro &Uacute;nico   de Poblaci&oacute;n Desplazadas (RUPD)<sup><a name="tx01"></a><a href="#nt01">1</a></sup>.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Seg&uacute;n las cifras oficiales, manejadas por la Agencia   Presidencial para la Acci&oacute;n Social y la Cooperaci&oacute;n Social, con corte a 10 de   abril de 2009,&nbsp; se informa&nbsp; que 2.938.349 personas (662.892 hogares)   han sido registradas como v&iacute;ctimas del desplazamiento forzado. El mayor pico en   la historia reciente del pa&iacute;s, se registr&oacute; durante el 2002, cuando se dio&nbsp;   la mayor actividad armada de los grupos   ilegales, desde el siguiente a&ntilde;o a la actualidad se ha mantenido relativamente   constante, con un promedio anual de 250.000 personas expulsadas de sus   territorios. A&uacute;n as&iacute;, actualmente no se encuentran disponibles las cifras   oficiales sobre las caracter&iacute;sticas sociodemogr&aacute;ficas de la poblaci&oacute;n   desplazada en Colombia incluidas en el RUPD.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Estas cifras presentan en su totalidad una abismal   diferencia frente a las estimaciones del CODHES (Consultor&iacute;a para los Derechos   Humanos y el Desplazamiento)<sup><a name="tx02"></a><a href="#nt02">2</a></sup>. Adem&aacute;s de las cifras globales y por   per&iacute;odo de las personas y los hogares desplazados en el pa&iacute;s, las estad&iacute;sticas   oficiales ofrecen datos que determinan algunos rasgos caracter&iacute;sticos del como   los siguientes: las tendencias de crecimiento, las&nbsp; zonas de expulsi&oacute;n,   las zonas de recepci&oacute;n &#8212;municipios en los cuales se han presentado   declaraciones de las victimas&#8212; y las variaciones comparativas de expulsi&oacute;n,   llegada, declaraci&oacute;n y valoraci&oacute;n. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Teniendo en cuenta lo anterior, y con miras a   presentar un panorama mucho m&aacute;s amplio del fen&oacute;meno del desplazamiento forzado   interno en Colombia, se expondr&aacute;n algunas cifras publicadas que constituye un   registro s&oacute;lido de gran aceptaci&oacute;n en el pa&iacute;s, gracias a su metodolog&iacute;a de   fuentes contrastadas. Seg&uacute;n este informe del a&ntilde;o 2009 existe sobre todo una   continuidad del proceso hist&oacute;rico: </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Durante 2008 ocurrieron 82 eventos de desplazamientos     masivos en 19 departamentos del territorio nacional &#91;...&#93; Alrededor de 13.500     personas pertenecientes a pueblos ind&iacute;genas fueron desplazadas en 2008, es     decir, 3.5% del total de la poblaci&oacute;n desplazada en Colombia; &#91;... mientras     que&#93; las mujeres, ni&ntilde;as y adolescentes constituyen la mayor&iacute;a del total de la     poblaci&oacute;n desplazada (52%). Adem&aacute;s, la gente sigue huyendo para salvar su vida     y preservar su seguridad de los ataques individuales o concurrentes de diversos     actores armados como la Fuerza P&uacute;blica, los nuevos grupos paramilitares o los     movimientos guerrilleros &#91;...&#93; En 2008 se reportaron 37 casos de masacres con un     total de 119 v&iacute;ctimas. (Codhes, 2009, p. 3 e 4) </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">El Plan Colombia, creado en 1999, se propon&iacute;a acabar   con el cultivo de la coca, desmantelar los c&aacute;rteles de la droga&nbsp; y aportar   seguridad a la poblaci&oacute;n. Hay resultados colaterales adversos, de acuerdo con Codhes   (2009), como la militarizaci&oacute;n de amplias zonas rurales. Paralelamente,&nbsp;   existe la sospecha de que la continuidad de los grupos de paramilitares   garantiza seguridad y protecci&oacute;n&nbsp; en beneficio de empresas multinacionales   y terratenientes.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Todos estos datos confluyen en   que, en el &aacute;mbito internacional, Colombia ocupe el nivel m&aacute;s bajo de los   puestos entre los pa&iacute;ses en los estudios de monitoreo del desplazamiento   interno. Seg&uacute;n IDMC<sup><a name="tx03"></a><a href="#nt03">3</a></sup>, el n&uacute;mero de personas desplazadas en Am&eacute;rica   Latina a finales de 2009, ascend&iacute;a a unos 5 millones de personas, cifra   incrementada de manera importante por los desplazados internos que se present&oacute;   en Colombia (lo que llev&oacute; a ser considerada, junto a Sud&aacute;n y otros pa&iacute;ses de &Aacute;frica   y Oriente Medio, como el pa&iacute;s con la mayor&iacute;a de los desplazados en la   actualidad). A partir de un comparativo de las cifras oficiales y de las del   CODHES, el documento establece una cifra redondeada entre 3,3 millones y 4,9   millones de personas desplazadas en Colombia. Adem&aacute;s, el documento citado menciona   las repercusiones del desplazamiento interno en la regi&oacute;n, pues muchos de los   colombianos que tienen que movilizarse de sus territorios de origen se ven   obligados a cruzar las fronteras hacia los pa&iacute;ses vecinos como Ecuador </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El incremento en 2009 es   atribuido a las fracasos presentadas en la estrategia del pa&iacute;s contra los   grupos armados ilegales, lo que condujo a aumentar los desplazamientos   internos; adem&aacute;s existe una contradicci&oacute;n ante la percepci&oacute;n de la consolidaci&oacute;n   de los nuevos grupos armados que surgieron tras la desmovilizaci&oacute;n de las   organizaciones paramilitares en 2006, incrementando la violencia en las zonas   urbanas (Vel&aacute;squez; Pinz&oacute;n, 2008). Todo esto como factores adicionales al   enfrentamiento entre las fuerzas militares y los grupos guerrilleros dominantes   (FARC, el Ej&eacute;rcito de Liberaci&oacute;n Nacional - ELN y el Ejercito de las   Autodefensas Unidas de Colombia - AUC). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">En los &uacute;ltimos a&ntilde;os, el desplazamiento forzado en   Colombia ha estado vinculado a la violencia pol&iacute;tica y a los enfrentamientos   entre grupos armados ilegales, guerrilla, paramilitares; el desplazamiento se   ha convertido&nbsp; como una estrategia esencial de control pol&iacute;tico y militar   de los actores sociales en general y en particular a los armados.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Los grupos ilegales buscan ejercer el control sobre   territorios estrat&eacute;gicos, por ejemplo, los que cuentan con alta presencia de   cultivos il&iacute;citos, o los que constituyen corredores vitales para el contrabando   de armas, comercializaci&oacute;n de la droga; como tambi&eacute;n territorios con recursos   mineros y energ&eacute;ticos&nbsp; importantes para la econom&iacute;a del pa&iacute;s, por ejemplo   zonas petroleras, carbon&iacute;feras, bananeras, entre otros; lo cual realizan ya sea   mediante la compra de la tierra en procesos especulativos o mediante la expulsi&oacute;n   violenta de sus propietarios (Galindo, 2009). Para ello, emplean amenazas   directas hacia la poblaci&oacute;n civil, mediante la ejecuci&oacute;n de actos terroristas,   la toma de municipios y el reclutamiento forzoso, entre otros, al mismo tiempo   el enfrentamiento con otros grupos armados irregulares por el control   territorial y con las fuerzas del Estado. As&iacute;, la poblaci&oacute;n civil se encuentra   en el medio de la confrontaci&oacute;n, o es directamente victimizada, careciendo de   las garant&iacute;as m&iacute;nimas para la protecci&oacute;n de su vida e integridad, vi&eacute;ndose forzada   a abandonar sus territorios, explicitando los mecanismos de desprotecci&oacute;n   social (Giraldo, 2007).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En el modelo capitalista de ocupaci&oacute;n del territorio   rural, el problema de la tierra representa la variable m&aacute;s importante debido al   status y poder que deriva de su posesi&oacute;n. De acuerdo con Galindo (2009), lejos   de las estad&iacute;sticas del desplazamiento forzado por causa del conflicto armado   en que la poblaci&oacute;n ha perdido su bien por excelencia, se trata del contexto   hist&oacute;rico de la l&oacute;gica de acumulaci&oacute;n capitalista. As&iacute;, m&aacute;s que un ejercicio   para cuantificar el despojo de tierras y de bienes, el an&aacute;lisis demanda   referencias a la violaci&oacute;n de los derechos humanos y las incertidumbres que   mueven los organismos del Estado Social de Derecho para afrontar el fen&oacute;meno y   construir una pol&iacute;tica coherente y efectiva para restituir a las v&iacute;ctimas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El panorama anterior ha propiciado el surgimiento de   varias consecuencias, que impactan de forma negativa a la poblaci&oacute;n en cuesti&oacute;n   al generar un detrimento en su bienestar y en sus condiciones de vida. De este   modo, se configuran grupos poblacionales hondamente vulnerables y excluidos de   los recursos de la democracia y de la ciudadan&iacute;a (Buend&iacute;a y Stollbrock, 2007),   pues las personas, al ser obligadas a desplazarse de su lugar de origen, se ven   inmersas en una situaci&oacute;n tal que destruye sus redes sociales y, por veces, sus   roles familiares. Eso produce un fuerte desarraigo frente al proyecto original   de vida, lo que, a su vez, conlleva a la p&eacute;rdida de capital humano, condici&oacute;n   de inserci&oacute;n social. De este modo, esas personas se insertan en una din&aacute;mica en   la que las precarias condiciones econ&oacute;micas (tras la p&eacute;rdida de activos como la   vivienda o la tierra) impulsan a contextos de pobreza, desigualdad, exclusi&oacute;n y   discriminaci&oacute;n (Fleury, 2007). En esta din&aacute;mica, envuelven tanto a las   comunidades de origen como a las de destino, destruyendo las bases   organizacionales que rigen las relaciones sociales cotidianas. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Se se&ntilde;ala que durante los &uacute;ltimos a&ntilde;os, las   principales causas del desplazamiento forzado en Colombia est&aacute;n relacionadas al   incremento de la actividad armada entre los grupos al margen de la ley para   lograr el control de zonas estrat&eacute;gicas para el narcotr&aacute;fico, tr&aacute;fico de armas   y contrabando; en ello se ven involucrados grupos narcotraficantes, guerrillas   y bandas emergentes y criminales tras la desmovilizaci&oacute;n de las autodefensas;   as&iacute; mismo estos actores vienen incentivando la realizaci&oacute;n de actos terroristas   para contrarrestar las operaciones de erradicaci&oacute;n de cultivos il&iacute;citos que   viene desarrollando el gobierno nacional. A cada a&ntilde;o, al lado de los   desplazados, millones de vidas de ciudadanos son perdidas debido a la violencia   decurrente del uso de armamentos. Cerca de dos tercios de esa tragedia ocurren   en pa&iacute;ses aparentemente en paz.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">2 El Sistema de Protecci&oacute;n Social: nueva   caracterizaci&oacute;n sobre el gobierno Uribe</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">La asistencia p&uacute;blica se centra en programas   asistenciales ante la persistencia de las desigualdades y de los protestos   sociales, que tienen el prop&oacute;sito de suplir las necesidades b&aacute;sicas de aquellos   que no cuentan con las capacidades para procurarse los servicios sociales que   necesitan a partir de sus propios recursos. Este &uacute;ltimo componente es   normalmente conocido como asistencia social y est&aacute; centrado en los grupos   poblacionales que se encuentran por debajo de la l&iacute;nea de pobreza, que adem&aacute;s   presentan las m&aacute;s profundas condiciones de vulnerabilidad, bien se trate de   menores de edad, adultos mayores, discapacitados, desplazados o poblaci&oacute;n en   condici&oacute;n de pobreza en general. La asistencia social puede estar conformada   tanto por programas universales como por programas focalizados, pero, en   Colombia, este componente del sistema de protecci&oacute;n social solamente incluye   programas del segundo tipo, los cuales est&aacute;n constituidos por transferencias en   efectivo, asistencia en especie y subsidios para servicios.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Para tal efecto, de acuerdo con   lo dispuesto en la Ley 789 de 2002<sup><a name="tx04"></a><a href="#nt04">4</a></sup>, se estructur&oacute; el Sistema de   Protecci&oacute;n Social (SPS), un <i>conjunto de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas     orientadas a disminuir la vulnerabilidad y a mejorar la calidad de vida de los     colombianos, especialmente de los m&aacute;s desprotegidos</i> (articulo 1). </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El Estado colombiano, durante los ocho a&ntilde;os del   gobierno de &Aacute;lvaro Uribe, a partir de los respectivos dos planes de Desarrollo,   defini&oacute; de forma muy ret&oacute;rica las estrategias con el objetivo de <i>lograr     que los colombianos tengan igualdad de oportunidades en el acceso y la calidad     de un conjunto b&aacute;sico de servicios sociales</i> (Plan Nacional de Desarrollo - PND- 2006-2010,   p. 107); en t&eacute;rminos generales, <i>que todos los colombianos tengan     acceso a educaci&oacute;n de calidad, a una seguridad social equitativa y solidaria,     al mercado laboral (promoviendo la formalizaci&oacute;n o apoyando el emprendimiento)</i> (PND, 2006-2010, p. 107). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Este conjunto de prop&oacute;sitos contempla tres aspectos   claves: capacidad de articulaci&oacute;n de la oferta de servicios; necesidad de   contar con mecanismos de focalizaci&oacute;n que prioricen las intervenciones a los m&aacute;s   necesitados; y posibilidad de integrarse con otros segmentos del mercado   (acceso a activos). El SPS se compone de cinco pilares fundamentales en base a   los procesos de focalizaci&oacute;n y priorizaci&oacute;n de la acciones. En este marco, y   teniendo en cuenta que uno de los grandes retos de Colombia es la articulaci&oacute;n   de las instituciones del SPS y las del mercado laboral (PND, 2006-2010, p.   114), la pol&iacute;tica de generaci&oacute;n de empleo e ingresos se constituye en el   principal desaf&iacute;o e instrumento del Estado en la consecuci&oacute;n de una equidad   social con inclusi&oacute;n social (Fleury, 2007). </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Siguiendo esta l&iacute;nea, la Ley 1151 (24/7/2007) por la   cual se expide el Plan Nacional de Desarrollo 2006-2010, contiene los compromisos   pol&iacute;ticos referentes a la reducci&oacute;n de la pobreza, atenci&oacute;n a los desplazados,   promoci&oacute;n del empleo y equidad. El tenor de la legislaci&oacute;n comprende que, en   las actuales circunstancias hist&oacute;ricas, el desempleo, bajo capital social y   pobreza extrema&nbsp; est&aacute;n &iacute;ntimamente asociados. El art&iacute;culo primero de la   ley asegura que, entre los principales objetivos del Plan de Desarrollo, est&aacute;   la apuesta en una pol&iacute;tica de reducci&oacute;n de la pobreza, promoci&oacute;n del empleo y   la equidad, priorizando las poblaciones vulnerables, realizando programas   especiales para el empleo en unidades productivas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En estas circunstancias, uno de los caminos para   viabilizar pol&iacute;ticas de acci&oacute;n para mitigar mujeres desplazadas es el Convenio   de Cooperaci&oacute;n, n&deg; 246, de 2008<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> por las siguientes&nbsp; razones:   a) en la medida en que reconoce un amplio conflicto social de alcance&nbsp;   nacional con <i>poblaciones en condiciones de vulnerabilidad como son el     desplazamiento forzado interno, v&iacute;ctimas y en riesgo de trata de personas, de     reclutamiento impuesto, desvinculadas del conflicto y reinsertadas</i> (MPS, 2008, p. 3); b) define obligaciones   mutuas para suscitar formas asociativas de generaci&oacute;n de ingresos con proyectos   o emprendimientos productivos por mujeres cabeza de familia, incluyendo poblaci&oacute;n   urbana, rural, afrodescendiente, o poblaci&oacute;n en situaci&oacute;n de   desplazamiento.&nbsp; </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Con el prop&oacute;sito de consolidar el SPS, el Documento   CONPES n&ordm; 3616 de 2009, establece los Lineamientos de la Pol&iacute;tica de Generaci&oacute;n   de Ingresos para la poblaci&oacute;n en situaci&oacute;n de pobreza extrema y/o desplazamiento,   con el intuito de desarrollar sus capacidades y crear oportunidades para que   puedan acceder y acumular activos y, a mediano y largo plazo, alcanzar la   estabilizaci&oacute;n socioecon&oacute;mica de la poblaci&oacute;n en extrema pobreza y/o   desplazada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">3 Pol&iacute;tica Social de mitigaci&oacute;n para la poblaci&oacute;n   en situaci&oacute;n de desplazamiento</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">El Estado colombiano, dentro del fuero de su   actividad, ha venido implementando a partir de 1997 un n&uacute;mero creciente de pol&iacute;ticas,   programas y proyectos enfocados a atender a la poblaci&oacute;n civil v&iacute;ctima del   desplazamiento forzado interno. Los programas en cuesti&oacute;n se basan en los   lineamientos legislativos y jurisprudenciales que determinan a los&nbsp;   mismos, sus objetivos, l&iacute;mites y alcances. El origen de estos se deriva del   establecimiento de una Ley 387 (1997) y su legislaci&oacute;n complementar y otras   leyes gubernamentales como los Planes Nacionales de Desarrollo o las directivas   presidenciales - cuando tratan el tema del desplazamiento forzado por la   violencia armada. </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Pretender esconder lo que ocurre con mujeres y     hombres, ni&ntilde;as y ni&ntilde;os, que huyen del asesinato, la violaci&oacute;n o el reclutamiento     forzado, trae como resultados mecanismos de restricci&oacute;n que van en contra de     los derechos humanos; de la propia seguridad de los Estados, en la medida que     no se incorpora a esta humanidad errante, al Estado mismo, a sus derechos y sus     obligaciones&nbsp; (Escobar, 2004, p. 12).&nbsp; </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">As&iacute; pues, la pol&iacute;tica social de atenci&oacute;n a la poblaci&oacute;n   desplazada se desarrolla dentro de los lineamientos operativos, procedimentales   y jur&iacute;dicos establecidos por la Agencia Presidencial para la Acci&oacute;n Social y la   Cooperaci&oacute;n Internacional. El Programa social se hab&iacute;a configurado inicialmente   con una estructura b&aacute;sica de tres componentes: Prevenci&oacute;n, Asistencia   Humanitaria y Estabilizaci&oacute;n Socioecon&oacute;mica (estos se conservan hasta 2012,   pero han sido integrados a un armaz&oacute;n m&aacute;s amplio de Atenci&oacute;n Integral de los   Derechos de los desplazados). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">El primer componente, el de Prevenci&oacute;n, representa la   respuesta estatal a los hechos generadores de potenciales desplazamientos, con   el gran desaf&iacute;o de visualizar y salvaguardar los derechos humanos de la poblaci&oacute;n   civil v&iacute;ctima del conflicto armado. Los programas de prevenci&oacute;n se expondr&aacute;n   superficialmente debido a que comprenden un componente adicional y diferente a   la respuesta estatal a los desplazamientos. La prevenci&oacute;n incorpora las din&aacute;micas   de seguridad y control territorial del gobierno, a partir de actividades de   recuperaci&oacute;n de la confianza entre la comunidad y las autoridades, de la   gobernabilidad y de la sobrevivencia de las instituciones democr&aacute;ticas (Ib&aacute;&ntilde;ez;   Vel&aacute;squez, 2008b; Ib&aacute;&ntilde;ez; V&eacute;lez, 2005). Medidas adoptadas incluyen el combate a   la acci&oacute;n de la guerrilla y a la b&uacute;squeda de control de los&nbsp; grupos paramilitares,   que pueden ser evaluadas por medio del impacto sobre&nbsp; los desplazamientos.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El segundo componente, Asistencia   Humanitaria, se entiende como la atenci&oacute;n en el momento inmediatamente   posterior al desplazamiento forzado, de acuerdo con el registro en el RUPD, con   apoyo alimentario y no alimentario, aseo personal, vestimenta, alojamiento   temporal, atenci&oacute;n m&eacute;dica y social; informaci&oacute;n sobre la oferta institucional   de servicios y tener acceso a dicha asistencia, tanto en el caso de urgencia   como de emergencia; transporte para retornar a su lugar de origen o en busca de   un lugar donde residen los parientes. La ayuda recibida bajo este componente se   mantendr&aacute; solamente hasta un a&ntilde;o despu&eacute;s de ocurrido el desplazamiento. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Finalmente, el componente de   Estabilizaci&oacute;n Socioecon&oacute;mica busca contribuir con los procesos de retorno o   reubicaci&oacute;n en el nuevo espacio y hogares desplazados, brindando posibilidades   para que la poblaci&oacute;n satisfaga sus necesidades b&aacute;sicas, materiales y no   materiales por medio de su propia gesti&oacute;n o de los programas que para el efecto   desarrolle el Estado. En suma, se trata de asistir a la poblaci&oacute;n en situaci&oacute;n   de desplazamiento en los sectores de vivienda, salud, alimentaci&oacute;n y educaci&oacute;n,   en el &aacute;mbito de sus propias competencias y de acuerdo con la disponibilidad   presupuestal.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El programa pretende ofrecer una   respuesta estatal a la situaci&oacute;n de la poblaci&oacute;n desplazada, pero son   beneficiarias solamente las v&iacute;ctimas que hayan sido inscritas en el RUPD (Registro   &Uacute;nico de Poblaci&oacute;n Desplazada), mediante una declaraci&oacute;n ante el Ministerio P&uacute;blico,   o aquellas que se encuentren en peligro de desplazamiento en el municipio donde   residen, adem&aacute;s de los colombianos refugiados que se acogen a los planes de   repatriaci&oacute;n. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En el Plan Nacional de Atenci&oacute;n Integral a la Poblaci&oacute;n   Desplazada por la violencia (2005)&nbsp; y el documento <i>metas     y priorizaci&oacute;n de recursos presupuestales para atender a la poblaci&oacute;n     desplazada por la violencia en Colombia</i> (CONPES, 2005) detallan las intenciones   gubernamentales. Desde el a&ntilde;o 2006 los desplazados son incluidos&nbsp; como   beneficiarios del programa Familias en Acci&oacute;n. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Con el funcionamiento de la asistencia, se constituye   paulatinamente la conformaci&oacute;n de un Sistema Nacional de Atenci&oacute;n Integral a la   Poblaci&oacute;n Desplazada (SNAIPD), integrado por 27 entidades. Este tiene como   objetivo ofrecer mitigaci&oacute;n a los agravantes de la poblaci&oacute;n pobre en situaci&oacute;n   de desplazamiento, buscando la integraci&oacute;n social y econ&oacute;mica en los lugares de   reubicaci&oacute;n (Guti&eacute;rrez; Fernand&eacute;z, 2009). La transici&oacute;n de la asistencia   circunstancial para lo que propone el SNAIPD para el goce de los derechos   radica hasta despu&eacute;s de a&ntilde;os de vigencia de la situaci&oacute;n inconstitucional   declarada por la sentencia de la Corte Constitucional (T- 025 de 2004), la   cual&nbsp; no se ha superado, y hasta que los derechos de la poblaci&oacute;n   desplazada hayan sido restablecidos. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Lo que se busca es mitigar a la poblaci&oacute;n asegurando   el ejercicio de derechos vitales vulnerados a los hogares y personas afectados,   en &uacute;ltima instancia acogidos&nbsp; por los principios rectores internacionales   y las orientaciones de la Corte Constitucional colombiana. Por otra parte, la   jurisprudencia expedida sobre el tema est&aacute; compuesta por un importante n&uacute;mero   de sentencias de la Corte Constitucional y sus respectivos autos   reglamentarios, aclaratorios y de seguimiento; resaltando de manera importante   la Sentencia T-025 de 2004<sup><a name="tx06"></a><a href="#nt06">6</a></sup>. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En los procesos del sector de la   Acci&oacute;n Social y del SNAIPD se establece una ruta de atenci&oacute;n seg&uacute;n la cual las   personas y los hogares desplazados entran inicialmente en una etapa de recepci&oacute;n   en las Unidades Territoriales de Acci&oacute;n Social, con un proceso de caracterizaci&oacute;n   por la Ficha T&eacute;cnica de Evaluaci&oacute;n de Capacidades y Necesidades<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. La   informaci&oacute;n permite identificar los servicios sociales con los cuales las   personas se benefician y as&iacute; la coordinaci&oacute;n del SNAIPD puede solicitar los   servicios faltantes en el territorio y la remisi&oacute;n a la estrategia Juntos. A   trav&eacute;s de los programas: Juntos y de Familias en Acci&oacute;n la poblaci&oacute;n desplazada   accede inicialmente a la atenci&oacute;n de emergencia, siguiendo la gesti&oacute;n para el   acceso a los programas regulares de promoci&oacute;n social del Estado (Almanza,   2010). </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Las reformulaciones a partir del 2008 tuvieron el prop&oacute;sito   de alinear&nbsp; las acciones gubernamentales de Acci&oacute;n Social, las entidades   pertenecientes al SNAIPD y el programa de Superaci&oacute;n de la Pobreza Extrema   Juntos. El panorama pol&iacute;tico presion&oacute; para que el Estado colombiano reformulase   la atenci&oacute;n a la poblaci&oacute;n desplazada, soport&aacute;ndolo ahora en busca de   indicadores<sup><a name="tx08"></a><a href="#nt08">8</a></sup>. Hubo cambios en la formalizaci&oacute;n&nbsp; de las tres l&iacute;neas   de acci&oacute;n conforme el informe del Gobierno Nacional a la Corte Constitucional   sobre el avance del Estado de Cosas Inconstitucional (Arcila; Naranjo, 2010):   la Prevenci&oacute;n y Protecci&oacute;n, Atenci&oacute;n Integral, y Verdad, Justicia, Reparaci&oacute;n y   Garant&iacute;as de no Repetici&oacute;n. Para un proceso continuo de acci&oacute;n y   retroalimentaci&oacute;n&nbsp; para&nbsp; la reformulaci&oacute;n se establecieron cuatro   elementos de car&aacute;cter transversal: enfoque diferencial, capacidad institucional   y sistemas de informaci&oacute;n, participaci&oacute;n y articulaci&oacute;n territorial. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En el panorama planteado, entre los componentes que   caracterizan las pol&iacute;ticas para la poblaci&oacute;n desplazada, se establecen como requisito   para el acceso al servicio que las carencias de un individuo u hogar sean   demostrables, con esto, los desplazados son sometidos a procesos de selecci&oacute;n y   verificaci&oacute;n&nbsp; de requisitos. Adem&aacute;s, debido a que los programas   asistenciales no han logrado abarcar el total de la poblaci&oacute;n desplazada,   cubriendo en parte las demandas de los que presentan las m&aacute;s precarias   condiciones de vida, la jurisprudencia expedida por la Corte Constitucional ha   recalcado la necesidad de implementar medidas de reconocimiento de la poblaci&oacute;n   desplazada y de sus necesidades. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">En una investigaci&oacute;n en una   localidad al sur de Bogot&aacute; a respecto de rasgos del problema de desplazamiento,   Palacios-Sanabria apunta algunas razones o interrogantes a partir de los   derechos sobre la asistencia efectiva: </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">&#91;I&#93;rregularidades y falta de precisi&oacute;n en las bases de     datos, la ausencia de un manejo unificado de la informaci&oacute;n, inexistencia de un     lugar de paso para brindar efectiva y oportuna atenci&oacute;n a las v&iacute;ctimas del     desplazamiento, falta de reconocimiento del fen&oacute;meno del desplazamiento urbano     y falta de seguimiento a la problem&aacute;tica y a las posibles soluciones (Palacios-Sanabria, 2007, p. 218).&nbsp;&nbsp; </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">En el tema de los indicadores educativos, es   importante resaltar que la situaci&oacute;n de los desplazados en este sector es m&aacute;s   precaria que la de los hogares e individuos pobres de los municipios   receptores. Seg&uacute;n Ib&aacute;&ntilde;ez y Vel&aacute;squez (2008a) y tambi&eacute;n L&oacute;pez (2007), los desplazados   se encuentran en una condici&oacute;n m&aacute;s precaria que los pobres e indigentes urbanos;   la posibilidad de la asistencia educativa de los ni&ntilde;os desplazados aumenta en   los municipios receptores, debido a la mayor oferta educativa, pero la tasa de   asistencia escolar es menor entre los desplazados que para el restante de la   poblaci&oacute;n pobre, adem&aacute;s de presentar un alto &iacute;ndice de deserci&oacute;n escolar   derivada de la discriminaci&oacute;n y de la presi&oacute;n para vincularse en actividades   generadoras de ingreso. El analfabetismo de los jefes de hogar se presenta   igualmente en una proporci&oacute;n m&aacute;s elevada en comparaci&oacute;n con los pobres urbanos. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Por otra parte, los desplazados en edad de trabajar   nuevamente se encuentran en desventaja debido al reducido valor de su capital   social en la ciudad, limitando las posibilidades de inserci&oacute;n en los mercados   de trabajo y restringiendo sus opciones de empleo a actividades informales y   mal remuneradas. Entonces, uno de los factores determinantes para la superaci&oacute;n   de la vulnerabilidad es el tema educacional, ya que una optimizaci&oacute;n en la   cobertura y la calidad del mismo har&aacute; posible evitar, por un lado, que los   individuos caigan en pobreza cr&oacute;nica y, por el otro, que dicha vulnerabilidad   tenga un efecto de generaciones. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Algunos de los indicadores estiman las circunstancias   de vulnerabilidad de los desplazados, y toman como ejemplo las cifras   referentes al acceso a la educaci&oacute;n, b&aacute;sicamente porque este factor: 1)   representa la tem&aacute;tica con el mayor n&uacute;mero de fallos expedidos por la Corte Constitucional,   2) es un componente que concentra la superaci&oacute;n de las causas estructurales de   la vulnerabilidad, adem&aacute;s de romper con el ciclo de pobreza, y 3) porque   generalmente en los estudios&nbsp; sobre pol&iacute;tica social, la educaci&oacute;n   constituye el sector que presenta mejores resultados en el gasto p&uacute;blico   social. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Seg&uacute;n cifras de Acci&oacute;n Social, con corte a febrero del   2008, la cobertura en educaci&oacute;n en 2003 llegaba solamente a 29 mil 707 ni&ntilde;os y   j&oacute;venes desplazados matriculados en el sistema educativo. Si se supone que,   dentro de esa cifra, Acci&oacute;n Social contabiliza los dos rangos de edad propios de   la educaci&oacute;n preescolar, primaria, secundaria y media - de 6 a 9 y de 10 a 25 -   hab&iacute;a un desfase entre la oferta institucional y la demanda de 23 mil 863 cupos   educativos. Durante los a&ntilde;os subsiguientes, la cobertura en educaci&oacute;n ha   presentado mejoras considerables, que se traducen en un incremento de 93 mil   075 cupos adicionales entre 2004 y 2007. Aun as&iacute;, este &uacute;ltimo incremento   resulta insuficiente comparado con el del primer lapso, m&aacute;s a&uacute;n si se tiene en   cuenta que el n&uacute;mero de cupos alcanzados en cada a&ntilde;o hace referencia a un n&uacute;mero   acumulado de personas insertas en el sistema educativo, del total de   desplazados en edad escolar hasta cada uno de esos a&ntilde;os y no durante el   transcurso de los mismos de manera individual. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Un aspecto importante a evaluar   en este punto es que la cobertura en educaci&oacute;n alcanzada parece que no resulta   id&oacute;nea en cuanto a la proporci&oacute;n de ni&ntilde;os/as atendidos/as que est&aacute;n por fuera   del rango de edad para el nivel educativo correspondiente; mientras que las   tasas brutas de escolaridad resultan bastante bajas para la educaci&oacute;n   preescolar, secundaria y media. Adicionalmente, el bolet&iacute;n de CODHES <i>Ahora por los Desplazados </i>(2008)<i> </i>establece que las tasas de deserci&oacute;n intra-anual se encuentran en 3.4%   para los ni&ntilde;os entre los 5 y 11 a&ntilde;os, en 5% para los que est&aacute;n entre 12 y 15 a&ntilde;os,   y en 18.5% para los que est&aacute;n entre 15 y 16 a&ntilde;os. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Con miras a examinar los resultados de la Atenci&oacute;n   Integral para el Goce Efectivo de los Derechos (GED), en el informe de la   Comisi&oacute;n de Seguimiento<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> el componente educativo se encuentra al   interior de la etapa denominada de atenci&oacute;n b&aacute;sica. B&aacute;sicamente, es posible   evidenciar que la situaci&oacute;n no presenta cambios sustantivos durante el periodo   2004-2010, el cual comprende el periodo sobre el cual el gobierno nacional   presenta su informe a la Corte. As&iacute; pues, seg&uacute;n el documento, entre 2004 y 2010   la poblaci&oacute;n desplazada entre 5 y 17 a&ntilde;os de edad atendida por el sistema   educativo pas&oacute;, seg&uacute;n el informe del gobierno, de 111 mil 901 a 557 mil 860   estudiantes. La proporci&oacute;n de atenci&oacute;n a la poblaci&oacute;n desplazada sobre poblaci&oacute;n   atendida total pas&oacute; de 2.1% en 2006 a 4.6% en 2009, en los niveles de   preescolar, b&aacute;sica y media. No obstante este aumento, dicha proporci&oacute;n todav&iacute;a   resulta inferior a la participaci&oacute;n de poblaci&oacute;n desplazada en la poblaci&oacute;n   total. Las cifras anteriores son bastante expl&iacute;citas en torno a tres aspectos   primordiales: </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">1) La pol&iacute;tica a los desplazados   presenta indicadores que claramente demuestran cobertura insuficiente en el   sistema educativo. El punto neur&aacute;lgico es que no solamente se trata de un   problema de desfase entre oferta y demanda de la poblaci&oacute;n en edad escolar,   sino que adem&aacute;s se trata de un descuadre entre rango de edad y nivel educativo   correspondiente </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">2) La pol&iacute;tica social dise&ntilde;ada e implementada para   responder a las necesidades de los desplazados se desarrolla de acuerdo con las   limitaciones presupuestales, como establece el Decreto 2569 del a&ntilde;o 2000, que   dispone que la ejecuci&oacute;n de los programas de estabilizaci&oacute;n socioecon&oacute;mica depende   de la disponibilidad presupuestal.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">3) Finalmente, y como conclusi&oacute;n de lo anterior, es   posible establecer que el modelo de protecci&oacute;n social en Colombia - referente a   la poblaci&oacute;n en situaci&oacute;n de desplazamiento - est&aacute; lejos de enfrentar las   causas estructurales de la vulnerabilidad, pues las estrategias act&uacute;an poco   sobre las capacidades humanas y simplemente mitigan las privaciones inmediatas   sin que eso implique romper con las incertidumbres de calidad de vida a futuro. </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">&#91;E&#93;l&nbsp; modelo asistencial no tiene como objetivo     final la guarda del bienestar de quienes se ven obligados a desplazarse, sino     la contenci&oacute;n de su &eacute;xodo dentro de las fronteras de los Estados en los que se     han originado. Por tanto la suerte de quienes huyen es sacrificable en aras de     obtener el fin &uacute;ltimo que persigue todo el modelo. La pol&iacute;tica colombiana se ha     inspirado en este modelo, lo que permite explicar sus limitaciones para ofrecer     una protecci&oacute;n integral a los desplazados. (Mojica,     2009, p. 11).&nbsp; </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Para entender la pol&iacute;tica social para la poblaci&oacute;n   desplazada en Colombia, hay que tener en cuenta que esta se ha consolidado en   torno a su componente de protecci&oacute;n social, el cual, debido a la condici&oacute;n de   la problem&aacute;tica y al enfoque institucional adoptado para hacerle frente, se ha   restringido al principio de asistencia p&uacute;blica, basado en los criterios   originados desde los modelos de protecci&oacute;n social residual. Dichas pol&iacute;ticas   son dirigidas a grupos poblacionales que, en su particularidad, se encuentran   en situaci&oacute;n de vulnerabilidad, lo que los hace diferentes al resto de la   poblaci&oacute;n. Esto ha llevado a que las pol&iacute;ticas p&uacute;bicas dise&ntilde;adas para atender a   tales grupos se soporten no en un gasto p&uacute;blico social que pretenda ofertar servicios p&uacute;blicos a la poblaci&oacute;n   desde su condici&oacute;n de ciudadano, sino en un gasto en asistencia social,   convirtiendo los servicios sociales dirigidos a los m&aacute;s pobres en bienes y   servicios degradados o de baja calidad. Los desplazados han sido limitados a un   tipo de ayuda basada en programas moment&aacute;neos y circunstanciales que se   materializan en el enfoque de&nbsp; la asistencia social, los cuales establecen   mecanismos de atenci&oacute;n especiales para un grupo poblacional, que es considerado   como un conglomerado problema. El aspecto a resaltar de esto es que, dentro de   dicha l&oacute;gica,&nbsp; </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">El acto de recibir un beneficio, aunque tenga car&aacute;cter     permanente, no transforma al individuo en poseedor de un derecho, ya que su     concesi&oacute;n depender&aacute; permanentemente del poder discrecional de un funcionario.     En ese sentido, la asistencia social tiene m&aacute;s un car&aacute;cter propiamente preventivo     y punitivo que el de una garant&iacute;a de los derechos de la ciudadan&iacute;a... (Fleury, 2007, p. 110).</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Aunque resulte inapropiado abandonar la importancia   que adquiere en muchos escenarios la asistencia social temporal - como es la   asistencia y el socorro otorgado en el momento inmediatamente posterior al   desplazamiento o frente a la extrema urgencia evidenciada por individuos u   hogar desplazado -, es posible afirmar que dichas pol&iacute;ticas no implican   soluciones a las causas estructurales de la vulnerabilidad. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">As&iacute; pues, la protecci&oacute;n social basada en la asistencia   social residual puede ser concebida como un componente preliminar y una temporalidad   previamente limitada, que buscan mitigar el impacto inicial del desplazamiento.   El desaf&iacute;o es incorporar en otras pol&iacute;ticas que confieran beneficios   sostenidos, en aras de mejorar la calidad de vida, con un proceso de la   resocializaci&oacute;n y como ciudadanos sujetos de derechos. Se trata entonces de   construir efectivamente un espiral de atenci&oacute;n o atenci&oacute;n integral y no una   cascada de programas segmentados por tipo de demanda. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">El planteamiento de que la pol&iacute;tica p&uacute;blica para   atender a la poblaci&oacute;n desplazada ostenta un problema estructural de dise&ntilde;o y   aplicaci&oacute;n resulta en la implementaci&oacute;n de una cascada de programas residuales,   que dejan mucho que desear en materia de derechos sociales. Como bien lo   establece ACNUR (Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados):</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">&#91;...&#93; una de las limitantes que existen para la superaci&oacute;n     del Estado de Cosas Inconstitucional es la incipiente incorporaci&oacute;n del enfoque     de derechos en la formulaci&oacute;n de la pol&iacute;tica p&uacute;blica &#91;...&#93; As&iacute;, las pol&iacute;ticas     sobre las cuales se estar&iacute;a soportando la respuesta estructural del Estado colombiano     en materia de desplazamiento no parten estrictamente de un enfoque de derechos,     ni est&aacute;n concebidas para atender las necesidades espec&iacute;ficas de la poblaci&oacute;n     desplazada; excepci&oacute;n hecha de la fase de atenci&oacute;n de emergencia (ACNUR, 2007, p. 25). </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Resulta preciso clarificar que el enfoque limitado al   otorgamiento de bienes y servicios a los vulnerables, de manera de controlar el   descontento por la carencia de servicios sociales, es muy distinto del enfoque   de derechos en las pol&iacute;ticas sociales. El &uacute;ltimo trata m&aacute;s bien de una cultura   y concepci&oacute;n inclusiva con el reconocimiento de los derechos a la ciudadan&iacute;a,   de tal suerte que sea posible materializar los derechos consagrados en la   Constituci&oacute;n. El derecho a tener derechos por los individuos desplazados, de   acuerdo con Caballero y Suarez (2007) supera as&iacute; la enorme brecha entre las   premisas constitucionales y los d&eacute;ficits en los indicadores de la ejecuci&oacute;n de   las pol&iacute;ticas de combate a las desigualdades.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Resumiendo, la baja eficiencia y eficacia de la pol&iacute;tica   p&uacute;blica para atender a la poblaci&oacute;n desplazada en Colombia gira en torno a   cuatro debilidades conceptuales, a saber: 1) la magnificada ponderaci&oacute;n otorgada   al componente de asistencia social al interior de la pol&iacute;tica p&uacute;blica para la   poblaci&oacute;n desplazada; 2) la diferencia existente entre el <i>gasto     p&uacute;blico </i>enfocado a lo <i>social </i>y el <i>gasto       p&uacute;blico </i>enfocado a la <i>asistencia         social</i>; 3) la   inconsistencia entre la adopci&oacute;n de una l&oacute;gica asistencialista temporal y sectorizada, y la necesidad de adoptar medidas   que hagan frente a las problem&aacute;ticas estructurales que determinan la condici&oacute;n   de vulnerabilidad de la poblaci&oacute;n, a partir de programas secuenciales con   enfoque de derechos, que validen la ciudadan&iacute;a y procuren mejores niveles de   calidad de vida; finalmente, y en relaci&oacute;n con el punto anterior, 4) el   problema de dise&ntilde;o y aplicaci&oacute;n de la pol&iacute;tica de atenci&oacute;n a la poblaci&oacute;n   desplazada, en la medida en que no parte de las necesidades reales de los   ciudadanos, al considerarlos objetos de pol&iacute;tica, y no sujetos de las mismas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">3 Consideraciones   finales </font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">En su desarrollo, el art&iacute;culo examina la consolidaci&oacute;n   de una infraestructura institucional y sus limitaciones presupuestales, con un   gasto p&uacute;blico social que se ha enfocado y ha sido limitado a la asistencia   social. Tambi&eacute;n, se est&aacute; consolidando una institucionalidad informal permisiva,   que adem&aacute;s de no tener espacios consolidados para evaluar los resultados de las   pol&iacute;ticas y exigir rendici&oacute;n de cuentas de sus gobernantes, se encuentra poco   informada no s&oacute;lo en materia de derechos, sino tambi&eacute;n en cuanto a la oferta   institucional y en lo que a la gesti&oacute;n gubernamental se refiere; lo que implica <i>per se </i>el   debilitamiento de la democracia, de su sistema pol&iacute;tico y del Estado Social de   Derecho. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Las circunstancias de la poblaci&oacute;n desplazada   significan una ruptura del&nbsp; contrato social, fundamento de la sociedad   moderna y de los lazos sociales en que los individuos se insieren (Escobar,   2004); de esta forma provocando fen&oacute;menos de desafiliaci&oacute;n, desvinculaci&oacute;n y de   ruptura en las relaciones de alteridad o desarraigo&nbsp; social. . </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Lo interesante del enfoque de derechos es la validaci&oacute;n   de un derecho, al que todos los individuos tienen acceso en su condici&oacute;n de ciudadanos   y como ratificaci&oacute;n de la ciudadan&iacute;a social. En las pol&iacute;ticas con enfoque   social, seg&uacute;n plantea Palacios-Sanabria (2007, p. 197) &#91;...&#93;<i> se da     gran despliegue a los derechos econ&oacute;micos, sociales y culturales y a su     materializaci&oacute;n, toda vez que las finalidades del Estado se resumen en alcanzar     el m&aacute;ximo de satisfacci&oacute;n de los derechos de aquellos que hacen parte del     conglomerado social</i>.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">La implantaci&oacute;n de una pol&iacute;tica social desde el   enfoque de derechos implica mucho m&aacute;s que el uso del discurso pol&iacute;tico -   implica la transici&oacute;n de los derechos humanos a los derechos sociales   efectivos, y su internalizaci&oacute;n. As&iacute;, los servicios de asistencia p&uacute;blica <i>per se </i>son derechos sociales que   hacen parte de la ciudadan&iacute;a, dejando de lado ese discurso de beneficiarios,   individuos ajenos al proceso de construcci&oacute;n del bienestar. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">A lo largo de la exposici&oacute;n ha sido posible corroborar   que existe un problema estructural en las pol&iacute;ticas sobre las cuales se soporta   la respuesta estatal, y una de las razones es la manera en que los programas de   atenci&oacute;n han sido pensados, dise&ntilde;ados e implementados. Al soportarse en un   ordenamiento irregular - que adem&aacute;s de generar una resistencia   desarticulada sobre las causas estructurales de la vulnerabilidad de las   personas, impidiendo la existencia de un proceso evolutivo en la atenci&oacute;n&#8212;,   hace que cada una de las acciones encaminadas a atender la condici&oacute;n de   vulnerabilidad se encuentren orientadas hacia un norte homog&eacute;neo que no tiene   en cuenta las particularidades de cada caso. Tambi&eacute;n, dichos programas son   establecidos de manera precipitada, sin contar con lineamientos horizontales ni   transversales, al estar determinados &uacute;nicamente por la disponibilidad   presupuestal en un momento determinado. Entonces, y debido a lo anterior, se   privilegian los programas sectoriales no como complemento de los esquemas y   planes de acci&oacute;n establecidos desde el gobierno nacional y prolongados a los   gobiernos departamentales y municipales de manera independiente, sino como los   programas centrales, que al solucionar solamente una parte de determinada   problem&aacute;tica, desconocen la integralidad de los individuos como sujetos de pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">En el problema de burocratizaci&oacute;n de lo   social se dej&oacute; de lado la visi&oacute;n del sujeto social - entendido como   colectividades espec&iacute;ficas que tienen una serie de elementos comunes los cuales   permiten construir una identidad - para la identificaci&oacute;n de las demandas   sociales, desde un conjunto de instituciones que terminaron por convertir el   reconocimiento y cumplimiento de los derechos en una concepci&oacute;n desprovista de   la visi&oacute;n integral de los sujetos sociales que constituyen tal demanda.   Entonces, implementar el enfoque de derechos en la reforma de la pol&iacute;tica   social es erradicar la cascada de programas focalizados y permitir entrar en la   l&oacute;gica de una espiral de atenci&oacute;n con programas secuenciales, modificando el   papel del Estado en la protecci&oacute;n social. Una estructura de tal &iacute;ndole implica   etapas que se deben superar para pasar al siguiente eslab&oacute;n de atenci&oacute;n, de tal   suerte que los beneficiarios se esfuercen por alcanzar los eslabones   subsiguientes. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Referencias</font></b></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ACCI&Oacute;N SOCIAL, <b>Gu&iacute;a de Atenci&oacute;n   Integral a la poblaci&oacute;n desplazada por la violencia en Colombia</b>. Convenio Acnur-Acci&oacute;n Social. Bogot&aacute;,   marzo de 2008. Disponible en: &lt;<a href="http://www.accionsocial.gov.co">www.accionsocial.gov.co</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S1517-4522201300030000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.&nbsp; </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ACNUR. <b>Balance de la Pol&iacute;tica P&uacute;blica de   Prevenci&oacute;n, Protecci&oacute;n y Atenci&oacute;n al Desplazamiento Interno Forzado en Colombia</b>, 2002-2004. Bogot&aacute;, 2004. Disponible en:   &lt;<a href="http://www.acnur.org/paginas/index.php?id_pag=3109" target="_blank">http://www.acnur.org/paginas/index.php?id_pag=3109</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S1517-4522201300030000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ACNUR. <b>Introducci&oacute;n, Conclusiones y   Recomendaciones del Balance de la Pol&iacute;tica P&uacute;blica de atenci&oacute;n integral a la   poblaci&oacute;n desplazada por la violencia 2004-2006</b>. Bogot&aacute;, 2007. Disponible en:   &lt;<a href="http://www.acnur.es/PDF/4901_20120402135811.pdf" target="_blank">http://www.acnur.es/PDF/4901_20120402135811.pdf</a> &gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S1517-4522201300030000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ACNUR. <b>La protecci&oacute;n internacional de   refugiados en las Am&eacute;ricas</b>.   Quito, Ecuador 2011.&nbsp; Disponible en:   &lt;<a href="http://www.acnur.org/t3/fileadmin/Documentos/Publicaciones/2012/8340.pdf?view=1" target="_blank">http://www.acnur.org/t3/fileadmin/Documentos/Publicaciones/2012/8340.pdf?view=1</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S1517-4522201300030000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ALMANZA,&nbsp; J. M. O.&nbsp; <b>Mujer   no, madre</b>: An&aacute;lisis cr&iacute;tico   del impacto generado por el Programa Familias en Acci&oacute;n en madres beneficiarias   del Barrio Jerusal&eacute;n de Bogot&aacute;. 2010. Maestria En Pol&iacute;tica Social, Pontificia   Universidad Javeriana, Bogot&aacute;, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S1517-4522201300030000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ARCILA, A. M. G.; NARANJO, D. M. Q. Pol&iacute;tica p&uacute;blica   de atenci&oacute;n a poblaci&oacute;n desplazada: perspectiva de la atenci&oacute;n humanitaria. <b>Di&aacute;logos     de Derecho y Pol&iacute;tica</b>.   Universidad de Antioquia, n&ordm; 5, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S1517-4522201300030000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BARRIOS, E. V. Dimensiones actuales de lo p&uacute;blico. A prop&oacute;sito   de las interrelaciones entre Estado, Management y Sociedad. <b>Pensamiento     y gesti&oacute;n</b>, n. 18, p.   37-68, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S1517-4522201300030000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BUEND&Iacute;A H. G.; STOLLBROCK, G. La democracia y el   conflicto armado en Colombia. In: CALDER&Oacute;N, F. (Coord). <b>Ciudadan&iacute;a     y desarrollo humano</b>. Cuaderno   de Gobernabilidad Democr&aacute;tica I. Buenos Ayres: PNUD y Siglo Vientiuno, 2007, p.   297-316.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S1517-4522201300030000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">CABALLERO, C.; SUAREZ, A. Indicadores sobre   Desplazamiento Forzado en Colombia desde la mirada del Estado. In: L&Oacute;PEZ, M. S.   (ed). <b>Evaluaci&oacute;n del Impacto de Intervenciones sobre el     Desplazamiento Forzado Interno</b>.   Hacia la Construcci&oacute;n de un &Iacute;ndice de Realizaci&oacute;n de Derechos. Bogot&aacute;: Consejer&iacute;a   en Proyecto (PCS), 2007, p. 141-163.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S1517-4522201300030000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">CODHES INFORMA. Ahora por los Desplazados. <b>Bolet&iacute;n   de la Consultor&iacute;a para los Derechos Humanos y el Desplazamiento</b>. Bogot&aacute;, 05 feb. 2008. Disponible en: &lt; <a href="http://www.codhes.org" target="_blank">www.codhes.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S1517-4522201300030000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">CODHES INFORMA. Victimas emergentes. Desplazamiento,   derechos humanos y conflicto armado en 2008. <b>Bolet&iacute;n</b> n&ordm; 75, Bogot&aacute;,&nbsp; 22 abr. 2009.&nbsp;   Disponible en: &lt; <a href="http://www.codhes.org" target="_blank">www.codhes.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S1517-4522201300030000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">CONPES (Consejo Nacional de Pol&iacute;tica Econ&oacute;mica y   Social). Metas y priorizaci&oacute;n de recursos presupuestales para atender a la   poblaci&oacute;n desplazada por la violencia en Colombia, Bogot&aacute;, n&ordm; 3400,&nbsp; 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S1517-4522201300030000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">CONPES (Consejo Nacional de Pol&iacute;tica Econ&oacute;mica y Social)   . Lineamientos de la pol&iacute;tica de generaci&oacute;n de ingresos para la poblaci&oacute;n en   situaci&oacute;n de pobreza extrema y/o desplazamiento. Bogot&aacute;, n&ordm; 3616, 2009.   Disponible en:   &lt;<a href="http://www.dnp.gov.co/LinkClick.aspx?fileticket=Ullc8o2yuyo%3D&tabid=907" target="_blank">http://www.dnp.gov.co/LinkClick.aspx?fileticket=Ullc8o2yuyo%3D&amp;tabid=907</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S1517-4522201300030000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ESCOBAR, A. Desplazamientos, desarrollo y modernidad   en el pacifico colombiano. In: RESTREPO, E.; ROJAS, A. <b>Conflicto     e (in)visibilidad</b>: Retos   en los est&uacute;dios de la gente negra en Colombia<i>. </i>Popay&aacute;n: Universidade del Cauca, 2004, p&aacute;gs.   53-72.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S1517-4522201300030000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FERNANDEZ, A. N. &iquest;Independencia o control? Los   derechos sociales y los esfuerzos del ejecutivo por el control de la corte   constitucional en Colombia. <b>Revista de Estudios Pol&iacute;ticos</b>, n&ordm; 143, p. 129-161, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S1517-4522201300030000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FLEURY, S. Los patrones de exclusi&oacute;n e inclusi&oacute;n   social, in CALDER&Oacute;N, Fernando (coord). <b>Ciudadan&iacute;a y     desarrollo humano: cuaderno de gobernabilidad democr&aacute;tica</b>. Buenos Aires: Siglo XXI, 2007, p. 97-122.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S1517-4522201300030000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GALINDO, W. G. El desplazamiento forzado y el despojo   de la tierra efectos de un modelo capitalista de producci&oacute;n en Boyac&aacute;. Periodo   1997-2007. <b>Apuntes del CENES</b>. Bogot&aacute;, v. 28, n. 47, p. 133-154, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S1517-4522201300030000800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GIRALDO, C. &iquest;<b>Protecci&oacute;n o   Desprotecci&oacute;n Social</b>?,   Bogot&aacute;: Ediciones desde abajo, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S1517-4522201300030000800018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">GUTI&Eacute;RREZ, D. F.; FERNAND&Eacute;Z, A. Proyecto de Vidas M&oacute;viles:   caracterizaci&oacute;n de las poblaciones en situaci&oacute;n de desplazamiento y vulnerable   receptora en la localidad de Ciudad Bol&iacute;var. Bogot&aacute;: <b>Universitas     Medicas</b>, v. 50, p. 41-57,   2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S1517-4522201300030000800019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">IB&Aacute;&Ntilde;EZ, A. M.; MOYA, A. La <b>Poblaci&oacute;n   Desplazada en Colombia</b>:   Examen de sus condiciones socioecon&oacute;micas y an&aacute;lisis de las pol&iacute;ticas actuales.   Bogot&aacute;. Departamento Nacional de Planeaci&oacute;n, 2007, p. 1-141.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S1517-4522201300030000800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">IB&Aacute;&Ntilde;EZ, A. M.; QUERUB&Iacute;N, P. Acceso a Tierras y   Desplazamiento Forzado en Colombia. Bogot&aacute;: <b>Documento CEDE</b>, Universidad de los Andes, n. 23,&nbsp;   2004, 114 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S1517-4522201300030000800021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">IB&Aacute;&Ntilde;EZ, A. M.; VEL&Aacute;SQUEZ, A. El proceso de   identificaci&oacute;n de v&iacute;ctimas de los conflictos civiles: una evaluaci&oacute;n para la   poblaci&oacute;n desplazada en Colombia. Bogot&aacute;, <b>Documento CEDE</b>, n. 36, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S1517-4522201300030000800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">IB&Aacute;&Ntilde;EZ, A. M.; VEL&Aacute;SQUEZ, A. El impacto del   desplazamiento forzoso en Colombia: condiciones socioecon&oacute;micas de la poblaci&oacute;n   desplazada, vinculaci&oacute;n a los mercados laborales y pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.<i> </i><b>CEPAL,</b> Santiago, n. 145, 2008a<i>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S1517-4522201300030000800023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">IB&Aacute;&Ntilde;EZ, A. M.; VEL&Aacute;SQUEZ, A. <b>La pol&iacute;tica   p&uacute;blica para atender a la poblaci&oacute;n desplazada: </b>&iquest;Cu&aacute;les deben ser las funciones de las autoridades   locales? Universidad De Berna, Washington, 2008b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S1517-4522201300030000800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">IB&Aacute;&Ntilde;EZ, A. M.; V&Eacute;LEZ, C. E. Civil Conflict and Forced   Migration: The micro determinants and the welfare losses of displacement in   Colombia. <b>Documento CEDE</b>,   n. 35, Universidad de los Andes, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S1517-4522201300030000800025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">L&Oacute;PEZ, M. S. (ed). <b>Evaluaci&oacute;n del   Impacto de Intervenciones sobre el Desplazamiento Forzado Interno</b>. Hacia la Construcci&oacute;n de un &Iacute;ndice de   Realizaci&oacute;n de Derechos. Bogot&aacute;: Consejer&iacute;a en Proyecto (PCS), 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S1517-4522201300030000800026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">MOJICA, B. Cuando los derechos son la jaula.   Trasplante r&iacute;gido del <i>soft law </i>para   la gesti&oacute;n del desplazamiento forzado. <b>Estudios Pol&iacute;ticos</b><i>, </i>35, Instituto de Estudios Pol&iacute;ticos,   Universidad de Antioquia, Medell&iacute;n, 2009, p. 11-32.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S1517-4522201300030000800027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">PALACIOS SANABRIA, Mar&iacute;a Teresa. Pol&iacute;tica P&uacute;blica con   Enfoque en Derechos Sociales: realidad o ficci&oacute;n para la poblaci&oacute;n desplazada   en la localidad de Usme. <b>Estudio Socio-jur&iacute;dico</b>, Bogot&aacute;, v 9, p. 190-232, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S1517-4522201300030000800028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">PLAN NACIONAL DE DESARROLLO (PND). 2006-2010. <b>Estado   Comunitario: Desarrollo para todos</b>. Disponible en:   &lt;<a href="http://www.dnp.gov.co/PND/PND20062010.aspx" target="_blank">http://www.dnp.gov.co/PND/PND20062010.aspx</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S1517-4522201300030000800029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">VEL&Aacute;SQUEZ, A. V.;&nbsp; PINZ&Oacute;N,&nbsp; V. G. Violencia   urbana, seguridad ciudadana y pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, la reducci&oacute;n de la violencia   en las ciudades de Bogot&aacute; y Medell&iacute;n. <b>Pensamento     Iberoamericano</b>, n. 2, p.   249-270, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S1517-4522201300030000800030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&nbsp; </font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">VEL&Aacute;SQUEZ, F. E. C. (coord.).&nbsp; <b>Pol&iacute;tica   social en Colombia: equidad territorial, relaciones intergubernamentales y   participaci&oacute;n ciudadana</b>.   Un an&aacute;lisis del programa familias en acci&oacute;n. Bogot&aacute;: Fundaci&oacute;n Foro Nacional   por Colombia/ Ford F., Informe de avance n&ordm; 1, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S1517-4522201300030000800031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Recebido em: 22/11/2012    <br>   Aceite final: 08/04/2013</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Aloisio   Ruscheinsky.</b> Doutor en sociolog&iacute;a,   profesor de posgrado en la Universidad Unisinos, S&atilde;o Leopoldo, Brasil, tiene   interese en investigaciones en desigualdades, actores sociales y medio ambiente. <a href="mailto:aloisior@unisinos.br">aloisior@unisinos.br</a></font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><b>Esteban Arnoldo     Nina Baltazar</b>. Fil&oacute;sofo boliviano;     magister en Econom&iacute;a, Pontificia Universidad Javeriana, magister en Planificaci&oacute;n     en Desarrollo Regional, Universidad de los Andes. Actualmente es profesor     investigador y director de la Maestr&iacute;a en Pol&iacute;tica Social de la Facultad de     Ciencias Pol&iacute;ticas y Relaciones Internacionales de la Pontificia Universidad     Javeriana de Bogot&aacute;. <a href="mailto:enina@javeriana.edu.co">enina@javeriana.edu.co</a></font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> <i>El     RUPD, constituye una herramienta indispensable en el contexto de la atenci&oacute;n     integral porque identifica y reconoce a la poblaci&oacute;n v&iacute;ctima del desplazamiento     y hace un seguimiento a la evoluci&oacute;n en sus diferentes componentes de atenci&oacute;n.     As&iacute; mismo, permite identificar las caracter&iacute;sticas propias de la poblaci&oacute;n v&iacute;ctima     del desplazamiento al tener en cuenta las condiciones sociodemogr&aacute;ficas,     culturales, &eacute;tnicas y geogr&aacute;ficas</i> ... (Vel&aacute;squez,     2011, p. 32).     <br>     <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Cifras Acci&oacute;n Social: N&uacute;mero de     hogares y personas incluidas en el RUPD seg&uacute;n periodo, SIPOD (<i>Sistema de Informaci&oacute;n       de Poblaci&oacute;n Desplazada)</i>, fechas de corte:     31/07/2010. Acceso en: &lt;<a href="http://www.accionsocial.gov.co/estad&iacute;sticas" target="_blank">www.accionsocial.gov.co/estad&iacute;sticas</a>&gt;. Cifras     CODHES: V&iacute;ctimas emergentes. Desplazamiento, derechos humanos y conflicto     armado en 2008, Bolet&iacute;n informativo del CODHES, N&deg; 75, Bogot&aacute;, 22 de Abril de     2009, p&aacute;g. 3.    <br>     <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Internal Displacement Monitoring     Center. Relat&oacute;rio<i> Internal Displacement. Global Overview of Trends and Developments in 2009. </i>Disponible en: &lt;<u><a href="http://www.humansecuritygateway.com/documents/IDMC_InternalDisplacement2009.pdf" target="_blank"><u>http://www.humansecuritygateway.com/documents/IDMC_InternalDisplacement2009.pdf</u></a></u>&gt;.    <br>     <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Ley 789 de diciembre de 2002, por la cual se dictan normas para apoyar el empleo y ampliar la protecci&oacute;n social y se modifican algunos art&iacute;culos del C&oacute;digo Sustantivo de Trabajo (Art&iacute;culo 1&deg;). Al mismo tiempo la ley expresa una ret&oacute;rica con la cual el nuevo gobierno (Uribe) busca su legitimaci&oacute;n social.    <br>     <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Ministerio de la Protecci&oacute;n Social, 2008. Convenio de Cooperaci&oacute;n N&deg; 246 celebrado en- tre el Ministerio de la Protecci&oacute;n Social y la Organizaci&oacute;n Internacional para las Migraciones (OIM). Disponible en:     <http://www.contratos.gov.co/archivospuc1/2008/C/118001000/08- 12-80071/C_PROCESO_08-12-80071_118001000_591281.pdf>     . Esta relevancia es corro- borada en la investigaci&oacute;n de Esteban Nina. Evaluaci&oacute;n ejecutiva al proyecto asistencia t&eacute;cnica a emprendimientos y microunidades productivas de mujeres trabajadoras vulnerables. DPN/ MPS. 2009.Disponible en:< https://sinergia.dnp.gov.co/Sinergia/Archivos/eeaa8e18-3e0a- 4ed5-ad2c-28947658d75c/MUJERES_VULNERABLES.pdf>.     <br>     <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> <i>Hasta       el momento, la Corte ha considerado que el Estado de Cosas Inconstitucional no       se ha superado, que los derechos de la poblaci&oacute;n desplazada no han sido       restablecidos y que, por lo tanto, mantiene su competencia en el caso,       ejerciendo su funci&oacute;n jurisdiccional interna y habilitando continuamente       escenarios de audiencia p&uacute;blica y debate con la participaci&oacute;n de los diferentes       actores sociales.</i> (Informe de CODHES, 9&nbsp; junio     2010). Reforzando los informes de la <i>Comisi&oacute;n de Seguimiento a la Pol&iacute;tica       P&uacute;blica sobre Desplazamiento Forzado </i>y de sus     varios informes a la corte constitucional.<i> </i>Disponible     en:<i> &lt;</i><a href="http://www.acnur.org/t3/fileadmin/scripts/doc.php?file=pais/docs/2815" target="_blank">http://www.acnur.org/t3/fileadmin/scripts/doc.php?file=pais/docs/2815</a>&gt;.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Fuente: Subdirecci&oacute;n de Atenci&oacute;n a la Poblaci&oacute;n Desplazada, Agencia     de la Presidencia para la Acci&oacute;n Social y la Cooperaci&oacute;n Internacional-Acci&oacute;n Social,     Disponible en:     &lt;<a href="http://www.accionsocial.gov.co/contenido/contenido.aspx?catID=295&conID=1933" target="_blank">http://www.accionsocial.gov.co/contenido/contenido.aspx?catID=295&amp;conID=1933</a>&gt;     &lt;<a href="http://www.dps.gov.co/contenido/contenido.aspx?catID=295&conID=1933&pagID=8778" target="_blank">http://www.dps.gov.co/contenido/contenido.aspx?catID=295&amp;conID=1933&amp;pagID=8778</a>&gt;.    <br>     <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Inclusive existe un modelo de c&aacute;lculo     de "Indicadores de Goce Efectivo de Derechos (IGED) de la poblaci&oacute;n v&iacute;ctima del     desplazamiento forzado desde 2008, para verificar el avance o retroceso en la     garant&iacute;a de los derechos. Para conferir parte de estos resultados Caballero y     Suarez: disponible en: &lt;<a href="http://www.dnp.gov.co/LinkClick.aspx?fileticket=G9Hzz_oIVaA%3D&tabid=1296" target="_blank">http://www.dnp.gov.co/LinkClick.aspx?fileticket=G9Hzz_oIVaA%3D&amp;tabid=1296</a>&gt;     .     <br>     <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> O Modelo de Atenci&oacute;n Integral para     el Goce Efectivo de los Derechos (GED) de la Poblaci&oacute;n Desplazada y el     componente educativo es examinado en el documento <i>Comentarios al Informe del 1 de       julio de 2010 del Gobierno Nacional a la Corte Constitucional Sobre la Superaci&oacute;n       del Estado de Cosas Inconstitucional Declarado Mediante la Sentencia T-025 de       2004 </i>de la Comisi&oacute;n de Seguimiento a la Pol&iacute;tica P&uacute;blica     Sobre Desplazamiento Forzado.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ACCIîN SOCIAL</collab>
<source><![CDATA[Gu’a de Atenci—n Integral a la poblaci—n desplazada por la violencia en Colombia]]></source>
<year>marz</year>
<month>o </month>
<day>de</day>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ACNUR</collab>
<source><![CDATA[Balance de la Pol’tica Pœbli ca de Prevenci—n, Protecci—n y Atenci—n al Desplazamiento Interno Forzado en Colombia]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>2002-2004</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ACNUR</collab>
<source><![CDATA[Introducci—n, Conclusiones y Recomendaciones del Balance de la Pol’tica Pœblica de atenci—n integral a la poblaci—n desplazada por la violencia 2004-2006]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ACNUR</collab>
<source><![CDATA[La protecci—n internacional de refugiados en las AmŽricas]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Quito ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMANZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mujer no, madre: An‡lisis cr’tico del impacto generado por el Programa Familias en Acci—n en madres beneficiarias del Barrio JerusalŽn de Bogot‡]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARCILA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NARANJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. M. Q.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Pol’tica pœblica de atenci—n a poblaci—n desplazada: perspectiva de la atenci—n humanitaria]]></article-title>
<source><![CDATA[Di‡logos de Derecho y Pol’tica]]></source>
<year>2010</year>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<publisher-name><![CDATA[Universidad de Antioquia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARRIOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Dimensiones actuales de lo pœblico. A prop—sito de las interrelaciones entre Estado, Management y Sociedad]]></article-title>
<source><![CDATA[Pensamiento y gesti—n]]></source>
<year>2005</year>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>37-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUENDêA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STOLLBROCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La democracia y el conflicto armado en Colombia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CALDERîN]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciudadan’a y desarrollo humano. Cuaderno de Gobernabilidad Democr‡tica I]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>297-316</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Ayres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PNUD y Siglo Vientiuno]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CABALLERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUAREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Indicadores sobre Desplazamiento Forzado en Colombia desde la mirada del Estado]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LîPEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evaluaci—n del Impacto de Intervenciones sobre el Desplazamiento Forzado Interno: Hacia la Construcci—n de un êndice de Realizaci—n de Derechos]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>141-163</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Consejer’a en Proyecto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CODHES INFORMA</collab>
<source><![CDATA[Ahora por los Desplazados]]></source>
<year>05 f</year>
<month>eb</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bolet’n de la Consultor’a para los Derechos Humanos y el Desplazamiento]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>CODHES INFORMA</collab>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Victimas emergentes. Desplazamiento, derechos humanos y conflicto armado en 2008]]></article-title>
<source><![CDATA[Bolet’n]]></source>
<year>22 a</year>
<month>br</month>
<day>. </day>
<numero>75</numero>
<issue>75</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Consejo Nacional de Pol’tica Econ—mica y Social</collab>
<source><![CDATA[Metas y priorizaci—n de recursos presupuestales para atender a la poblaci—n desplazada por la violencia en Colombia]]></source>
<year>2005</year>
<volume>3400</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Consejo Nacional de Pol’tica Econ—mica y Social</collab>
<source><![CDATA[Lineamientos de la pol’tica de generaci—n de ingresos para la poblaci—n en situaci—n de pobreza extrema y/o desplazamiento]]></source>
<year>2009</year>
<volume>3616</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESCOBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Desplazamientos, desarrollo y modernidad en el pacifico colombiano]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RESTREPO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROJAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conflicto e (in)visibilidad: Retos en los estœdios de la gente negra en Colombia]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>53-72</page-range><publisher-loc><![CDATA[Popay‡n ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade del Cauca]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[ÀIndependencia o control? Los derechos sociales y los esfuerzos del ejecutivo por el control de la corte constitucional en Colombia]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Estudios Pol’ticos]]></source>
<year>2009</year>
<numero>143</numero>
<issue>143</issue>
<page-range>129-161</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLEURY]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los patrones de exclusi—n e inclusi—n social]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CALDERîN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciudadan’a y desarrollo humano: cuaderno de gobernabilidad democr‡tica]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>97-122</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALINDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El desplazamiento forzado y el despojo de la tierra efectos de un modelo capitalista de producci—n en Boyac‡. Periodo 1997-2007]]></article-title>
<source><![CDATA[Apuntes del CENES]]></source>
<year>2009</year>
<volume>28</volume>
<numero>47</numero>
<issue>47</issue>
<page-range>133-154</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIRALDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[ÀProtecci—n o Desprotecci—n Social?]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones desde abajo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUTIƒRREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDƒZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Proyecto de Vidas M—viles: caracterizaci—n de las poblaciones en situaci—n de desplazamiento y vulnerable receptora en la localidad de Ciudad Bol’var]]></source>
<year>2009</year>
<volume>50</volume>
<page-range>41-57</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universitas Medicas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IBç„EZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOYA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Poblaci—n Desplazada en Colombia: Examen de sus condiciones socioecon—micas y an‡lisis de las pol’ticas actuales]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>1-141</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Departamento Nacional de Planeaci—n]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IBç„EZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[QUERUBêN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Acceso a Tierras y Desplazamiento Forzado en Colombia]]></source>
<year>2004</year>
<volume>23</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Documento CEDEUniversidad de los Andes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IBç„EZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VELçSQUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El proceso de identificaci—n de v’ctimas de los conflictos civiles: una evaluaci—n para la poblaci—n desplazada en Colombia]]></source>
<year>2006</year>
<volume>36</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IBç„EZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VELçSQUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El impacto del desplazamiento forzoso en Colombia: condiciones socioecon—micas de la poblaci—n desplazada, vinculaci—n a los mercados laborales y pol’ticas pœblicas]]></article-title>
<source><![CDATA[CEPAL]]></source>
<year>2008</year>
<numero>145</numero>
<issue>145</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IBç„EZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VELçSQUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La pol’tica pœblica para atender a la poblaci—n desplazada: ÀCu‡les deben ser las funciones de las autoridades locales?]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad De Berna]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IBç„EZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VƒLEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Civil Conflict and Forced Migration: The micro determinants and the welfare losses of displacement in Colombia]]></article-title>
<source><![CDATA[Documento CEDE]]></source>
<year>2005</year>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
<publisher-name><![CDATA[Universidad de los Andes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LîPEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evaluaci—n del Impacto de Intervenciones sobre el Desplazamiento Forzado Interno: Hacia la Construcci—n de un êndice de Realizaci—n de Derechos]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Consejer’a en Proyecto (PCS)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOJICA]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Cuando los derechos son la jaula. Trasplante r’gido del soft law para la gesti—n del desplazamiento forzado]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudios Pol’ticos]]></source>
<year>2009</year>
<volume>35</volume>
<page-range>11-32</page-range><publisher-loc><![CDATA[Medell’n ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudios Pol’ticosUniversidad de Antioquia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PALACIOS SANABRIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mar’a Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Pol’tica Pœblica con Enfoque en Derechos Sociales: realidad o ficci—n para la poblaci—n desplazada en la localidad de Usme]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudio Socio-jur’dico]]></source>
<year>2007</year>
<volume>9</volume>
<page-range>190-232</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>PLAN NACIONAL DE DESARROLLO</collab>
<source><![CDATA[Estado Comunitario: Desarrollo para todos]]></source>
<year>2006</year>
<month>-2</month>
<day>01</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELçSQUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PINZîN]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Violencia urbana, seguridad ciudadana y pol’ticas pœblicas, la reducci—n de la violencia en las ciudades de Bogot‡ y Medell’n]]></article-title>
<source><![CDATA[Pensamento Iberoamericano]]></source>
<year>2008</year>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>249-270</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELçSQUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pol’tica social en Colombia: equidad territorial, relaciones intergubernamentales y participaci—n ciudadana. Un an‡lisis del programa familias en acci—n]]></source>
<year>2011</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Bogot‡ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundaci—n Foro Nacional por Colombia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
