<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1517-4522</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociologias]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Sociologias]]></abbrev-journal-title>
<issn>1517-4522</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Sociologia - UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1517-45222013000100011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1517-45222013000100011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La prueba de la eficiencia: un estudio de casos de las relaciones de colaboración que mantienen empresas con organizaciones sin fin de lucro en Chile]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The proof of efficiency: a case study on cooperative relations between firms and nonprofits in Chile]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rodríguez M.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Darío]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Flores Guerrero]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Miranda Sánchez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paula]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Diego Portales Facultad de Ingeniería ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Chile</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Pontificia Universidad Católica de Chile Facultad de Ciencias Sociales ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Chile</country>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Pontificia Universidad Católica de Chile Facultad de Ciencias Sociales ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Chile</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>15</volume>
<numero>32</numero>
<fpage>256</fpage>
<lpage>284</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-45222013000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1517-45222013000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1517-45222013000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El propósito de este artículo es describir la relación de colaboración que mantienen cuatro empresas de capital español, con OSFL en Chile, en el marco de las acciones de Responsabilidad Social que desarrollan. Interesó observar el origen de la relación, la asignación de valor que las empresas atribuían a la relación y las posibles acciones o consecuencias, lecciones o aprendizajes que surgían de ellas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The purpose of this paper is to describe the collaborative relationship established, within the framework of social responsibility initiatives, between four Spanish companies based in Chile and nonprofit Chilean organizations. The study focused on the origin of the relations, as well as the value assigned by the companies to such relationship and the possible consequences, lessons or learning they may produce.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Relaciones de colaboración interorganizacionales]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Organizaciones Sin Fines de Lucro]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[ONGS]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Responsabilidad Social (RS)]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Inter-organizational collaborative relationships]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Nonprofit organizations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[NGO]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Corporate Social Responsibility (CSR)]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana">INTERFACES</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>La prueba de   la eficiencia: un estudio de casos de las relaciones de colaboraci&oacute;n que mantienen empresas con organizaciones   sin fin de lucro en Chile<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana">The proof of efficiency: a case study on cooperative relations   between firms and nonprofits in Chile</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Dar&iacute;o Rodr&iacute;guez M.<sup>I</sup>; Rodrigo Flores Guerrero<sup>II</sup>;   &nbsp;Paula Miranda S&aacute;nchez<sup>III</sup></font></b><font size="2" face="Verdana"></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Doctor en   Sociolog&iacute;a. Profesor de la Facultad de Ingenier&iacute;a de la Universidad Diego   Portales. (Chile) E-mail: <a href="mailto:dariorodrigue@gmail.com">dariorodrigue@gmail.com</a>    <br>   <sup>II</sup>Doctor en   Psicolog&iacute;a Social. Profesor de la Facultad de Ciencias Sociales de la   Pontificia Universidad Cat&oacute;lica de Chile. (Chile) E-mail: <a href="mailto:rfloresu@uc.cl">rfloresu@uc.cl</a>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font size="2" face="Verdana"><sup>III</sup>Doctora en Gesti&oacute;n     Avanzada de Negocios Internacionales. Profesora de la Facultad de Ciencias     Sociales de la Pontificia Universidad Cat&oacute;lica de Chile. (Chile) E-mail: <a href="mailto:pmirands@uc.cl">pmirands@uc.cl</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El prop&oacute;sito de este art&iacute;culo es describir la relaci&oacute;n de colaboraci&oacute;n   que mantienen cuatro empresas de capital espa&ntilde;ol, con OSFL en Chile, en el   marco de las acciones de Responsabilidad Social que desarrollan. Interes&oacute;   observar el origen de la relaci&oacute;n, la asignaci&oacute;n de valor que las empresas   atribu&iacute;an a la relaci&oacute;n y las posibles acciones o consecuencias, lecciones o aprendizajes   que surg&iacute;an de ellas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras claves: </b>Relaciones de colaboraci&oacute;n interorganizacionales.   Organizaciones Sin Fines de Lucro. ONGS.   Responsabilidad Social (RS).</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The   purpose of&nbsp;this paper is to describe the collaborative relationship established,   within the framework of social responsibility initiatives, between four Spanish   companies based in Chile and nonprofit Chilean organizations. The study focused   on the origin of the relations, as well as the value assigned by the companies   to such relationship and the possible consequences, lessons or learning they   may produce.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Inter-organizational collaborative   relationships. Nonprofit organizations. NGO. Corporate Social Responsibility   (CSR).</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>1 Introducci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El prop&oacute;sito de este art&iacute;culo es   describir la relaci&oacute;n de colaboraci&oacute;n que mantienen cuatro empresas de capital   espa&ntilde;ol, con OSFL en Chile, en el marco de las acciones de Responsabilidad   Social que desarrollan. La investigaci&oacute;n estuvo interesada en observar el   origen de estas relaciones de colaboraci&oacute;n, la asignaci&oacute;n de valor que las   empresas atribu&iacute;an a esta relaci&oacute;n y las posibles acciones o consecuencias,   lecciones o aprendizajes que surg&iacute;an de ellas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tal como lo entendemos, el proceso de diferenciaci&oacute;n   que acompa&ntilde;a a la sociedad mundial nos lleva a observar la emergencia de   diversos tipos de organizaciones y la relativa importancia que han ganado. En   cuanto las organizaciones son sistemas artificialmente dise&ntilde;ados con el objeto   de alcanzar racionalmente determinados fines, ellas tienen cabida en los   sistemas de funciones de la sociedad, aunque la ejecuci&oacute;n de las decisiones no   se sustente en ellos. Estos sistemas sociales pueden nacer libremente, de modo   que es posible observar innumerables diferenciaciones que no se relacionan con   ninguno de los sistemas de funciones de la sociedad (Luhmann, 2007). Este es el   caso del tercer sector, que busca enfrentar los problemas insuficientemente   tratados por las organizaciones p&uacute;blicas gubernamentales y que velan por   problemas dejados de lado por las organizaciones privadas con fines de lucro.   Tales organizaciones se caracterizan por no ser dependientes del Estado ni   perseguir fines de lucro y por eso se las puede denominar indistintamente   Organizaciones No Gubernamentales (ONG) u Organizaciones Sin Fines de Lucro   (OSFL) (Brinkerhoff, 2002, p. 19). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Definir las organizaciones en t&eacute;rminos de la antigua   teor&iacute;a de sistemas abiertos (Emery; Trist, 1965; Katz; Kahn, 1966) hace dif&iacute;cil   comprender que organizaciones con y sin fin de lucro puedan operar en el   "mismo" entorno y no ayuda a encontrar v&iacute;as de comunicaci&oacute;n posibles entre   ellas, principalmente porque hace ver que la b&uacute;squeda de financiamiento   constituir&iacute;a una actividad necesaria, pero perturbadora para las organizaciones   sin fines de lucro, las cuales incluso podr&iacute;an temer diluir su misi&oacute;n y   erosionar su legitimidad al involucrarse demasiado en ella (Vaughan; Arsneault,   2003). No ayuda demasiado considerarlas a tal grado dependientes de quienes   contribuyen a financiarlas, que deben dedicar parte importante de su ocupaci&oacute;n   a gestionar su independencia, ajust&aacute;ndose parcialmente a las demandas de sus   financistas y tratando de cooptar o adquirir poderes del entorno para evitar el   control por parte de &eacute;stos o buscando fuentes alternativas de financiamiento   (Froelich, 1999, p. 247-248). Es evidente, no obstante, que esta perspectiva   que considera a las OSFL dependientes de sus fuentes de financiamiento ha sido   predominante, tanto entre los propios miembros de las OSFL, como entre los   acad&eacute;micos interesados por estudiarlas que no disponen de una teor&iacute;a diferente   a la de sistemas abiertos (Pfeffer; Salancik, 1978). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La teor&iacute;a de la organizaci&oacute;n de Niklas Luhmann,   permite superar este problema porque concibe a las organizaciones como sistemas   autopoi&eacute;ticos de decisiones que establecen l&iacute;mites de sentido con respecto al   entorno. El sentido es una estrategia de selecci&oacute;n entre posibilidades que no   elimina las posibilidades desechadas, sino simplemente las deja suspendidas lo   cual permite que en un momento posterior se seleccione alguna de esas   posibilidades suspendidas, lo cual hace variar el sentido. Al ser   autopoi&eacute;ticos, los sistemas organizacionales quedan definidos como una red de   producci&oacute;n de componentes que produce, con su operar, los componentes que la   componen. Esto significa que las organizaciones operan clausuradamente, lo que   les permite cierta autonom&iacute;a respecto al entorno (Luhmann, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aunque en la relaci&oacute;n entre empresas privadas y OSFL,   la forma filantr&oacute;pica se presenta como la m&aacute;s frecuente (Austin, 2003, p. 44),   desde fines del siglo XX ha aumentado la demanda, hecha a las OSFL por parte de   sus donantes, de que mejoren su eficiencia en el uso de los recursos que les   son otorgados (Koljatic; Silva, 2002, p. 5). La declinaci&oacute;n del Estado de   Bienestar ha implicado que las organizaciones del sector p&uacute;blico restrinjan sus   programas sociales, esperando que los servicios que ellas ofrec&iacute;an sean   asumidos por el tercer sector (Foster; Meinhard, 2002, p. 549-550). En pocas   palabras, los r&aacute;pidos cambios experimentados por la sociedad mundial han   implicado un aumento de su complejidad, lo que ha hecho que las organizaciones   de todo tipo, tambi&eacute;n las OSFL, hayan redefinido sus l&iacute;mites de sentido con   respecto al entorno, volviendo a considerar posibilidades que alguna vez   dejaran suspendidas. Parte importante de esta redefinici&oacute;n ha implicado volver   sobre la distinci&oacute;n b&aacute;sica lucro/no lucro, que hab&iacute;a sido entendida casi como   rechazo moral al lucro, para descubrir que la negaci&oacute;n que hace relevante el no   lucro y deja el lucro como trasfondo irrelevante, permite ver un entorno   bastante m&aacute;s amplio de posibilidades, excluyendo s&oacute;lo el lucro como elemento   diferenciador de la operaci&oacute;n autopoi&eacute;tica de la organizaci&oacute;n. Considerando que   la organizaci&oacute;n es operativamente clausurada, se minimiza el temor de   contaminaci&oacute;n que impedir&iacute;a a las OSFL establecer relaciones asociativas con   organizaciones lucrativas. Se torna posible, por ejemplo, incorporar pr&aacute;cticas   de administraci&oacute;n y planificaci&oacute;n estrat&eacute;gica que ayudan al mejor uso de los   recursos y definir la misi&oacute;n como factor motivador (McDonald, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las organizaciones lucrativas tambi&eacute;n han cambiado su   perspectiva en la distinci&oacute;n lucro/no lucro. La indiferencia con que   consideraban el lado del no lucro las hac&iacute;a estimar de escaso inter&eacute;s   relacionarse con organizaciones no lucrativas. Sin embargo, los cambios en las   sensibilidades frente al medio ambiente, la creciente conectividad desarrollada   por los individuos gracias a las nuevas tecnolog&iacute;as de la informaci&oacute;n, el   aumento del poder de los clientes, el incremento de la capacidad de observaci&oacute;n   por parte de la sociedad mundial y la correspondiente exigencia de   transparencia, que se efect&uacute;a a toda clase de organizaciones, han llevado a que   las organizaciones con fines de lucro ampl&iacute;en sus audiencias significativas,   cambiando de la restringida preocupaci&oacute;n por responder a sus <i>shareholders</i> a la necesidad de atender   m&uacute;ltiples <i>stakeholders</i> (Porter; Kramer, 2011). Como   consecuencia de esto, el lado del lucro se ha debido redefinir, para descubrir   oportunidades de lucro en &aacute;mbitos antes desechados como no lucrativos. Este   cambio de sentido es posible porque, como se ha dicho, el sentido no elimina   las posibilidades descartadas, sino que s&oacute;lo las suspende y puede, por lo tanto,   seleccionarlas posteriormente (Luhmann, 2007). En los t&eacute;rminos que nos   interesan, esto ha significado que la relaci&oacute;n con organizaciones no lucrativas   que antes parec&iacute;a irrelevante y se evitaba completamente o se restring&iacute;a a los   marcos de la filantrop&iacute;a, aparece bajo un prisma lucrativo que la hace ver   interesante, por ejemplo, integrando una estrategia de marketing (Froelich,   1999, p. 252). Por otra parte, las influyentes ideas de Peter Drucker acerca de   convertir la gesti&oacute;n en una profesi&oacute;n capaz de hacerse responsable por el   bienestar y no s&oacute;lo por la riqueza, agregando que la gesti&oacute;n era una vocaci&oacute;n   honorable si asum&iacute;a responsabilidades m&aacute;s amplias, entre las que pod&iacute;a estar la   colaboraci&oacute;n con empresas no lucrativas, vuelven a ser recordadas por los   especialistas (Kanter, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La colaboraci&oacute;n entre empresas con af&aacute;n de lucro y   OSFL puede observarse, entonces, bajo un nuevo prisma. Las organizaciones con   fines de lucro mejoran su imagen ante sus <i>stakeholders</i>,   entre los cuales se debe destacar la comunidad en que est&aacute;n insertas, la   opini&oacute;n p&uacute;blica general, los clientes y tambi&eacute;n sus propios empleados, quienes   muestran mayor disposici&oacute;n a comprometerse con una organizaci&oacute;n que apoya   actividades altamente valoradas por la sociedad; este mejoramiento de la imagen   contribuye, adem&aacute;s, a atraer postulantes de mejor calidad y a enriquecer la   cultura organizacional. Las OSFL no s&oacute;lo consiguen mayor estabilidad para el   flujo de sus recursos financieros, sino que adquieren los conocimientos de   administraci&oacute;n necesarios para hacer una mejor gesti&oacute;n de aquellos; la alianza   les otorga, adicionalmente, el reconocimiento por parte del mundo econ&oacute;mico que   les abre nuevas oportunidades de acceso a fuentes de financiamiento y, con   ello, mayor cobertura en el cumplimiento de su misi&oacute;n (Austin, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Junto a lo anterior, Stark ha   desarrollado una distinci&oacute;n muy fruct&iacute;fera para la sociolog&iacute;a econ&oacute;mica. Se   trata del concepto de val&iacute;a, referido a lo valioso. La palabra inglesa <i>Worth</i> es aplicable   tanto al valor moral como al econ&oacute;mico. De acuerdo a esto, es posible concebir   que en una organizaci&oacute;n y, con mayor raz&oacute;n en una alianza entre organizaciones,   coincidan diferentes criterios para definir lo que es digno, lo que es valioso,   lo que cuenta. Si bien la diversidad de criterios puede producir fricciones, en   ella tambi&eacute;n se encuentra una gran capacidad de innovaci&oacute;n (Stark, 2009, p.   6-8). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">La distinci&oacute;n valioso/no valioso incluye entonces   criterios morales y econ&oacute;micos de evaluaci&oacute;n, raz&oacute;n por la cual Stark (2009, p.   7) afirma que toda econom&iacute;a tiene un componente moral. Al utilizar esta   distinci&oacute;n, se hace posible evitar la falsa concepci&oacute;n que hace de la creaci&oacute;n   de valor un asunto netamente econ&oacute;mico, porque separa valor econ&oacute;mico de   valores morales: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; nos embarcamos en     un an&aacute;lisis de lo valioso para desarrollar herramientas para entender un     c&aacute;lculo m&aacute;s rico que integra valor y valores, lo intelectual y lo emotivo, la     valoraci&oacute;n y lo evaluativo. Si vemos que los actos de estimaci&oacute;n incluyen     pr&aacute;cticas de estima, vemos que los sistemas de pago se refieren al     reconocimiento tanto como a recompensas monetarias (Stark, 2010, p. 20).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Pueden coexistir m&uacute;ltiples &oacute;rdenes de val&iacute;a, cada uno de los cuales   define lo bueno, lo justo y lo correcto desde sus propios criterios y el   emprendimiento ser&iacute;a la capacidad de conjugar diversos criterios evaluativos y   explotar la fricci&oacute;n resultante (Stark, 2010, p. 17). La fricci&oacute;n generada por   la confluencia de criterios evaluativos diferentes no ser&iacute;a, por lo tanto,   destructiva, sino creativa, proporcionando reflexividad organizacional al no   imponer el consenso derivado de un &uacute;nico criterio de valoraci&oacute;n, sino m&aacute;s bien   promover una fricci&oacute;n productiva entre criterios de val&iacute;a distintos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Stark propone, adem&aacute;s, el concepto de heterarqu&iacute;a para   designar una forma organizacional de inteligencia distribuida en la cual las   unidades colaboran de manera interdependiente de acuerdo a principios de   evaluaci&oacute;n diversos. Al no haber un orden jer&aacute;rquico de dichos principios de   evaluaci&oacute;n, se produce entre ellos una fricci&oacute;n creativa. Aunque Stark utiliza   el concepto para dise&ntilde;ar una nueva forma de empresa, este tambi&eacute;n resulta   adecuado para comprender relaciones de beneficio mutuo entre organizaciones,   porque las <i>heterarqu&iacute;as     crean riqueza al invitar m&aacute;s de una forma de evaluar lo valioso</i> (Stark, 2010, p. 37). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La propuesta de Stark contribuye a destacar la   potencialidad de la colaboraci&oacute;n entre organizaciones cuyos &oacute;rdenes de val&iacute;a   son tan diversos como las empresas lucrativas y las OSFL. Las oportunidades   abiertas por esta clase de alianzas heter&aacute;rquicas van mucho m&aacute;s all&aacute; de los   beneficios que se pueden conseguir mediante relaciones filantr&oacute;picas o   transaccionales en la clasificaci&oacute;n de Austin (2003, p. 47-51). La distinci&oacute;n   valioso/no valioso implica, por lo tanto, diversos &oacute;rdenes de val&iacute;a. Esto   significa que en la sociedad coexisten distintos modos de crear valor y que   desconocerlo implica perder de vista importantes conocimientos que han sido ya   demostrados, como la base misma del origen del capitalismo (Porter; Kramer,   2011). Como se sabe, a comienzos del siglo XX qued&oacute; fehacientemente documentado   que la &eacute;tica constitu&iacute;a un orden de val&iacute;a aparentemente re&ntilde;ido con el af&aacute;n de   lucro y que, sin embargo, al ser perseguido con profunda convicci&oacute;n espiritual,   condujo a la generaci&oacute;n del valor econ&oacute;mico que ciment&oacute; el surgimiento del   capitalismo (Weber, 1984). En otros contextos espacio-temporales tambi&eacute;n se ha   encontrado esta vinculaci&oacute;n entre el orden de val&iacute;a &eacute;tico y la creaci&oacute;n de   valor econ&oacute;mico (Martin, 1990). En los &uacute;ltimos tiempos, ha quedado en evidencia   la importancia econ&oacute;mica que pueden adquirir valores tales como la honradez, la   confianza, la responsabilidad, el respeto al medio ambiente, la sociabilidad,   el reconocimiento social, el conocimiento, etc. (Beinhocker; Davis; Mendonca,   2009, p. 62). No existe, por consiguiente, una necesaria oposici&oacute;n entre valor   (econ&oacute;mico) y valores (morales) (Stark, 2009). La observaci&oacute;n de diferentes   &oacute;rdenes de val&iacute;a, desde la perspectiva de sus posibilidades de generaci&oacute;n de   valor econ&oacute;mico, ha dado origen a que se haya denominado "capital" a   formaciones de val&iacute;a no econ&oacute;micas, tales como <i>capital humano</i> (Davenport, 2006; Lawler, 2006), "<i>capital intelectual</i> (Stewart, 1998), <i>capital social</i> (Lin, 2001; Field, 2003) o <i>capital cultural</i> (Bourdieu, 1997).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Considerar diversos &oacute;rdenes de val&iacute;a hace posible   comprender que todas las organizaciones buscan crear valor, aunque lo hagan   desde distintos &oacute;rdenes de val&iacute;a. Aceptar que toda econom&iacute;a es un orden moral o   que &oacute;rdenes de val&iacute;a diferentes generan valores que pueden ser tambi&eacute;n   econ&oacute;micamente valorados conduce a facilitar el di&aacute;logo entre organizaciones   que no sigan los mismos principios. Reconocer que toda organizaci&oacute;n, tambi&eacute;n la   sin fines lucrativos (OSFL), ha de gestionar eficientemente sus recursos y   hacer coincidir su estructura con su misi&oacute;n (Chandler, 1962; Drucker, 1992),   obliga a las OSFL a abandonar el estilo asistencial-paternalista que   caracterizara a muchas de ellas durante gran parte del siglo XX. Todo esto   habla a favor de la colaboraci&oacute;n y la alianza entre OSFL y empresas con &aacute;nimo   lucrativo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tal como se ha dicho, la sociedad es un sistema social   &uacute;nico que, por lo mismo, tiene car&aacute;cter mundial. Para las organizaciones insertas   en la sociedad mundial, esto significa que es preciso responder a las   exigencias de <i>stakeholders </i>muy lejanos,   pertenecientes a otros hemisferios y cuyas sensibilidades pueden ser diversas a   las que tienen personas pertenecientes a la misma regi&oacute;n. A modo de ejemplo, la   Responsabilidad Social (RS) exigida a toda clase de organizaciones incrementa   continuamente su &aacute;mbito de consideraci&oacute;n (Zadek, 2007). A la protecci&oacute;n del   medioambiente, se agregan las condiciones laborales, la manipulaci&oacute;n de los   alimentos, el trato a los animales, el uso de sustancias qu&iacute;micas, la   sensibilidad a los problemas sociales, etc. Las capacidades de observaci&oacute;n y la   interconectividad tambi&eacute;n mejoran, haciendo que sea cada vez m&aacute;s importante   cumplir con las condiciones de RS, para evitar problemas derivados del   escrutinio y la correspondiente respuesta coordinada de grupos inesperados de <i>stakeholders</i>. Todos estos &aacute;mbitos de inter&eacute;s   fueron atribuidos r&aacute;pidamente a la capacidad de respuesta y soluci&oacute;n que las   OSFL pod&iacute;an ofrecer (Bradach; Tierney; Stone, 2009)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Es un hecho conocido que &oacute;rdenes de val&iacute;a o valores no   econ&oacute;micos son determinantes para la conducci&oacute;n exitosa de los negocios. Si   bien resultan dif&iacute;ciles de cuantificar en t&eacute;rminos monetarios, muchas veces su   estimaci&oacute;n alcanza cantidades impresionantes. Despu&eacute;s de los esc&aacute;ndalos de   corrupci&oacute;n en importantes organizaciones del &aacute;mbito financiero y del retail:   &iquest;Cu&aacute;nto vale una reputaci&oacute;n intachable? Despu&eacute;s del repudio de los j&oacute;venes   europeos y estadounidenses a Nike, por haber subcontratado la producci&oacute;n de   algunos de sus art&iacute;culos a f&aacute;bricas que acordaban, legalmente, contar con mano   de obra infantil (Zadek, 2005): &iquest;Cu&aacute;nto vale el respeto a los derechos de la   infancia, en la sociedad mundial? Despu&eacute;s de la muerte de los cisnes del r&iacute;o   Cruces, en el Sur de Chile: &iquest;Cu&aacute;nto vale la sensibilidad ciudadana?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por su parte, las OSFL tambi&eacute;n se ven confrontadas por   el escrutinio de la sociedad. Se les exige eficiencia y uso &eacute;tico y responsable   de sus recursos. Deben poder demostrar que contribuyen efectivamente a la   soluci&oacute;n del problema social que las inspira. La transparencia, en este caso,   se refiere a contabilidades rigurosas y la estricta vigilancia de sus modos de   operaci&oacute;n. Para ello pueden aprender mucho de las organizaciones lucrativas. Si   se entiende que tambi&eacute;n ellas generan valor, es preciso resguardar que esa   generaci&oacute;n de valor no se corrompa, que el dinero recibido no se filtre   inadvertidamente, que los responsables por la protecci&oacute;n de las especies   animales o vegetales no se involucren en su explotaci&oacute;n, etc. Tambi&eacute;n las OSFL   tienen una reputaci&oacute;n que deben cuidar y no basta con la dedicaci&oacute;n a una buena   causa para tener la reputaci&oacute;n asegurada; adem&aacute;s deben demostrar que realizan   su cometido con el mejor nivel de excelencia tanto &eacute;tico como econ&oacute;mico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>2 Metodolog&iacute;a</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Teniendo presente los objetivos de la investigaci&oacute;n,   se opt&oacute; por una metodolog&iacute;a cualitativa, que combinara el estudio de casos con   la utilizaci&oacute;n de <i>grounded     theory</i>. La   elecci&oacute;n de la muestra y definici&oacute;n de variables se ci&ntilde;en a los principios del   estudio de casos en tanto su an&aacute;lisis sigue los principios de la <i>grounded theory</i>. Estas dos metodolog&iacute;as son   adecuadas cuando se pretende contribuir a la descripci&oacute;n de fen&oacute;menos poco   analizados (Harrison; Freeman, 1999), como es el caso de alianzas de   colaboraci&oacute;n entre empresas y OSFL en Chile. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Siguiendo a Eisenhardt (1989), se formul&oacute; una lista de   variables que abordaron cada uno de los tres puntos indicados para nuestra   investigaci&oacute;n y se construy&oacute; un gui&oacute;n de entrevista semi-estructurada.   Considerando el trabajo previo realizado en Chile por Koljatic y Silva (2002),   las dimensiones a explorar en estas entrevistas fueron: a) or&iacute;genes de la   relaci&oacute;n (por qu&eacute; surgi&oacute;); b) caracter&iacute;sticas de la relaci&oacute;n (recursos aportados,   participaci&oacute;n de los socios, riesgos asumidos, entre otras); c) asignaci&oacute;n de   valor (valor social y econ&oacute;mico, tiempo dedicado a mantener la relaci&oacute;n, etc.)   y d) factores claves (dificultades, impacto percibido, aprendizajes, grado de   contacto/comunicaci&oacute;n, etc.). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La muestra qued&oacute; conformada por los encargados o   responsables de llevar la RSE y alianzas de colaboraci&oacute;n con OSFL orientadas a   Servicios Humanos, de cuatro empresas de capital espa&ntilde;ol con presencia en   Chile. A partir de ello, se siguieron los principios del muestro te&oacute;rico   (Glasser, 1978; Strauss; Corbin, 2002). Los casos fueron elegidos pues nos   permit&iacute;an aprender sobre los temas objeto de estudio, no por su   representatividad estad&iacute;stica, tama&ntilde;o, sector (Locke, 2001). La selecci&oacute;n   muestral se realiz&oacute; a partir de una serie de criterios razonables, y   equilibrando el principio de igualdad con el de diferencia (Flores, 2009;   Locke, 2001). El principio de igualdad est&aacute; determinado por los objetivos del   estudio; se consigue por el origen de las empresas (espa&ntilde;olas con operaciones   en Chile) y las relaciones que mantienen con 9 organizaciones no lucrativas   (mantienen relaciones de tipo econ&oacute;mico con empresas y su misi&oacute;n es de tipo   humanitario). Dentro de este grupo, el principio de diferencia se consigue   porque las organizaciones elegidas son de distinta industria y tama&ntilde;o. Las   empresas seleccionadas pertenecen al rubro financiero, telecomunicaciones y   energ&iacute;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A los encargados de RSE les solicitamos que nos   indicaran las alianzas de colaboraci&oacute;n que ellos identificaban como   significativas. Adem&aacute;s, se seleccionaron las OSFL's con las que mantienen   relaci&oacute;n, mediante la consulta de los informes de Responsabilidad Social y las   p&aacute;ginas web. Tomamos contacto con los responsables de las alianzas de colaboraci&oacute;n   por parte de las OSFL's a los cuales les aplicamos una entrevista   semi-estructurada que exploraba las variables de la investigaci&oacute;n, tal como lo   proponen los manuales de metodolog&iacute;a cualitativa de investigaci&oacute;n (Valles,   2000; Flores, 2009). La muestra final qued&oacute; conformada de la siguiente manera   (<a href="#tab01">Tabla 1</a>):</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/soc/v15n32/a11tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Las entrevistas fueron grabadas guardando recaudo del consentimiento   informado y cada una de ellas fue transcrita inmediatamente y analizada antes   de realizar la siguiente, codificando l&iacute;nea por l&iacute;nea. Estos c&oacute;digos fueron   agrupados en categor&iacute;as, empleando el paradigma de codificaci&oacute;n axial   establecido por Strauss (1987). Tambi&eacute;n se siguieron las sugerencias realizadas   por los autores de referencia en dise&ntilde;o de casos (Eisenhardt, 1989):   seleccionar pares de casos y listar las similitudes y diferencias entre cada   par. Para determinar la fiabilidad de los resultados seguimos las sugerencias   establecidas por Strauss y Corbin (2002, p. 253): consistencia entre   codificadores y exposici&oacute;n de los resultados a juicio de expertos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>3 Principales resultados</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Siguiendo las directrices impartidas por <i>grounded theory</i> (Glasser, 1978; Strauss; Corbin,   2002), para el an&aacute;lisis de las entrevistas realizadas, la categor&iacute;a central de   la investigaci&oacute;n es la <u>colaboraci&oacute;n como generador de valor</u>. En t&eacute;rminos   gen&eacute;ricos las empresas reconocen que las alianzas responden a una estrategia   mayor que tiende a ligarse con la generaci&oacute;n de valor social y econ&oacute;mico. Desde   ah&iacute;, se&ntilde;alan como caracter&iacute;sticas de tales estrategias el que ella se gu&iacute;a por:   mejor&iacute;as en la cadena de valor; medici&oacute;n de los impactos que la RS logra;   relevancia del marketing. De esta manera, tanto los estudios como la   publicaci&oacute;n y los reportes anuales de RS son factores que favorecen la   generaci&oacute;n de valor en las empresas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Junto a ello, se establece que los modos de medici&oacute;n   a&uacute;n son insuficientes en el pa&iacute;s. Las empresas reconocen que las alianzas   generan valor provenientes de una mejor&iacute;a en la reputaci&oacute;n corporativa, la que   a su vez es consecuencia de la macro-estrategia de RS. Entre los valores   mencionados se cuentan: los accionarios, de calidad de RRHH, de mejor&iacute;a de la   imagen ante los clientes, entre otros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/soc/v15n32/a11img01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><i><b><font size="2" face="Verdana">3.1 Condiciones contextuales</font></b></i></p>     <p><i><font size="2" face="Verdana"></font></i><font size="2" face="Verdana">Entendemos por condiciones contextuales a aquellos elementos espec&iacute;ficos   que se entrecruzan en un tiempo y lugar para crear un conjunto de   circunstancias o problemas a los cuales responden las personas en las   acciones/interacciones (Strauss; Corbin, 2002, p. 144). Para el estudio de   casos de esta investigaci&oacute;n, reconocemos 3 elementos que cumplen tal condici&oacute;n:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">1. <i>Responsabilidad   Social Empresarial en sinton&iacute;a con la cultura interna</i>. Ello implica por lo menos tres   &aacute;reas de inter&eacute;s: a) el desarrollo de una estrategia de RS con un   involucramiento activo de los empleados <i>("en nuestro</i> <i>caso, tenemos el     "Uno m&aacute;s Uno", involucramos a nuestros empleados")</i>; b) solicitar espacios f&iacute;sicos y   dotar del tiempo necesario para que los trabajadores puedan desarrollar su   responsabilidad social como expresi&oacute;n de la cultura corporativa que demanda   nuevas formas de implicaci&oacute;n con la sociedad ("<i>a lo mejor 10 a&ntilde;os atr&aacute;s era     impensado, o sea, cada uno apoyaba a trav&eacute;s de sus familias, su iglesia, pero     ya te exigen los empleados cuando la empresa da esta posibilidad...</i>"); y c) la profesionalizaci&oacute;n e   institucionalizaci&oacute;n al interior de la empresa del voluntariado corporativo ("<i>Tienen un presupuesto asignado, se     trabaja como cualquier proyecto</i>");</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2. <i>Acci&oacute;n social   forma parte de la estrategia</i>. Es posible observar que no existe una idea compartida   entre las empresas estudiadas, sobre cu&aacute;l es la visi&oacute;n global en la cual se   encuentran insertas las alianzas. Sin embargo, se entiende que las alianzas   forman parte de una estrategia de Acci&oacute;n Social Empresarial (ASE) mayor y   planificada que incluye inversi&oacute;n social, generalmente filantr&oacute;pica, del tipo   donaci&oacute;n en dinero, muy instaurada en Chile. Del mismo modo, se indica que se   prefiere invertir m&aacute;s en RS que publicitar sus acciones entendidas solamente   como una acci&oacute;n de <i>marketing</i> ("<i>no vamos a estar gastando unos millones en publicitar     algo social, si esos mismos los podr&iacute;amos estar gastando en el mismo programa</i>");</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3. <i>Crecimiento   y desarrollo de la alianza</i>.   Un elemento que surge a partir del an&aacute;lisis de las entrevistas dice relaci&oacute;n   con las caracter&iacute;sticas propias que asumen las alianzas. Ello supone un fuerte   involucramiento para la gesti&oacute;n de la empresa, que va increment&aacute;ndose con el   transcurrir del tiempo. Es habitual que la relaci&oacute;n parta lentamente de forma   filantr&oacute;pica y vaya madurando hacia formas de mayor afectaci&oacute;n mutua ("<i>la relaci&oacute;n nuestra parti&oacute; con el     cheque y ahora va mucho m&aacute;s de gesti&oacute;n y de involucrarnos en la fundaci&oacute;n"</i>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>3.2 Antecedentes o causas</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entendemos por condiciones   causales, aquellos elementos que suelen representar conjuntos de acontecimientos   que influyen de manera directa sobre el fen&oacute;meno de estudio (Strauss; Corbin,   2002). De acuerdo a las entrevistas realizadas podemos indicar que las   condiciones causales de las relaciones de colaboraci&oacute;n basadas en la confianza   son tres:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1. <i>Afinidad   tem&aacute;tica</i>. El   criterio principal para establecer alianzas de colaboraci&oacute;n es la afinidad con   los temas que trabaja la empresa, de manera que aquellas OSFL que posean otros   intereses o &aacute;mbitos de acci&oacute;n no estar&iacute;an siendo consideradas ("<i>yo ah&iacute; hice un mapeo, casi un     casting, hice un mapeo completo de todas las ONG que trabajaran con ni&ntilde;ez, que     trabajaran con el tema educaci&oacute;n</i>")   Este elemento de selecci&oacute;n nada dice sobre la complejidad que pueda asumir el   v&iacute;nculo en el futuro. En muchos casos, las alianzas poseen mucho de "ir   probando" con el transcurrir del tiempo, si los programas y proyectos   propuestos permiten ir aumentando su oferta y cobertura, tanto es as&iacute; que las   empresas entrevistadas indican que la concreci&oacute;n de las alianzas es un proceso   de "madurez", que requiere "tiempo" y "profundidad", la mayor&iacute;a de las veces,   incremental. (<i>"En     general con todas las fundaciones, ha sido un continuo, un avanzar");</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2. <i>Calidad   de gesti&oacute;n reconocida</i>.   Un segundo criterio para que surja una colaboraci&oacute;n es que la OSFL haya   demostrado poseer una calidad reconocida en su gesti&oacute;n, ello pasa por el tama&ntilde;o   de la organizaci&oacute;n y por el impacto de sus productos ("<i>Yo creo que estar bien gestionado</i>") Tambi&eacute;n se nombra la importancia   de realizar una actividad en forma profesional, lo cual ayudar&iacute;a a reforzar la   confianza ("<i>el tema     de la seriedad, por lo menos para m&iacute;, la seriedad, el profesionalismo y las     confianzas"</i>);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3. <i>V&iacute;nculo   personal pre-existente</i><b>.</b> Un tercer criterio en el   establecimiento de las alianzas corresponde a un v&iacute;nculo personal preexistente   entre quienes establecer&aacute;n la colaboraci&oacute;n. Este v&iacute;nculo personal pasa siempre   por un conocimiento previo de la OSFL por su experiencia o reconocimiento, o   por una cercan&iacute;a de amistad establecida con anterioridad entre los directivos   de ambas organizaciones (<i>"no     hay contrato de por medio, no hay nada, son alianzas que est&aacute;n basadas en las     personas, en compromisos, &iquest;te fijas o no?, y las personas que est&aacute;n ah&iacute; detr&aacute;s     son fundamentales para el desarrollo del proyecto; s&iacute;, yo te dir&iacute;a que son las     personas</i>"). Este   elemento parece ser fundamental no solo para la selecci&oacute;n de las OSFL sino   tambi&eacute;n para la mantenci&oacute;n e incremento del v&iacute;nculo en el tiempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>3.3 Condiciones intervinientes</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entenderemos por   condiciones intervinientes a aquellos elementos que mitigan o alteran el   impacto de las condiciones causales sobre los fen&oacute;menos (Strauss; Corbin,   2002). De acuerdo a nuestros registros es posible identificar en esta categor&iacute;a   dos tipos:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">1. <i>Claridad   de la RSE</i>. En   t&eacute;rminos generales, la mayor&iacute;a de las empresas entrevistadas posee una claridad   en la l&iacute;nea de RSE a desarrollar, especializ&aacute;ndose en &aacute;mbitos de acci&oacute;n   espec&iacute;ficos. As&iacute; por ejemplo, algunas empresas han asumido temas espec&iacute;ficos   para abordar necesidades de infancia y trabajo infantil, otra tiene un v&iacute;nculo   estrecho con una fundaci&oacute;n que tiene un v&iacute;nculo profundo con las comunidades en   las que ejerce una acci&oacute;n directa y una tercera tiene v&iacute;nculos con una OSFL que   realiza acciones en educaci&oacute;n y cultura. S&oacute;lo una empresa parece no poseer un   foco de acci&oacute;n concentrado en un solo &aacute;mbito, abordando variados elementos al   mismo tiempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2. Diferentes <i>roles   de las empresas</i> asumidos en las alianzas de colaboraci&oacute;n, de los cuales identificamos por lo   menos tres: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Rol de   financistas</b> de las acciones sociales y programas que llevan adelante   las OSFL (<i>"el compromiso es que la empresa se compromete al financiamiento de la     Fundaci&oacute;n con un monto anual, en estimador UF (Unidad de Fomento)<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> que ha ido cambiando en el tiempo, que creo que actualmente son 9 mil UF     anuales m&aacute;s el 0,3 % de las utilidades").</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Rol publicitario</b>, donde por medio de las acciones   sociales ejercidas por la empresa se da un espacio de comunicaci&oacute;n y publicidad   a la OSFL <i>("Eso     ellas lo valoran. Y que ellos no podr&iacute;an hacer esa difusi&oacute;n, pero uno como     empresa si se las puede hacer &iquest;te fijas o no?"), </i>lo cual incluye el ejercicio del   marketing social <i>("campa&ntilde;a     de marketing social, que es donde ponemos toda la red de sucursales, todos los     ejecutivos comerciales, para captar recursos").</i> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Rol facilitador</b>. Adem&aacute;s de todo lo anterior, se   espera que las empresas asuman un rol facilitador de diversas acciones que   permitan mantener en funcionamiento la ASE, por ejemplo, el que sus   trabajadores desarrollen voluntariados corporativos en las OSFL <i>("hay grupos de voluntarios que     apadrinan durante el a&ntilde;o alguno de los jardines infantiles de la Fundaci&oacute;n")</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>3.4 Consecuencias</i></b></font><i><b><font size="2" face="Verdana"></font></b></i></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por consecuencias entendemos aquellos elementos de causalidad que se   presentan toda vez que el fen&oacute;meno se manifiesta (Strauss; Corbin, 2002). De   acuerdo a nuestra investigaci&oacute;n es posible identificar las siguientes:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1.<i> Traspaso de recursos humanos calificados.</i> La   conformaci&oacute;n de las alianzas de colaboraci&oacute;n permite un flujo de recursos   humanos desde la empresa hacia la OSFL, enriqueciendo de esta manera a la   sociedad civil. Ello se expresa de dos maneras, como voluntariado corporativo,   restringido a la ciudad de Santiago y sus alrededores, o como el   involucramiento de ejecutivos de primera l&iacute;nea en los directorios de   fundaciones o corporaciones ("<i>en     el caso de la educaci&oacute;n, de la fundaci&oacute;n, Francisco &#91;&#93;, que hoy d&iacute;a es     director... est&aacute; a cargo de toda el &aacute;rea comercial, o sea, un ejecutivo de     primera l&iacute;nea, es director de la fundaci&oacute;n</i>")</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2. <i>Generaci&oacute;n   de conocimiento.</i> Un tema abordado con las empresas   entrevistadas fue la generaci&oacute;n de conocimientos o buenas pr&aacute;cticas que hayan   surgido como instancias del desarrollo de las alianzas de colaboraci&oacute;n. Se   reconoce que las alianzas constituyen instancias para vincular a la empresa con   la realidad del mundo social. Tambi&eacute;n se entiende como la posibilidad de   abordar de mejor manera clientes comerciales antes no percibidos, cubiertos o   descuidados (<i>"hacemos     cursos de capacitaci&oacute;n a microempresarios. Se trabaja mucho con las     municipalidades")</i> Este es un elemento importante, pues se indica que las empresas saben de   gesti&oacute;n, poseen voluntariado corporativo y visi&oacute;n de negocio, activos que se   transfieren a las organizaciones no lucrativas ("<i>traspasar gesti&oacute;n a las fundaciones,     que muchas veces eso, en un principio las fundaciones no lo ven, pero despu&eacute;s     ven que... que los ojos empresariales la pueden ayudar mucho m&aacute;s que en dar los     recursos</i>")</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3. <i>Reputaci&oacute;n   como consecuencia de la RS</i>.   Se considera que la reputaci&oacute;n empresarial es una consecuencia y no una   finalidad de la RS efectuada por la empresa. La reputaci&oacute;n queda entendida como   algo que se logra producto de un trabajo, que lleva tiempo conseguirla y debe   estar vinculada a la sustentabilidad ("<i>si     se cree que va a llegar a la reputaci&oacute;n por la responsabilidad social solo as&iacute;,     no, porque es de corto plazo</i>").   Esta idea de reputaci&oacute;n, se entiende como generadora de valor econ&oacute;mico   producto de la relaci&oacute;n, aunque la expresi&oacute;n de ese valor surge m&aacute;s bien como   un ideal, como deseabilidad social, m&aacute;s que como un elemento efectivo y   tangible que pueda ser medido o que pueda ser atribuido exclusivamente a una   relaci&oacute;n de colaboraci&oacute;n en particular con una OSFL ("<i>en el &aacute;mbito social y p&uacute;blico nos     conocen, los colegios nos llaman y nos dicen: "queremos entrar al programa</i>")</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">4. <i>Impacto   en los RRHH. </i>Las   empresas entrevistadas nos indicaron que las alianzas de colaboraci&oacute;n   planteaban claras implicancias en el desarrollo de los procesos de Recursos   Humanos. Ello se expresa de dos maneras: a) como atracci&oacute;n de nuevos   profesionales y b) como una mejora concreta en las tasas de contrataci&oacute;n,   aunque ninguna de las empresas entrevistadas posee indicadores de medici&oacute;n   tangibles para avalar dicha afirmaci&oacute;n. Otras consecuencias en la gesti&oacute;n de   RRHH nombradas por las empresas son: a) mejora en el clima laboral producto de   saber que se realiza una serie de acciones sobre la sociedad; b) mayor sentido   de pertenencia e implicaci&oacute;n de los trabajadores con las acciones realizadas   por la empresa; c) mejora en el trato directo y atenci&oacute;n de los clientes; y d)   bajas tasas de rotaci&oacute;n a ra&iacute;z de la ASE, no obstante estos cuatro elementos no   se encuentran medidos por medio de correlaciones directas entre las acciones   ejercidas por la ASE y los indicadores que los departamentos de RRHH registran.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>3.5 Estrategias de acci&oacute;n/interacci&oacute;n</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por estrategias de   acci&oacute;n/interacci&oacute;n entenderemos aquellas t&aacute;cticas o rutinas o el c&oacute;mo maneja la   gente sus problemas y asuntos con los que se encuentra en forma cotidiana   cuando hace frente al fen&oacute;meno. Son actos deliberados o ejecutados a prop&oacute;sito   para resolver un problema y al hacerlo moldean el fen&oacute;meno (Strauss; Corbin,   2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1. <i>Rol   Asumido por las de Gerencias</i><b>. </b>Las empresas   entrevistadas nos indicaron que existe un involucramiento activo de las   gerencias en la conformaci&oacute;n y mantenci&oacute;n de las alianzas de colaboraci&oacute;n con   las OSFL. Ello se expresa como una inserci&oacute;n activa de los gerentes en las   actividades y directorios de las OSFL como consecuencia de esa relaci&oacute;n   espec&iacute;fica, lo que se observa como producto del desarrollo de una confianza   entre ambas organizaciones ("Y<i>o     dir&iacute;a que el involucramiento corporativo tambi&eacute;n es un gesto de confianza para     la fundaci&oacute;n</i>").   Otro elemento importante del rol activo que asumen las gerencias se expresa en   la necesidad de evaluar las actividades desarrolladas en conjunto, por medio de   los programas de acci&oacute;n ("<i>este     plan es evaluado por la primera l&iacute;nea de gerentes y el gerente general dos     veces al a&ntilde;o</i>"), lo   que implica que necesariamente la ASE se encuentra integrada a la estrategia de   la empresa ("<i>c&oacute;mo     nos evaluamos, c&oacute;mo monitoreamos, nosotros cumplimos un rol de monitoreo muy     fuerte, de ver que el resto de las gerencias y las &aacute;reas est&eacute;n cumpliendo y     est&eacute;n llevando a cabo las metas que tiene la sostenibilidad, se desarrolla un     plan anual</i> ")</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2. <i>Comunicaci&oacute;n   en el desarrollo de los proyectos</i>.   Para las empresas entrevistadas mantener una comunicaci&oacute;n fluida y   bidireccional que permita el desarrollo adecuado de los proyectos y programas   ejecutados pasa a ser un elemento fundamental. En funci&oacute;n del reconocimiento de   la relevancia de la implicaci&oacute;n del p&uacute;blico interno en la estrategia de RS es   que las empresas no s&oacute;lo comunican hacia la sociedad los logros de dicha colaboraci&oacute;n,   sino que tambi&eacute;n lo hacen en direcci&oacute;n a sus propios miembros, buscando as&iacute; una   validaci&oacute;n interna, adem&aacute;s de un impacto positivo en dimensiones que involucran   la pertenencia, el clima laboral, la tasa de rotaci&oacute;n, entre otros. Las   estrategias de comunicaci&oacute;n que se desarrollan en las alianzas de colaboraci&oacute;n   son los siguientes: a) <i>Exposici&oacute;n     de las ASE</i>. Las   empresas indican que habitualmente realizan exposiciones anuales de las   acciones sociales a distintos p&uacute;blicos externos con los cuales se encuentran   involucradas (<i>"nosotros     tenemos un reporte social que lo mostramos una vez al a&ntilde;o")</i>; b) <i>Publicidad interna de ASE.</i> Otrasempresas realizan en forma peri&oacute;dica una comunicaci&oacute;n de los   resultados de las alianzas de colaboraci&oacute;n con su p&uacute;blico interno (<i>"en general el &aacute;rea de     sostenibilidad se ha preocupado de que los trabajadores conozcan y est&eacute;n al     tanto, y toda la organizaci&oacute;n est&eacute; al tanto, de lo que hace la empresa")</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3. <i>Confianzas   instauradas.</i> Otro elemento relevante dice relaci&oacute;n con el desarrollo y   permanencia de confianza entre ambas partes, en realizar un trabajo adecuado y   profesional. La confianza se utiliza para instaurar la relaci&oacute;n de colaboraci&oacute;n   y para mantenerla en el tiempo. Tambi&eacute;n se observa en el incremento de la   relaci&oacute;n, en el desarrollo de nuevos programas a abordar en conjunto y al pasar   a ser algo m&aacute;s que tan s&oacute;lo filantrop&iacute;a <i>("uno va profundizando en la medida que va teniendo     confianza con los equipos, con quienes los dirigen, c&oacute;mo act&uacute;an como fundaci&oacute;n     frente a la sociedad"</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">4. <i>Escasa   medici&oacute;n de las alianzas.</i> Las empresas analizadas indican que el desarrollo de la RS en Chile es un   proceso que a&uacute;n no permite generar mediciones constantes sobre las acciones   realizadas, de manera que no se mide la consecuci&oacute;n de los objetivos de la ASE   ("<i>cuando t&uacute; haces     una consulta a tus recursos humanos sobre, no s&eacute;, por ejemplo: "&iquest;c&oacute;mo coordinas     que la relaci&oacute;n con las comunidades se va a cruzar por aspectos internos?, es     muy normal andar escuchando discursos como: "&iexcl;ah!, est&aacute;s regalando dinero pero     no mejoras los beneficios", entonces siempre, es muy dif&iacute;cil la medici&oacute;n</i>"). Ello lleva asociado el hecho de   un escaso inter&eacute;s por establecer metodolog&iacute;as e indicadores que ayuden a   monitorear las acciones realizadas. Entre los argumentos que se indican para   explicar este fen&oacute;meno, se se&ntilde;ala que es muy dif&iacute;cil separar variables que   tienden a ser multicausales ("<i>El     problema es que, metodol&oacute;gicamente, es muy dif&iacute;cil separar la gesti&oacute;n de la     sostenibilidad o de la responsabilidad social de muchos otros factores"</i>), lo que impide tambi&eacute;n   vincularlos a otros elementos, como por ejemplo, su incidencia en la reputaci&oacute;n   corporativa. No es extra&ntilde;o que la ausencia de metodolog&iacute;as e indicadores tenga   una incidencia directa en la ASE desarrollada por las empresas, ya que si no se   puede medir el logro del trabajo de las OSFL, la inversi&oacute;n de recursos no   pasar&aacute; a ser considerada m&aacute;s que filantrop&iacute;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">5. <i>Involucramiento   de los empleados. </i>Las   empresas entrevistadas reconocen que sus empleados poseen una participaci&oacute;n en   la implementaci&oacute;n de acciones de RSE, lo que implica un involucramiento activo   en las estrategias de ASE (<i>"Preguntarles,     hacerlos part&iacute;cipes, ponte t&uacute;, cuando hacemos la memoria de responsabilidad     corporativa, que tambi&eacute;n tenemos di&aacute;logo, incorporamos los sindicatos, los     empleados, les preguntamos: "&iquest;qu&eacute; les parece lo que estamos publicando?, &iquest;est&aacute;n     de acuerdo? o &iquest;cu&aacute;les son sus contribuciones?, &iquest;qu&eacute; creen que deber&iacute;amos     poner?", y despu&eacute;s, en la memoria siguiente t&uacute; les das respuesta a esas     inquietudes que plantean").</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">6. <i>Planificaci&oacute;n   en conjunto</i>. Las empresas entrevistadas indican que una de las   caracter&iacute;sticas de los proyectos realizados en conjunto con las OSFL tiene que   ver con una planificaci&oacute;n activa de ambas partes, donde hay un mutuo   involucramiento (<i>"la     directora que tiene que ver... de relaciones institucionales, se involucra en los     contenidos del libro, o sea... hay reuniones aqu&iacute; semanales")</i>. Ello conlleva la exigencia de   establecer relaciones del tipo exclusivo entre la OSFL y la empresa. Se les estar&iacute;a   solicitando a las OSFL que mantengan una relaci&oacute;n &uacute;nica que impedir&iacute;a realizar   acciones de colaboraci&oacute;n o aceptar donaciones con otras empresas (<i>"nosotros     somos la empresa de la Fundaci&oacute;n X").</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>4 Conclusiones</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La colaboraci&oacute;n entre empresas y OSFL en Am&eacute;rica   Latina es a&uacute;n poco conocida. No existe una gran variedad de estudios regionales   que arrojen cifras sobre los montos de inversi&oacute;n social de las empresas o de   sus caracter&iacute;sticas hist&oacute;ricas. Los datos recopilados por Sanborn (2005),   Austin, Guti&eacute;rrez, Ogliastri y Reficco (2006), Koljatic y Silva (2002) al igual   que nuestra evidencia, nos indican que muchas de ellas pueden ser consideradas   como "h&iacute;bridas", es decir combinan donaciones en dinero con la realizaci&oacute;n de   proyectos y programas propios. Ello puede deberse a una caracter&iacute;stica derivada   de una mezcla de tradiciones filantr&oacute;picas latinoamericanas y, en ciertos   casos, puede constituir una ventaja comparativa y una forma m&aacute;s adecuada para   agregar valor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Un elemento interesante de   destacar es que las relaciones de colaboraci&oacute;n desarrolladas en nuestros casos,   se basan en atributos culturales (Rodr&iacute;guez; Quezada 2007), principalmente en   nexos interpersonales ya establecidos, centrados en la confianza (amistad o   relaci&oacute;n de parentesco). En este contexto, la colaboraci&oacute;n es entendida como   incremental, pues debe desarrollarse paso a paso, sorteando los obst&aacute;culos de   la desconfianza y avalada en una buena gesti&oacute;n de los recursos. En este   sentido, depende mucho de la atenci&oacute;n y energ&iacute;a que brindaban los l&iacute;deres de   las empresas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tal como lo indica la literatura, las alianzas de   colaboraci&oacute;n entre empresas y OSFL pareciera que s&oacute;lo pueden darse en ambientes   de una marcada estrategia de RS. La evidencia parece demostrar que estas   alianzas pueden entregar ventajas competitivas de importancia, mejorando la   elecci&oacute;n de los consumidores por la adaptaci&oacute;n de bienes y servicios a las   necesidades de los segmentos no rentables (Brinkerhoff, 2003), ofrecer mejores   rendimientos para los inversores que responden a consideraciones de bienestar   social y promover una mayor eficiencia del mercado por la competencia,   exponiendo las acciones contrarias ella. A pesar de los diferentes objetivos de   ambos sistemas sociales, los estilos, las misiones, y las culturas, las   organizaciones, de distinto tipo, pueden colaborar para beneficio com&uacute;n   (Lindenberg, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La mayor&iacute;a de los casos de colaboraci&oacute;n rese&ntilde;ados en   esta investigaci&oacute;n incluyen expresiones de filantrop&iacute;a y donaci&oacute;n de dinero, no   puede dejar de mencionarse importantes relaciones de transacci&oacute;n, al   involucrarse en programas y proyectos que perduran a lo largo del tiempo. Bajo   esta &uacute;ltima dimensi&oacute;n, las OSFL son vistas como una fuente valiosa de   conocimientos y experiencia sobre las cuestiones sociales y ambientales, y como   m&aacute;s accesibles y confiables que el Estado (Austin, 2000; Austin; Guti&eacute;rrez;   Ogliastri; Reficco, 2006). La experiencia nacional e internacional releva el   hecho de que la conducci&oacute;n socialmente responsable de las empresas, genera   decisiones de negocios mejor informadas, construye fidelidad, enriquece la   imagen corporativa y de marca y contribuye de manera cuantificable a una   rentabilidad corporativa de largo plazo. Adem&aacute;s, cada vez adquiere mayor   importancia el hecho de que los clientes y la sociedad en general, esperan y   exigen que las empresas jueguen un rol protag&oacute;nico en el desarrollo econ&oacute;mico,   en el cuidado del medioambiente y en el desarrollo social de las comunidades de   la cual forman parte (Porter; Kramer, 2011; Zadek, 2007; Post; Lee; Preston;   Sach, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acuerdo a la literatura, las OSFL reciben, como   beneficio de la alianza, recursos financieros, servicios, conocimiento y   tecnolog&iacute;as, acceso a otras corporaciones, mayor reconocimiento de marca y   nuevas perspectivas (Austin, 2000). Las empresas, por su parte, son objeto de   mejoras en su imagen, optimizan su reputaci&oacute;n entre los empleados, reclutan   candidatos de mayor calidad, incrementan su retenci&oacute;n de personal, desarrollan   habilidades, renuevan productos o servicios, logran aumentar los niveles de   apoyo de los consumidores y su participaci&oacute;n de mercado y enriquecen la cultura   y valores organizacionales (Austin, 2000; Austin; Guti&eacute;rrez; Ogliastri;   Reficco, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Un elemento importante de la colaboraci&oacute;n que   establecen las empresas con OSFL es la escasa medici&oacute;n de las acciones   realizadas. La evidencia encontrada nos muestra que las empresas no disponen de   indicadores capaces de observar el impacto de la contribuci&oacute;n realizada tanto a   la propia OSFL como a la misma empresa. Este es un elemento que puede tener su   explicaci&oacute;n en la marcada filantrop&iacute;a con que es asumida la relaci&oacute;n, lo que   volver&iacute;a innecesario desarrollar elementos de gesti&oacute;n. La literatura   internacional indica que tales alianzas pueden tener un impacto intangible en   la medici&oacute;n del desempe&ntilde;o financiero de la compa&ntilde;&iacute;a, siendo su contribuci&oacute;n no   negativa, es decir, al menos no es da&ntilde;ina y existen razones para pensar que es   positiva en t&eacute;rminos financieros (Tsoustsoura, 2004; Ruf <i>et al</i>., 2001), aunque los estudios   realizados no son concluyentes sobre esta materia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tomando en consideraci&oacute;n las   limitaciones de nuestra muestra, podemos afirmar que las tres etapas del   continuo propuesto por Austin (2000) parecen ser m&aacute;s bien una tipolog&iacute;a ideal y   no una v&iacute;a probable de evoluci&oacute;n de esta clase de alianzas. El continuo   evolutivo de las alianzas de colaboraci&oacute;n entre empresas lucrativas y OSFL   propuesto por Austin (2000) se basa fundamentalmente en la din&aacute;mica de   evoluci&oacute;n propia del proceso progresivo de colaboraci&oacute;n. No toma en   consideraci&oacute;n la incidencia de factores del entorno de las alianzas, sean estos   de &iacute;ndole cultural, pol&iacute;tica, legal, social o incluso econ&oacute;mica. No se logra   comprender con ese enfoque que las empresas no demuestren mayor inter&eacute;s en   mantener la colaboraci&oacute;n con las OSFL en el largo plazo. Las leyes que   incentivan el aporte privado a la soluci&oacute;n de problemas sociales, como la que   permite deducir donaciones de impuestos, tampoco son consideradas por el modelo   de Austin. Las crecientes demandas ciudadanas en contra del da&ntilde;o ambiental y   social causado por empresas o incluso proyectos de empresas pasan   desapercibidas por un modelo cerrado de evoluci&oacute;n como el de Austin. Todos   estos factores del entorno de las alianzas de colaboraci&oacute;n, sin embargo,   permiten comprender las dificultades que han tenido para desarrollarse en Chile   y pronosticar el surgimiento de nuevas formas de colaboraci&oacute;n que nunca   tuvieron un origen meramente filantr&oacute;pico.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AUSTIN, James <i>et al</i>. <b>Un proyecto de investigaci&oacute;n colectiva de la SEKN</b>. M&eacute;xico: Planeta, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S1517-4522201300010001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AUSTIN, James. <b>El desaf&iacute;o de la colaboraci&oacute;n</b>. Buenos Aires: Granica, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S1517-4522201300010001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AUSTIN, James.   Strategic Collaboration between Nonprofits and Business. <b>Nonprofit     and Voluntary Sector Quarterly</b>, v. 29, n. 1, suppl. 1, p.   69-97, marzo 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S1517-4522201300010001100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BEINHOCKER, Eric; DAVIS, Ian;   MENDON&Ccedil;A, Lenny. Las   10 tendencias que usted debe observar. <b>Harvard     Business Review</b>,   v. 87, n. 7, p. 60-65, jul. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S1517-4522201300010001100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOURDIEU, Pierre. <b>Capital cultural, escuela y espacio   social</b>. M&eacute;xico:   Siglo Veintiuno, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S1517-4522201300010001100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRADACH, Jeffrey; TIERNEY, Thomas;   STONE, Nan. Cumplir la   promesa de las organizaciones sin fines de lucro. <b>Harvard Business Review</b>, v. 87, n. 8, p. 42-52,   agosto 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S1517-4522201300010001100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRINKERHOFF, Jennifer.   Government&#150;Nonprofit Partnership: a Defining Framework. <b>Public Administration and     Development</b>,   v. 22, n. 1, p. 19-30, marzo 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S1517-4522201300010001100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CHANDLER, Alfred. <b>Strategy and structure</b>: Chapters in the   history of the industrial enterprise. Cambridge,   MA: MIT Press, 1962.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S1517-4522201300010001100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAVENPORT, Thomas. <b>Capital humano</b>. Barcelona: Deusto, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S1517-4522201300010001100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DRUCKER, Peter. <b>Managing the Non-Profit   Organization</b>.   New York: Harper Business, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S1517-4522201300010001100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">EISENHARDT, Kathleen. Building   Theories from Case Study Research. <b>Academy of Management Review</b>, v. 14, n. 4, p. 532-550, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S1517-4522201300010001100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">EMERY, Frederick; TRIST, Eric. The   Causal Texture of Organizational Environments. <b>Human Relations</b>, v. 18, n. 1, p. 21-31,   feb. 1965.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S1517-4522201300010001100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FIELD, John. 2003. <b>Social capital</b>. London: Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S1517-4522201300010001100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FLORES, Rodrigo. <b>Observando observadores</b>: una introducci&oacute;n a las t&eacute;cnicas   cualitativas de investigaci&oacute;n social. Santiago: Ediciones Universidad Cat&oacute;lica, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S1517-4522201300010001100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FOSTER, Mary; MEINHARD, Agnes. A   Regression Model Explaining Predisposition to Collaborate. <b>Nonprofit and Voluntary     Sector Quarterly</b>,   v. 31, n. 4, p. 549-564, dic. 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S1517-4522201300010001100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FROELICH, Karen. Diversification of   Revenue Strategies: Evolving Resource Dependence in Nonprofit Organizations. <b>Nonprofit and Voluntary     Sector Quarterly</b>,   v. 28, n. 3, p. 246-268, sept. 1999</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S1517-4522201300010001100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GLASSER, Barney. <b>Theoretical Sensitivity</b>: Advances in the   Methodology of Grounded Theory. Mill Valley, CA:University of California, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S1517-4522201300010001100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HARRISON, Jeffrey; FREEMAN, R.   Edward. Stakeholders, Social Responsibility, and Performance: Empirical   Evidence and Theoretical Perspectives. <b>Academy     of Management Journal</b>,   v. 42, n. 5, p. 479-485, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S1517-4522201300010001100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KANTER, Rosabeth. Lo que nos dir&iacute;a   Peter: la permanente relevancia de la perspectiva de Drucker. <b>Harvard Business Review</b>, v. 87, n. 11, p.   57-63, nov. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S1517-4522201300010001100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KATZ, Daniel; KAHN, Robert. <b>The social psychology of   organizations</b>.   New York: John Wiley   &amp; Sons, 1966.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S1517-4522201300010001100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KOLJATIC, Mladen; SILVA, M&oacute;nica.   Variables asociadas a experiencias de colaboraci&oacute;n entre empresas con y sin   fines de lucro: Un estudio de casos. <b>Revista     Abante</b>, v. 1, n.   5, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S1517-4522201300010001100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LAWLER, Edward. Por fin ha llegado   la era del capital humano. <i>In</i>: BENNIS, Warren;   SPREITZER, Gretchen; CUMMINGS, Thomas. <b>Las claves del liderazgo</b>. Barcelona: Deusto,   2006. p. 26-38.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S1517-4522201300010001100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LIN, Nan. <b>Social capital</b>: a theory of social   structure and action. Cambridge: Cambridge University Press, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S1517-4522201300010001100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LOCKE, Karen. <b>Grounded Theory in   Management Research</b>.   California: Sage,   2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S1517-4522201300010001100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LUHMANN, Niklas. <b>La sociedad de la sociedad</b><i>.</i> M&eacute;xico: Herder, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S1517-4522201300010001100025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LUHMANN, Niklas. <b>Organizaci&oacute;n y decisi&oacute;n</b><i>. </i>M&eacute;xico: Herder, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S1517-4522201300010001100026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARTIN, David. <b>Tongues of Fire</b>: the explosion of   protestantism in Latin America. Oxford: Blackwell, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S1517-4522201300010001100027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MCDONALD, Robert. An Investigation   of Innovation in Nonprofit Organizations: The Role of Organizational Mission. <b>Nonprofit and Voluntary     Sector Quarterly</b>,   v. 36, n. 2, p. 256-281, jun. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S1517-4522201300010001100028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PFEFFER, Jeffrey; SALANCIK, Gerald. <b>The   External Control of Organizations</b>: A Resource Dependence Perspective. New York: Harper   and Row, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S1517-4522201300010001100029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PORTER, Michael E. 1985. <b>Competitive advantage:   creating and sustaining superior performance</b>. New York: Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S1517-4522201300010001100030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PORTER, Michael; Kramer, Mark. La   creaci&oacute;n de valor compartido. <b>Harvard Business Review</b>, p. 32-49, enero/feb. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S1517-4522201300010001100031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RODR&Iacute;GUEZ, D&aacute;rio; Quezada, Soledad.   Cultura en organizaciones del tercer sector chileno. <b>Revista espa&ntilde;ola del tercer sector</b>, n. 6, p. 15-57, mayo/agosto 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S1517-4522201300010001100032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RUF, Bernadette <i>et al</i>. An empirical investigation of the   relationship between Change in Corporate Social Performance and Financial   Performance: A Stakeholder Theory Perspective. <b>Journal of Business Ethics</b>, v. 32, p. 143-156,   2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S1517-4522201300010001100033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STARK, David. <b>El sentido de la disonancia</b>: Reflexividad e   Innovaci&oacute;n en Organizaciones. Persona y sociedad, v. XIV, n. 1, p. 11-48, abr.   2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S1517-4522201300010001100034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STARK, David. <b>The</b> <b>Sense of Dissonance</b>: Accounts of Worth in   Economic Life. Princeton: Princeton University Press, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S1517-4522201300010001100035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STEWART, Thomas. <b>La nueva riqueza de las   organizaciones</b>:   el capital intelectual. Buenos Aires: Granica, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S1517-4522201300010001100036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STRAUSS, Anselm; CORBIN, Juliet. <b>Bases para la investigaci&oacute;n   cualitativa</b>. Medell&iacute;n: Ed.   Universidad de Antioquia, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S1517-4522201300010001100037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TSOUTSOURA, Margarita. Corporate   Social Responsibility and Financial Performance. Center for Responsible   Business. <b>Working     Paper Series</b>,   n. 7, 2004. Disponible   en:   &lt;<a href="http://www.haas.berkeley.edu/responsiblebusiness/documents/2004-05CenterAnnualReport.pdf" target="_blank">http://www.haas.berkeley.edu/responsiblebusiness/documents/2004-05CenterAnnualReport.pdf</a>&gt;.   Acceso en: 24 mayo 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S1517-4522201300010001100038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WEBER, Max. <b>La &eacute;tica protestante y el esp&iacute;ritu del   capitalismo</b>.   Madrid: Sarpe, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S1517-4522201300010001100039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZADEK, Simon. El camino hacia la   responsabilidad corporativa. <b>Harvard Business Review</b>, v. 83, n. 8, p. 54-63, agosto   2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S1517-4522201300010001100040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZADEK, Simon. <b>The Civil Corporation</b>: The New Economy of   Corporate Citizenship. London,   Earthscan: 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S1517-4522201300010001100041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Este art&iacute;culo da   cuenta de algunos de los hallazgos encontrados en una investigaci&oacute;n financiada   por FONDECYT N&ordm; 1100369.</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> En Chile 1     Unidad de Fomento equivale a aproximadamente 43 d&oacute;lares americanos.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUSTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Un proyecto de investigación colectiva de la SEKN]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Planeta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUSTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El desafío de la colaboración]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Granica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUSTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Strategic Collaboration between Nonprofits and Business]]></article-title>
<source><![CDATA[Nonprofit and Voluntary Sector Quarterly]]></source>
<year>marz</year>
<month>o </month>
<day>20</day>
<volume>29</volume>
<numero>1, suppl. 1</numero>
<issue>1, suppl. 1</issue>
<page-range>69-97</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEINHOCKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DAVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ian]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MENDONÇA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lenny]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Las 10 tendencias que usted debe observar]]></article-title>
<source><![CDATA[Harvard Business Review]]></source>
<year>jul </year>
<month>20</month>
<day>09</day>
<volume>87</volume>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>60-65</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capital cultural, escuela y espacio social]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo Veintiuno]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRADACH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeffrey]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TIERNEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Cumplir la promesa de las organizaciones sin fines de lucro]]></article-title>
<source><![CDATA[Harvard Business Review]]></source>
<year>agos</year>
<month>to</month>
<day> 2</day>
<volume>87</volume>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>42-52</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRINKERHOFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jennifer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Government-Nonprofit Partnership: a Defining Framework]]></article-title>
<source><![CDATA[Public Administration and Development]]></source>
<year>marz</year>
<month>o </month>
<day>20</day>
<volume>22</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>19-30</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHANDLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Strategy and structure: Chapters in the history of the industrial enterprise]]></source>
<year>1962</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge, MA ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAVENPORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capital humano]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Deusto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRUCKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Managing the Non-Profit Organization]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper Business]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EISENHARDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kathleen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Building Theories from Case Study Research]]></article-title>
<source><![CDATA[Academy of Management Review]]></source>
<year>1989</year>
<volume>14</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>532-550</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EMERY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frederick]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TRIST]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Causal Texture of Organizational Environments]]></article-title>
<source><![CDATA[Human Relations]]></source>
<year>feb </year>
<month>19</month>
<day>65</day>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>21-31</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social capital]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Observando observadores: una introducción a las técnicas cualitativas de investigación social]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Universidad Católica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MEINHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Agnes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[A Regression Model Explaining Predisposition to Collaborate]]></article-title>
<source><![CDATA[Nonprofit and Voluntary Sector Quarterly]]></source>
<year>dic.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>31</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>549-564</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FROELICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Diversification of Revenue Strategies: Evolving Resource Dependence in Nonprofit Organizations]]></article-title>
<source><![CDATA[Nonprofit and Voluntary Sector Quarterly]]></source>
<year>sept</year>
<month>. </month>
<day>19</day>
<volume>28</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>246-268</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLASSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barney]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Theoretical Sensitivity: Advances in the Methodology of Grounded Theory]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mill Valley, CA ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARRISON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeffrey]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FREEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Edward. Stakeholders, Social Responsibility, and Performance: Empirical Evidence and Theoretical Perspectives]]></article-title>
<source><![CDATA[Academy of Management Journal]]></source>
<year>1999</year>
<volume>42</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>479-485</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KANTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rosabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Lo que nos diría Peter: la permanente relevancia de la perspectiva de Drucker]]></article-title>
<source><![CDATA[Harvard Business Review]]></source>
<year>nov.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>87</volume>
<numero>11</numero>
<issue>11</issue>
<page-range>57-63</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KATZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KAHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The social psychology of organizations]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Wiley & Sons]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOLJATIC]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mladen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mónica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Variables asociadas a experiencias de colaboración entre empresas con y sin fines de lucro: Un estudio de casos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Abante]]></source>
<year>2002</year>
<volume>1</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAWLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Por fin ha llegado la era del capital humano.]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BENNIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Warren]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SPREITZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gretchen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CUMMINGS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las claves del liderazgo]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>26-38</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Deusto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social capital: a theory of social structure and action]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOCKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Grounded Theory in Management Research]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[California ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La sociedad de la sociedad]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Herder]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Organización y decisión]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Herder]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tongues of Fire: the explosion of protestantism in Latin America]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCDONALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An Investigation of Innovation in Nonprofit Organizations: The Role of Organizational Mission]]></article-title>
<source><![CDATA[Nonprofit and Voluntary Sector Quarterly]]></source>
<year>jun.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>36</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>256-281</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PFEFFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeffrey]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SALANCIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gerald]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The External Control of Organizations: A Resource Dependence Perspective]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper and Row]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Competitive advantage: creating and sustaining superior performance]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kramer]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La creación de valor compartido]]></article-title>
<source><![CDATA[Harvard Business Review]]></source>
<year>ener</year>
<month>o/</month>
<day>fe</day>
<page-range>32-49</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRÍGUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dário]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Quezada]]></surname>
<given-names><![CDATA[Soledad]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cultura en organizaciones del tercer sector chileno]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista española del tercer sector]]></source>
<year>mayo</year>
<month>/a</month>
<day>go</day>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>15-57</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernadette]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An empirical investigation of the relationship between Change in Corporate Social Performance and Financial Performance: A Stakeholder Theory Perspective]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Business Ethics]]></source>
<year>2001</year>
<volume>32</volume>
<page-range>143-156</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El sentido de la disonancia: Reflexividad e Innovación en Organizaciones]]></article-title>
<source><![CDATA[Persona y sociedad]]></source>
<year>abr.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<volume>XIV</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>11-48</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Sense of Dissonance: Accounts of Worth in Economic Life]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEWART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La nueva riqueza de las organizaciones: el capital intelectual]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Granica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STRAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anselm]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CORBIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juliet]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bases para la investigación cualitativa]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Medellín ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Universidad de Antioquia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TSOUTSOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Margarita]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corporate Social Responsibility and Financial Performance]]></source>
<year>2004</year>
<volume>7</volume>
<publisher-name><![CDATA[Center for Responsible Business]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La ética protestante y el espíritu del capitalismo]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sarpe]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZADEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El camino hacia la responsabilidad corporativa]]></article-title>
<source><![CDATA[Harvard Business Review]]></source>
<year>agos</year>
<month>to</month>
<day> 2</day>
<volume>83</volume>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>54-63</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZADEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Civil Corporation: The New Economy of Corporate Citizenship]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Earthscan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
