<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>2238-3875</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociologia & Antropologia]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Sociol. Antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>2238-3875</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Rio de Janeiro]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S2238-38752011000200009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/2238-38752011v121</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[DO MITO GREGO AO MITO AMERÍNDIO: UMA ENTREVISTA SOBRE LÉVI-STRAUSS COM EDUARDO VIVEIROS DE CASTRO]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lagrou]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elsje]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Belaunde]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luisa Elvira]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="Af1">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Instituto de Filosofia e Ciências Sociais Programa de Pós-Graduação em Sociologia e Antropologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>1</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>9</fpage>
<lpage>33</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S2238-38752011000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S2238-38752011000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S2238-38752011000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Resumo: Nesta entrevista, Eduardo Viveiros de Castro discorre sobre os "dois Lévi-Strauss" presentes na obra do autor, a partir de uma reflexão sobre a importância das Mitológicas, série coroada pelo História de Lince. Nota-se nesta sequência de estudos uma progressiva "etnologização" do escopo analítico da antropologia estrutural. Esse movimento é ambíguo, com idas e vindas, mas se mostra claro em História de Lince, no qual se percebe a importância do tema da "abertura ao outro", tema este que se ligaria às fontes filosóficas e éticas do dualismo ameríndio. Trata-se, portanto, em História de Lince, de realizar uma reflexão sobre a especificidade do modo como os povos indígenas pensam a questão do humano. Do primeiro volume das Mitológicas ao História de Lince observa-se também a transformação de uma mitologia grega, ponto de partida filosófico do autor, embora nunca revelado de forma explícita, em uma mitologia ameríndia.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Abstract: In this interview, Eduardo Viveiros de Castro discusses the "two Lévi-Strauss" beginning with a reflection on Mythologiques, the series crowned by The story of Lynx. In this sequence of studies one can observe a progressive "ethnologization" of the analytical scope of structural anthropology. This movement is an ambiguous one, with ups and downs, but it is clear in The story of Lynx, where one realizes the importance of "openness to others", theme that would connect to the philosophical and ethical sources of Amerindian dualism. Therefore, analyzing The story of Lynx is concerned with the specificity of indigenous people's thought about the human issue. From the first volume of Mythologiques to The story of Lynx one also sees a Greek mythology, philosophical starting point of the author, albeit never explicitly revealed, transforming into an Amerindian mythology.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Lévi-Strauss]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estruturalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mitologia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gênero]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Arte]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Lévi-Strauss]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Structuralism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mythology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Art]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front>
</article>
