<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Editorial]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>15</numero>
<fpage>3</fpage>
<lpage>3</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>EDITORIAL</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este décimo-quinto    número de <i>Estudos Avançados </i>volta-se quase interiamente para o trato    de questões ambientais. Retomamos assim um tema fundamental que já foi objeto    do número nove, dedicado ao Projeto Floram.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A realização da    Conferência das Nações Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento no Rio de Janeiro    significou um avanço inegável da consciência ecológica em dimensão planetária;    por essa razão, não poderia ser ignorada por um instituto universitário como    o IEA, que vem animando desde a sua fundação uma área de pesquisas interdisciplinares    em torno dos problemas do meio ambiente. Conforme poderá o leitor verificar,    são numerosos os textos publicados quer por esta revista, quer pela Coleção    Documentos, que versam sobre as interações, não raro funestas, que o ser humano    tem mantido com a natureza, particularmente na faixa tropical da América do    Sul.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A editoria julgou    que um número centrado na Eco-92 deveria não somente transcrever a documentação    básica extraída dos acordos internacionais, mas também divulgar ensaios que    avaliassem o que foi feito e o que ainda resta a fazer. O dossiê apresenta a    íntegra das convenções e princípios aprovados sobre clima, biodiversidade c    florestas; editam-se no original inglês, já que ainda não foi liberada pelo    Itamaraty a tradução diplomática oficial. Alguns dos comentários que acompanham    o dossiê foram expostos na última reunião anual da SBPC à qual agradecemos a    cortesia de nos ter cedido o direito de publicar as comunicações debatidas no    workshop "Ecos da Eco-92" coordenado pelo professor Umberto Cordani.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os trabalhos de    Haffer e Vanzolini constituem uma reflexão inovadora sobre a teoria dos refúgios;    para aferir a sua originalidade remetemos o leitor à apresentação que lhes faz,    no corpo deste volume, o professor Aziz Ab'Sáber.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este número inclui    uma entrevista com o reitor da Universidade de São Paulo. Trata-se de um balanço    crítico da reforma universitária implantada em todo o País no fim dos anos sessenta.</font></p>      ]]></body>
</article>
