<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582013000100003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582013000100003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política de reconhecimento, raça e democracia no Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Politics of recognition, race and democracy in Brazil]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Politique de reconnaissance, race et démocratie au Brésil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Avritzer]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leonardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gomes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilian C. B.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Minas Gerais Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Minas Gerais Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>56</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>39</fpage>
<lpage>68</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582013000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582013000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582013000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The analysis of the relationship between race and democracy in Brazil requires a specific theoretical approach based on different conceptions of recognition. This article aims to address critically the theories of Nancy Fraser and Axel Honneth in an attempt to deepen the understanding of how a hierarchy of status, which is based on the racial issue and imbricate elements of public, social and private space, was established in Brazil. We point out a number of distinctions in the forms of racial stratification in the United States and Brazil showing that differences can not be reduced to interracial relationships existing in Brazil. We attribute this contrast to the different traditions of legal regulation. We also discussed the different traditions of racial integration and affirmative action in both countries trying to shed light on conceptual lacks of the theories that think racial integration only from the perspective of private sphere. At the end of the paper we propose a recognition model that integrates the theories of Fraser and Honneth and associates the assigning of legal status to racial segments historically subordinate to a policy that deals with the formation of self-esteem.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L'examen du rapport entre race et démocratie au Brésil demande une approche théorique particulière partant des différentes conceptions de la reconnaissance. Dans cet article, on cherche à examiner de façon critique les théories de Nancy Fraser et Axel Honneth pour tenter d'approfondir la compréhension de la façon dont s'est établie au Brésil une hiérarchie de status basée sur la question de race incorporant des éléments de l'espace public, social et privé. On montre ici, dans les formes de stratification raciale aux États-Unis et au Brésil, un ensemble de distinctions qui ne peuvent se restreindre au déplacement racial existant au Brésil. On attribue cette opposition à des traditions de régulation légale variées. On discute aussi les différentes traditions d'intégration raciale et d'action affirmative dans les deux pays tout en essayant d'éclairer les déficits conceptuels des théories qui n'envisagent l'intégration raciale qu'à partir de la sphère privée. Pour finir, on propose un modèle de reconnaissance intégrant les théories de Fraser et Honneth et associant l'attribution de statut légal à des segments raciaux historiquement rabaissés à une politique œuvrant pour la formation de l'estime de soi.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[theories of recognition]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[race relations]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[démocratie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[théories de reconnaissance]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[relations raciales]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><B>Pol&iacute;tica de reconhecimento, ra&ccedil;a e democracia no Brasil </B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Politics of recognition, race and democracy in Brazil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Politique de reconnaissance, race et d&eacute;mocratie au Br&eacute;sil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Leonardo Avritzer<Sup>I</Sup>; Lilian C. B. Gomes<Sup>II</Sup></b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><Sup>I</Sup>Professor titular do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG). E&#45;mail: <a href="mailto:avritzer1@gmail.com">avritzer1@gmail.com</a><Sup>    <br>   II</Sup>P&oacute;s&#45;doutoranda no Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG), com bolsa do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico (CNPq). E&#45;mail: <a href="mailto:lcbgomes@yahoo.com.br">lcbgomes@yahoo.com.br</a> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The analysis of the relationship between race and democracy in Brazil requires a specific theoretical approach based on different conceptions of recognition. This article aims to address critically the theories of Nancy Fraser and Axel Honneth in an attempt to deepen the understanding of how a hierarchy of status, which is based on the racial issue and imbricate elements of public, social and private space, was established in Brazil. We point out a number of distinctions in the forms of racial stratification in the United States and Brazil showing that differences can not be reduced to interracial relationships existing in Brazil. We attribute this contrast to the different traditions of legal regulation. We also discussed the different traditions of racial integration and affirmative action in both countries trying to shed light on conceptual lacks of the theories that think racial integration only from the perspective of private sphere. At the end of the paper we propose a recognition model that integrates the theories of Fraser and Honneth and associates the assigning of legal status to racial segments historically subordinate to a policy that deals with the formation of self&#45;esteem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key words:</b> democracy; theories of recognition; race relations </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>R&Eacute;SUM&Eacute; </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">L'examen du rapport entre race et d&eacute;mocratie au Br&eacute;sil demande une approche th&eacute;orique particuli&egrave;re partant des diff&eacute;rentes conceptions de la reconnaissance. Dans cet article, on cherche &agrave; examiner de fa&ccedil;on critique les th&eacute;ories de Nancy Fraser et Axel Honneth pour tenter d'approfondir la compr&eacute;hension de la fa&ccedil;on dont s'est &eacute;tablie au Br&eacute;sil une hi&eacute;rarchie de status bas&eacute;e sur la question de race incorporant des &eacute;l&eacute;ments de l'espace public, social et priv&eacute;. On montre ici, dans les formes de stratification raciale aux &Eacute;tats&#45;Unis et au Br&eacute;sil, un ensemble de distinctions qui ne peuvent se restreindre au d&eacute;placement racial existant au Br&eacute;sil. On attribue cette opposition &agrave; des traditions de r&eacute;gulation l&eacute;gale vari&eacute;es. On discute aussi les diff&eacute;rentes traditions d'int&eacute;gration raciale et d'action affirmative dans les deux pays tout en essayant d'&eacute;clairer les d&eacute;ficits conceptuels des th&eacute;ories qui n'envisagent l'int&eacute;gration raciale qu'&agrave; partir de la sph&egrave;re priv&eacute;e. Pour finir, on propose un mod&egrave;le de reconnaissance int&eacute;grant les th&eacute;ories de Fraser et Honneth et associant l'attribution de statut l&eacute;gal &agrave; des segments raciaux historiquement rabaiss&eacute;s &agrave; une politique &oelig;uvrant pour la formation de l'estime de soi. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots&#45;cl&eacute;s:</b> d&eacute;mocratie; th&eacute;ories de reconnaissance; relations raciales </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O debate sobre reconhecimento no interior da teoria pol&iacute;tica despertou uma produtiva pol&ecirc;mica sobre os elementos privados e p&uacute;blicos desta categoria (Fraser e Honneth, 2003). De um lado, situam&#45;se aqueles que defendem os elementos privados de um processo de reconhecimento do <I>self. </I>Axel Honneth prop&otilde;e uma teoria do reconhecimento enquanto uma estrutura de aceita&ccedil;&atilde;o do <I>self </I>por outros indiv&iacute;duos, localizando na esfera privada, por meio do amor e da amizade, o elemento fundamental do processo de reconhecimento da diferen&ccedil;a (Honneth,1996, 2003; Feres J&uacute;nior, 2002, 2006). De outro lado, situam&#45;se aqueles que percebem o reconhecimento como um <I>status </I>legal que pode ser modificado. Nancy Fraser aborda a dimens&atilde;o pol&iacute;tica do processo de reconhecimento como a aceita&ccedil;&atilde;o do <I>self </I>por meio de uma concep&ccedil;&atilde;odejusti&ccedil;a queexerceopapelderepara&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o&agrave;sinjusti&ccedil;as passadas (Fraser, 1997, 2003; Avritzer, 2007). A pol&ecirc;mica Honneth <I>versus </I>Fraser se desenvolve h&aacute; alguns anos e representa mais do que uma mera desaven&ccedil;a te&oacute;rica. Ela abre diferentes possibilidades de se pensar a des/igualdade de <I>status</I><a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> em pa&iacute;ses comooBrasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora as teoriza&ccedil;&otilde;es de ambos os autores tenham sido formuladas para a realidade do Norte Global, nos parece que elas podem auxiliar na compreens&atilde;odealgumas especificidadesdocasobrasileironoque se refere &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es raciais. Com o revigoramento da sociedade civil no Brasil na segunda metade do s&eacute;culo XX e a organiza&ccedil;&atilde;o do movimento negro (Avritzer, 2009), h&aacute; uma desnaturaliza&ccedil;&atilde;o do modo como essas rela&ccedil;&otilde;es raciais se construiriam, atrav&eacute;s da desconstru&ccedil;&atilde;o do mito da democracia racial. Nesse momento ocorre o questionamento da hierarquiza&ccedil;&atilde;o de <I>status </I>que se estabeleceu no Brasil, na qual o branco aparece no topo da pir&acirc;mide. Tamb&eacute;m, passa a existir uma preocupa&ccedil;&atilde;o com o estabelecimento de um estatuto legal no &acirc;mbito p&uacute;blico e ou estatal<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> com a introdu&ccedil;&atilde;o, na Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988, de artigos voltados para direitos de vi&eacute;s racial e, posteriormente, com a aprova&ccedil;&atilde;o do Estatuto da Igualdade Racial (2010). Para esse momento de estabelecimento de par&acirc;metros legais e p&uacute;blicos, nos parece que as preocupa&ccedil;&otilde;es de Nancy Fraser auxiliam na compreens&atilde;o do caso brasileiro. Contudo, o forte tr&acirc;nsito que marcou as rela&ccedil;&otilde;es entre os diferentes grupos raciais faz com que, para a efetiva&ccedil;&atilde;o da igualdade de <I>status</I>, seja necess&aacute;rio tamb&eacute;m refletir sobre as quest&otilde;es do <I>self</I>, a experi&ecirc;ncia do racismo vivenciado no corpo e na <I>psique, </I>desde os primeiros anos da inf&acirc;ncia (Cavalleiro, 2010), o que cria a necessidade de mudan&ccedil;as no padr&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es que se estabelecem no &acirc;mbito social e privado. Assim, o desafio &eacute; garantir que esse reconhecimento, atrav&eacute;s do estatuto legal no &acirc;mbito p&uacute;blico, tenha impacto nas rela&ccedil;&otilde;es do &acirc;mbito social e privado contribuindo para quesechegueaomomento da estima social,naquala igualdade e dignidade se constituam em elementos da estrutura de reconhecimento (Honneth, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo pretende indicar que as abordagens de Fraser e Honneth podem ser &uacute;teis na compreens&atilde;o de como se estabeleceu no Brasil uma hierarquia de <I>status </I>que tem como base a quest&atilde;o da ra&ccedil;a e que imbricam elementos do espa&ccedil;o estatal, p&uacute;blico, social e privado. Neste breve ensaio tentaremos abordar essa quest&atilde;onoBrasilapartir destadupla perspectiva mostrando o impacto desta discuss&atilde;o para a quest&atilde;o do estabelecimento de um <I>status </I>igualentre todosossegmentos sociais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A discuss&atilde;o sobre um modelo de integra&ccedil;&atilde;o racial vigente no Brasil e seus impactos na produ&ccedil;&atilde;o de estratifica&ccedil;&atilde;o e desigualdade est&aacute; na base das Ci&ecirc;ncias Sociais brasileiras (Freyre, 2003; Ramos, 1957; Fernandes, 1978; Pierson, 1942). Essa discuss&atilde;o ocorre em uma temporalidade bastante espec&iacute;fica, o p&oacute;s&#45;guerra e o desenvolvimentismo na sua rela&ccedil;&atilde;o com a forma&ccedil;&atilde;o de uma identidade nacional. Gilberto Freyre inaugura essa discuss&atilde;o com os seus dois livros cl&aacute;ssicos <i>Casa Grande & Senzala</i> e <i>Sobrados e Mucambos</i>. Em ambos os livros, Freyre defende a assim chamada tese da mesti&ccedil;agem, expressa da melhor forma na seguinte passagem inicial de <i>Casa Grande & Senzala</i>: "Formou&#45;sena Am&eacute;rica tropical uma sociedade agr&aacute;ria na estrutura, escravocrata na t&eacute;cnica de explora&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, h&iacute;brida de &iacute;ndio &#150; e mais tarde de negro &#150; na composi&ccedil;&atilde;o" (Freyre, 2003:65). Esta tamb&eacute;m &eacute; a tese de Donald Pierson em seu cl&aacute;ssico estudo sobre a Bahia. Para ele: "O Brasil &eacute; um dos mais claros casos de mistura racial (<i>melting&#45;pots of races</i>) no mundo e um pa&iacute;s no qual a miscigena&ccedil;&atilde;o e a acultura&ccedil;&atilde;o est&atilde;o ocorrendo" (Pierson, 1942:<i>lxxvii</i>). Existem muitos elementos presentes nestas duas defini&ccedil;&otilde;es, mas gostar&iacute;amos de chamar a aten&ccedil;&atilde;o apenas para dois deles, devido tanto &agrave; sua relev&acirc;ncia para a discuss&atilde;o sobre reconhecimentoquantoaoseu poss&iacute;veluso em compara&ccedil;&otilde;escom os Estados Unidos: trata&#45;se da dimens&atilde;o privada do processo de integra&ccedil;&atilde;o racial. Este aspecto, fortemente presente nos escritos de Gilberto Freyre e Donald Pierson e, parcialmente, presente na obra de Roger Bastide (2004), sustenta que os elementos democratizantes da integra&ccedil;&atilde;o racial s&atilde;o aqueles identific&aacute;veis nos comportamentos privados dos indiv&iacute;duos. &Eacute; preciso chamar a aten&ccedil;&atilde;o aqui tamb&eacute;m para a continuidade que essa linha de argumenta&ccedil;&atilde;o tem com alguns aspectos da discuss&atilde;o atual sobre a&ccedil;&atilde;o afirmativa (Maggie e Resende, 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao largo do argumento de Gilberto Freyre e de muitos outros intelectuais do p&oacute;s&#45;guerra, Florestan Fernandes apareceu como o primeiro intelectual cr&iacute;tico da perspectiva privada no processo de reconhecimento de <I>status </I>igual entre os grupos raciais. Florestan Fernandes (1978), participante do projeto da UNESCO<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> sobre ra&ccedil;a, em pesquisa realizada na capital de S&atilde;o Paulo com a popula&ccedil;&atilde;o negra, apontava na dire&ccedil;&atilde;o de problemas sociais que conduziam ao pauperismo e &agrave; anomia. Ao mesmo tempo, ele via uma atua&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o branca de modo a manter "&#091;...&#093; os modelos arcaicos de ajustamento racial, com todos os &ocirc;nus que envolviam para o negro da passividade, &agrave; percep&ccedil;&atilde;o deformada da realidade" (Fernandes, 1978, vol. 2:11&#45;12). Assim, Florestan Fernandes abriu o caminho para uma an&aacute;lise alternativa da quest&atilde;o racial no Brasil ao apontar na dire&ccedil;&atilde;o de dois aspectos importantes: a pobreza e as condi&ccedil;&otilde;es sociais que conduziam ao que o autor denominava de ano&#45;mia e de um problema de consci&ecirc;ncia dela decorrente (Fernandes, 1978). Para os objetivos deste artigo interessa&#45;nos apenas um aspecto da an&aacute;lise de Florestan, ou seja, a percep&ccedil;&atilde;o de um conjunto de processos sociais e culturais que retiravam a quest&atilde;o da <I>integra&ccedil;&atilde;o racial</I> da esfera privada e a conduziam ao mundo p&uacute;blico. Para Fernandes, este &uacute;ltimo era formado fundamentalmente pela estrutura das classes sociais. Interessa&#45;nos mais, no presente trabalho, a percep&ccedil;&atilde;o de Florestan do car&aacute;ter estatal e coletivo desses processos, dimens&atilde;o que continua presente nos debates atuais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo, abordaremos quatro quest&otilde;es: em primeiro lugar, analisaremos a constitui&ccedil;&atilde;o de um marco anal&iacute;tico comparativo para se pensar a quest&atilde;o da ra&ccedil;a na forma&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira. Iremos, em alguns momentos, proceder a compara&ccedil;&otilde;es entre o Brasil e os Estados Unidos de forma a questionar a centralidade da categoria "miscigena&ccedil;&atilde;o" na compara&ccedil;&atilde;o do processo de integra&ccedil;&atilde;o racial nos dois pa&iacute;ses. Em segundo lugar, abordaremos a discuss&atilde;o recente sobre a&ccedil;&atilde;o afirmativa, do ponto de vista das categorias estatal, p&uacute;blico e privado, tentando indagar se n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel construir um crit&eacute;rio p&uacute;blico legal para se pensar a quest&atilde;o da ra&ccedil;a no Brasil. Em terceiro lugar, analisaremos os desafios colocados, no &acirc;mbito social e privado, para o estabelecimento do reconhecimento do <I>status </I>igual entre os grupos raciais. Por &uacute;ltimo, voltaremos ao debate sobre reconhecimento e redistribui&ccedil;&atilde;o para fazer algumas considera&ccedil;&otilde;es anal&iacute;ticas sobre o seu impacto na discuss&atilde;o travada neste momento no Brasil. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>A RA&Ccedil;A COMO REGULA&Ccedil;&Atilde;O LEGAL E COMO CONSTRU&Ccedil;&Atilde;O SOCIAL </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A centralidade da categoria miscigena&ccedil;&atilde;o na an&aacute;lise do papel da ra&ccedil;a na forma&ccedil;&atilde;o brasileira constitui, ao mesmo tempo, um esfor&ccedil;o de entender o pa&iacute;s e um trabalho na &aacute;rea da pol&iacute;tica e da sociologia comparada (Freyre, 2003; Pierson, 1942; Nobles, 2000; Marx, 1998). Nesta se&ccedil;&atilde;o iremos, em primeiro lugar, tentar estabelecer um marco anal&iacute;tico para a compara&ccedil;&atilde;o da quest&atilde;o racial no Brasil e nos Estados Unidos para, em seguida, discutir a quest&atilde;o da miscigena&ccedil;&atilde;o como categoria fundamental deste marco comparado. A escravid&atilde;o for&ccedil;ada de negros e a forma como se deu a presen&ccedil;a dos negros no estado nacional constitui, nesse caso, o ponto de partida desta compara&ccedil;&atilde;o (Marx, 1998). Os casos do Brasil e dos Estados Unidos t&ecirc;m este ponto de partida comum que &eacute; a presen&ccedil;a de um forte processo de domina&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o negra durante o per&iacute;odo colonial. Ainda assim, no que diz respeito &agrave; ra&ccedil;a, os modelos adotados pelos dois pa&iacute;ses foram fundamentalmente diferentes tanto no que diz respeito &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre o estatal e oprivado, quanto no que diz respeito &agrave; regula&ccedil;&atilde;o legal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O modelo norte&#45;americano de escravid&atilde;o e de rela&ccedil;&atilde;o entre brancos e negros sempre foi pautado por uma forte regula&ccedil;&atilde;o legal pr&oacute;pria da tradi&ccedil;&atilde;o anglo&#45;sax&atilde; (Nobles, 2000). O caso da domina&ccedil;&atilde;o racial nos Estados Unidos implicou desde o seu in&iacute;cio um conjunto de regula&ccedil;&otilde;es acerca de casamentos inter&#45;raciais e do <I>status </I>dos seus descendentes (Cashmore, 1984). Ainda nos anos 60 do s&eacute;culo XVII, o Estado da Virg&iacute;nia produziu leis colocando limites para os casamentos entre brancos e negros. O estado de Maryland pouco depois criminalizou o casamento inter&#45;racial em 1692. Assim, come&ccedil;am a esbo&ccedil;ar&#45;se as primeiras diferen&ccedil;as entre os dois pa&iacute;ses, Brasil e Estados Unidos, no que diz respeito &agrave; quest&atilde;o racial. No caso brasileiro o que existe s&atilde;o algumas leis ou ordenan&ccedil;as no que diz respeito &agrave; escravid&atilde;o (Alencastro, 2000), mas n&atilde;o existem estatutos ou formas de regula&ccedil;&atilde;o legal sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre as ra&ccedil;as. Neste sentido, o primeiro elemento de compara&ccedil;&atilde;o entre os dois pa&iacute;ses diz respeito &agrave; extens&atilde;o para a esfera privada<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> de um conjunto de regula&ccedil;&otilde;es legais concernentes &agrave; ra&ccedil;a. Os Estados Unidos ir&atilde;o legislar sobre o assunto durante todo o per&iacute;odo colonial e durante todo o per&iacute;odo p&oacute;s&#45;independ&ecirc;ncia, ao passo que o Brasil ir&aacute; deixar a quest&atilde;o para decis&otilde;es individuais na esfera privada. No entanto, tal fato n&atilde;o significa que n&atilde;o houve coer&ccedil;&atilde;o no processo de rela&ccedil;&otilde;es inter&#45;raciais nesta esfera, tal como argumenta Freyre, um assunto que iremos abordar na segunda parte deste artigo. N&atilde;o havendo qualquer tipo de regula&ccedil;&atilde;o legal no que diz respeito a rela&ccedil;&otilde;es inter&#45;raciais, o Brasil seguiu um caminho que o tornou uma sociedade muito mais diversificada racialmente que os Estados Unidos<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>, que colocou o problema racial no campo do que Honneth denomina de autoestima &agrave; aus&ecirc;ncia de barreiras raciais legais. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Esse caminho que tem origem na sociedade colonial em ambos os pa&iacute;ses teria se acentuado com a independ&ecirc;ncia. Os Estados Unidos mais uma vez teriam seguido o modelo da regula&ccedil;&atilde;o legal em rela&ccedil;&atilde;o aos escravos e &agrave; popula&ccedil;&atilde;o negra, como foi o caso de decis&otilde;es da Suprema Corte como <i>Dred Scott</i> e <i>Plessy versus Ferguson</i>. Em ambos os casos existe uma tend&ecirc;ncia clara a estabelecer estatalmente restri&ccedil;&otilde;es aos direitos da popula&ccedil;&atilde;o negra. No caso <i>Dred Scott</i> trata&#45;se de questionar a possibilidade de a popula&ccedil;&atilde;o negra livre fazer uso do sistema judicial. No caso <i>Plessy versus Ferguson</i> trata&#45;se de institucionalizar estatalmente a segrega&ccedil;&atilde;o racial<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. Vale a pena tamb&eacute;m mencionar, em particular quanto &agrave; regula&ccedil;&atilde;o legal da intera&ccedil;&atilde;o racial, no caso dos Estados Unidos, a presen&ccedil;a de um conjunto de decis&otilde;es relativas &agrave; classifica&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o tomadas pelo censo (Nobles, 2000). J&aacute; no Censo de 1870, aparecem as categorias branco, negro, mulato e ind&iacute;gena, e a partir da&iacute; a classifica&ccedil;&atilde;o racial ser&aacute; feita no pa&iacute;s at&eacute; 1900 quando a categoria mulato &eacute; retirada do censo para voltar em 1910 e sair definitivamente a partir de 1930 (Nobles, 2000:187&#45;188). Neste caso, a tend&ecirc;ncia que ir&aacute; prevalecer seja no censo, seja na sociedade norte&#45;americana em geral, &eacute; de demarcar duas grandes categorias raciais e limitar estatalmente o tr&acirc;nsito entre elas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O caso brasileiro &eacute;, nesse aspecto, bastante diferente do norte&#45;americano. Em primeiro lugar, durante o per&iacute;odo colonial h&aacute; um forte tr&acirc;nsito entre a popula&ccedil;&atilde;o negra e a popula&ccedil;&atilde;o branca e n&atilde;o h&aacute; regula&ccedil;&atilde;o legal sobre este aspecto. A Aboli&ccedil;&atilde;o (1888) no per&iacute;odo do Imp&eacute;rio vem sem nenhuma regula&ccedil;&atilde;o adicional, ali&aacute;s, &eacute; uma das leis mais sucintasd a hist&oacute;ria do pa&iacute;s e n&atilde;o se desdobra em nenhum ato al&eacute;m da aboli&ccedil;&atilde;o do trabalho for&ccedil;ado, concentrando&#45;se unicamente nas caracter&iacute;sticas da rela&ccedil;&atilde;o de trabalho servil. A partir da&iacute;, a tend&ecirc;ncia brasileira &eacute; n&atilde;o legislar sobre ra&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o existe paralelo brasileiro em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s leis estaduais e/ou decis&otilde;es da Suprema Corte dos Estados Unidos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; segrega&ccedil;&atilde;o racial (Skidmore, 1976). Na aus&ecirc;ncia desse par&acirc;metro, os censos nacionais<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> s&atilde;o importantes para a compreens&atilde;o de como o Estado percebe a sociedade pois a metodologia e categorias censit&aacute;rias s&atilde;o criadas por este e expressam o modo como a sociedade se v&ecirc;, o que pode auxiliar na formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Se estamos preocupados com a constru&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica de reconhecimento que contribua para a constru&ccedil;&atilde;o do <I>self </I>na dimens&atilde;o do respeito moral e, ao mesmo tempo, com o reconhecimento p&uacute;blico e estatal dos negros, o censo &eacute; um importante mecanismo que permite aos indiv&iacute;duos se autoidentificarem tal como eles se veem<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>. No caso do Brasil, diferentemente de outros pa&iacute;ses sul&#45;americanos<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>, a cor branca ainda aparece com um <I>status </I>que pode expressar resqu&iacute;cios da pol&iacute;tica de branqueamento, a qual pode ter ficado obscurecida pelo forte investimento na pol&iacute;tica da mesti&ccedil;agem a partir da d&eacute;cada de 1930. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; preciso lembrar que no s&eacute;culo XIX a chamada pol&iacute;tica do branqueamento expressa&#45;se pelo forte incentivo &agrave; imigra&ccedil;&atilde;o europeia que alterou a propor&ccedil;&atilde;o entre a popula&ccedil;&atilde;o negra e a popula&ccedil;&atilde;o de origem branca, a qual passou de 40% em 1872 para 60% em 1950. Ao mesmo tempo a popula&ccedil;&atilde;o negra caiu neste per&iacute;odo de 30% para menos de 20% (Skidmore, 1976:62). Esses dados expressam uma tend&ecirc;ncia que n&atilde;o &eacute; questionada pelos historiadores. Al&eacute;m disso, mostram uma das poucas pol&iacute;ticas de governo em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; ra&ccedil;a no Brasil, a imigra&ccedil;&atilde;o. Ela foi uma pol&iacute;tica localizada entre o p&uacute;blico e o privado, mas que n&atilde;o implicou restri&ccedil;&otilde;es &agrave; popula&ccedil;&atilde;o negra ou classifica&ccedil;&otilde;es como foi o caso dos Estados Unidos. Assim, mais uma vez, temos o cerne da pol&iacute;tica racial brasileira centrada naquilo que Honneth denomina como o campo da autoestima. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando pensamos comparativamente as rela&ccedil;&otilde;es raciais nos Estados Unidos e no Brasil, o que as distingue &eacute; a pol&iacute;tica de miscigena&ccedil;&atilde;o que o Estado brasileiro sugere incentivar na esfera privada e que supostamente concentra a quest&atilde;o racial no campo das rela&ccedil;&otilde;es de autoestima. Temos, assim, duas vari&aacute;veis para tratar do problema, a vari&aacute;vel das caracter&iacute;sticas da esfera privada e a vari&aacute;vel da n&atilde;o regula&ccedil;&atilde;o legal. De um lado, no caso dos Estados Unidos, a exclus&atilde;o se d&aacute; fortemente a partir da presen&ccedil;a do Estado e do sistema jur&iacute;dico. No caso do Brasil, a tend&ecirc;ncia a n&atilde;o se legislar sobre ra&ccedil;a se mant&eacute;m at&eacute; 1988 com apenas uma lei contra a discrimina&ccedil;&atilde;o racial nos anos 50, a Lei Afonso Arinos. As outras legisla&ccedil;&otilde;es ligadas &agrave; ra&ccedil;a se direcionavam a uma valoriza&ccedil;&atilde;o cultural do potencial da mesti&ccedil;agem como componente da originalidade do povo brasileiro, o que certamente afetou aautoestimadapopula&ccedil;&atilde;o negra. Por isso, nos parece ser poss&iacute;vel falar em uma pol&iacute;tica da miscigena&ccedil;&atilde;o. Podemos mencionar, por exemplo, a oficializa&ccedil;&atilde;o da capoeira como esporte nacional (1937)<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> e o samba, o qual passa da "repress&atilde;o &agrave; exalta&ccedil;&atilde;o", al&eacute;m de, a partir de 1935, as escolas de samba serem oficialmente subvencionadas pelo Estado. Pode&#45;se mencionar, ainda, a lei que institui o Dia da Ra&ccedil;a (30 de maio de 1939), criado para "exaltar a toler&acirc;ncia de nossa sociedade" (Schwarcz, 1998:196). Desse modo pode&#45;sefalar em uma pol&iacute;tica da miscigena&ccedil;&atilde;o que exalta os valores culturais, sem associ&aacute;&#45;los &agrave; mudan&ccedil;a da rela&ccedil;&atilde;o do Estado com os grupos e indiv&iacute;duos, valorizando sua contribui&ccedil;&atilde;o na constru&ccedil;&atilde;o de uma "cultura nacional miscigenada". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, podemos pensar em uma tipologia comparativa entre o Brasil e os Estados Unidos que coloque as pol&iacute;ticas raciais dos dois pa&iacute;ses em perspectiva comparada a partir da rela&ccedil;&atilde;o entre pol&iacute;tica racial e as dimens&otilde;es p&uacute;blica e privada (vide <a href="#qdr01">Quadro 1</a> acima). Temos, assim, uma dupla tipologia na qual em um dos casos todas as a&ccedil;&otilde;es impactantes na pol&iacute;tica racial t&ecirc;m origem na esfera estatal enquanto, no segundo caso, a maior parte das a&ccedil;&otilde;es est&aacute; concentrada na valoriza&ccedil;&atilde;o da miscigena&ccedil;&atilde;o como a maior originalidade do povo brasileiro e que se d&aacute; na esfera privada mas sem o estabelecimento de pol&iacute;ticas que garantam a igualdade de <I>status </I>entre os diferentes grupos. Esse parece ser o grande diferenciador da quest&atilde;o racial no Brasil e nos Estados Unidos. No entanto, &eacute; preciso analisar detidamente as interpreta&ccedil;&otilde;es mais influentes sobre ra&ccedil;a e esfera privada para entender as diferentes perspectivas anal&iacute;ticas geradas pelo problema. Vale a pena neste caso reexaminar a obra de Gilberto Freyre e o argumento da miscigena&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><a name="qdr01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v56n1/a03qdr01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><B>RA&Ccedil;A, DOMINA&Ccedil;&Atilde;O E ESFERA PRIVADA NO BRASIL </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A escravid&atilde;o na Am&eacute;rica do Norte e no Brasil implicou a constitui&ccedil;&atilde;o de formas espec&iacute;ficas de rela&ccedil;&atilde;o entre brancos e negros. As diferentes maneiras como a integra&ccedil;&atilde;o racial se desenvolveu nos dois pa&iacute;ses consistem no ponto central desta compara&ccedil;&atilde;o, que levou um conjunto de autores a abordar a "miscigena&ccedil;&atilde;o" como a categoria anal&iacute;tica principal para o entendimento do problema da ra&ccedil;a no Brasil. Gilberto Freyre &eacute; certamente o autor cl&aacute;ssico nessa tentativa que, no entanto, teve alguns antecipadores no s&eacute;culo XIX (Schwarcz, 1993). &Eacute; poss&iacute;vel descrever o processo de forma&ccedil;&atilde;o do povo brasileiro, tanto no per&iacute;odo colonial quanto no per&iacute;odo que vai at&eacute; a Aboli&ccedil;&atilde;o em 1888, a partir de tr&ecirc;s grupos de vari&aacute;veis: as caracter&iacute;sticasdaeliteagr&aacute;ria queseformouno pa&iacute;s; a hist&oacute;ria do processo de miscigena&ccedil;&atilde;o e as caracter&iacute;sticas do tr&acirc;nsito que se estabeleceu entre negros e brancos e principalmente entre brancos e mulatos no Brasil. Gilberto Freyre aborda todos os tr&ecirc;s elementos e iremos sustentar aqui que ele analisa corretamente um deles, a pol&iacute;tica da miscigena&ccedil;&atilde;o, e de forma parcialmente correta o outro, a integra&ccedil;&atilde;o social do mulato. Sustentaremos, aqui, que ele analisa de forma absolutamente equivocada o processo de forma&ccedil;&atilde;o da elite brasileira e de sua rela&ccedil;&atilde;o com a esfera pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A obra de Gilberto Freyre sobre a forma&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira &eacute; baseada na suposi&ccedil;&atilde;o de que ocorreu um processo de miscigena&ccedil;&atilde;o entre as elites agr&aacute;rias de origem portuguesa com os grupos populacionais dominados por ela. Na medida em que os portugueses que aqui chegaram n&atilde;o imigraram com os seus pr&oacute;prios n&uacute;cleos familiares, eles estabeleceram rela&ccedil;&otilde;es com as popula&ccedil;&otilde;es locais, em particular com os &iacute;ndios e com os negros, estabelecendo um forte tr&acirc;nsito no processo de forma&ccedil;&atilde;o da esfera privada no pa&iacute;s (Freyre, 2003:70). Deste argumento, extremamente influente e fundamentalmente correto, Freyre de duz um outro que pode ser resumido como a origem "democr&aacute;tica" do processo de forma&ccedil;&atilde;o da elite brasileira. Esse argumento tem dois problemas, um de origem l&oacute;gica e o outro de origem te&oacute;rica: o primeiro deles &eacute; que &eacute; incorreto deduzir da miscigena&ccedil;&atilde;o a concep&ccedil;&atilde;o de uma esfera privada igualit&aacute;ria ou democr&aacute;tica; e o segundo &eacute; que &eacute; incorreto tentar determinara democracia a partir de estruturas da esfera privada, uma vez que a democracia &eacute; uma forma de organiza&ccedil;&atilde;o do poder pol&iacute;tico e das rela&ccedil;&otilde;es entre Estado e sociedade. Nesta se&ccedil;&atilde;o reconstruiremosasduasdimens&otilde;es do argumentofreyriano para mostrarque n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel deduzir a segunda tese da primeira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sua obra se diferencia de outras obras de interpreta&ccedil;&atilde;o sobre o Brasil pela sua concentra&ccedil;&atilde;o na forma&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira. Ao deslocar o marco anal&iacute;tico do Estado para a sociedade, Gilberto Freyre funda uma obra extremamente original sobre o Brasil que possui uma teoria da forma&ccedil;&atilde;o da sociedade<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> entendida atrav&eacute;s do processo de miscigena&ccedil;&atilde;o. Para Freyre: "Quanto &agrave; miscibilidade, nenhum povo colonizador, dos modernos, excedeu ou sequer igualou neste ponto aos portugueses. Foi misturando&#45;se gostosamente com mulheres de cor logo ao primeiro contato e multiplicando&#45;se em filhos mesti&ccedil;os &#091;...&#093;" (Freyre, 2003:70). Assim, o argumento de Freyre &eacute; que no processo de forma&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira o colonizador portugu&ecirc;s, pela tradi&ccedil;&atilde;o anterior de miscigena&ccedil;&atilde;o na pr&oacute;pria Pen&iacute;nsula Ib&eacute;rica, devido &agrave; falta de indiv&iacute;duos para o empreendimento colonial, mas tamb&eacute;m, pela falta de preconceitos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s outras ra&ccedil;as, lan&ccedil;a&#45;se em um processo de miscigena&ccedil;&atilde;o com outras ra&ccedil;as que est&aacute; na origem da sociedade brasileira, especialmente da sociedade agr&aacute;ria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na concep&ccedil;&atilde;o de Freyre o empreendimento colonial portugu&ecirc;s foi de sa&iacute;da agr&aacute;rio e privado. N&atilde;o havendo riquezas naturais para explorar no pa&iacute;s, o colonizador compreendeu que "&#091;...&#093; a coloniza&ccedil;&atilde;o deste trecho da Am&eacute;rica tinha de resolver&#45;se em esfor&ccedil;o agr&aacute;rio" (Freyre, 2003:323). E por coloniza&ccedil;&atilde;o agr&aacute;ria se entende um sistema no qual todas as atividades econ&ocirc;micas e administrativas importantes ficariam reservadas ao empreendedor privado. Tudo foi deixado &agrave; iniciativa particular: "Os gastos de instala&ccedil;&atilde;o. Os encargos de defesa militar da col&ocirc;nia. Mas tamb&eacute;m os privil&eacute;gios de mando e de jurisdi&ccedil;&atilde;o sobre terras enormes" (Freyre, 2003:324). Assim, o cerne do argumento freyriano &eacute; a forma&ccedil;&atilde;o de uma esfera privada no Brasil com quase nenhuma influ&ecirc;ncia da coroa portuguesa, seja no campo daquilo que &eacute; propriamente pol&iacute;tico ou no campo dos h&aacute;bitos privados. O argumento freyriano inova ao ressaltar o forte tr&acirc;nsito entre brancos e negros na esfera privada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Freyre trata da forma&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia agr&aacute;ria em diversas passagens dos seus livros, em especial em <I>Casa Grande & Senzala </I>e <I>Sobrados e Mucambos</I>.J&aacute;em <I>Casa Grande & Senzala</I>, Freyre estabelece o que seria o papel da fam&iacute;lia no empreendimento colonial portugu&ecirc;s: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A fam&iacute;lia, n&atilde;o o indiv&iacute;duo, nem tampouco o Estado, nem nenhuma companhia de com&eacute;rcio; &eacute; desde o s&eacute;culo XVI, o grande fator colonizador do Brasil, a unidade produtiva, o capital que desbrava o solo, instala as fazendas, compra escravos, bois, ferramentas, a for&ccedil;a social que se desdobra em pol&iacute;tica, constituindo&#45;se na aristocracia colonial mais poderosa da Am&eacute;rica. (Freyre, 2003:81) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Freyre, no entanto, tira conclus&otilde;es amb&iacute;guas e contradit&oacute;rias acerca do papel exercido pela fam&iacute;lia no empreendimento colonial portugu&ecirc;s. Em algumas passagens a fam&iacute;lia aparece como local do "mando pol&iacute;tico" (Freyre, 2003:85) e em outros o local da quase igualdade inter&#45;racial. Para Freyre, a fam&iacute;lia fornece uma caracter&iacute;stica &uacute;nica ao empreendimento colonial brasileiro: o hibridismo que cria uma sociedade harmoniosa quanto &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es de ra&ccedil;a (Freyre, 2003:160). Assim, temos uma dupla perspectiva que <I>Casa Grande & Senzala </I>n&atilde;o &eacute; capaz de solucionar: a tens&atilde;o entre dom&iacute;nio e harmonia na esfera privada. Essa tens&atilde;o torna&#45;se ainda mais incongruente na abordagem sobre o papel da ra&ccedil;a negra na forma&ccedil;&atilde;o brasileira, na qual a miscigena&ccedil;&atilde;o se torna uma forma de harmonia na esfera privada. Gilberto Freyre abre o cap&iacute;tulo sobre o negro na forma&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira com a seguinte afirma&ccedil;&atilde;o: </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Todo brasileiro, mesmo o alvo, de cabelo louro, traz na alma, quando n&atilde;o na alma e no corpo &#091;...&#093; a sombra, ou pelo menos a pinta do ind&iacute;gena ou do negro.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; Na ternura, na m&iacute;mica excessiva, no catolicismo em que se deliciam nossos sentidos, na m&uacute;sica, no andar, na fala, no canto de ninar menino pequeno, em tudo o que &eacute; express&atilde;o sincera da vida, trazemos quase todos a marca da influ&ecirc;ncia negra (Freyre, 2003:367). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A afirma&ccedil;&atilde;o de Freyre resume o seu argumento sobre a miscigena&ccedil;&atilde;o. Ele est&aacute; interessado apenas no seu efeito sobre a esfera privada, ou o que ele denomina de "express&atilde;o sincera da vida". Toda a an&aacute;lise sobre aescravid&atilde;o&eacute;feitaem <I>Casa Grande & Senzala </I>sob este prisma. O argumento do autor &eacute; que a intera&ccedil;&atilde;o entre negros e brancos, no que diz respeito &agrave; cultura e aos ritos religiosos, criou uma forma diferente de socializa&ccedil;&atilde;o no Brasil que produziu, segundo o autor, uma "escravid&atilde;o boa" (Schwarcz,1998) e at&eacute; mesmo "liberdades" (Freyre,2003:439)<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, a obra de Gilberto Freyre tenta ao mesmo tempo ser uma obra sobre a miscigena&ccedil;&atilde;o, sobre a esfera privada e sobre o tr&acirc;nsito cultural brasileiro. No decorrer da obra o aspecto da domina&ccedil;&atilde;o patriarcal da esfera privada praticamente desaparece, sendo substitu&iacute;do por uma teoria da democracia na forma&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tico&#45;igualit&aacute;ria da elite agr&aacute;ria brasileira. Para Freyre, o tr&acirc;nsito entre a senzala e a casa grande criou outro tipo de rela&ccedil;&atilde;o na esfera privada brasileira que, segundo o autor, atenuaram o sistema escravista: "Desde logo salientamos a do&ccedil;ura nas rela&ccedil;&otilde;es dos senhores com os escravos dom&eacute;sticos &#091;...&#093;" (Freyre, 2003:435). Assim, o argumento freyriano sobre a "boa escravid&atilde;o" torna&#45;se um argumento sobre a forma&ccedil;&atilde;o da esfera privada no Brasil. Para o autor de <I>Casa Grande & Senzala</I>, essa esfera possu&iacute;a uma forte natureza igualit&aacute;ria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Independentemente da aceita&ccedil;&atilde;o ou n&atilde;o dos detalhes do argumento freyriano sobre a escravid&atilde;o, uma parte fundamental dos argumentos hoje apresentados sobre a quest&atilde;o do negro no Brasil cont&eacute;m a mesma embocadura anal&iacute;tica, ou seja, sup&otilde;e que a quest&atilde;o racial encontrar&aacute; a sua solu&ccedil;&atilde;o nos tr&acirc;nsitos propiciados pela esfera privada (Maggiee Resende, 2002). Ou seja, estabelece&#45;se com Gilberto Freyre a no&ccedil;&atilde;o falsa de que se formou uma esfera privada igualit&aacute;ria no Brasil devido a diferentes caracter&iacute;sticas da escravid&atilde;onoper&iacute;odo colonial no pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; um segundo elemento na obra de Freyre que merece ser abordado que &eacute; a consolida&ccedil;&atilde;o no Brasil de uma vis&atilde;o pejorativa do papel do negro. Um dos maiores desafios para que a igualdade racial se realize est&aacute; no fato de existir um repert&oacute;rio que coloca o negro no polo negativo, se comparado ao outro oposto &#150; o branco. Este repert&oacute;rio continuou a acompanh&aacute;&#45;lo durante todo o per&iacute;odo republicano. Embora formalmente os negros tenham adquirido a condi&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica de cidad&atilde;os com a Aboli&ccedil;&atilde;o da Escravid&atilde;o (1888) e a Proclama&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica (1889), n&atilde;o apenas n&atilde;o ocorre uma mudan&ccedil;a nas condi&ccedil;&otilde;es materiais da rec&eacute;m&#45;popula&ccedil;&atilde;o livre, como os negros continuaram a vivenciar a experi&ecirc;ncia da viol&ecirc;ncia do racismo, e tanto o corpo como a <I>psique </I>sofrem e reagem a esse processo. Jurandir Freire Costa (1983) afirma que a repress&atilde;o ou persuas&atilde;o &agrave; n&atilde;o consci&ecirc;ncia do racismo por parte do negro </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; leva o sujeito negro a desejar, invejar e projetar um futuro identificat&oacute;rio antag&ocirc;nico em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; realidade de seu corpo e de sua hist&oacute;ria &eacute;tnica e pessoal. Todo ideal identificat&oacute;rio do negro converte&#45;se, desta maneira, num ideal de retorno ao passado, onde ele poderia ter sido branco, ou na proje&ccedil;&atilde;o de um futuro, onde seu corpo e identidade negros ir&atilde;o desaparecer (Costa, 1983:5). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta mesma linha Cavalleiro (2010), em obra sobre o racismo e preconceitos vivenciados por crian&ccedil;as na educa&ccedil;&atilde;o escolar, indica as consequ&ecirc;ncias para as crian&ccedil;as negras de trazerem no corpo uma marca de rejei&ccedil;&atilde;o. Nogueira (1999) afirma que "o negro vive cotidianamente a experi&ecirc;ncia de que sua apar&ecirc;ncia p&otilde;e em risco sua imagem de integridade" (Nogueira, 1999:43). Sem nos adentrarmos nos termos desses debates, o que se quer indicar &eacute; que o estabelecimento de <I>status </I>igualit&aacute;rio na sociedade brasileira cria a necessidade de trato com os elementos do <I>self</I>, pois &eacute; nesse &acirc;mbito que s&atilde;o vivenciadas as experi&ecirc;ncias de desrespeito e que v&atilde;o manifestando, desde a mais tenra idade, o modo como os negros e os brancos s&atilde;o representados na sociedade brasileira no &acirc;mbito das rela&ccedil;&otilde;es sociais e privadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse argumento coloca tanto um problema conceitual quanto um problema anal&iacute;tico para Freyre. Conceitualmente ele n&atilde;o consegue mostrar a consolida&ccedil;&atilde;o no Brasil de uma esfera privada igualit&aacute;ria a partir das rela&ccedil;&otilde;es raciais que ele descreve. Analiticamente ele acaba sustentando, tal como mostraremos mais &agrave; frente, uma vis&atilde;o de integra&ccedil;&atilde;o racial fortemente limitada devido ao seu idealismo em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; elite agr&aacute;ria branca. Ambas as limita&ccedil;&otilde;es estar&atilde;o fortemente presentes nas discuss&otilde;es sobre ra&ccedil;a na segunda metade do s&eacute;culo XX no Brasil. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>MOVIMENTO NEGRO, LUTA POR RECONHECIMENTO, NEGRITUDE E ESFERA P&Uacute;BLICA </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O surgimento de um movimento negro no Brasil no decorrer do s&eacute;culo XX pode ser pensado em dois momentos principais, um primeiro fortemente marcado pela quest&atilde;o da identidade e um segundo marcado pelas a&ccedil;&otilde;es na esfera p&uacute;blica, conforme se indicar&aacute; a seguir. Independentemente da ideia de uma esfera privada igualit&aacute;ria defendida por Freyre, o que ir&aacute; se observar no Brasil do in&iacute;cio do s&eacute;culo XX &eacute; uma profunda hierarquiza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es entre brancos e negros e entre diversas "classifica&ccedil;&otilde;es" sociais do negro. Tal como afirma Guimar&atilde;es (1999), na primeira metade do s&eacute;culo XX ainda s&atilde;o utilizados v&aacute;rios estigmas raciais no Brasil, todos eles originados de um processo de hierarquiza&ccedil;&atilde;o da sociedade. Termos como o negro bo&ccedil;al, o negro doutor, o negro de alma branca s&atilde;o amplamente utilizados enquanto forma de hierarquiza&ccedil;&atilde;o da entrada da popula&ccedil;&atilde;o negra na esfera p&uacute;blica (Guimar&atilde;es, 1999). N&atilde;o por acaso, as primeiras a&ccedil;&otilde;es do movimento negro no Brasil est&atilde;o relacionadas &agrave; maneira como o negro &eacute; visto na esfera privada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Parece&#45;nos importante fazer uma pequena digress&atilde;o para indicar que as lutas negras por reconhecimento se fizeram presentes desde os prim&oacute;rdios da introdu&ccedil;&atilde;o do sistema escravista no Brasil (Moura, 1983; Malheiro, 1976:35) adentrando, tamb&eacute;m, o per&iacute;odo imperial. Contudo, &eacute; poss&iacute;vel identificar dois momentos marcantes de luta por reconhecimento nos quais os negros denunciam a situa&ccedil;&atilde;o de desrespeito moral a que estavam submetidos e exigem o reconhecimento do <I>self </I>por outros indiv&iacute;duos reivindicando um <I>status </I>legal. O primeiro momento &eacute; aquele da d&eacute;cada de 1930 e 1940 com as experi&ecirc;ncias da imprensa negra, na organiza&ccedil;&atilde;o de clubes, irmandades religiosas e associa&ccedil;&otilde;es recreativas, assim como da Frente Negra Brasileira (1931&#45;1937) e do Teatro Experimental do Negro (TEN)<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>. Esses movimentos acabam tendo influ&ecirc;ncia na promulga&ccedil;&atilde;o da &uacute;nica lei que trata do problema de ra&ccedil;a no Brasil, que &eacute; a Lei Afonso Arinos de 1951, a qual tem como ponto de partida um ato de discrimina&ccedil;&atilde;o contra uma bailarina negra norte&#45;americana na cidade de S&atilde;o Paulo. O interessante em rela&ccedil;&atilde;o ao per&iacute;odo entre 1940 e 1950 no Brasil &eacute; que, simultaneamente &agrave; absor&ccedil;&atilde;o da concep&ccedil;&atilde;o freyriana da miscigena&ccedil;&atilde;o pelo Estado brasileiro, se forma um movimento que problematiza aquilo que Freyre ignorava: a discrimina&ccedil;&atilde;o racial presente na esfera privada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um dos autores que melhor denuncia e formula um modo pr&oacute;prio de compreens&atilde;o dessa quest&atilde;o &eacute; Guerreiro Ramos que, com preocupa&ccedil;&otilde;es de cunho nacionalista, tratava de propor a redefini&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es raciais, o que est&aacute; expresso no trecho a seguir sobre os objetivos do TEN: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O movimento em apre&ccedil;o representa uma rea&ccedil;&atilde;o de intelectuais negros e mulatos que, em resumo, tem tr&ecirc;s objetivos fundamentais: 1) formular categorias, m&eacute;todos e processos cient&iacute;ficos destinados ao tratamento do problema racial no Brasil; 2) reeducar os "brancos" brasileiros, libertando&#45;os de crit&eacute;rios ex&oacute;genos de comportamento; 3) "descomplexificar" os negros e mulatos, adestrando&#45;os em estilos superiores de comportamento, de modo que possam tirar vantagens das franquias democr&aacute;ticas, em funcionamento no pa&iacute;s. (Ramos, 1957:163) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nota&#45;se que em Guerreiro Ramos h&aacute; preocupa&ccedil;&otilde;es de cunho pol&iacute;tico &#150; "tirar vantagens das franquias democr&aacute;ticas" &#150; mas, tamb&eacute;m, ligadas ao <I>self </I>pois ele trata das quest&otilde;es do comportamento e da necessidade de reconhecimento da diferen&ccedil;a e prop&otilde;e uma rebeli&atilde;o est&eacute;tica, afirmando que, "purgado o nosso empedernimento pela brancura, esta&#45;mos aptos a enxergar a beleza negra, beleza que vale por sua iman&ecirc;ncia e que exige ser aferida por crit&eacute;rios espec&iacute;ficos" (Ramos, 1957:195). Portanto, h&aacute; nesse momento de busca de uma identidade nacional afro&#45;brasileira a ideia de constru&ccedil;&atilde;o do negro no interior do Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o. Ainda se deve demarcar, na d&eacute;cada de 1950, a reorganiza&ccedil;&atilde;o dos terreiros de umbanda, caracterizando uma entrada particular da popula&ccedil;&atilde;o negra no campo associativo, o que encontrou resist&ecirc;ncia no &acirc;mbito do Estado brasileiro<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>. Esse conjunto de movimentos tem duas marcas principais: a primeira delas &eacute; uma recupera&ccedil;&atilde;o de uma certa identidade negra conhecida como negritude seguindo a tradi&ccedil;&atilde;o francesa (C&eacute;saire, 2010) e a segunda &eacute; uma organiza&ccedil;&atilde;o dos movimentos negros (Hanchard, 1994). Ambos os movimentos implicam formas diferentes de ocupa&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o p&uacute;blico. Assim, nota&#45;se, j&aacute; neste per&iacute;odo, a insufici&ecirc;ncia da resposta privada ao problema da identidade da popula&ccedil;&atilde;o negra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo momento &eacute; aquele de den&uacute;ncia do Brasil como um pa&iacute;s racista e que busca a desconstru&ccedil;&atilde;o do mito da democracia racial (Munanga, 2004). Esse processo ganha maior visibilidade com o revigoramento da sociedade civil no Brasil (Avritzer, 2009). Em 18 de junho de 1978, a partir de uma forte articula&ccedil;&atilde;o do Centro de Cultura e Arte Negra (CECAN), Grupo Afro&#45;Latino Am&eacute;rica, Associa&ccedil;&atilde;o Cultural Brasil Jovem, Instituto Brasileiro de Estudos Africanistas (IBEA) e C&acirc;mara de Com&eacute;rcio Afro&#45;Brasileiro (Cardoso, 2002:40; Geled&eacute;s, 2011; Hanchard, 1994), foi criado o Movimento Unificado Contra a Discrimina&ccedil;&atilde;o Racial (MUCDR) que realizou o hist&oacute;rico protesto no dia 7 de julho nas escadarias do Teatro Municipal em S&atilde;o Paulo contra a viol&ecirc;ncia policial dirigida aos negros (Cardoso, 2002:40). O MUCDR foi rebatizado em 23 de julho do mesmo ano como Movimento Negro Unificado Contra a Discrimina&ccedil;&atilde;o Racial (MNUCDR). Em dezembro de 1979, no I Congresso realizado no Rio de Janeiro, passa a chamar&#45;se Movimento Negro Unificado (MNU). A organiza&ccedil;&atilde;o de uma dire&ccedil;&atilde;o do movimento negro contra a discrimina&ccedil;&atilde;o &eacute; um ponto de partida importante para a presen&ccedil;a dos negros na esfera p&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os movimentos sociais negros desse momento t&ecirc;m dois aspectos mar&#45;cantes. O primeiro &eacute; que parte desse movimento passa a reivindicar a identidade diasp&oacute;rica, identificando&#45;se como afrodescendente, deslocada do nacional (Guimar&atilde;es, 2000:28). A defesa de uma identidade cosmopolita &eacute; um modo de denunciar o Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o garantiu a esses grupos, por s&eacute;culos, uma cidadania efetiva. O segundo aspecto marcante &eacute; que, por outro lado, esses grupos veem a necessidade de negocia&ccedil;&atilde;o com esse Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o no sentido de amplia&ccedil;&atilde;o dos direitos a serem garantidos a eles; o movimento das mulheres negras ganha visibilidade no combate &agrave;s diversas manifesta&ccedil;&otilde;es de racismo, sexismo e exclus&atilde;o social (Carneiro, 2002:182); ocorre a rearticula&ccedil;&atilde;o da ideia de corpo da mulher negra nos anos 90 (Gomes, 2002); h&aacute; a den&uacute;ncia das consequ&ecirc;ncias que o racismo deixa para o corpo e a psique dos negros (Souza, 1983; Feres J&uacute;nior, 2006); as comunidades negras de quilombos, organizadas at&eacute; ent&atilde;o em movimentos locais, reivindicam o reconhecimento jur&iacute;dico estatal de suas formas tradicionais de ocupa&ccedil;&atilde;o e uso dos recursos naturais (Gomes, 2009). Essas s&atilde;o apenas algumas das reivindica&ccedil;&otilde;es negras que ganham o espa&ccedil;o p&uacute;blico nacionaleques&atilde;o partedeumamplo lequededemandasreprimidasque se expressam em marcos legais na Constitui&ccedil;&atilde;o Federal de 1988 como, por exemplo, a proposta de criminaliza&ccedil;&atilde;o do racismo (art. 5º, item XLII), o reconhecimento desses grupos como participantes do processo civilizat&oacute;rio nacional (arts. 215 e 216) e a garantia do direito &agrave; propriedade das terras utilizadas pela popula&ccedil;&atilde;o quilombola no artigo 68 no Ato das Disposi&ccedil;&otilde;es Constitucionais Transit&oacute;rias da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988. Essas propostas mostram um tr&acirc;nsito importante do movimentonegro,das a&ccedil;&otilde;esnaesferaprivada para a&ccedil;&otilde;esnaesferap&uacute;blica, envolvendo o pr&oacute;prio Estado brasileiro. Pode&#45;se notar, assim, que o sentido da a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos movimentos negros &eacute; o reconhecimento de um <I>status </I>legal pelo Estado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Um fato bastante interessante do ponto de vista l&oacute;gico&#45;conceitual merece ser observado em detalhe. Trata&#45;se da rea&ccedil;&atilde;o do pr&oacute;prio Freyre ao conceito de negritude e a uma pol&iacute;tica ativa do Estado em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; quest&atilde;o racial. Em artigo publicado no <i>Di&aacute;rio de Pernambuco</i> em 1980 Freyre reage &agrave; tese da negritude dizendo que ela representa uma entrada dos norte&#45;americanos e da sua vis&atilde;o de ra&ccedil;a no Brasil com o objetivo de substituir a "felicidade fraternal do samba" por can&ccedil;&otilde;es de melancolia e revolta (Freyre, 1980). Freyre identifica a entrada do discurso norte&#45;americano sobre ra&ccedil;a no Brasil com a afirma&ccedil;&atilde;o do conceito de negritude (<i>idem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil perceber os dois problemas que se colocam em quest&atilde;o: em primeiro lugar, o conceito de negritude constr&oacute;i uma dimens&atilde;o de identidade negra para al&eacute;m de manifesta&ccedil;&otilde;es culturais. Nesse sentido, ele &eacute; um concorrente direto da ideia freyriana da miscigena&ccedil;&atilde;o como chave &uacute;nica para interpretar as rela&ccedil;&otilde;es de ra&ccedil;a no Brasil; em segundo lugar, o conceito de negritude trabalha uma rela&ccedil;&atilde;o entre identidade para al&eacute;m da esfera privada, o que provavelmente constitui a raz&atilde;o principal da cr&iacute;tica de Freyre ao conceito. A identidade negra nessa chave se expressa para al&eacute;m da esfera privada e coloca em xeque um longo processo de integra&ccedil;&atilde;o racial pela via privada. &Eacute; a&iacute; que est&aacute; a raiz de um conjunto de demandas pela a&ccedil;&atilde;o afirmativa que ir&atilde;o trabalhar uma concep&ccedil;&atilde;o alternativa de inclus&atilde;o racial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse tema torna&#45;se ainda mais complexo pelo fato de que, como j&aacute; afirmamos, houve no Brasil um forte tr&acirc;nsito entre os grupos, mas que teve como marca fundamental o estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es desiguais, nas quais os negros mantiveram&#45;se em posi&ccedil;&atilde;o de subalternidade, processo este iniciado durante a escravid&atilde;o. Orlando Patterson (2008), analisando o tema da escravid&atilde;o, afirma que a autoridade do senhor sobre o escravo era algo mantido n&atilde;o apenas pela ordem normativa e coercitiva, mas que havia uma necessidade por parte do senhor de ter essa autoridade reconhecida pelo pr&oacute;prio escravo, o que o levava a fazer uso de s&iacute;mbolos privados e p&uacute;blicos enquanto instrumentos de poder: marca&ccedil;&atilde;o a fogo (Patterson, 2008:66, 97), a&ccedil;oites diurnos e abusos sexuaisnoturnosdas mulheres (<I>idem</I>:152), mas tamb&eacute;m generosidade (<I>idem</I>:466). Gilberto Freyre em <I>Casa Grande & Senzala </I>fala de uma tend&ecirc;ncia geral no pa&iacute;s ao sadismo "criado no Brasil pela escravid&atilde;o e pelo abuso do negro" (Freyre, 2003:507). Bento (2009), lan&ccedil;ando m&atilde;o de elementos da psicologia social, afirma que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">o sil&ecirc;ncio, a omiss&atilde;o, a distor&ccedil;&atilde;o do lugar do branco na situa&ccedil;&atilde;o de desigualdades raciais no Brasil t&ecirc;m um forte componente narc&iacute;sico, de autopreserva&ccedil;&atilde;o, porque v&ecirc;m acompanhados de um pesado investimento na coloca&ccedil;&atilde;o desse grupo como grupo de refer&ecirc;ncia na condi&ccedil;&atilde;o humana (Bento, 2009:30). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso parece se aproximar das formula&ccedil;&otilde;es de Honneth sobre a viola&ccedil;&atilde;o sofrida por determinados sujeitos que podem gerar um tipo de desrespeito com capacidade de ferir duradouramente a autoconfian&ccedil;a, que podem impactar nas rela&ccedil;&otilde;es com outros sujeitos, gerando "vergonha social" (Honneth, 2003:215). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>A&Ccedil;&Atilde;O AFIRMATIVA, ESFERA P&Uacute;BLICA E <I>STATUS </I>LEGAL </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A a&ccedil;&atilde;o afirmativa enquanto forma estatal de cria&ccedil;&atilde;o de condi&ccedil;&otilde;es reversas a processos de discrimina&ccedil;&atilde;o anterior constitui uma ruptura de conte&uacute;do com a pol&iacute;tica de exclus&atilde;o racial tanto no Brasil quanto nos Estados Unidos (Telles, 2004; Feres J&uacute;nior e Zoninsein, 2006). A segrega&ccedil;&atilde;o racial e a a&ccedil;&atilde;o afirmativa nos Estados Unidos foram pol&iacute;ticas estatais e utilizaram o mesmo elemento da pol&iacute;tica anterior, isso &eacute;, a regula&ccedil;&atilde;o legal. Desde a primeira decis&atilde;o da Suprema Corte no caso <I>Brown versus the Board of Education</I>, mas tamb&eacute;m no caso da cria&ccedil;&atilde;o da Comiss&atilde;o de Acesso Igual ao Emprego (EEOC, em ingl&ecirc;s) e o <I>Civil Rights Act </I>em 1964, &eacute; poss&iacute;vel observar uma constru&ccedil;&atilde;o estatal da pol&iacute;tica por meio dos seus tr&ecirc;s elementos principais: <I>executive orders </I>(a&ccedil;&otilde;es do Executivo), decis&otilde;es da Suprema Corte e leis aprovadas pelo Congresso americano como &eacute; o caso do <I>Civil Rights Act. </I>Cada uma destas pol&iacute;ticas de integra&ccedil;&atilde;o s&atilde;o pol&iacute;ticas de forte interven&ccedil;&atilde;o legal na rela&ccedil;&atilde;o entre ra&ccedil;a e rela&ccedil;&otilde;es sociais e tem como seu ponto central a regula&ccedil;&atilde;o legal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; no caso do Brasil n&atilde;o existe um modelo de integra&ccedil;&atilde;o racial a ser aplicado com clareza. As principais decis&otilde;es sobre a&ccedil;&atilde;o afirmativa foram tomadas no Brasil a partir da ratifica&ccedil;&atilde;o do documento da Confer&ecirc;ncia Mundial contra o Racismo em Durban, na &Aacute;frica do Sul. O documento produzido pela confer&ecirc;ncia previu a integra&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, cultural e pol&iacute;tica da popula&ccedil;&atilde;o negra &agrave; vida nacional desencadeando um conjunto de a&ccedil;&otilde;es afirmativas (Heringer, 2006). A principal forma de a&ccedil;&atilde;o afirmativa implantada no Brasil foram as pol&iacute;ticas de acesso diferenciado &agrave;s universidades p&uacute;blicas. Essas pol&iacute;ticas de a&ccedil;&atilde;o afirmativa obedeceram a uma l&oacute;gica de experimentalismo institucional (Avritzer, 2009) de acordo com a qual em arenas de institucionaliza&ccedil;&atilde;o contenciosa a experimenta&ccedil;&atilde;o institucional constitui a melhor alternativa. Entre 2002 e 2012, a a&ccedil;&atilde;o afirmativa passou a ser parte das regras de ingresso de 98 universidades federais e estaduais. Assim, a a&ccedil;&atilde;o afirmativa alterou, significativamente, uma tradi&ccedil;&atilde;o de inclus&atilde;o racial baseada apenas na miscigena&ccedil;&atilde;o e em a&ccedil;&otilde;es na esfera privada instituindo pol&iacute;ticas de acesso que incentivam a identidade racial e &eacute;tnica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">As pol&iacute;ticas de a&ccedil;&atilde;o afirmativa receberam dois tipos de cr&iacute;tica, ambas fortemente ligadas a elementos da discuss&atilde;o anterior: uma primeira cr&iacute;tica versou sobre a impossibilidade de realiza&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas baseadas na distin&ccedil;&atilde;o racial em uma sociedade fortemente miscigenada. Esse argumento bastante claro no livro <I>Ciladas da Diferen&ccedil;a </I>(Pierucci, 1998) aponta para a no&ccedil;&atilde;o de que, uma vez trilhado o caminho da miscigena&ccedil;&atilde;o e da inclus&atilde;o racial pela via privada, n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel optar pelo caminho da inclus&atilde;o enquanto <I>status </I>pol&iacute;tico. Segundo o argumento, os erros comuns na distin&ccedil;&atilde;o entre negros e brancos justificariam desistir de uma pol&iacute;tica de a&ccedil;&atilde;o afirmativa. Esse argumento se expressou tamb&eacute;m em um manifesto escrito por um conjunto de intelectuais que se op&otilde;e &agrave; a&ccedil;&atilde;o afirmativa. A nosso ver, a quest&atilde;o que se coloca aqui &eacute; de uma inova&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica baseada nos elementos de uma sociedade que &eacute; miscigenada e na qual existe distin&ccedil;&atilde;o de cor<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>. Diversas pol&iacute;ticas de a&ccedil;&atilde;o afirmativa no Brasil optaram pela autodeclara&ccedil;&atilde;o de pertencimento &agrave; ra&ccedil;a ou &agrave; cor negra enquanto condi&ccedil;&atilde;o para programas de acesso especial ao ensino superior. Em um artigo bastante instigante, Racusen d&aacute; um passo adiante nessa discuss&atilde;o tentando propor uma superposi&ccedil;&atilde;o entre um crit&eacute;rio objetivo de inclus&atilde;o em pol&iacute;ticas de a&ccedil;&atilde;o afirmativa e um crit&eacute;rio de autoidentifica&ccedil;&atilde;o (Racusen, 2009). Ele demonstra uma discrep&acirc;ncia entre 4% e 35% nas universidades que adotam esse crit&eacute;rio para a a&ccedil;&atilde;o afirmativa. Na m&eacute;dia, a discrep&acirc;ncia situa&#45;se entre 14% e 22% dos declarantes (Racusen, 2009:104). &Eacute; cedo ainda para se pensar em uma utiliza&ccedil;&atilde;o generalizada deste crit&eacute;rio, mas ele demonstra que h&aacute; uma grande superposi&ccedil;&atilde;o da autoidentifica&ccedil;&atilde;o com a identifica&ccedil;&atilde;o pela exterioridade. Essa superposi&ccedil;&atilde;o demonstra que existem maneiras de identificar a cor em uma sociedade miscigenada como o Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma segunda quest&atilde;o que tem sido fortemente argumentada pelos opositores da a&ccedil;&atilde;o afirmativa &eacute; o equ&iacute;voco da regula&ccedil;&atilde;o legal. Esse tem sido o ponto principal da argumenta&ccedil;&atilde;o de Maggie e Fry no ataque &agrave;s pol&iacute;ticas de a&ccedil;&atilde;o afirmativa. Eles argumentam que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">n&atilde;o se vence o racismo celebrando o conceito "ra&ccedil;a", sem o qual, evidentemente, o racismo n&atilde;o pode existir &#091;...&#093; Quando cotas raciais se tornam pol&iacute;tica de Estado, determinando a distribui&ccedil;&atilde;o de bens e servi&ccedil;os p&uacute;blicos, ningu&eacute;m escapa &agrave; obriga&ccedil;&atilde;o de se submeter &agrave; classifica&ccedil;&atilde;o racial bipolar. O impacto sobre a sociedade como um todo n&atilde;o pode ser subestimado &#091;...&#093; (Maggie e Fry, 2004:77). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O argumento dos autores, que em outros contextos mais politizados assume a conota&ccedil;&atilde;o de oposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s "leis raciais", &eacute; fundamentalmente um argumento contra a interfer&ecirc;ncia do Estado nas quest&otilde;es da ra&ccedil;a, argumentando que qualquer interfer&ecirc;ncia estatal ou regula&ccedil;&atilde;o estatal significa impor um elemento de ra&ccedil;a que a esfera privada ou o processo de miscigena&ccedil;&atilde;o n&atilde;o construiu e n&atilde;o comporta. Portanto, o argumento &eacute; fundamentalmente o da continua&ccedil;&atilde;o da via da n&atilde;o regula&ccedil;&atilde;o legal das pol&iacute;ticas ligadas &agrave; inclus&atilde;o racial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil perceber duas defici&ecirc;ncias anal&iacute;ticas no argumento dos opositores &agrave; a&ccedil;&atilde;o afirmativa, ambos decorrentes das defici&ecirc;ncias do pr&oacute;prio argumento freyriano. O primeiro problema est&aacute; claramente ligado a como operacionalizar a a&ccedil;&atilde;o afirmativa em uma sociedade com forte varia&ccedil;&atilde;o racial expressa na cor da pele. Evidentemente que esse argumento n&atilde;o &eacute; valido apenas para o Brasil e est&aacute; na base de um dos primeiros questionamentos legais &agrave; exclus&atilde;o racial nos Estados Unidos<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a>. Assim, o problema que se coloca no Brasil n&atilde;o &eacute; de que a miscigena&ccedil;&atilde;o produz igualdade e inclus&atilde;o racial e sim a quest&atilde;o de como operacionalizar a inclus&atilde;o. Neste caso, a ideia da autoclassifica&ccedil;&atilde;o &eacute; uma solu&ccedil;&atilde;o criativa que atende aos objetivos de estabelecer uma pol&iacute;tica estatal que n&atilde;o imponha de modo externo um crit&eacute;rio de classifica&ccedil;&atilde;o. Neste sentido, as pol&iacute;ticas de inclus&atilde;o racial no Brasil n&atilde;o constituem padr&otilde;es de classifica&ccedil;&atilde;o racial pelo Estado e sim formas de superposi&ccedil;&atilde;o das identidades autoatribu&iacute;das que, ent&atilde;o, passam a se constituir a base de um processo de acesso &agrave; educa&ccedil;&atilde;o patrocinado pelo Estado brasileiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda quest&atilde;o na qual fica evidente uma lacuna na an&aacute;lise de Maggie e Fry e dos opositores da a&ccedil;&atilde;o afirmativa quando falam em "leis raciais" &eacute; a percep&ccedil;&atilde;o da mudan&ccedil;a no padr&atilde;o de regula&ccedil;&atilde;o. Eles trabalham o problema da regula&ccedil;&atilde;o da inclus&atilde;o racial a partir do bin&ocirc;mio regula&ccedil;&atilde;o <I>versus </I>aus&ecirc;ncia de regula&ccedil;&atilde;o. Sempre que h&aacute; regula&ccedil;&atilde;o, existem leis raciais. Esse argumento, no entanto, deixa de tratar duas quest&otilde;es fundamentais, quais sejam: a primeira delas &eacute; que a pol&iacute;tica de regula&ccedil;&atilde;o legal sobre ra&ccedil;a tem diversas entradas na institucionalidade contempor&acirc;neaeoproblemadaregula&ccedil;&atilde;o legaln&atilde;o pode serentendido a partir de um bin&ocirc;mio presen&ccedil;a/aus&ecirc;ncia. Pelo contr&aacute;rio, a quest&atilde;o exige algum n&iacute;vel de an&aacute;lise tanto procedimental quanto substantiva (Rawls, 1971) em rela&ccedil;&atilde;o ao sentido das pol&iacute;ticas geradas pela pr&oacute;pria regula&ccedil;&atilde;o. Em segundo lugar, &eacute; importante ressaltar que a pol&iacute;tica de inclus&atilde;o pela esfera privada no que diz respeito a resultados concretos de acesso &agrave; renda e &agrave; educa&ccedil;&atilde;o gerou, no Brasil, resultados semelhantes aos da pol&iacute;tica segregacionista nos Estados Unidos. Dados sobre o acesso da popula&ccedil;&atilde;o negra brasileira ao ensino superior, no ano 2000, apontaram para um percentual de inclus&atilde;o semelhante ao dos Estados Unidos no come&ccedil;o dos anos 50 (Paix&atilde;o e Carvano, 2008). Assim, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que a regula&ccedil;&atilde;o legal &eacute; desej&aacute;vel e que, portanto, o momento &eacute; de atribui&ccedil;&atilde;o de um novo <I>status </I>legal &agrave; inclus&atilde;o/exclus&atilde;o racial. O problema que persiste &eacute;: qual tipo de regula&ccedil;&atilde;o legal e qual pol&iacute;tica poder&aacute; gerar impactos para o reconhecimento dos diferentes segmentos raciais com o mesmo <I>status </I>de igualdade? </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS: RECONHECIMENTO E <I>STATUS </I>LEGAL DA POPULA&Ccedil;&Atilde;O NEGRA NO BRASIL </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave;guisa de conclus&atilde;o gostar&iacute;amos de reafirmar a conex&atilde;o entre a cr&iacute;tica &agrave; trajet&oacute;ria brasileira de inclus&atilde;o racial pela esfera privada e a teoria do reconhecimento, mas tamb&eacute;m reafirmar a necessidade de uma trajet&oacute;ria de reconhecimento privado posterior &agrave; atribui&ccedil;&atilde;o de <I>status </I>legal. O objetivo deste texto foi o de apresentar um argumento cr&iacute;tico &agrave; pol&iacute;tica de miscigena&ccedil;&atilde;o, tal como ela se manifestou na sociedade brasileira da Aboli&ccedil;&atilde;o da Escravid&atilde;o ao Estatuto da Igualdade Racial, mostrando que a trajet&oacute;ria da inclus&atilde;o pela esfera privada n&atilde;o conduziu &agrave; igualdade racial. Este constitui o argumento que justifica trazer o problema da inclus&atilde;o racial paraaesferap&uacute;blica. Trouxemosestetemaparaateoria social brasileira mostrando como a quest&atilde;o da ra&ccedil;a articula as esferas p&uacute;blica e privada e articula tamb&eacute;m a recupera&ccedil;&atilde;o da autoestima com a atribui&ccedil;&atilde;o de <I>status </I>legal &agrave; popula&ccedil;&atilde;o negra. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, mostramos que, para a atribui&ccedil;&atilde;o de um <I>status </I>de igualdade, tanto no espa&ccedil;o p&uacute;blico quanto social e privado, &eacute; necess&aacute;rio o desvelamento de elementos simb&oacute;licos e subjetivos que levem &agrave; desconstru&ccedil;&atilde;o dos mesmos e estabele&ccedil;am novos padr&otilde;es de rela&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o ser&atilde;o resolvidos apenas a partir da ado&ccedil;&atilde;o de um estatuto legal nacional, mas que demandam, tamb&eacute;m, uma desnaturaliza&ccedil;&atilde;o do racismo e da discrimina&ccedil;&atilde;o que penetram as rela&ccedil;&otilde;es do &acirc;mbito social eprivado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir do momento em que passa a existir o Estatuto da Igualdade Racial e no qual o Supremo Tribunal Federal (STF) afirma a legalidade da a&ccedil;&atilde;o afirmativa, passa a haver enormes desafios no processo de constru&ccedil;&atilde;o do reconhecimento que considere as especificidades do contexto de rela&ccedil;&otilde;es raciais, tal qual o estabelecido no Brasil, de tradi&ccedil;&atilde;o escravista mas com um tipo de rela&ccedil;&otilde;es raciais pautadas em um processo de miscigena&ccedil;&atilde;o e de tr&acirc;nsito social forte. &Eacute; nesse sentido que compreendemos que a teoria honnethiana e sua estrutura tripartite de rela&ccedil;&otilde;es de reconhecimento lan&ccedil;am elementos centrais para o trato dessa quest&atilde;o. Conforme j&aacute; se afirmou, as rela&ccedil;&otilde;es raciais desde a escravid&atilde;o foram permeadas por aspectos simb&oacute;licos e subjetivos pautados em rela&ccedil;&otilde;es desiguais que em termos de estrutura de reconhecimento estiveram pr&oacute;ximas ao que Axel Honneth nomeia como rela&ccedil;&otilde;es prim&aacute;rias nas quais sujeitos "se confirmam mutuamente na natureza concreta de suas car&ecirc;ncias" (Honneth, 2003:161). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma segunda etapa do reconhecimento tamb&eacute;m pode ser &uacute;til para a compreens&atilde;o do caso brasileiro, pois &eacute; o momento do estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas. Este momento &eacute; fundamental para o desenvolvimento daquilo que Honneth (2003) nomeia como respeito cognitivo. Essa etapa tamb&eacute;m coincide com as preocupa&ccedil;&otilde;es de Fraser com as quest&otilde;es do reconhecimentonoespa&ccedil;op&uacute;blicoede estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es iguais. Ou seja, s&atilde;o necess&aacute;rias a&ccedil;&otilde;es que concretizem a meta da igualdade de <I>status </I>do &acirc;mbito legal para o &acirc;mbito das rela&ccedil;&otilde;es sociais e privadas, capazes de fazer com que os diferentes grupos formadores do processo civilizat&oacute;rio se compreendam enquanto iguais, o quepodecontribuirparaaconstru&ccedil;&atilde;odeuma sociedadedefatojusta e plural. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; nesse aspecto que consideramos que a garantia de cotas nas universidades &eacute; fator fundamental nesse processo que perpassa o &acirc;mbito p&uacute;blico, social e privado. O ingresso de negros e &iacute;ndios nas universidades garantir&aacute; aos brancos a possibilidade de conhecimento, respeito e estima por diferentes perspectivas de vida. Florestan Fernandes (1972) afirma que "&#091;...&#093; &eacute; prov&aacute;vel que a instaura&ccedil;&atilde;o de uma democracia racial aut&ecirc;ntica seja mais f&aacute;cil no Brasil que nos Estados Unidos ou na &Aacute;frica do Sul" (Fernandes, 1972:203). A&ccedil;&otilde;es como as cotas nas universidades, as cotas de trabalho e as cotas eleitorais s&atilde;o alguns dos mecanismos que podem contribuir para a desconstru&ccedil;&atilde;o do racismo, garantindo reconhecimento &#150; estima igual &#150; e redistribui&ccedil;&atilde;o material e simb&oacute;lica que, por sua vez, contribuiriam para o aprofundamento da democracia no Brasil. Apenas com a efetiva&ccedil;&atilde;o dessas garantias ser&aacute; poss&iacute;vel que todos os segmentos sociais tenham possibilidade de desenvolvimento de estima igual (Honneth, 2003:187). Esta pode ser uma meta mais f&aacute;cil de ser alcan&ccedil;ada em sociedades de homologia hist&oacute;rica e equidade econ&ocirc;mica e jur&iacute;dica entre seus segmentos sociais, mas n&atilde;o se pode pensar nesses termos em contextos onde o grande desafio &eacute; o oposto, pois, para a meta de igualdade de <I>status </I>entre os indiv&iacute;duos, &eacute; necess&aacute;ria a desconstru&ccedil;&atilde;o de estruturas de reconhecimento pautadas no m&eacute;rito pessoal. Os programas de a&ccedil;&atilde;o afirmativa que, neste momento, est&atilde;o centrados nas universidades p&uacute;blicas t&ecirc;m desenvolvido essa capacidade. Eles t&ecirc;m permitido conciliar a autoidentifica&ccedil;&atilde;o, que &eacute; a caracter&iacute;stica maior do processo de integra&ccedil;&atilde;o racial pela via privada, com pol&iacute;ticas p&uacute;blicas voltadas para grupos espec&iacute;ficos da popula&ccedil;&atilde;o atingidos pelas pol&iacute;ticas de exclus&atilde;o racial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aregula&ccedil;&atilde;o legal pela via do Estatuto da Igualdade Racial &eacute; um grande avan&ccedil;o com capacidade de mudar os patamares de desigualdades raciais e de discrimina&ccedil;&atilde;o. &Eacute; bem verdade que essas s&atilde;o mudan&ccedil;as de tempo longo. O que nos parece &eacute; que a mudan&ccedil;a no <I>status </I>legal poder&aacute; impactar a concep&ccedil;&atilde;o do lugar de subalterniza&ccedil;&atilde;o conferida ao negro na esfera privada. Assim, no caso brasileiro espera&#45;se que a via p&uacute;blica seja capaz de mudar os padr&otilde;es de integra&ccedil;&atilde;o na vida privada, j&aacute; que o contr&aacute;rio n&atilde;o foi poss&iacute;vel. Entendemos ser esta a contribui&ccedil;&atilde;o central deste artigo: mostrar a import&acirc;ncia da transfer&ecirc;ncia deste debate sobre o reconhecimento para a esfera pol&iacute;tica, mostrando, no entanto, a relev&acirc;ncia cont&iacute;nua da esfera privada para a quest&atilde;o racial. Tivemos como objetivo mostrar que o caso mais desafiador de pol&iacute;ticas de reconhecimento, o caso brasileiro, aponta para a compatibilidade das teorias dos dois autores, Nancy Fraser e Axel Honneth, pensados enquanto momentos do processo de reconhecimento. Neste sentido, apenas uma pol&iacute;tica de reconhecimento centrada nas esferas p&uacute;blica e privada poder&aacute; dar conta de um caso como o brasileiro que historicamente tem estado al&eacute;m do privado e aqu&eacute;m do p&uacute;blico. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>NOTAS </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. A meta de igualdade de <I>status </I>entre todos os grupos raciais no Brasil, compreendendo ra&ccedil;a enquanto constru&ccedil;&atilde;o social, &eacute; necess&aacute;ria no processo de desconstru&ccedil;&atilde;o de hierarquias institucionalizadas que mant&ecirc;m determinados grupos em situa&ccedil;&atilde;o de subalternidade. Nesse processo &eacute; necess&aacute;rio articular os elementos da redistribui&ccedil;&atilde;o e do reconhecimento, pautados nos princ&iacute;pios da igualdade e da diferen&ccedil;a. Este artigo volta&#45;se para as especificidades da quest&atilde;o do negro e os desafios de reconhecimento e de redistribui&ccedil;&atilde;o ligados a essa identidade. A afirma&ccedil;&atilde;o dessa identidade &eacute; fundamental n&atilde;o como modo de reifica&ccedil;&atilde;o do passado mas, conforme afirma Stuart Hall (2000), est&aacute; relacionada com quest&otilde;es tais como: "quem n&oacute;s podemos nos tornar", "como n&oacute;s temos sido representados" e "como essa representa&ccedil;&atilde;o afeta a forma como n&oacute;s podemos representar a n&oacute;s pr&oacute;prios" (Hall, 2000:109). &Eacute;, portanto, um processo de autoidentidade que apenas faz sentido se assumido pelo grupo que vive determinada situa&ccedil;&atilde;o de subalternidade. Ou seja, implica a desconstru&ccedil;&atilde;o de um lugar naturalizado como subalterno e a constru&ccedil;&atilde;o de um diferente olhar na rela&ccedil;&atilde;o com o outro (Gomes, 2005:43). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. Ainda que este n&atilde;o seja o objeto deste artigo, estamos assumindo do ponto de vista conceitual uma distin&ccedil;&atilde;o entre Estado e esfera p&uacute;blica. Estamos assumindo que o Estado &eacute; um aparato institucional e sist&ecirc;mico especializado na administra&ccedil;&atilde;o e na coer&ccedil;&atilde;o. Por outro lado, a esfera p&uacute;blica &eacute; por n&oacute;s entendida neste artigo como espa&ccedil;o de debates e de discuss&atilde;o. Evidentemente que existe um tr&acirc;nsito entre a dimens&atilde;o estatal e ap&uacute;blicaque se manifestade modo muito claro naquest&atilde;o racial no Brasil onde certos consensos e debates acerca da igualdade migraram posteriormente para a esfera estatal e se tornaram lei, como &eacute; o caso do Estatuto da Igualdade Racial. Para uma distin&ccedil;&atilde;o entre p&uacute;blico e estatal vide Habermas (1989; 1997). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. O estabelecimento de uma agenda nas Ci&ecirc;ncias Sociais sobre as rela&ccedil;&otilde;es raciais no Brasil foi impulsionada pelo Projeto UNESCO que, no p&oacute;s&#45;Segunda Guerra Mundial (1939&#45;1945), escolheu o Brasil como laborat&oacute;rio para a compreens&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es harmoniosas entre ra&ccedil;as e etnias (Maio, 1999:144). Embora, em geral, esses estudos sejam referidos como "ciclo dos estudos da UNESCO" (1953&#45;1956), as pesquisas nesse per&iacute;odo tiveram diferentes patrocinadores, institui&ccedil;&otilde;es e contaram com a dire&ccedil;&atilde;o intelectual de homens de diversas tend&ecirc;ncias te&oacute;ricas (Guimar&atilde;es, 1999:76). A maior parte dos trabalhos resultantes do Projeto UNESCO ressalta os elementos positivos da integra&ccedil;&atilde;o racial no Brasil. Florestan Fernandes foi um dos autores que melhor aprofundou na an&aacute;lise dos elementos de exclus&atilde;o presentes na via hegem&ocirc;nica de integra&ccedil;&atilde;o racial. Arthur Ramos n&atilde;o participou das pesquisas do Projeto UNESCO contudo foi seu idealizador tendo morrido oito meses antes de sua implementa&ccedil;&atilde;o no Brasil em 1950 (Maio, 1999:142). E, embora Donald Pierson n&atilde;o tenha participado diretamente do projeto UNESCO, ele participou das negocia&ccedil;&otilde;es em torno do projeto e acompanhou a sua execu&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. Estamos entendendo por esfera privada todas as rela&ccedil;&otilde;es ligadas &agrave; casa e ao indiv&iacute;duo, ainda que algumas dentre elas ocorram em locais p&uacute;blicos. Assim, todas as rela&ccedil;&otilde;es da casa grande, todas as rela&ccedil;&otilde;es &iacute;ntimas entre negros e brancos s&atilde;o por n&oacute;s consideradas atividades privadas. Para entender o conceito de privado aqui utilizado, vide Habermas (1989); Elias (1994). Neste sentido, todas as rela&ccedil;&otilde;es de miscigena&ccedil;&atilde;o descritas por Freyre cabem no conceito de privado aqui utilizado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>. Vale a pena, no entanto, mencionar que a miscigena&ccedil;&atilde;o entre brancos e negros nos Estados Unidos parece ter sido mais intensa do que esta discuss&atilde;o reconhece. Diversos exemplos apareceram recentemente na literatura, desde o caso dos descendentes de Thomas Jefferson at&eacute; o caso da linha ascendente de Michelle Obama, recentemente revelada pelo <I>New York Times</I>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. Sarmento (2008) analisa esse e outros processos judiciais dos Estados Unidos e indica de que modo a Constitui&ccedil;&atilde;o brasileira fornece par&acirc;metros para a aplica&ccedil;&atilde;o de medidas de discrimina&ccedil;&atilde;o positiva no plano &eacute;tnico&#45;racial. Para aprofundamento, ver Sarmento (2008:257ss). Roger Rios (2008) desenvolve estudo em perspectiva comparada dos sistemas jur&iacute;dicos do Brasil e dos Estados Unidos, analisando a tem&aacute;tica das a&ccedil;&otilde;es afirmativas nos dois pa&iacute;ses. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. No Brasil os censos de 1872, 1890, 1940, 1950, 1960, 1980, 1991, 2000 e 2010 incluem a pergunta sobre cor. Para aprofundamento sobre essa quest&atilde;o, ver Piza e Rosemberg (2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Essa n&atilde;o &eacute; uma quest&atilde;o irrelevante. Basta retomarmos a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic&iacute;lio de 1976 na qual, diferente do mecanismo usado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica (IBGE) nas outras pesquisas, a cor foi atribu&iacute;da pelo entrevistado. Nesse caso os brasileiros se atribu&iacute;ram 136 cores diferentes. Isso revela algo sobre a complexidade dessa quest&atilde;o no Brasil. Para aprofundamento, ver Schwarcz (1998:227). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>. Se tomarmos comparativamente alguns censos de nossos vizinhos da Am&eacute;rica Latina que possuem quest&otilde;es raciais similares &agrave;s nossas, nota&#45;se um esfor&ccedil;o maior em seus &uacute;ltimos censos com a cria&ccedil;&atilde;o de categorias que permitam &agrave;s pessoas se auto&#45;identificarem tal como elas se veem. Na Col&ocirc;mbia, o Departamento Administrativo Nacional de Estat&iacute;stica (DANE), no Censo de 2005, trazia a pergunta sobre ra&ccedil;a nos seguintes termos: "De acordo com sua cultura, povo e caracter&iacute;sticas f&iacute;sicas, voc&ecirc; se reconhece como?". Havia seis alternativas sendo que o item 5 trazia a possibilidade de autoidentifica&ccedil;&atilde;o, como: negro (a), mulato (a), afrocolombiano (a) ou afrodescendente (a). Ademais, no item 6 havia a possibilidade de n&atilde;o identifica&ccedil;&atilde;o com nenhum dos itens anteriores (Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="https://www.dane.gov.co/index.php?option=com_content&view=article&id=46&Itemid=123" target="_blank">https://www.dane.gov.co/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=46&amp;Itemid=123</a>&gt; Acesso em 26 jan. 2013). No Equador o Instituto Nacional de Estat&iacute;stica e Censos (INEC) expressa, no Censo de 2010, a preocupa&ccedil;&atilde;o com o modo como as categorias de autoidentifica&ccedil;&atilde;o aparecem. A pergunta sobre ra&ccedil;a/etnia era: "Como voc&ecirc; se identifica segundo sua cultura e costumes?". Nessa pergunta havia a possibilidade de 8 (oito) respostas, na ordem que aparecem: (1) ind&iacute;gena; (2) afroequatoriano/a&#45;afrodescendente; (3) negro/a; (4) mulato/a; (5) montubio/a; (6) mesti&ccedil;o/a; (7) branco/a; (8) outro (Dispon&iacute;vel em:&lt;<a href="http://www.inec.gob.ec/cpv/" target="_blank">http://www.inec.gob.ec/cpv/</a>&gt; Acesso em 04 fev. 2013). Nota&#45;se que nesse &uacute;ltimo censo a cor branca est&aacute; listada como &uacute;ltima alternativa, e nos censos do Brasil a cor branca aparece, frequentemente, em primeiro lugar. Est&aacute; fora dos limites deste trabalho analisar todos os meandros que perpassam essa discuss&atilde;o sobre a metodologia e categorias censit&aacute;rias, mas nos parece que o censo &eacute; um mecanismo importante de express&atilde;odecomooEstadopercebe a sociedadee,nocasodoBrasil, a cor branca ainda aparece com um <I>status </I>que pode expressar resqu&iacute;cios da pol&iacute;tica de branqueamento a qual pode ter ficado obscurecida pelo forte investimento na pol&iacute;tica da mesti&ccedil;agem a partir da d&eacute;cada de 1930. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>. &Eacute; importante lembrar que o Estado mudou sua percep&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; capoeira pois o C&oacute;digo Penal da Rep&uacute;blica de 1890 punia o "crime da capoeiragem" e, na d&eacute;cada de 1930, ela passa a ter <I>status </I>de esporte nacional. Para aprofundamento, ver Silva J&uacute;nior (2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>. O termo sociedade aparece frequentemente em <I>Casa Grande & Senzala </I>(vide p&aacute;ginas 65, 73, 79, 160, xx). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>. Mais uma vez, vale a pena abordar o conceito de privado que est&aacute; em jogo aqui. Quando falamos em pol&iacute;tica de branqueamento e miscigena&ccedil;&atilde;o, tal como elas foram implementadas pelo Imp&eacute;rio no Brasil, estamos falando de uma pol&iacute;tica p&uacute;blica patrocinada pelo Estado com o objetivo de influenciar a composi&ccedil;&atilde;o da esfera privada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>. Abdias do Nascimento e Elisa Larkin Nascimento (2000) assim se expressam sobre as lutas negras: "Fundada por um lado na tradi&ccedil;&atilde;o de luta quilombola que atravessa todo o per&iacute;odo colonial e o Imp&eacute;rio e sacode at&eacute; fazer ruir as estruturas da economia escravocrata e, por outro, na milit&acirc;ncia abolicionista protagonizada por figuras como Luiz Gama e outros (Larkin&#45;Nascimento, 1981, 1985; Nascimento, 1980; Moura, 1972; Freitas, 1982, Pinaud <I>et alii</I>, 1987; Lima, 1981; Cuti, 1992) a atividade afro&#45;brasileira se exprimia nas primeiras d&eacute;cadas deste s&eacute;culo, sobretudo, nas formas de organiza&ccedil;&atilde;o de clubes, irmandades religiosas e associa&ccedil;&otilde;es recreativas. A Revolta da Chibata, liderada pelo marinheiro Jo&atilde;o C&acirc;ndido, foi um epis&oacute;dio marcante dessa &eacute;poca, ocultado pela hist&oacute;ria e desvelada no registro de Edmar Morel (1979). Antes da d&eacute;cada de 1920, j&aacute; surgia uma imprensa negra que continuou bastante ativa, especialmente em S&atilde;o Paulo, com jornais como <I>O Menelike, O Kosmos, A Liberdade, Auriverde</I>,e <I>OPatroc&iacute;nio</I>. Em 1920, nascia o <I>Getulino</I>, fundado por Lino Guedes para tratar dos assuntos de interesse da comunidade afro&#45;campineira. O <I>Clarim d'Alvorada</I>, fundado por Jos&eacute; Correia Leite e Jayme Aguiar em 1924, j&aacute; anunciava o grito de protesto que se cristalizaria em 1931 com a Funda&ccedil;&atilde;o da Frente Negra Brasileira" (Nascimento e Nascimento, 2000:204). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>. Referimo&#45;nos aqui &agrave;s diversas formas de repress&atilde;o do associativismo cultural negro no Brasil do final dos anos 50. Vide Nogueira (1998). Na perspectiva institucional apenas em 1975 passa a existir liberdade de culto na Bahia. Em 2012 a presidenta Dilma Rousseff decretou o Dia Nacional da Umbanda (Lei nº 12.644/2012), a ser comemorado no dia 15 de novembro. Weingartner Neto (2007) analisa a tem&aacute;tica da liberdade religiosa na Constitui&ccedil;&atilde;o, abordando a quest&atilde;o das religi&otilde;es de matriz africana (Weingartner Neto, 2007:283&#45;293). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>. Vale a pena pensar no papel que a distin&ccedil;&atilde;o de cor exerce na sociedade brasileira. A presen&ccedil;a de indiv&iacute;duos da cor branca nas estruturas do ensino superior continua muito maior do que a de indiv&iacute;duos da cor negra. O mesmo fen&ocirc;meno pode ser constatado em outras estruturas culturais e pol&iacute;ticas, tais como os legislativos e o Congresso Nacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a>. Estamos nos referindo aqui ao famoso caso com origem em New Orleans e que chegou &agrave; Suprema Corte dos Estados Unidos, Plessy v. Ferguson. Homer Plessy que tinha 7/8 de ascend&ecirc;ncia branca poderia ter entrado na ala reservada aos brancos no servi&ccedil;o de transportes de New Orleans. Sua a&ccedil;&atilde;o foi tanto uma tentativa de questionar a ideia de servi&ccedil;os iguais e separados quanto a ideia da possibilidade da distin&ccedil;&atilde;o de cor pelo estado (Marx, 1998; Sarmento, 2008). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALENCASTRO, Luiz Felipe de. (2000), <I>O Trato dos Viventes: Forma&ccedil;&atilde;o do Brasil no Atl&acirc;ntico Sul</I>, <I>S&eacute;culos XVI e XVII</I>. S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0011-5258201300010000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AVRITZER, Leonardo. (2007), Do Reconhecimento do <I>Self </I>a uma Pol&iacute;tica Institucional de Reconhecimento: Uma Abordagem da Pol&ecirc;mica entre Axel Honneth e Nancy Fraser. Trabalho apresentado no 31º Encontro Anual da Anpocs, 26&#45;31 de outubro, Caxambu.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0011-5258201300010000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2009), <I>Participatory Institutions in Democratic Brazil</I>. Baltimore, Johns Hopkins University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0011-5258201300010000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BASTIDE, Roger. (2004) &#091;1946&#093;, <I>Poetas do Brasil</I>. S&atilde;o Paulo, Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0011-5258201300010000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BENTO. Maria Aparecida S. (2009), "Branqueamento e Branquitude no Brasil", <I>in </I>I. Caronee M. A. Bento (orgs.), <I>Psicologia Social do Racismo</I>: <I>Estudos sobre Branquitude e Branqueamento no Brasil. </I>Petr&oacute;polis, RJ, Vozes, pp. 25&#45;57.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0011-5258201300010000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARDOSO, Marcos Ant&ocirc;nio. (2002), <I>O Movimento Negro em Belo Horizonte: 1978&#45;1998</I>. Belo Horizonte, Mazza Edi&ccedil;&otilde;es.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0011-5258201300010000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARNEIRO, Sueli. (2002), "G&ecirc;nero e Ra&ccedil;a", <I>in </I>C. Bruschini e S. Unbehaum (orgs.), <I>G&ecirc;nero, Democracia e Sociedade Brasileira</I>. S&atilde;o Paulo, Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas/Ed. 34, pp. 167&#45;194.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0011-5258201300010000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CASHMORE, E. Ellis. (1984), <I>Dictionary of Race and Ethnic Relations. </I>London, Routledge and Kegan Paul.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0011-5258201300010000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAVALLEIRO, Eliane. (2010), <I>Do Sil&ecirc;ncio do Lar ao Sil&ecirc;ncio Escolar: Racismo, Preconceito e Discrimina&ccedil;&atilde;o na Educa&ccedil;&atilde;o Infantil</I>. S&atilde;o Paulo, Editora Contexto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0011-5258201300010000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">C&Eacute;SAIRE, Aim&eacute;. (2010), "Discurso sobre a Negritude", <I>in </I>C. Moore (org.), <I>Discurso sobre a Negritude </I>(trilingue). Belo Horizonte. Nandyala Editora, Cole&ccedil;&atilde;o Di&aacute;spora Negra, vol. 3, pp. 105&#45;114.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0011-5258201300010000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COSTA, Jurandir Freire. (1983), "Da Cor ao Corpo: AViol&ecirc;ncia do Racismo", <I>in </I>N. S. Souza (org.), <I>Tornar&#45;se Negro. </I>Rio de Janeiro, Edi&ccedil;&otilde;es Graal, pp. 1&#45;16.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0011-5258201300010000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ELIAS, Norbert. (1994), <I>O Processo Civilizador: Uma Hist&oacute;ria dos Costumes </I>(2ª ed., vol. 1). Rio de Janeiro, Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0011-5258201300010000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERES J&Uacute;NIOR, Jo&atilde;o. (2002), "Contribui&ccedil;&atilde;o a uma Tipologia das Formas de Desrespeito: Para Al&eacute;m do Modelo Hegeliano&#45;republicano". <I>Dados</I>, vol.45, nº 4, pp. 555&#45;576.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0011-5258201300010000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2006), "Aspectos Sem&acirc;nticos da Discrimina&ccedil;&atilde;o Racial no Brasil: Para Al&eacute;m da Teoria da Modernidade". <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>, vol. 21, pp. 163&#45;176.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0011-5258201300010000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERES J&Uacute;NIOR ,Jo&atilde;o e ZONINSEIN, Jonas. (2006), "A Consolida&ccedil;&atilde;o da A&ccedil;&atilde;o Afirmativa no Ensino Superior Brasileiro", <I>in </I>J. Feres J&uacute;nior e J. Zoninsein (orgs.), <I>A&ccedil;&atilde;o Afirmativa e Universidade: Projetos Nacionais em Perspectiva Comparada</I>. Bras&iacute;lia, Editora da UnB, pp. 9&#45;33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0011-5258201300010000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERNANDES, Florestan. (1972), <I>O Negro no Mundo dos Brancos</I>. S&atilde;o Paulo, Difus&atilde;o Europ&eacute;ia do Livro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0011-5258201300010000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (1978), <I>A Integra&ccedil;&atilde;o do Negro na Sociedade de Classes </I>(3ª ed.). S&atilde;o Paulo, &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0011-5258201300010000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRASER, Nancy. (1997), <I>Justice Interruptus: Critical Reflections on the "Postsocialist" Condition</I>. London, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0011-5258201300010000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2003), "Social Justice in the Age of Identity Politics: Redistribution, Recognition, and Participation", <I>in </I>N. Fraser e A. Honneth (orgs.), <I>Redistribution or Recognition? A Political&#45;Philosophical Exchange</I>. London/New York, Verso, pp. 7&#45;109.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0011-5258201300010000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRASER, Nancy e HONNETH, Axel. (2003), <I>Redistribution or Recognition? A Political&#45;Philosophical Exchange</I>. London/New York, Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0011-5258201300010000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FREYRE, Gilberto. (1977) &#091;1936&#093;, <I>Sobrados e Mucambos</I>. Rio de Janeiro/Bras&iacute;lia, Jos&eacute; Olympio/INL.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0011-5258201300010000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (1980), "Que Negritude?" <I>Di&aacute;rio de Pernambuco</I>. Caderno Opini&atilde;o, 6 de junho.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0011-5258201300010000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2003) &#091;1933&#093;, <I>Casa Grande & Senzala</I>. Rio de Janeiro, Editora Globo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0011-5258201300010000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GELED&Eacute;S INSTITUTO DA MULHER NEGRA. (2011), "Milt&atilde;o do MNU: Um Pouco de Hist&oacute;ria N&atilde;o Oficial". Dispon&iacute;vel em <a href="http://www.geledes.org.br/areas&#45;de&#45;atuacao/questao&#45;racial/afrobrasileiros&#45;e&#45;suas&#45;lutas/11267&#45;miltao&#45;do&#45;mnu&#45;um&#45;pouco&#45;de&#45;historia&#45;nao&#45;oficial" target="_blank">http://www.geledes.org.br/areas&#45;de&#45;atuacao/questao&#45;racial/afrobrasileiros&#45;e&#45;suas&#45;lutas/11267&#45;miltao&#45;do&#45;mnu&#45;um&#45;pouco&#45;de&#45;historia&#45;nao&#45;oficial</a>. Acessado em 5/6/2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0011-5258201300010000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOMES, Lilian Cristina B. (2009), Justi&ccedil;a Seja Feita: Direito Quilombola ao Territ&oacute;rio. Tese de Doutorado em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica, Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0011-5258201300010000300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOMES, Nilma Lino. (2002), <I>Sem Perder a Raiz: Corpo e Cabelo com S&iacute;mbolos da Identidade Negra</I>. Belo Horizonte, Aut&ecirc;ntica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0011-5258201300010000300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2005), "Alguns Termos e Conceitos Presentes no Debate sobre Rela&ccedil;&otilde;es Raciais no Brasil: Uma Breve Discuss&atilde;o". <I>Educa&ccedil;&atilde;o Antirracista, Caminhos Abertos pela Lei Federal 10.639/03</I>. Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o Continuada, Alfabetiza&ccedil;&atilde;o e Diversidade. Bras&iacute;lia, Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o, Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o Continuada, Alfabetiza&ccedil;&atilde;o e Diversidade, pp. 39&#45;64.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0011-5258201300010000300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUIMAR&Atilde;ES, Ant&ocirc;nio S&eacute;rgio A. (1999), <I>Racismo e Antirracismo no Brasil</I>.S&atilde;o Paulo, Funda&ccedil;&atilde;o de Apoio &agrave; Universidade de S&atilde;o Paulo/Ed. 34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0011-5258201300010000300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2000), "Apresenta&ccedil;&atilde;o", <I>in </I>H. Lynn eA.S.Guimar&atilde;es (orgs.), <I>Tirando a M&aacute;scara</I>: <I>Ensaios sobre o Racismo no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo, Paz e Terra, pp. 17&#45;30.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0011-5258201300010000300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HABERMAS, J&uuml;rgen. (1989), <I>The Structural Transformation of the Public Sphere</I>. Cambridge, MIT Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0011-5258201300010000300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (1997), <I>Direito e Democracia: Entre Facticidade e Validade </I>(vol. II). Rio de Janeiro, Tempo Brasileiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0011-5258201300010000300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HALL, Stuart. (2000), "Quem Precisa de Identidade?", <I>in </I>T. T. da Silva (org.), <I>Identidade e Diferen&ccedil;a: A Perspectiva dos Estudos Culturais</I>. Petr&oacute;polis, RJ, Vozes, pp. 103&#45;133.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0011-5258201300010000300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HANCHARD, Michael George. (1994), <I>Orpheus and Power: The Movimento Negro of Rio de Janeiro and S&atilde;o Paulo, Brazil, 1945&#45;1988</I>. Princeton, NJ, Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0011-5258201300010000300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HERINGER, Rosana. (2006), "Panorama das A&ccedil;&otilde;es Afirmativas no Brasil a partir de 2001", <I>in </I>J. Feres J&uacute;nior (org.), <I>A&ccedil;&atilde;o Afirmativa e Universidade: Experi&ecirc;ncias Nacionais Comparadas. </I>Bras&iacute;lia, Editora da UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0011-5258201300010000300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HONNETH, Axel. (1996), <I>The Struggle for Recognition: The Moral Grammar of Social Conflicts</I>. Cambridge, Polity Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0011-5258201300010000300035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (2003), "Redistribution as Recognition: A Response to Nancy Fraser", <I>in </I>N. Fraser e A. Honneth (orgs.), <I>Redistribution or Recognition? A Political&#45;Philosophical Exchange</I>. London/New York, Verso, pp. 110&#45;197.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0011-5258201300010000300036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAIO, Marcos C. (1999), "O Projeto Unesco e a Agenda das Ci&ecirc;ncias Sociais no Brasil dos Anos 40 e 50". <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>, vol.14, nº 41, pp. 141&#45;158.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0011-5258201300010000300037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAGGIE, Yvonne e FRY, Peter. (2004), "A Reserva de Vagas para Negros nas Universidades Brasileiras". <I>Estudos Avan&ccedil;ados</I>, vol.18, nº 50, pp. 67&#45;80.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0011-5258201300010000300038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAGGIE, Yvonne e REZENDE, Cl&aacute;udia B. (2002), <I>Ra&ccedil;a como Ret&oacute;rica: A Constru&ccedil;&atilde;o da Diferen&ccedil;a</I>. Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0011-5258201300010000300039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MALHEIRO, Perdig&atilde;o. (1996), <I>A Escravid&atilde;o no Brasil: Ensaio Hist&oacute;rico, Jur&iacute;dico, Social </I>(2ª ed., vol. 3). Petr&oacute;polis/Bras&iacute;lia, Vozes/Instituto Nacional do Livro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0011-5258201300010000300040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARX, Anthony W. (1998), <I>Making Race and Nation</I>: <I>A Comparison of South Africa, the United States and Brazil</I>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0011-5258201300010000300041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOURA, Cl&oacute;vis. (1983), <I>Os Quilombos e a Rebeli&atilde;o Negra. </I>S&atilde;o Paulo, Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0011-5258201300010000300042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MUNANGA, Kabengele. (2004), <I>Rediscutindo a Mesti&ccedil;agem no Brasil: Identidade Nacional versus Identidade Negra</I>. Belo Horizonte, Aut&ecirc;ntica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0011-5258201300010000300043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NASCIMENTO, Abdias e NASCIMENTO, Elisa L. (2000), "Reflex&otilde;es sobre o Movimento Negro no Brasil, 1938&#45;1997", <I>in </I>H. Lynn e A. S. Guimar&atilde;es (orgs.), <I>Tirando a M&aacute;scara: Ensaios sobre o Racismo no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo, Paz e Terra, pp. 203&#45;235.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0011-5258201300010000300044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOBLES, Melissa. (2000), <I>Shades of Citizenship: Race and the Census in Modern Politics</I>. Stanford, Stanford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0011-5258201300010000300045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOGUEIRA, Isildinha B. (1999), "O Corpo da Mulher Negra". <I>Pulsional Revista de Psican&aacute;lise</I>, ano XIII, nº 135, pp. 40&#45;45.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0011-5258201300010000300046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOGUEIRA, Oracy. (1998), <I>Preconceito de Marca: As Rela&ccedil;&otilde;es Raciais em Itapetininga</I>.S&atilde;o Paulo, Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0011-5258201300010000300047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PATTERSON, Orlando. (2008), <I>Escravid&atilde;o e Morte Social</I>. S&atilde;o Paulo, Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0011-5258201300010000300048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PAIX&Atilde;O, Marcelo e CARVANO, Luiz M. (orgs.). (2008), <I>Relat&oacute;rio Anual das Desigualdades Raciais no Brasil: 2007&#45;2008</I>. Rio de Janeiro, Editora Garamond.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0011-5258201300010000300049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PIERSON, Donald. (1942), <I>Negroes in Brazil: A Study of Race Contact at Bahia. </I>Chicago, The University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0011-5258201300010000300050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PIERUCCI, Ant&ocirc;nio Fl&aacute;vio. (1998), <I>Ciladas da Diferen&ccedil;a</I>. S&atilde;o Paulo, Editora 34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0011-5258201300010000300051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PIZA, Edith e ROSEMBERG, F&uacute;lvia. (2009), "Cor nos Censos Brasileiros", <I>in </I>I. Carone e M. A. Bento (orgs.), <I>Psicologia Social do Racismo: Estudos sobre Branquitude e Branqueamento no Brasil </I>(4ª ed.). Petr&oacute;polis, RJ, Vozes. pp. 91&#45;120.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0011-5258201300010000300052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RACUSEN, Seth. (2009), "Affirmative Action and Identity", <I>in </I>B. Rieter e G. L. Mitchel (orgs.), <I>Brazil's New Racial Politics</I>. Lynne, Rienner Publishers, pp. 89&#45;122.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0011-5258201300010000300053&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAMOS, Alberto Guerreiro. (1957), <I>Introdu&ccedil;&atilde;o Cr&iacute;tica &agrave; Sociologia Brasileira. </I>Rio de Janeiro, Editorial Andes Limitada.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0011-5258201300010000300054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAWLS, John. (1971), <I>A Theory of Justice. </I>Harvard, Harvard University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0011-5258201300010000300055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RIOS, Roger Raupp. (2008), <I>Direito da Antidiscrimina&ccedil;&atilde;o, Discrimina&ccedil;&atilde;o Direta, Indireta e A&ccedil;&otilde;es Afirmativas</I>. Porto Alegre, Livraria do Advogado.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0011-5258201300010000300056&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SARMENTO, Daniel A. de M. (2008), "O Negro e a Igualdade no Direito Constitucional Brasileiro: Discrimina&ccedil;&atilde;o de Facto, Teoria do Impacto Desproporcional e A&ccedil;&otilde;es Afirmativas", <I>in </I>J. Feres J&uacute;nior e J. Zoninsen (orgs.), <I>A&ccedil;&atilde;o Afirmativa e Universidade: Projetos Nacionais em Perspectiva Comparada. </I>Bras&iacute;lia, Editora da Universidade de Bras&iacute;lia, pp. 243&#45;278.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0011-5258201300010000300057&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCHWARCZ, Lilia Moritz. (1993), <I>O Espet&aacute;culo das Ra&ccedil;as. Cientistas, Institui&ccedil;&otilde;es e Pensamento Racial no Brasil: 1870&#45;1930</I>. S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0011-5258201300010000300058&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. (1998), "Nem Preto nem Branco, muito pelo Contr&aacute;rio: Cor e Ra&ccedil;a na Intimidade", <I>in </I>L. M. Schwarcz (org.), <I>Hist&oacute;ria da Vida Privada no Brasil: Contrastes da Intimidade Contempor&acirc;nea. </I>S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras, pp. 173&#45;245.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0011-5258201300010000300059&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SILVA J&Uacute;NIOR, H&eacute;dio. (2000), "Do Racismo Legal ao Principio da A&ccedil;&atilde;o Afirmativa: A Lei como Obst&aacute;culo e como Instrumento dos Direitos e Interesses do Povo Negro", <I>in </I> H. Lynn e A.S.Guimar&atilde;es (orgs.), <I>Tirando a M&aacute;scara: Ensaios sobre o Racismo no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo, Paz e Terra, pp. 359&#45;387.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0011-5258201300010000300060&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SKIDMORE, Thomas E. (1976) &#091;1974&#093;, <I>Preto no Branco</I>: <I>Ra&ccedil;a e Nacionalidade no Pensamento Brasileiro</I>. Rio de Janeiro, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000238&pid=S0011-5258201300010000300061&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SOUZA, Neusa Santos. (1983), <I>Tornar&#45;se Negro</I>. Rio de Janeiro, Edi&ccedil;&otilde;es Graal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0011-5258201300010000300062&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TELLES, Edward. (2004), <I>Race in Another America: The Significance of Skin Color in Brazil</I>. Princeton, NJ, Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000242&pid=S0011-5258201300010000300063&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WEINGARTNER NETO, Jayme. (2007), <I>Liberdade Religiosa na Constitui&ccedil;&atilde;o: Fundamentalismo, Pluralismo, Cren&ccedil;as, Cultos</I>. Porto Alegre, Livraria do Advogado Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000244&pid=S0011-5258201300010000300064&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em julho de 2012)    <br>   (Reapresentado em janeiro de 2013)    <br>   (Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em fevereiro de 2013)</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALENCASTRO,]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Felipe de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Trato dos Viventes: Formação do Brasil no Atlântico Sul, Séculos XVI e XVII]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AVRITZER,]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leonardo.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Do Reconhecimento do Self a uma Política Institucional de Reconhecimento: Uma Abordagem da Polêmica entre Axel Honneth e Nancy Fraser]]></source>
<year>2007</year>
<conf-name><![CDATA[ Trabalho apresentado no 31º Encontro Anual da Anpocs]]></conf-name>
<conf-date>26-31 de outubro</conf-date>
<conf-loc>Caxambu </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AVRITZER,]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leonardo.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Participatory Institutions in Democratic Brazil]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Johns Hopkins University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASTIDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poetas do Brasil.]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Aparecida S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Branqueamento e Branquitude no Brasil"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Caronee]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bento]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Psicologia Social do Racismo: Estudos sobre Branquitude e Branqueamento no Brasil]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>25-57</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos Antônio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Movimento Negro em Belo Horizonte: 1978-1998]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mazza Edições]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARNEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sueli]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Gênero e Raça"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Bruschini]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Unbehaum]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gênero, Democracia e Sociedade Brasileira]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>167-194</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas/Ed. 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASHMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. Ellis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dictionary of Race and Ethnic Relations]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge and Kegan Paul]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAVALLEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eliane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Do Silêncio do Lar ao Silêncio Escolar: Racismo, Preconceito e Discriminação na Educação Infantil]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Contexto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CÉSAIRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aimé]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Discurso sobre a Negritude"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Moore]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discurso sobre a Negritude (trilingue)]]></source>
<year>2010</year>
<volume>3</volume>
<page-range>105-114</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nandyala Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jurandir Freire]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Da Cor ao Corpo: AViolência do Racismo"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tornar-se Negro]]></source>
<year>1983</year>
<page-range>. 1-16</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Processo Civilizador: Uma História dos Costumes]]></source>
<year>1994</year>
<volume>1</volume>
<edition>2ª ed.</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERES JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Contribuição a uma Tipologia das Formas de Desrespeito: Para Além do Modelo Hegeliano-republicano"]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2002</year>
<volume>45</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>555-576</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERES JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Aspectos Semânticos da Discriminação Racial no Brasil: Para Além da Teoria da Modernidade"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>2006</year>
<volume>21</volume>
<page-range>163-176</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERES JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZONINSEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Consolidação da Ação Afirmativa no Ensino Superior Brasileiro"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Feres Júnior]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zoninsein]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ação Afirmativa e Universidade: Projetos Nacionais em Perspectiva Comparada]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>9-33</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florestan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Negro no Mundo dos Brancos]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difusão Européia do Livro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florestan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Integração do Negro na Sociedade de Classes]]></source>
<year>1978</year>
<edition>3ª ed.</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER,]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Justice Interruptus: Critical Reflections on the "Postsocialist" Condition]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER,]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Social Justice in the Age of Identity Politics: Redistribution, Recognition, and Participation"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Fraser]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Honneth]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redistribution or Recognition? A Political-Philosophical Exchange]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>7-109</page-range><publisher-loc><![CDATA[London/New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redistribution or Recognition? A Political-Philosophical Exchange]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[London/New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobrados e Mucambos]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-name><![CDATA[Rio de Janeiro/BrasíliaJosé Olympio/INL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Que Negritude?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Diário de Pernambuco. Caderno Opinião]]></source>
<year>1980</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Casa Grande & Senzala]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>GELEDÉS INSTITUTO DA MULHER NEGRA</collab>
<source><![CDATA["Miltão do MNU: Um Pouco de História Não Oficial"]]></source>
<year>2011</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilian Cristina B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Justiça Seja Feita: Direito Quilombola ao Território]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nilma Lino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sem Perder a Raiz: Corpo e Cabelo com Símbolos da Identidade Negra]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autêntica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nilma Lino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Alguns Termos e Conceitos Presentes no Debate sobre Relações Raciais no Brasil: Uma Breve Discussão"]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação Antirracista, Caminhos Abertos pela Lei Federal 10.639/03]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>39-64</page-range><publisher-name><![CDATA[Secretaria de Educação Continuada, Alfabetização e Diversidade. Brasília, Ministério da Educação, Secretaria de Educação Continuada, Alfabetização e Diversidade]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Sérgio A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Racismo e Antirracismo no Brasil]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação de Apoio à Universidade de São Paulo/Ed. 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Sérgio A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Apresentação"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lynn]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tirando a Máscara: Ensaios sobre o Racismo no Brasil]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>17-30</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Structural Transformation of the Public Sphere]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito e Democracia: Entre Facticidade e Validade]]></source>
<year>1997</year>
<volume>vol. II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tempo Brasileiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Quem Precisa de Identidade?"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. T. da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Identidade e Diferença: A Perspectiva dos Estudos Culturais]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>103-133</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis, RJ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HANCHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael George]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Orpheus and Power: The Movimento Negro of Rio de Janeiro and São Paulo, Brazil, 1945-1988]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERINGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rosana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Panorama das Ações Afirmativas no Brasil a partir de 2001"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Feres Júnior]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ação Afirmativa e Universidade: Experiências Nacionais Comparadas]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Struggle for Recognition: The Moral Grammar of Social Conflicts]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Pres]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Redistribution as Recognition: A Response to Nancy Fraser"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Fraser]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Honneth]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redistribution or Recognition? A Political-Philosophical Exchange]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>110-197</page-range><publisher-loc><![CDATA[London/New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Projeto Unesco e a Agenda das Ciências Sociais no Brasil dos Anos 40 e 50"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1999</year>
<volume>14</volume>
<numero>41</numero>
<issue>41</issue>
<page-range>141-158</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAGGIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yvonne]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Reserva de Vagas para Negros nas Universidades Brasileiras"]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Avançados]]></source>
<year>2004</year>
<volume>18</volume>
<numero>50</numero>
<issue>50</issue>
<page-range>67-80</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAGGIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yvonne]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[REZENDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cláudia B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raça como Retórica: A Construção da Diferença]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALHEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Perdigão]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Escravidão no Brasil: Ensaio Histórico, Jurídico, Social]]></source>
<year>1996</year>
<volume>3</volume>
<edition>2ª ed.</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis/Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes/Instituto Nacional do Livro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Making Race and Nation: A Comparison of South Africa, the United States and Brazil]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clóvis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Quilombos e a Rebelião Negra]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MUNANGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kabengele]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rediscutindo a Mestiçagem no Brasil: Identidade Nacional versus Identidade Negra]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autêntica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NASCIMENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Abdias]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NASCIMENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisa L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Reflexões sobre o Movimento Negro no Brasil, 1938-1997"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lynn]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tirando a Máscara: Ensaios sobre o Racismo no Brasil]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>203-235</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOBLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Melissa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Shades of Citizenship: Race and the Census in Modern Politics]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Isildinha B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Corpo da Mulher Negra"]]></article-title>
<source><![CDATA[Pulsional Revista de Psicanálise]]></source>
<year>1999</year>
<numero>135</numero>
<issue>135</issue>
<page-range>40-45</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oracy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Preconceito de Marca: As Relações Raciais em Itapetininga]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PATTERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Orlando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escravidão e Morte Social]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAIXÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Relatório Anual das Desigualdades Raciais no Brasil: 2007-2008]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Garamond]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Donald]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negroes in Brazil: A Study of Race Contact at Bahia]]></source>
<year>1942</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIERUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Flávio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciladas da Diferença]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edith]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fúlvia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Cor nos Censos Brasileiros"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Carone]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bento]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Psicologia Social do Racismo: Estudos sobre Branquitude e Branqueamento no Brasil]]></source>
<year>2009</year>
<edition>4ª ed.</edition>
<page-range>. 91-120</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RACUSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Seth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Affirmative Action and Identity"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rieter]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mitchel]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brazil's New Racial Politics]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>89-122</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lynne ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rienner Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alberto Guerreiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Introdução Crítica à Sociologia Brasileira]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Andes Limitada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAWLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Theory of Justice]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-name><![CDATA[Harvard, Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B56">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger Raupp]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito da Antidiscriminação, Discriminação Direta, Indireta e Ações Afirmativas]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livraria do Advogado]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B57">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARMENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel A. de M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Negro e a Igualdade no Direito Constitucional Brasileiro: Discriminação de Facto, Teoria do Impacto Desproporcional e Ações Afirmativas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Feres Júnior]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zoninsen]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ação Afirmativa e Universidade: Projetos Nacionais em Perspectiva Comparada]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>243-278</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Universidade de Brasília]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B58">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilia Moritz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Espetáculo das Raças. Cientistas, Instituições e Pensamento Racial no Brasil: 1870-1930]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B59">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilia Moritz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Nem Preto nem Branco, muito pelo Contrário: Cor e Raça na Intimidade"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Schwarcz]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da Vida Privada no Brasil: Contrastes da Intimidade Contemporânea]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>173-245</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B60">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hédio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Do Racismo Legal ao Principio da Ação Afirmativa: A Lei como Obstáculo e como Instrumento dos Direitos e Interesses do Povo Negro"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lynn]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tirando a Máscara: Ensaios sobre o Racismo no Brasil]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>359-387</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B61">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SKIDMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Preto no Branco: Raça e Nacionalidade no Pensamento Brasileiro]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B62">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Neusa Santos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tornar-se Negro]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B63">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Race in Another America: The Significance of Skin Color in Brazil]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B64">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEINGARTNER NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jayme]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Liberdade Religiosa na Constituição: Fundamentalismo, Pluralismo, Crenças, Cultos]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livraria do Advogado Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
