<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451985000300017</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451985000300017</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um exemplo de solidariedade internacional]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Alves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Helena Moreira]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidades de Manchester  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>66</fpage>
<lpage>69</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451985000300017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451985000300017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451985000300017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="verdana"><b>PENSANDO O BRASIL</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Um exemplo de solidariedade internacional</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="verdana"><b>Maria Helena Moreira Alves</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Maria Helena Moreira Alves <i>&eacute; cientista pol&iacute;tica, professora das Universidades de Manchester (Inglaterra) e Amherst (EUA) e assessora de rela&ccedil;&otilde;es internacionais do PT</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi em janeiro de 1982 que participei de uma reuni&atilde;o entre Lula e representantes do governo da Su&eacute;cia. Naquela ocasi&atilde;o os visitantes perguntaram muita coisa sobre o novo sindicalismo no Brasil e sobre o PT. No final do encontro demonstraram grande interesse em apoiar o movimento por autonomia sindical. Lula ent&atilde;o, com seu jeit&atilde;o direto, deixou&#45;os meio sem gra&ccedil;a ao replicar: "Olha, ajudar o PT n&atilde;o vem muito ao caso. Mas digo uma coisa: acho uma vergonha que uma firma de um pa&iacute;s que se diz socialista, como a Su&eacute;cia, tenha rela&ccedil;&otilde;es t&atilde;o ruins com o sindicato". E Lula foi aos poucos retratando o quadro de dificuldades dentro da Scania, os problemas com a seguran&ccedil;a interna, a proibi&ccedil;&atilde;o de distribui&ccedil;&atilde;o de material do sindicato dentro da f&aacute;brica, a repress&atilde;o direta contra ativistas sindicais e mesmo contra diretores de base do sindicato. Ao final os representantes do governo sueco pediram um relat&oacute;rio completo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com essa conversa foi iniciado um dos processos de negocia&ccedil;&atilde;o direta entre o sindicato e os patr&otilde;es mais interessantes de que tenho not&iacute;cia. Fui encarregada, pelos sindicalistas, de elaborar um relat&oacute;rio minucioso sobre as condi&ccedil;&otilde;es de trabalho e as rela&ccedil;&otilde;es com o sindicato. Naquela ocasi&atilde;o, realmente, a press&atilde;o interna contra qualquer tipo de organiza&ccedil;&atilde;o era muito grande. Os trabalhadores eram vigiados, ativistas sindicais demitidos, dirigentes sindicais impedidos de locomover&#45;se livremente pela empresa. Os dois dirigentes sindicais de base, Jos&eacute; Henrique Mendes e Gilberto Castanho, eram sempre seguidos de dois seguran&ccedil;as armados. A empresa chegou at&eacute; a suspender Jos&eacute; Henrique Mendes por trinta dias em repres&aacute;lia &agrave; sua lideran&ccedil;a sindical dentro da f&aacute;brica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O quadro era complicado. Os trabalhadores da Scania estavam se organizando com a reivindica&ccedil;&atilde;o de uma comiss&atilde;o de f&aacute;brica que pudesse representar os empregados e tivesse poder de influir em decis&otilde;es tais como demiss&otilde;es, condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, salubridade e horas extras. A atividade dentro da f&aacute;brica era intensa, e v&aacute;rias greves r&aacute;pidas j&aacute; haviam sido organizadas na tentativa de pressionar a diretoria da Scania para aceitar negocia&ccedil;&otilde;es. Em resposta, os diretores de base do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos eram impedidos de falar com os trabalhadores e de distribuir o material do sindicato. Nem mesmo dentro dos restaurantes e fora do expediente. Dentro da f&aacute;brica imperava um clima de tens&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b><i>A visita dos companheiros suecos</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O relat&oacute;rio foi cuidadosamente elaborado com a participa&ccedil;&atilde;o dos dirigentes sindicais de base, de trabalhadores na produ&ccedil;&atilde;o e de ativistas sindicais na f&aacute;brica. At&eacute; uma fotografia de Jos&eacute; Henrique Mendes, ladeado por dois guardas armados, foi inclu&iacute;da com a descri&ccedil;&atilde;o das dificuldades de organiza&ccedil;&atilde;o dentro da f&aacute;brica. Uma c&oacute;pia deste relat&oacute;rio foi enviada para o governo da Su&eacute;cia e outra para a Federa&ccedil;&atilde;o dos Metal&uacute;rgicos da Su&eacute;cia, em Estocolmo. Dois meses depois come&ccedil;aram as visitas de dirigentes sindicais da Su&eacute;cia para saber, em primeira m&atilde;o, da situa&ccedil;&atilde;o na Scania. No dia 3 de junho de 1982 as negocia&ccedil;&otilde;es para a instala&ccedil;&atilde;o de uma comiss&atilde;o de f&aacute;brica tiveram in&iacute;cio formalmente. De qualquer maneira, o processo n&atilde;o foi f&aacute;cil. A negocia&ccedil;&atilde;o visava transformar o estatuto da Comiss&atilde;o de Coopera&ccedil;&atilde;o da Saab&#45;Scania do Brasil, que fora criada pela Diretoria da Scania em dezembro de 1976. Essa comiss&atilde;o era considerada ileg&iacute;tima e n&atilde;o representativa pelos trabalhadores, que queriam eleger livremente seus representantes e elaborar um estatuto para a comiss&atilde;o de f&aacute;brica que pudesse garantir sua legitimidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando surgiam impasses, os sindicalistas entravam em contato com os metal&uacute;rgicos na Su&eacute;cia. Assim aprenderam o que se podia obter na matriz da f&aacute;brica. L&aacute;, o sindicato tem poderes efetivos de decidir, sobre demiss&otilde;es, sobre a realiza&ccedil;&atilde;o de horas extras, sobre planejamento de investimentos &#151; inclusive com acesso a documentos internos da empresa. Podem livremente negociar as condi&ccedil;&otilde;es de trabalho dentro da f&aacute;brica at&eacute; mesmo com poderes de parar a linha de montagem a qualquer momento se um representante sindical julgar que existe algum perigo de acidente de trabalho. Se a m&aacute;quina n&atilde;o funciona direito, p&aacute;ra&#45;se o trabalho, chama&#45;se a manuten&ccedil;&atilde;o e os representantes de sa&uacute;de, at&eacute; o problema ser resolvido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sindicato, representado por trabalhadores eleitos dentro das f&aacute;bricas como dirigentes sindicais, tem poder de decidir at&eacute; a velocidade relativa da linha de montagem. Por lei o sindicato tem completo e livre acesso aos trabalhadores, inclusive em hor&aacute;rio de expediente, podendo n&atilde;o somente distribuir seu material de informa&ccedil;&atilde;o sem nenhuma censura ou impedimento, como tamb&eacute;m convocar trabalhadores para discuss&otilde;es de seus interesses principalmente na &aacute;rea de sa&uacute;de e condi&ccedil;&otilde;es de seguran&ccedil;a no trabalho. Ningu&eacute;m pode ser demitido por causa da atividade sindical, ou suspenso por ser um organizador. A negocia&ccedil;&atilde;o coletiva de sal&aacute;rios &eacute; resolvida pelo sindicato nacional e pela central sindical. A comiss&atilde;o de f&aacute;brica influi no dia&#45;a&#45;dia do trabalhador e tem poderes delegados para estar presente a todo momento.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b><i>No Brasil, o clima era outro</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, aqui no Brasil, o clima dentro da Scania era bem outro e nem mesmo com a press&atilde;o dos sindicalistas suecos o neg&oacute;cio andava. Foi preciso um longo per&iacute;odo de negocia&ccedil;&atilde;o internacional. Os representantes da Federa&ccedil;&atilde;o dos Metal&uacute;rgicos da Su&eacute;cia realizaram reuni&otilde;es com a diretoria da Scania, na matriz. Aqui no Brasil os sindicalistas do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo tamb&eacute;m faziam reuni&otilde;es com a diretoria local da Scania. De l&aacute; para c&aacute; e de c&aacute; para l&aacute;, muito vai e volta, muitas conversas e orienta&ccedil;&otilde;es. Finalmente o processo de negocia&ccedil;&atilde;o internacional culminou com uma reuni&atilde;o formal, dentro da Scania do Brasil, entre um representante da Federa&ccedil;&atilde;o dos Metal&uacute;rgicos da Su&eacute;cia, a diretoria da Scania e representantes do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo do Campo e Diadema. Nessa reuni&atilde;o foi discutido abertamente o problema da repress&atilde;o interna, da censura ao material do sindicato e das dif&iacute;ceis rela&ccedil;&otilde;es com os dirigentes sindicais de base. Eis a minuta da reuni&atilde;o, elaborada pela diretoria da Saab&#45;Scania do Brasil:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><i>Minuta da reuni&atilde;o realizada no dia 11.11.1982 entre o Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo do Campo, o sr. Torsten Wetterblad (representante da Federa&ccedil;&atilde;o dos Metal&uacute;rgicos da Su&eacute;cia e da SAAB&#45;Scania do Brasil). Principais assuntos discutidos:</i></font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">1) Foi declarada a disposi&ccedil;&atilde;o da SSB de continuar a negocia&ccedil;&atilde;o com o Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo do Campo, a partir de 16.11.82, a fim de ser estabelecido um acordo quanto &agrave; mudan&ccedil;a de regulamento da Comiss&atilde;o de Coopera&ccedil;&atilde;o para ser, em princ&iacute;pio, do tipo de regulamento que norteia a Representa&ccedil;&atilde;o   dos   Empregados   da VWB. Estas negocia&ccedil;&otilde;es foram iniciadas em 3.6.82.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">2) Foi discutida a distribui&ccedil;&atilde;o na SSB dos boletins, sem censura, em caixa especial a ser colocada nas portarias dos restaurantes.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">3) Evidenciou&#45;se  a  disposi&ccedil;&atilde;o  de continuar mantendo&#45;se bom relacionamento  entre  empresa e sindicato.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A minuta foi legalmente assinada, perante testemunhas, por Torsten Wetterblad, por Jair Meneguelli, como presidente do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo, e pelo sr. Inge Walter Lunnerdal, da diretoria da Scania. A negocia&ccedil;&atilde;o entre empresa e sindicato continuou por algum tempo, na sua caracter&iacute;stica internacional. Finalmente, em julho de 1983 foi legalmente registrado o Regulamento da Comiss&atilde;o de Representantes dos Empregados da Saab&#45;Scania do Brasil, modificando o estatuto interno da antiga comiss&atilde;o da empresa. Ficou claro que os trabalhadores da Scania n&atilde;o mais tolerariam o controle da empresa em sua comiss&atilde;o de representa&ccedil;&atilde;o interna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim como havia tamb&eacute;m ocorrido antes na Volkswagen, os trabalhadores rejeitaram a tentativa da empresa de legitimar uma comiss&atilde;o de empresa criada com a finalidade de "coopera&ccedil;&atilde;o" e n&atilde;o de representa&ccedil;&atilde;o dos empregados. O regulamento da Comiss&atilde;o de Representantes dos Empregados da Saab&#45;Scania do Brasil foi considerado, assim, pelos sindicalistas, como um importante avan&ccedil;o na luta pela liberdade sindical e pela efetiva e democr&aacute;tica institucionaliza&ccedil;&atilde;o de canais representativos dentro das f&aacute;bricas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>O <i>direito de urna representa&ccedil;&atilde;o legitima</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi com grande entusiasmo que os trabalhadores da Scania participaram da campanha e da elei&ccedil;&atilde;o direta dos membros da nova Comiss&atilde;o de Representantes dos Empregados da SSB. A campanha eleitoral foi desenvolvida entre os dias 9 de maio e 1 de outubro de 1984. As elei&ccedil;&otilde;es diretas foram realizadas no dia 2 de outubro de 1984. De acordo com o estatuto e regulamentos das elei&ccedil;&otilde;es, podiam candidatarse a cargos na Comiss&atilde;o todos os empregados de no m&iacute;nimo 18 anos e com no m&iacute;nimo dois anos de efetivo servi&ccedil;o na empresa. Os candidatos, de acordo com o regulamento, n&atilde;o podiam exercer cargos de chefia. Os titulares a serem eleitos teriam um mandato de cinco anos. A Comiss&atilde;o seria formada por dois representantes horistas de cada &aacute;rea de atividade da empresa, assim distribu&iacute;dos:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&Aacute;rea 1: F&aacute;brica de Motores, Recebimento, Prepara&ccedil;&atilde;o de Pe&ccedil;as Brutas e Almoxarifado de Pe&ccedil;as Prontas, assim como do Restaurante Central.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Aacute;rea 2: Usinagem do Chassi, Montagem do Chassi, Almoxarifado de Pe&ccedil;as.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Aacute;rea 3: Montagem e Pintura de Cabines, Manuten&ccedil;&atilde;o Geral e Tratamento T&eacute;rmico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A &aacute;rea 4 (Administra&ccedil;&atilde;o Industrial, Rela&ccedil;&otilde;es Industriais, Administra&ccedil;&atilde;o Central, Escola T&eacute;cnica e Centro Gr&aacute;fico) teria direito a um representante horista e um mensalista. Os eleitos e seus respectivos suplentes foram efetivamente empossados no dia 22 de outubro de 1984. A cerim&ocirc;nia de posse, organizada pela diretoria da empresa, foi formal, com a presen&ccedil;a de representantes da diretoria da Scania e do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo do Campo. Pela primeira vez, desde 1978, Lula entrou novamente dentro da Scania e l&aacute;, junto com Jair Meneguelli e os membros da nova Comiss&atilde;o de Representantes dos Empregados da SSB, realizou um com&iacute;cio com a participa&ccedil;&atilde;o de todos os trabalhadores da empresa. O com&iacute;cio, organizado pela Comiss&atilde;o, foi realizado para caracterizar o novo mandato como produto da luta dos pr&oacute;prios trabalhadores pelo direito de representa&ccedil;&atilde;o leg&iacute;tima.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ficou tamb&eacute;m o importante exemplo de como a colabora&ccedil;&atilde;o internacional entre trabalhadores pode influir decisivamente para melhorar as condi&ccedil;&otilde;es de representa&ccedil;&atilde;o e de trabalho nas multinacionais.</font></p>      ]]></body>
</article>
