<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000100014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000100014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O aparente e o oculto: entrevista com David Bohm<A NAME="top1"></A>]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>8</numero>
<fpage>188</fpage>
<lpage>198</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DEPOIMENTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>O aparente e    o oculto: entrevista com David Bohm<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">David Bohm, Professor    Emérito da Universidade de Londres (Birkbeck College), é um dos físicos teóricos    mais importantes da atualidade, devido aos seus trabalhos sobre a Teoria Quântica.    Por suas preocupações com os fundamentos da Física, foi levado ao amplo terreno    da Teoria da Ciência, introduzindo o conceito de <i>implicate order </i>que,    relacionado com a categoria da totalidade, deu origem ao chamado paradigma holográfico,    por sua analogia com o holograma. Tais preocupações são expostas em seu livro    "Wholeness and Implicate Order", Routledge and Kegan Paul, London,    1981.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sob a orientação    de Robert Oppenheimer iniciou suas atividades de pesquisa obtendo o seu PhD    em 1943. A seguir, trabalhou no <i>Radiation Laboratory </i>no estudo teórico    da ionização em um arco elétrico do fluoreto de urânio, assunto relacionado    com a separação do urânio-235, do urânio-238 e que interessava ao Projeto Manhattan.    Assim começou a sua preocupação com o estudo do plasma, obtendo importantes    resultados. Este problema científico teve também implicações filosóficas na    obra de Bohm, pois o comportamento do plasma não pode ser entendido de um ponto    de vista mecanicista, tendo em vista que o relacionamento dos modos individual    e coletivo de suas partículas lembra um todo orgânico e coloca o problema da    relação entre o todo e suas partes sempre presente em sua Teoria da Ciência.    Algum tempo depois, tornou-se professor da Universidade de Princeton, onde começou    a escrever o seu livro "Quantum Theory", Prentice-Hall, 1951, hoje,    um clássico no assunto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o surgimento    da Guerra Fria, importantes cientistas americanos, muitos dos quais tinham participado    do Projeto Manhattan que construiu a primeira bomba atômica, começaram a ser    perseguidos pelo <i>Mc Carthyism, </i>entre outros Oppenheimer, diretor deste    projeto, e seu discípulo Bohm. Preocupado com a situação de Bohm, Schenberg    o convida a vir à Universidade de São Paulo, onde regeu a cátedra de Física    Teórica de 1951 a 1955. Do Brasil, via Israel, foi para a Inglaterra em 1957,    onde permanece até hoje.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aos interessados    em maiores detalhes sobre a vida científica e cultural do prof. Bohm, recomendamos    a leitura do artigo "The Development of David Bohm's Ideas from the Plasma    to the Implicate Order", de autoría de B. J. Hiley, seu colaborador no    Birkbeck College e de F. D. Peat, que figura no livro "Quantum Implications:    essays in honour of David Bohm", edited by B. J. Hiley and F. D. Peat,    Routledge and Kegan Paul, London, 1987.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em comemoração    do 50&deg; aniversário da USP e do 70&deg; aniversário do prof. Mário Schenberg,    fizemos, por sugestão da profª Amélia Império Hamburger, a presente entrevista,    cuja tradução foi feita por d. Maria Cristina Amado e revista pelo próprio prof.    Bohm, que procurou relembrar seus conhecimentos da língua portuguesa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Entrevista com    David Bohm</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Alberto Luiz    da Rocha Barros</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rocha Barros —    <i>No ano que vem, a Universidade de São Paulo completa 50 anos. Sua estada    de quatro anos na USP foi muito importante para a Física Teórica no Brasil,    além de ter influenciado a Filosofia da Ciência. Qual foi o significado desse    período para sua pesquisa?</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D. Bohm — Quando    fui para o Brasil, estava trabalhando numa nova interpretação da Teoria dos    Quanta, que encerrei agora. Tendo terminado minha pesquisa sobre plasma, estava    pensando em seguir mais além, pois estava muito interessado na questão filosófica.    Acho que minha ida para o Brasil me deu oportunidade de prosseguir essa discussão,    primeiro com Tiomno e Schiller, depois com Walter Schützer e, também, com Mário    Schenberg — tudo isso me interessou muito, no sentido de ajudar a dar prosseguimento    a meu trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Comecei tendo um    interesse especial na causalidade. A interpretação usual    da Teoria dos Quanta nega a causalidade e, tendo proposto outra interpretação    que parece reafirmá-la, achava que talvez o quadro probabilístico da Mecânica    Quântica pudesse ser entendido de uma forma similar à Mecânica Estatística.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando cheguei    a São Paulo, Tiomno estava lá, e começamos a trabalhar desenvolvendo uma interpretação    causai da teoria de Pauli sobre o <i>spin</i><a name="not1"></a><a href="#1not"><sup>1</sup></a>. Continuamos esse trabalho com    Schiller. Meu interesse crescente pelas questões filosóficas me levou a discutir    Filosofia com o irmão de Walter Schützer, que estava no Departamento de Filosofia.    Começamos discutindo a Filosofia grega, depois passei a estudar a História da    Filosofia, considerando o desenvolvimento do mecanismo, principalmente, depois    de discussões com Mário Schenberg, sobre uma abordagem dialética da causalidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com Walter Schützer,    desenvolvi algumas idéias sobre probabilidade e escrevemos um <i>paper </i>("Nuovo    Cimento" — Suplemento)<a name="not2"></a><a href="#2not"><sup>2</sup></a>.    Assim, acho que muitas de minhas idéias se desenvolveram bastante durante minha    estada no Brasil — e surgiram muitas idéias novas também.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rocha Barros —    <i>Seus livros "Quantum Theory e "The Special Theory of Relativity"    são usados nos cursos da Universidade de São Paulo e muito apreciados por alunos    e professores. Numa entrevista para a </i>"<i>New Scientist" em novembro    de 1982, você disse que o "Quantum Theory" foi escrito para explicitar    melhor o ponto de vista de Bohr sobre Mecânica Quântica. Você discutiu com Einstein    sobre isso em Princeton. A sua crítica à Filosofia positivista inspirou muitos    professores e estudantes em São Paulo. Poderia falar sobre isso?</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D. Bohm — Eu sempre    achei que a Teoria dos Quanta era um novo passo, muito crucial, da Física, cujo    significado não estava muito claro. Eu tinha feito o curso de Teoria dos Quanta    com Oppenheimer em Berkeley, Califórnia, e, inspirado nisso, comecei a dar um    curso de graduação em Princeton, que acabou se transformando no livro "Quantum Theory". Nessa época, eu estava me esforçando por compreender o    ponto de vista de Bohr. Eu era a favor dele, não só por causa de Oppenheimer,    mas devido às discussões com Weinberg, um ardente defensor de Niels Bohr, e    que achava que as idéias dele constituíam o maior desenvolvimento ocorrido desde    o início da Ciência.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podia-se entender    o ponto de vista de Niels    Bohr, mas as coisas não estavam muito claras. Em parte devido ao estilo de Bohr,    que não fazia afirmações definitivas, positivas. Então, ao escrever "Quantum    Theory", tentei torná-lo o mais claro possível para mim mesmo, mas, quando    o terminei, ainda estava insatisfeito. Comecei a pensar numa idéia — que veio    a ser o ponto de partida da <i>implicate order </i>— que era a seguinte: no    processo de espalhamento, há uma onda vindo e sendo espalhada e há uma onda    saindo daquela fonte que é o espaihador (A <i>incoming wave </i>está relacionada    estatisticamente com a <i>outcoming wave.) </i>— a onda chegando e a onda saindo.    Esse tipo de idéia se aproximaria do que mais tarde vim a chamar de <i>enfoldment    </i>de <i>implicate order. </i>Eu devia ter seguido adiante nisso!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mandei este meu    livro para vários físicos, inclusive Pauli, Einstein e Bohr. Tive uma resposta    rápida e entusiástica de Pauli, que gostou muito; Bohr não respondeu — mais    tarde soube que ele fez comentários... Einstein leu, gostou muito e me mandou    uma mensagem telefônica dizendo que gostaria de conversar comigo. Ele achou    que o livro refletia o ponto de vista de Bohr, mas que ainda não estava convencido.    Discutimos suas objeções, que são basicamente as que ele dá no estudo do paradoxo    de Einstein-Podolsky-Rosen, mas eu diria isso de uma forma ligeiramente diferente:    a teoria está incompleta, não no sentido de que uma teoria completa explicaria    tudo a respeito do universo, mas no sentido de que um relógio está incompleto    se uma peça importante estiver faltando... ele achava que uma peça importante    da Teoria Quântica estava faltando, uma peça que a faria ter sentido...</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a14f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bem, comecei a    sentir a mesma coisa; a questão com que estava começando a me defrontar, aquela    da <i>onda indo e vindo, </i>era uma discussão sobre o real, um real independente    do observador, ao passo que, do modo usual, o real ficava dependendo do observador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Von Neumann, por    exemplo, admitia isso, porém achava que, classicamente, podia-se deixar isso    de lado. Haveria uma linha divisória entre o nível clássico e o da Mecânica    Quântica, de modo que você poderia discutir o real num nível clássico, enquanto    a Mecânica Quântica aconteceria do outro lado da parede... Pareceu-me uma idéia    um pouco arbitrária, a de pôr um corte e dividir o mundo assim em duas partes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A questão que levantei    é: podemos pensar o mundo como um só, como uma única realidade? A Mecânica    Quântica não faz isso. Esta diz que, primeiro, tem-se uma observação e, depois    de algum tempo, outra observação que, de certo modo, anula o resultado da primeira,    fornecendo um novo estado. E não diz como é que este surge, como está relacionado    com o outro, a não ser por um cálculo estatístico, fornecendo uma probabilidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Disso tudo fica    a idéia de que, no fim das contas, o real depende do físico que o observa, quer    dizer, se você tiver uma função de onda que entre em colapso num e não em outro    resultado, então o físico também tem que entrar em colapso. Assim, isso parece    tornar necessário que o físico esteja por perto para que o universo seja real,    e achei que isso estava errado. Quer dizer, achei que esta era uma interpretação    positivista, aliás até mais do que positivista, era uma tendência ao idealismo    atribuir à mente humana tal posição-chave num fenômeno físico. Embora eu reconheça    que há uma estreita relação entre a mente e a matéria,    não creio que a mente humana possa ter papel tão relevante num experimento físico    típico, como o acima mencionado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que mais me impressionou    na discussão com Einstein foi a conclusão de que era necessário ter uma visão    não-positivista das coisas. Comecei a pensar numa, o que me fez esquecer por    certo tempo a <i>implicate order.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rocha Barros —    <i>Você escreveu ensaios sobre a Criatividade e sobre as relações entre Ciência    e Arte; você observava que a maioria dos seres humanos não são plenamente criativos    e parecem estar num </i>estado de sono, <i>e que essa tendência a </i>adormecer    <i>seria atribuível a um número enorme de pré-concepções...</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D. Bohm — Comecei    a me interessar especificamente por essas questões quando cheguei a Londres.    Comecei a me corresponder com um artista chamado Charles Biederman, que mora    nos Estados Unidos. Discutimos muito essas questões e, também, com alguns artistas    aqui em Londres. Estava interessado nas relações entre Ciência e Arte, e na    Criatividade, que é comum a ambas. Primeiro, tem-se que constatar que há uma    grande diferença entre Ciência e Arte, e que não se pode alinhá-las segundo    similaridades superficiais. Originalmente, estavam estreitamente combinadas.    Em Leonardo da Vinci ainda tivemos um homem que as combinava bem, mas posteriormente,    foi havendo uma crescente especialização.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para começar, a    própria palavra <i>ciência </i>vem de uma raiz latina <i>(scientia) </i>que    significa <i>cortar </i>(a mesma, aliás, de <i>scissors, tesoura </i>em inglês)    e, portanto, Ciência, como eu entendo,    é conhecimento que usa análise. Mas, ao mesmo tempo, seu objetivo é ver o todo,    não apenas dividi-lo em partes, isto é, encontrar as partes certas para ver    o todo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Ciência foi primordialmente    encarada como se desenvolvendo num mundo totalmente objetivo, mas hoje se vê    que o ser humano, suas idéias, têm um papel-chave. Há uma espécie de evolução    contínua de idéias. As idéias com as quais você aborda o mundo vão obviamente    afetar sua maneira de ver o mundo. Sempre vemos apenas um aspecto do mundo e,    portanto, nossas idéias irão não somente selecionar aquele aspecto como também,    até certo ponto, criar a própria coisa que vemos, o que fica evidente na tecnologia    moderna que a Ciência nos ajudou a criar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, a força    da idéia é a de criar, tanto quanto a de refletir. Descobriu-se, por exemplo,    que a Matemática não era constituída de verdades absolutas, mas que as pessoas    poderiam considerar novos axiomas, elaborar as conseqüências e assim ter uma    maneira inteiramente diferente de encará-la. Há, pois, uma evolução contínua.    A Arte também teve sua evolução e ao longo dos tempos foi sendo encarada de    formas diferentes, especialmente nos tempos modernos. Desenvolveu-se, houve    revoluções, como a grande revolução que se deu na época de Monet e dos impressionistas.    Segundo Biederman, é como se a velha maneira de fazer Arte se estivesse exaurindo,    em parte porque já se teria resolvido o problema da representação realista.    Não haveria mais nada de novo, seria repetitivo continuar com a representação    do tipo <i>faz-uma-pose-para-eu-pintar    </i>e, em parte, também devido ao desenvolvimento da fotografia, que estava    desvendando um caminho inteiramente novo, surgindo como um novo tipo de Arte.    A Arte estava em crise, fato que a maioria dos artistas sensíveis já haviam    percebido em fins do século XIX. Monet é a expressão disso e o que fez foi essencialmente    criar uma imagem, partindo de manchas de cor e recriando a ordem do espaço nessa    ordem de cores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais tarde, esta    linha de desenvolvimento foi elaborada por Cézanne, que estava interessado em    estruturas, por Picasso e outros. Tive uma longa correspondência com Biederman    sobre isso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Analogamente, mais    ou menos na mesma época, tinha ocorrido na Ciência uma revolução nas idéias,    com a Relatividade e a Teoria Quântica, que foi igualmente fundamental, se não    até mais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Ciência, para    ser construída, requer uma certa atitude mental, que eu chamaria de atitude    crítica: faz a crítica de suas idéias segundo os fatos e a lógica, independente    de que se goste ou não, quer dizer, não é o seu desejo que determina se o que    você diz é verdadeiro. De fato, essa foi uma enorme mudança porque, na maioria    das coisas humanas, o <i>desejo é </i>a força dominante quanto ao que as pessoas    acham verdadeiro. Na religião foi certamente assim, na política também e na    economia provavelmente ainda seja!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os cientistas nem    sempre conseguem fazer isto direito, permitindo às vezes que o desejo se sobreponha    aos dados, o que não é a maneira    correta de fazer Ciência. Tal atitude crítica seria a atitude científica, ou    a disposição mental que acredito, em última instância, teria que ser levada    a todas as áreas da vida, senão as coisas nunca darão certo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A atividade artística    incluiria algo dessa atitude científica. O artista deveria ser capaz de olhar    para as coisas independentemente de seu desejo. A diferença é que o artista    não trabalha primordialmente no campo das idéias — embora ele certamente use    idéias — mas no campo do que ele pode perceber com seus sentidos, enquanto que    o cientista os utiliza meramente como um teste para suas idéias e está até os    substituindo por instrumentos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parece haver, portanto,    uma grande diferença entre o artista e o cientista, que estão em dois lados    diferentes do empreendimento humano. O artista, fazendo seu trabalho artístico,    não tem muito controle sobre este, quer dizer, não sabe se as pessoas irão comprá-lo,    colocá-lo num museu, ou fazer qualquer outra coisa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Biederman acha    que os artistas deveriam conseguir que seus trabalhos entrassem nas casas das    pessoas por um preço menor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto à questão    de saber o que é a Criatividade, muita gente vem falando sobre isto há muito    tempo<a name="not3"></a><a href="#3not"><sup>3</sup></a>. De um modo muito diferente    do que no passado, algo de novo está envolvido na Criatividade, que não seria    o simplesmente novo, ou seja, a novidade, que não seria, tampouco, a mera invenção,    que quer dizer colocar junto as coisas de uma nova maneira, como se faz numa    máquina; seria antes o envolvimento de novas totalidades. A Criatividade vai    abrangendo totalidades cada vez maiores, primeiro no nível da percepção, seguida    da eleboração, tal como o cientista ou o artista faz em seu trabalho. A maneira    correta disso se dar envolve a sociedade. É claro, existe uma interação constante,    no sentido de que você tem que olhar novamente de uma maneira criativa para    o que você produziu.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto às <i>pré-concepções,    </i>que você mencionou, uma palavra melhor seria pressuposição. As pessoas têm    todo tipo de pressuposições sobre o sentido da vida, sobre como devem se relacionar,    agir; e a maioria das pessoas têm a pressuposição de que não são originais.    Provavelmente aprenderam isso muito cedo, na maneira como são tratadas, na escola    e em toda parte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É preciso muito    pouco para desviar uma criança de uma direção para outra e, uma vez desviada...    — em inglês, temos um provérbio que diz: <i>as the twig is bent, so the tree    will grow </i>— <i>um ligeiro desvio no caule do broto dá uma grande diferença    na árvore. </i>Uma criança que for desviada, mesmo que só um pouquinho, de sua    Criatividade, quando crescer estará desta totalmente afastada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas pressuposições    — e <i>pressuposição </i>significa uma conjetura antecipada — implicam olhar    para uma coisa tendo suposto antes qual é a situação geral, de maneira    que não se pode realmente olhar para nada novo. Isso nos leva ao que chamamos    <i>predisposição, </i>uma atitude, que está presente antecipadamente, de abordar    uma coisa segundo o que você supõe que ela seja. A predisposição tem um nível    inconsciente, é uma tendência que está lá inconscientemente. Por exemplo, quando    se está andando por um caminho, pressupõe-se que este seja liso, nivelado, mesmo    depois da curva onde não se vê; seu corpo está predisposto ao chão liso; se,    de repente, o calçamento estiver irregular, você pode tropeçar, você não estava    olhando para o chão, nem predisposto ao calçamento irregular, o que aliás acontece    cada vez mais freqüentemente hoje em dia. Há cada vez mais gente caindo, pensando    que o calçamento é regular, quando não é. Da mesma forma, se você tem a pressuposição    de que não é criativo, vai agir de acordo com essa pressuposição, apega-se àquelas    coisas repetitivas ou seguras que aprendeu de outras pessoas. Isto quer dizer    que você está de uma certa maneira <i>adormecido.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rocha Barros —    <i>Gostaríamos de ter uma idéia de sua pesquisa atual.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D. Bohm — A linha    mestra do meu trabalho é a <i>implicate order<a name="not4"></a></i><a href="#4not"><sup>4</sup></a><i>.    </i>Idéia que utilizo para melhor entender a Mecânica Quântica. Usei o holograma    para exemplificar o que chamo de <i>unfoldment </i>e <i>enfoldment</i><a name="not5"></a><a href="#5not"><sup>5</sup></a>:    em cada parte do holograma estão <i>dobradas </i>as ondas do objeto por inteiro,    as quais são então <i>desdobradas, </i>quando se passa através deste holograma    um feixe de raios <i>laser, </i>produzindo-se então uma imagem tridimensional<a name="not6"></a><a href="#6not"><sup>6</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A função de Green    descreve exatamente -esta <i>dobradura (enfoldment) </i>e este <i>desdobramento    (unfoldment) </i>na Mecânica Quântica, e ilustrei isso com a idéia do movimento.    Ao invés de pensarmos que os objetos estão se movendo através do espaço com    identidade permanente, como no ponto de vista mecanicista, dizemos que tudo    está basicamente se <i>desdobrando. </i>Como o holograma é estático, ele é apenas    uma analogia muito limitada. O movimento real das ondas-partículas, como os    elétrons, é um constante <i>dobrar/desdobrar.    </i>A aparência de estabilidade é devida à rapidez com que isso acontece.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso tudo pode    ser aplicado em dois níveis: num primeiro, ao elétron como partícula; num segundo,    aplicado ao campo, e tem-se o que eu chamo de dois níveis de <i>ordem implícita.    </i>Um é o que acabo de descrever, o campo constantemente se <i>desdobrando    </i>em algo como uma partícula, que se <i>dobra </i>de novo em campo. O outro    nível é o que eu chamo de <i>super implicate    order, </i>que organiza a <i>implicate order, </i>mais ou menos como um programa    de computador organiza uma imagem na televisão. Em princípio, isso poderia prosseguir,    para níveis cada vez mais altos de <i>implicate order</i>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Daí, decorre que    as nossas idéias comuns de espaço    e de tempo têm que derivar da <i>implicate order, </i>em vez de começarmos com    elas pura e simplesmente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Toda vez que mudamos    nossas noções sobre o que é o processo físico básico, temos que modificar as    propriedades do espaço e do tempo. Por exemplo, quando Einstein tomou o campo    como entidade básica relativística (que é um invariante pela transformação de    Lorentz), ele então teve de mudar as noções de espaço e tempo apropriadamente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do mesmo modo como    a relatividade, tanto a especial como a geral, trata a gravitação e outras propriedades    como manifestações de propriedades do espaço-tempo, expressas pelo campo, o    que estou tentando afirmar é que as propriedades da Mecânica Quântica são manifestações    de propriedades do espaço-tempo ainda mais profundas, que não devem ser consideradas    como contínuas e mecânicas, mas que são realmente criadas, no sentido em que    a matéria é constantemente criada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gostaria de falar    também sobre o <i>potencial quântico. </i>Isso surgiu pela primeira vez em meu    trabalho de 1951/52, quando estava explicando a Mecânica Quântica do elétron.    O elétron é basicamente uma partícula, mas acompanhado de um certo campo quântico    que satisfaz a equação de Schrödinger: pensava num novo tipo de campo. Este    campo agia sobre a partícula por meio de um potencial quântico que tinha estranhas    propriedades, e uma delas é que ele nem sempre diminuía com a distância, podia    ser muito forte a grandes distâncias. Chamei    a isto de <i>não-localidade. </i>Além do mais, o potencial quântico é uma função,    não dos estados das partículas, mas determinada num espaço multidimensional    a partir das propriedades do todo. As relações entre as partes derivam do todo;    e o todo é, neste sentido, anterior às partes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando a função    de onda se decompõem em fatores, as várias partes têm um comportamento independente,    porém, isto é só um aspecto contingente; de uma maneira geral, elas não são    independentes e isto é fundamental em Física Clássica, onde as coisas só interagem    em função de posições predeterminadas. Ora, mesmo que se tomasse um potencial    de muitos corpos, com muitas partículas interagindo a longas distâncias, isto    já seria um abandono parcial do mecanicismo; mas ainda não-fundamental, pois,    o mecanicismo normalmente envolve interações de poucas partículas que se tornam    desprezíveis a longa distância, ao passo que as interações a que estamos nos    referindo envolvem muitas partículas e não se tornam desprezíveis a longa distância.    Então há, aí, uma conexão muito mais forte entre coisas distantes. Mas a conexão    propriamente dita, a sua forma, é determinada independentemente do estado das    partículas. O que era uma idéia nova, sobre a relação entre o todo e suas partes,    e muito mais dinâmica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em princípio, o    universo inteiro determina cada uma de suas partes, o que é muito mais significativo    do que na Física Clássica, na qual o efeito do universo pode ser desprezível    e a forma da função entre as partículas é independente    do todo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O próximo passo    foi aplicar esta idéia ao campo. Tomando-se todo o campo sobre o universo, ter-se-ia    o que eu chamei de <i>superpotencial quântico, </i>que organizaria o campo <i>em    subtotalidades, </i>que poderiam ser estáveis (num certo sentido, porque as    equações para os campos seriam não-locais e não-lineares).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O potencial quântico,    então, parece, à primeira vista, um retorno às velhas idéias clássicas e por    isso foi criticado por Pauli e outros. Mas acho errado criticá-lo deste ponto    de vista, pois foi necessário dar um passo atrás para dar outro à frente, pelo    menos no que parecia ser um passo atrás.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na Mecânica Quântica,    da maneira como é usualmente apresentada, não sabemos do que realmente estamos    falando. Para obter uma certa visão do seu significado, foi útil introduzir    uma idéia que, à primeira vista, pareceu mecanicista, mas que, ao se examinar    o potencial quântico e suas propriedades, na verdade nos afastava cada vez mais    do mecanicismo e, em última instância, conduziu à <i>implicate order.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Encarei isso como    um movimento de idéias, da mesma forma como se considera o movimento da matéria    de um estado para outro. Também o próprio pensamento tem de estar em movimento    constante de uma idéia para outra. Não estou com isso pretendendo propor uma    idéia que seja <i>a grande verdade final, </i>mas apenas dizendo que as idéias    mudam. Passou-se do potencial quântico aplicado a uma partícula, depois a várias partículas, em    seguida ao campo... À idéia se transformou lentamente chagando à <i>implicate    order.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rocha Barros —    <i>E quanto à teoria dos </i>Spinors, <i>e à sua visão algébrica da realidade    física?</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D. Bohm — Isso    também surgiu do meu contato com Mário Schenberg, que deu uma enorme contribuição    a esse respeito. Pode-se ter uma visão da Mecânica Quântica Fermiônica e Bosônica    através da Algebra, e Schenberg realizou essa ligação (outras pessoas tembém    fizeram o mesmo, porém mais tarde). Para expressar a <i>implicate order, </i>trabalhamos    numa continuação, numa extensão de idéias semelhantes. O que temos em mente    não é meramente usar o <i>spinor: </i>estamos tentando obter uma imagem física    do que o <i>spinor </i>significa, para compreender por que o meio-angulo é geométricamente    mais significante do que o ângulo total de rotação. Também usamos a idéia de    Penrose do <i>twistor, </i>que consideramos como um <i>spinor </i>expandido.    O <i>twistor </i>é capaz não apenas de expressar rotações e transformações conformes;    creio que o <i>twistor </i>pode nos levar às propriedades básicas do espaço,    explicitando-as na forma de uma Álgebra Fermiônica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que está claro    agora é que o <i>twistor </i>dá uma noção daquilo que chamei de tratamento algébrico    da direção, que é fundamental e é muito mais simples do que o tratamento geométrico    da trigonometría, realmente muito complicado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A idéia da direção    como propriedade algébrica linear é últil porque <i>amarra </i>as propriedades    geométricas às propriedades quânticas. E, assim, podemos fazer a transformação    de toda a Álgebra para a <i>implicate order, </i>de modo a <i>dobrá-la </i>numa    estrutura que não se localizaria no espaço-tempo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Precisamos dessa    Álgebra para desenvolver nossas idéias sobre como <i>desdobrar </i>o espaço-tempo    a partir da <i>implicate order. </i>Fazendo isso, podemos ter, por exemplo,    um significado possível da equação de Dirac, que seria uma espécie de desvio    das propriedades do espaço-tempo constituindo-se numa onda com propriedades    geométricas. Seria uma espécie de tercedura <i>(twisting) </i>de certos elementos    combinada com o movimento no espaço-tempo. Isso, talvez, elucidasse a questão    da ausência ou presença da massa das partículas com a quiralidade <i>(chirality)    </i>das mesmas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rocha Barros —    <i>E agora, prof. Bohm, algumas palavras em português para os amigos brasileiros    e muito obrigado!</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D. Bohm — Não estou    acostumado a falar português, mas gosto muito. Quero mandar saudações a todos    os meus muitos amigos no Brasil; dizer mais uma vez que tenho boas lembranças    de meu tempo aí, e que talvez seja possível visitar o Brasil mais uma vez, no    futuro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas do entrevistador    A. L. da Rocha Barros</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(1) O <i>holograma    </i>é formado pelo padrão de interferência produzido por dois feixes coerentes    vindos de um <i>laser, </i>um dos quais é refletido pelo objeto A que está sendo    hologramado. A imagem holográfica B é definida numa placa fotográfica, de modo    que um objeto localizado    não e representado por uma imagem localizada, pois qualquer porção da imagem    holográfica contém em si a representação do objeto inteiro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste caso, não    temos a correspondência um-a-um da fotografia comum, mas uma correspondência    muitos-a-um, que é adequadamente descrita por meio da <i>junção de Green. </i>Supondo    que o objeto A é descrito pelo campo Á(x), então a estrutura local em cada ponto    x do objeto A é transportada para a estrutura local da imagem B no ponto y por    meio da função de Green G(x,y,) tal que</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;B(y)    = G(x,y) A(x) d x</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E, assim vemos    que a contribuição para a imagem B (y) no ponto y vem da totalidade do objeto:    a <i>integral </i>assegura que <i>cada </i>estrutura local da imagem contém    a informação do objeto <i>inteiro.</i></font></p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a14f2.gif"></font></p> <table width="100%" border="0" cellspacing="0" cellpadding="3">   <tr>     <td valign="top" align="right" width="50"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vide:1)</font></td>     <td><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D. Bohm, "Wholeness and the Implicate Order", Routledge &amp; Kegan Paul, London,        1981 pp. 145 e 160.</font></td>   </tr>   <tr>     <td valign="top" align="right" width="50"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2)</font></td>     <td><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">F. A. M. Frescura        and B. J. Hiley, The Implicate Order, Algebras, and the Spinor, na revista        "Foundations of Physics", vol. 10, n&deg;s 1/2,1980, p. 9.</font></td>   </tr> </table>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(2) Uma apreciação    sobre o <i>potencial quântico </i>de Bohm na interpretação da Teoria Quântica,    do ponto de vista da divulgação científica de alto nivel, pode ser encontrada    nas entrevistas de Bohm e de seu colaborador Basil Hiley à BBC de Londres, publicadas    pela Cambridge University Press, no livro "The Ghost in the Atom",    edited by P. C. W. Davies and J. R. Brown, 1986.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(3) Um objeto possui    <i>quiralidade </i>(em inglês,<i>chirality </i>ou <i>handedness) </i>se não    é idêntico à sua imagem em um espelho plano. Por exemplo, a mão direita não    coincide com a sua imagem no espelho. Pasteur, em 1848, observou que certos    sais do ácido tartárico eram formados por dois tipos de cristais: um era a imagem    especular do outro, e que a solução de um sal girava a luz polarizada no sentido    horário e a do outro sal, no sentido anti-horário. E, na Academia Francesa de    Ciências, fez uma grande conjectura: <i>L 'Univers est dissymétrique. </i>Uma    partícula elementar, ao se mover ao longo do seu eixo do <i>spin</i>, adquire quiralidade.    A descoberta de uma quiralidade preferencial, ou seja, da violação da paridade    na Teoria das Partículas Elementares feita pelos físicos Lee e Yang, em 1956,    confirma esta idéia de Pasteur.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(4) O <i>spinor    </i>é um ente matemático que descreve a propriedade das partículas elementares    denominada <i>spin. </i>Em termos matemáticos, é uma representação do grupo    de rotações ou, de um modo mais geral, uma representação da Álgebra de Clifford.    Schenberg relaciona a Álgebra de Clifford com outras álgebras geométricas, observando    que a matéria, no nível atômico, ocupa o espaço de um modo muito sutil e assim    fala numa Geometria Quântica com a qual procurou superar a separação, filosoficamente    insatisfatória, das propriedades espaço-temporais da matéria de outras propriedades    da mesma. (Vide A. L. da Rocha Barros,"Perspectiva em Física Teórica",    p. 130, Edição do Instituto de Física da USP, 1987).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alberto Luiz da    Rocha Barros, professor do Instituto de Física/USP e membro do Conselho Editorial    do IEA.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br><a name="back1"></a><a href="#top1">*</a>    Entrevista com o prof. David Bohm, realizada pelo prof. Alberto Luiz da Rocha    Barros, do Instituto de Física da USP, em 8/março/83, no Birkbeck College, University    of London.    <br>(<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>)    D. Bohm, R. Schiller and J. Tiomno, Nuovo Cimento 1, Supp., 1955, p. 48.    <br>   (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>) D. Bohm and W. Schützer, Nuovo Cimento    2, Supp. 4, 1955, p. 1004-1047.    <br>   (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>) Vid. D. Bohm, On Creativity, Leonardo,    vol. 1, pp. 137-149, Pergamon Press, 1968, Printed in Great Britain.    <br>   (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>) Á palavra inglesa <i>implicate, </i>como    adjetivo, significa <i>implícito e, </i>como verbo, significa <i>implicar, envolver,    embaraçar,</i> etc. Bohm a usa no sentido etimológico da palavra latina <i>implicare    </i>que significa <i>dobrar para dentro (embrulhar). </i>A melhor tradução para    a expressão <i>implicou order </i>talvez seja <i>ordem implícita, </i>pois,    segundo Bohm, as dobras vão se desdobrar, vão se explicitar e a <i>implicou    order </i>passa para a <i>explicate order. </i>Como ele próprio observa, exemplificando    com a imagem de televisão, esta é convertida numa ordem temporal que    é transportada pelas ondas hertzianas. Estas ondas transportam a imagem    numa <i>ontem implícita (implicate order). </i>A função do receptor de TV é    explicar (<i>explicate</i>) ou explicitar esta ordem, isto é, desdobrá-la    na forma de uma nova imagem visual.    <br>   (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>) <i>Enfoldment </i>é um substantivo    que significa <i>dobradura. </i>Provém do verbo <i>enfold </i>(<i>envelopar,    embrulhar dobrando, </i>etc.). <i>Unfoldment </i>significa <i>desdobramento.    </i>Provém do verbo <i>unfotd </i>(<i>desdobrar, desembrulhar, revelar, </i>etc.).    <br>   (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>) Vide nota do editor.</font></p>      ]]></body>
</article>
