<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451987000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451987000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O que esperar da Constituinte?]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1987</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1987</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>09</fpage>
<lpage>33</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451987000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451987000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451987000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>DEBATE</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>O que esperar da Constituinte?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Uma vez conclu&iacute;da a batalha do seu Regimento Interno, mesmo com a sua soberania restringida, a Constituinte come&ccedil;a a enfrentar alguns dos principais problemas que conformam a face contempor&acirc;nea do Brasil. Para antecipar o alcance e os limites com que, por exemplo, </i>a quest&atilde;o sindical, a quest&atilde;o dos partidos pol&iacute;ticos e a quest&atilde;o militar &#151; <i>entre outras </i>&#151; <i>ser&atilde;o tratados por ela, a revista LUA NOVA reuniu tr&ecirc;s dos mais importantes cientistas sociais brasileiros para um debate, em sua reda&ccedil;&atilde;o. Maria Herm&iacute;nia Tavares de Almeida, da Unicamp e do IDESP, Eliezer Rizzo de Oliveira, do N&uacute;cleo de Estudos Estrat&eacute;gicos, da Unicamp, e Francisco Weffort, da USP e do CEDEC, conversaram por mais de tr&ecirc;s horas, sob a coordena&ccedil;&atilde;o de Jos&eacute; &Aacute;lvaro Mois&eacute;s, diretor de LUA NOVA, para apresentarem a sua avalia&ccedil;&atilde;o prospectiva e para discutirem o que o pa&iacute;s pode e deve esperar da Constituinte. A seguir, o teor desse debate, cujos temas centrais foram a quest&atilde;o sindical, a quest&atilde;o dos partidos pol&iacute;ticos e da representa&ccedil;&atilde;o e a quest&atilde;o militar.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A quest&atilde;o sindical</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MARIA HERM&Iacute;NIA </b>&#151; Penso, como muitas outras pessoas que t&ecirc;m tratado da quest&atilde;o sindical, que a id&eacute;ia de uma estrutura assentada no princ&iacute;pio do pluralismo seguramente &eacute; mais adequada para a organiza&ccedil;&atilde;o sindical numa ordem democr&aacute;tica. Mesmo que, num primeiro momento, desarmar a estrutura corporativista crie problemas e desorganiza&ccedil;&atilde;o, estou absolutamente convencida de que &eacute; necess&aacute;rio correr o risco de criar uma organiza&ccedil;&atilde;o de tipo plural. Os benef&iacute;cios que, a longo prazo, isso pode trazer para a democracia, para a organiza&ccedil;&atilde;o do movimento dos trabalhadores, s&atilde;o muito maiores do que os inevit&aacute;veis problemas de desorganiza&ccedil;&atilde;o que, certamente, ocorrer&atilde;o com a desmontagem da estrutura corporativa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o estou, por&eacute;m, muito otimista quanto a isso, pois acho que existem fortes fatores que empurram na dire&ccedil;&atilde;o da sua manuten&ccedil;&atilde;o. Mas estou convencida que os democratas mais avan&ccedil;ados t&ecirc;m que se esfor&ccedil;ar para ver se pelo menos abalam esta estrutura que se op&otilde;e ao aprofundamento da democracia no pa&iacute;s. Esta &eacute; a minha opini&atilde;o, certamente um ju&iacute;zo de valor do qual eu parto para fazer as afirma&ccedil;&otilde;es que se seguem.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Dessa &oacute;tica, um ponto de partida otimista &eacute; o de que, de alguma maneira, n&oacute;s j&aacute; convivemos com uma organiza&ccedil;&atilde;o sindical parcialmente plural. Na verdade, o que existe como organiza&ccedil;&atilde;o sindical, hoje, no pa&iacute;s &eacute; algo mais do que a estrutura sindical corporativa legalmente estabelecida pela Consolida&ccedil;&atilde;o das Leis do Trabalho. Algo um pouco mais complicado, onde convivem os princ&iacute;pios de um ordenamento pluralista e aqueles que possibilitam a unicidade sindical, resultante do monop&oacute;lio da representa&ccedil;&atilde;o outorgado pelo Estado, que constitui o cerne da estrutura corporativista. A dimens&atilde;o pluralista do sindicalismo atual manifesta&#45;se por dois lados: um &oacute;bvio e mais vis&iacute;vel, pela constitui&ccedil;&atilde;o das centrais sindicais. Hoje, elas s&atilde;o um dado da realidade, e n&atilde;o mais quest&atilde;o de opini&atilde;o favor&aacute;vel ou contr&aacute;ria. Elas existem, fazem parte da din&acirc;mica do movimento sindical e n&atilde;o mostram nenhuma tend&ecirc;ncia ao desaparecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Obviamente, um processo repressivo pode fazer as coisas voltarem atr&aacute;s. Mas n&atilde;o se percebe no movimento sindical qualquer sintoma de recomposi&ccedil;&atilde;o da unicidade da representa&ccedil;&atilde;o ao n&iacute;vel das centrais sindicais. Um segundo terreno onde se manifesta o pluralismo &eacute; aquele no qual se movem os setores que est&atilde;o proibidos de se associarem sindicalmente pela legisla&ccedil;&atilde;o: os servidores p&uacute;blicos. A&iacute;, espontaneamente, por for&ccedil;a da experi&ecirc;ncia, surgiu um sistema de representa&ccedil;&atilde;o e intermedia&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o se pauta pela unicidade. A representa&ccedil;&atilde;o &eacute; claramente ordenada segundo os princ&iacute;pios do pluralismo. Ou seja, onde a lei n&atilde;o regulou, o que brotou foi uma forma de representa&ccedil;&atilde;o muito mais complica da e plural. Esse &eacute; um dado da situa&ccedil;&atilde;o e &eacute; resultado do processo de ativa&ccedil;&atilde;o do movimento sindical, a partir da segunda metade da d&eacute;cada de 70. Ele n&atilde;o foi resultado de nenhuma pol&iacute;tica intencional de qualquer corrente, mesmo as mais avan&ccedil;adas, no sentido da transforma&ccedil;&atilde;o pluralista da estrutura sindical. O novo sindicalismo da d&eacute;cada de 70 n&atilde;o tinha nada a ver com o pluralismo ou com a cria&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rias centrais sindicais. Na verdade, apluraliza&ccedil;&atilde;o do sistema sindical foi resultado de um processo: as correntes que hoje come&ccedil;am a defender a representa&ccedil;&atilde;o de tipo pluralista o fazem <i>ex&#45;post&#45;factum, </i>por sensibilidade ao que foi o processo real, e n&atilde;o por uma pol&iacute;tica deliberada e/ou anteriormente tra&ccedil;ada que tivesse levado a isso. Entretanto, ainda subsiste uma ambig&uuml;idade. Na verdade, o centro de gravidade do sistema corporativo &eacute; o sindicato &uacute;nico. Ele tem o monop&oacute;lio da representa&ccedil;&atilde;o no processo de negocia&ccedil;&atilde;o e det&eacute;m o grosso dos recursos. Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; representa&ccedil;&atilde;o &uacute;nica no plano sindical, as coisas s&atilde;o um pouco mais complicadas. A experi&ecirc;ncia e a maneira como se estruturaram mesmo as correntes renovadoras no movimento sindical, no interior do sindicato oficial, contribu&iacute;ram para tornar as posi&ccedil;&otilde;es mais amb&iacute;guas,  menos  n&iacute;tidas.  Muito poucas lideran&ccedil;as importantes no movimento sindical estariam dispostas a abandonar um recurso de poder significativo como o monop&oacute;lio outorgado da representa&ccedil;&atilde;o, para correr o risco de constituir uma estrutura sindical inspirada em princ&iacute;pios mais   democr&aacute;ticos.   Portanto,   a id&eacute;ia do sindicato &uacute;nico convive com formas plurais de representa&ccedil;&atilde;o, seja nos setores onde a legisla&ccedil;&atilde;o ainda n&atilde;o foi estendida &#151; como o dos servidores p&uacute;blicos &#151;, seja nos &oacute;rg&atilde;os de c&uacute;pula do movimento sindical. Outra express&atilde;o de ades&atilde;o &agrave; id&eacute;ia do sindicato &uacute;nico se manifesta na discuss&atilde;o sobre a organiza&ccedil;&atilde;o da representa&ccedil;&atilde;o na empresa. A&iacute; o processo incipiente de organiza&ccedil;&atilde;o foi acompanhado por um esfor&ccedil;o enorme de colocar as comiss&otilde;es de representantes sob controle do sindicato, para manter o controle do sindicato sobre a regulamenta&ccedil;&atilde;o das formas de representa&ccedil;&atilde;o na empresa, sem nenhuma disposi&ccedil;&atilde;o de experimentar alternativas que possibilitassem o pluralismo na representa&ccedil;&atilde;o. Existem tend&ecirc;ncias divergentes que apontam, seja no sentido de criar uma organiza&ccedil;&atilde;o sindical mais plural, seja no sentido de refor&ccedil;ar o ordenamento de tipo corporativista. Essas tend&ecirc;ncias n&atilde;o se manifestam s&oacute; no interior do movimento sindical, creio que tamb&eacute;m pelo lado empresarial e pelo lado governamental. A&iacute; as posi&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m tendem &agrave; ambig&uuml;idade, embora, com freq&uuml;&ecirc;ncia, as propostas de pluralismo vindas dos governos, mesmo da Nova Rep&uacute;blica, sempre tenham&#45;vindo como uma amea&ccedil;a em momentos de mobiliza&ccedil;&atilde;o, e com a inten&ccedil;&atilde;o clara de assustar ou de desorganizar o movimento sindical. A proposta do Murilo Macedo, por exemplo, era muito clara nesse sentido: ela quebrava um pouco o monop&oacute;lio da representa&ccedil;&atilde;o, criando alternativas de representa&ccedil;&atilde;o nas empresas como uma forma de minar o poder sindical. Os sindicatos se opuseram claramente a isso, mas toda vez que o governo n&atilde;o conseguia negociar com o sindicato, ele dizia: "olha que eu acabo com o imposto sindical (...)", "olha que eu estabele&ccedil;o a liberdade completa de organiza&ccedil;&atilde;o (...)", "introduzo a Conven&ccedil;&atilde;o 87 da OIT". Tenho a impress&atilde;o que do lado empresarial tamb&eacute;m. E n&atilde;o estou muito segura de que a&iacute; haja disposi&ccedil;&atilde;o efetiva para mudar. Na verdade, a id&eacute;ia do fim da estrutura corporativista &eacute; muito assustadora para os que querem manter o sindicalismo sob controle. Bem ou mal, s&atilde;o conhecidas as virtualidades e os limites da estrutura atual. Nesse sentido, parece&#45;me que n&atilde;o existe qualquer ades&atilde;o a princ&iacute;pios mais democr&aacute;ticos de organiza&ccedil;&atilde;o sindical no discurso dos empres&aacute;rios, mas sim estrat&eacute;gias voltadas a minar e diminuir o poder de negocia&ccedil;&atilde;o sindical. Isto tamb&eacute;m empurra os sindicatos na dire&ccedil;&atilde;o da defesa do monop&oacute;lio da representa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diante da necessidade de alterar mais   profundamente   tudo   isso, parece&#45;me que seria conveniente que houvesse mais tempo para que as alternativas   de  reforma  pudessem amadurecer no pr&oacute;prio desenvolvimento dos conflitos trabalhistas, e para que essa reflex&atilde;o amadurecesse mais dentro dos partidos, seria de todo conveniente que houvesse mais discuss&atilde;o pol&iacute;tica e ideol&oacute;gica a respeito desta rela&ccedil;&atilde;o entre liberdade sindical e constru&ccedil;&atilde;o da democracia. Nesse sentido, na Constituinte, ainda n&atilde;o existem for&ccedil;as que possam sustentar uma reforma mais profunda da organiza&ccedil;&atilde;o sindical na dire&ccedil;&atilde;o da plena liberdade e da plena autonomia. No que se refere &agrave; quest&atilde;o sindical, o importante n&atilde;o &eacute; propriamente o que vai ficar estabelecido na Constitui&ccedil;&atilde;o.  Com freq&uuml;&ecirc;ncia as Constitui&ccedil;&otilde;es brasileiras estabeleceram princ&iacute;pios bastante avan&ccedil;ados. Eles teriam permitido outras modalidades de organiza&ccedil;&atilde;o se as for&ccedil;as pol&iacute;ticas ligadas ao movimento sindical assim o tivessem querido. Tenho a sensa&ccedil;&atilde;o que a Constituinte vai consagrar alguns princ&iacute;pios gerais avan&ccedil;ados de forma a n&atilde;o impedir o processo seguinte de constru&ccedil;&atilde;o de uma estrutura sindical livre, aut&ocirc;noma e democr&aacute;tica. Talvez n&atilde;o seja muito complicado garantir alguns princ&iacute;pios b&aacute;sicos e gen&eacute;ricos sobre temas frente aos quais existe um razo&aacute;vel consenso. O primeiro &eacute;, desde logo, a consagra&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio de liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o. Liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o que deve incluir &#151; e a&iacute; j&aacute; n&atilde;o &eacute; t&atilde;o &oacute;bvio o consenso &#151; o conjunto dos assalariados, inclusive os servidores    p&uacute;blicos,    atualmente proibidos de se organizarem em sindicatos. O segundo tema &eacute; a valoriza&ccedil;&atilde;o da negocia&ccedil;&atilde;o coletiva como instrumento de defini&ccedil;&atilde;o das regras do jogo nas rela&ccedil;&otilde;es entre o capital e o trabalho, de tal forma que se jogue para o plano da barganha uma s&eacute;rie de quest&otilde;es que t&ecirc;m sido reguladas por lei. O terceiro tema &eacute; o direito de organiza&ccedil;&atilde;o na empresa. Penso que deveria haver um dispositivo que coibisse as pr&aacute;ticas anti&#45;sindicais nas empresas, porque a contrapartida da liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o &eacute; o reconhecimento da prerrogativa da representa&ccedil;&atilde;o na empresa. Nesse sentido, seria o caso de se pensar alguma coisa como o estabelecido no Estatuto dos Trabalhadores Italianos. Por fim, pensa que n&atilde;o ser&aacute; apenas com o estabelecimento de um conjunto de princ&iacute;pios mais gerais que os problemas maiores de organiza&ccedil;&atilde;o sindical ir&atilde;o se resolver. Neste sentido, a Constituinte tem de ser acompanhada de um aprofundamento da discuss&atilde;o p&uacute;blica e, a&iacute;, n&oacute;s, os intelectuais, que temos uma vis&atilde;o democr&aacute;tica do mundo do trabalho, podemos ter um papel na dire&ccedil;&atilde;o da cria&ccedil;&atilde;o de um movimento de opini&atilde;o s&oacute;lido a favor de um Estatuto dos Trabalhadores mais avan&ccedil;ado que o atual.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A quest&atilde;o militar</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ELIEZER RIZZO</b> &#151; Estou em d&uacute;vida por onde entrar na discuss&atilde;o, pois se fosse me ater ao que provavelmente vai acontecer na Constituinte, a respeito do papel dos militares e sobre o tema subseq&uuml;ente, que &eacute; o da estrutura das For&ccedil;as Armadas, poderia dizer simplesmente o seguinte: muito provavelmente o papel atual das For&ccedil;as Armadas vai se manter. A tend&ecirc;ncia &eacute; esta. Ou seja, de reconhecimento pelas for&ccedil;as pol&iacute;ticas do direito das For&ccedil;as Armadas intervirem internamente, como participantes leg&iacute;timos na arena pol&iacute;tica. Quanto &agrave; estrutura, dificilmente vai se chegar a algo diferente dos atuais tr&ecirc;s minist&eacute;rios militares, ainda que cada um com o seu respectivo Estado&#45;Maior. A tese do Minist&eacute;rio da Defesa &eacute; muito pouco aceita entre n&oacute;s. O papel das For&ccedil;as Armadas tende a permanecer o mesmo, com alguma mudan&ccedil;a parecida com as que j&aacute; foram introduzidas ao longo da hist&oacute;ria republicana: reconhecimento das For&ccedil;as Armadas como institui&ccedil;&otilde;es permanentes subordinadas ao presidente da Rep&uacute;blica, mas com   autonomia   de   obedi&ecirc;ncia. Quanto &agrave; Justi&ccedil;a Militar, a Constituinte deve dizer qual o seu limite. E sobre a estrutura atual dos tr&ecirc;s minist&eacute;rios n&atilde;o sei se a Constituinte vai definir algo de novo. Essa &eacute; uma quest&atilde;o em aberto. Acho que &eacute; at&eacute; mais prov&aacute;vel se chegar a uma situa&ccedil;&atilde;o em que o Servi&ccedil;o Nacional de Informa&ccedil;&otilde;es se mantenha sem o seu <i>status </i>de minist&eacute;rio. Isso &eacute; mais f&aacute;cil do que se reduzir os tr&ecirc;s minist&eacute;rios a um, no caso, o Minist&eacute;rio da Defesa. Na verdade, o Servi&ccedil;o Nacional de Informa&ccedil;&otilde;es, o Conselho de Seguran&ccedil;a Nacional e o Estado&#45;Maior das For&ccedil;as Armadas, que deveriam ser meros &oacute;rg&atilde;os auxiliares, t&ecirc;m <i>status </i>de minist&eacute;rios. E, como tais, t&ecirc;m imensa for&ccedil;a de press&atilde;o e de atua&ccedil;&atilde;o na sociedade e dentro do Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, acho que &eacute; necess&aacute;rio insistir na tese de que as For&ccedil;as Armadas devem existir para defender a integridade territorial do pa&iacute;s, ou seja, defender a integridade pol&iacute;tica do Estado face a situa&ccedil;&otilde;es de amea&ccedil;a internacional. As For&ccedil;as Armadas existem s&oacute; para a defesa externa ou elas tamb&eacute;m existem para a defesa interna? Se prevalecer esse &uacute;ltimo   ponto de vista, trata&#45;se de uma concep&ccedil;&atilde;o conservadora da ordem social, as For&ccedil;as Armadas se identificando em &uacute;ltima inst&acirc;ncia com a ordem capitalista, no sentido de evitar que as coisas se transformem pela revolu&ccedil;&atilde;o social. Acredito que os militares est&atilde;o com uma grande margem de vantagem neste debate e por v&aacute;rias raz&otilde;es. A Nova Rep&uacute;blica surgiu tamb&eacute;m de uma decis&atilde;o militar. Primeiro, porque a transi&ccedil;&atilde;o foi negociada para que sa&iacute;ssemos da fase da "distens&atilde;o" controlada e para que o sistema militar aceitasse a candidatura de Tancredo Neves. Para isso, foi fundamental o apoio de oficiais do Alto Comando sob a influ&ecirc;ncia do general Geisel. A manuten&ccedil;&atilde;o da regra eleitoral e a inviabiliza&ccedil;&atilde;o da prorroga&ccedil;&atilde;o do mandato do general Figueiredo foram parte dessa negocia&ccedil;&atilde;o. Por outro lado, quando Tancredo Neves ficou doente e n&atilde;o assumiu, a decis&atilde;o foi tamb&eacute;m  militar;   contou,   sobretudo, com a participa&ccedil;&atilde;o do ministro do Ex&eacute;rcito, o que sempre foi muito negado, mas, hoje, est&aacute; cada vez mais claro. Tendo, ent&atilde;o, surgido de uma decis&atilde;o tamb&eacute;m militar, o governo Sarney teve a sua base parlamentar esfacelada, logo no in&iacute;cio, na hora de fazer a distribui&ccedil;&atilde;o de cargos e na hora de decidir coisas mais substantivas do processo de transi&ccedil;&atilde;o, por exemplo, no tocante &agrave; reforma agr&aacute;ria. E, em todas as quest&otilde;es fundamentais do pa&iacute;s, com exce&ccedil;&atilde;o, talvez, do Plano Cruzado, as For&ccedil;as Armadas sempre foram ouvidas e influenciaram segundo um par&acirc;metro que tem sido regular na hist&oacute;ria do pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Portanto, as For&ccedil;as Armadas se inserem no quadro pol&iacute;tico do pa&iacute;s com capacidade de iniciativa, de corre&ccedil;&atilde;o de curso ou mesmo de veto. Isto n&atilde;o &eacute; de agora, nem de 1964 para c&aacute;, &eacute; de antes. Ao debater o seu pr&oacute;prio papel, as For&ccedil;as Armadas vivem uma dupla situa&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m disso, h&aacute; o discurso militar: tanto a exist&ecirc;ncia do discurso em si, que &eacute; um direito hist&oacute;rico adquirido pelos militares, quanto o fato da sociedade civil jamais negar a eles o direito desse discurso; esse discurso tem um elemento substantivo muito importante. Os militares est&atilde;o dizendo: "o autoritarismo, de 1964 para c&aacute;, foi uma excresc&ecirc;ncia. N&atilde;o era algo t&iacute;pico da proposta dos militares. Aconteceu". O que se deve modificar? "Deve&#45;se modificar o regime. Por&eacute;m, o regime &eacute; diferente da fun&ccedil;&atilde;o militar. A fun&ccedil;&atilde;o deve permanecer." O regime muda, mas n&atilde;o a fun&ccedil;&atilde;o.  Esta dial&eacute;tica vai caracterizar, por exemplo, as assessorias militares junto aos partidos, j&aacute; que eles est&atilde;o muito bem organizados para isso. Ou seja, &eacute; poss&iacute;vel mudar &oacute; regime. Voc&ecirc; pode ir mais para l&aacute; ou para c&aacute;. Por&eacute;m, desde que coadunado com a manuten&ccedil;&atilde;o da fun&ccedil;&atilde;o militar: essa fun&ccedil;&atilde;o &eacute; aquela que est&aacute; no artigo da Constitui&ccedil;&atilde;o que fala da garantia da ordem e dos poderes constitucionais. Por&eacute;m, na Nova Rep&uacute;blica n&atilde;o temos apenas o discurso da manuten&ccedil;&atilde;o da fun&ccedil;&atilde;o. N&oacute;s temos essa fun&ccedil;&atilde;o em exerc&iacute;cio o tempo todo. Quantas vezes as tropas foram para a rua, nos &uacute;ltimos tempos? V&aacute;rias. Na greve geral de dezembro de 1986, o ministro do Ex&eacute;rcito n&atilde;o estava no pa&iacute;s, mas o esquema militar foi montado pelo seu  substituto.  Em  setembro  de   1986, na greve dos motoristas de &ocirc;nibus aqui em S&atilde;o Paulo, tivemos as tropas nas ruas, como na Cosipa, em Cubat&atilde;o e no Rio de Janeiro, em outras ocasi&otilde;es. Ou seja, est&aacute; no plano da pr&aacute;tica, n&oacute;s &eacute; que n&atilde;o estamos percebendo. Eles est&atilde;o no exerc&iacute;cio dessa fun&ccedil;&atilde;o que, do ponto de vista da constru&ccedil;&atilde;o de uma sociedade democr&aacute;tica, tem que ser definida de outra forma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O grande problema da Constituinte &eacute; mais ou menos o seguinte: o Ex&eacute;rcito pode at&eacute; vir a ser usado, em condi&ccedil;&otilde;es normais, mas desde que na condi&ccedil;&atilde;o de instrumento. Isto &eacute;, digamos que h&aacute; uma situa&ccedil;&atilde;o de conflito, em que os fazendeiros est&atilde;o armados. Voc&ecirc; faz o qu&ecirc;? Chama a Pol&iacute;cia Federal? N&atilde;o vai dar em nada. Ent&atilde;o, tem que se colocar gente preparada. Em que condi&ccedil;&otilde;es? Com autoriza&ccedil;&atilde;o do Congresso, por exemplo, com prazo determinado e com fun&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica. No caso de Itaipu, quando houve o retorno p&uacute;blico do general Geisel, quem &eacute; que foi liberar a &aacute;rea ocupada pelos grevistas? A pol&iacute;cia do Paran&aacute; e as tropas federais, isto &eacute;, as tropas do Ex&eacute;rcito. Ent&atilde;o, a quest&atilde;o &eacute; essa: as For&ccedil;as Armadas s&atilde;o instrumentos do poder pol&iacute;tico e, portanto, submissas a ele, ou s&atilde;o autarquias aut&ocirc;nomas, sujeitas a si mesmas e, portanto, algo distinto do Estado, embora parte dele? Eu n&atilde;o vejo partido nenhum preparado para este debate. Ali&aacute;s, tem havido press&atilde;o conjuntural sobre isso, como no caso da press&atilde;o que as For&ccedil;as Armadas exerceram sobre a Comiss&atilde;o Afonso Arinos, que recuou de sua posi&ccedil;&atilde;o inicial, mais branda. Era uma posi&ccedil;&atilde;o intermedi&aacute;ria em rela&ccedil;&atilde;o ao que poderia ser o papel das For&ccedil;as Armadas. H&aacute; uma press&atilde;o vis&iacute;vel sobre a Constituinte, um <i>lobby </i>muito bem&#45;feito junto &agrave; imprensa, de modo que sempre que aparece uma tese na qual os militares t&ecirc;m algum interesse, eles pressionam as reda&ccedil;&otilde;es. Ademais, a opini&atilde;o do presidente da Rep&uacute;blica corresponde &agrave; posi&ccedil;&atilde;o do Ex&eacute;rcito e isso &eacute; uma coisa muito importante. Porque se algu&eacute;m faz a cabe&ccedil;a de algu&eacute;m, o Le&ocirc;nidas faz a do Sarney. O Tancredo havia falado v&aacute;rias coisas interessantes sobre o Ex&eacute;rcito. Coisas bastante favor&aacute;veis como, por exemplo, o car&aacute;ter de classe m&eacute;dia, o car&aacute;ter democr&aacute;tico da forma&ccedil;&atilde;o do oficial, que o SNI precisaria ser mudado, que as For&ccedil;as Armadas tinham que se voltar para o exterior, etc. Tudo isso foi deixado de lado e substitu&iacute;do pela tese da manuten&ccedil;&atilde;o do papel constitucional das For&ccedil;as Armadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Agora, o que mais leva a crer que as For&ccedil;as Armadas obter&atilde;o a perman&ecirc;ncia do seu papel atual &eacute; a sua a&ccedil;&atilde;o tutelar sobre o governo. Na falta de amplo apoio pol&iacute;tico, sem o Plano Cruzado, quem &eacute; o Sarney? O Sarney &eacute; o presidente que assumiu numa situa&ccedil;&atilde;o extremamente dif&iacute;cil, com seu passado de PDS, substituindo o Tancredo, este sim com um apelo emocional fort&iacute;ssimo no pa&iacute;s. Quando a sua base parlamentar se desfez, quem o sustentou? O seu apoio veio da sustenta&ccedil;&atilde;o tutelar das For&ccedil;as Armadas. Isto &eacute;, elas ap&oacute;iam, mas dizem, "aqui pode, aqui n&atilde;o pode". H&aacute; evid&ecirc;ncias, inclusive, de que, na negocia&ccedil;&atilde;o que levou &agrave; Nova Rep&uacute;blica, pelo menos dois elementos foram garantidos aos militares (e a seguran&ccedil;a com que eles tratam esses   dois elementos me parece corroborar a hip&oacute;tese). Primeiro, a manuten&ccedil;&atilde;o do papel constitucional. Segundo, a manuten&ccedil;&atilde;o do programa nuclear paralelo. Isto &eacute;, mant&ecirc;m a ordem interna e d&atilde;o um salto em termos de compet&ecirc;ncia do poder de fogo externo. &Eacute; interessante que haja um consenso nas For&ccedil;as Armadas de que o autoritarismo foi p&eacute;ssimo para elas, do ponto de vista da compet&ecirc;ncia militar. Dois anos atr&aacute;s, perguntei a alguns oficiais da Marinha: "Se tropas argentinas invadissem o Rio Grande do Sul, hoje, e o pa&iacute;s tivesse que responder com a&ccedil;&atilde;o conjunta e combinada, envolvendo Ex&eacute;rcito, Marinha e Aeron&aacute;utica, em quanto tempo se conseguiria agir?" Eles: "Para acertar os c&oacute;digos, tr&ecirc;s meses..."! De fato, na inexist&ecirc;ncia de um Estado&#45;Maior com caracter&iacute;stica de Minist&eacute;rio da Defesa, os c&oacute;digos s&atilde;o absolutamente separados. E, para muitos militares que est&atilde;o atentos a isso, a Guerra das Malvinas serviu de exemplo a ser evitado. L&aacute; houve tr&ecirc;s guerras: a da Marinha, a do Ex&eacute;rcito e a da Aeron&aacute;utica. E eles perderam as tr&ecirc;s! Alguns militares est&atilde;o se aproximando muito do nosso n&uacute;cleo na Unicamp; &eacute; um pessoal competente e, acredito, democrata. Mas falar sobre as Malvinas, eles n&atilde;o falam. Falam assim, num restaurante, mas falar em termos p&uacute;blicos, evitam. Porque &eacute; muito grave. A principal conclus&atilde;o que resulta dessas reflex&otilde;es &eacute; que o Ex&eacute;rcito tem um papel desproporcional na pol&iacute;tica, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;quele que exerceria, de fato, numa situa&ccedil;&atilde;o de conflito externo. Enfim, ele n&atilde;o vai poder agir sozinho, como age enquanto "partido verde&#45;oliva", que &eacute; como eles se chamam. A grande for&ccedil;a de conten&ccedil;&atilde;o de mudan&ccedil;as &eacute; atribu&iacute;da ao Ex&eacute;rcito, o que j&aacute; &eacute; um dado importante para a Constituinte. Agora, se voc&ecirc;s me perguntassem: "Bem, mas por que as For&ccedil;as Armadas exercem esta fun&ccedil;&atilde;o tutelar?", teria que entrar, talvez, em algumas heresias em termos de ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica brasileira. Porque o processo de "distens&atilde;o" tem dois lados not&aacute;veis. Primeiro, se a gente olhar do ponto de vista das propostas mais gerais (vamos estourar o PMDB, etc.), &eacute; complicado analisar&#45; o resultado. O PMDB n&atilde;o estourou, mas ser&aacute; que isso &eacute; uma grande vantagem? Ele, hoje, &eacute; t&atilde;o contradit&oacute;rio que, de lato, tem dificuldades de conviver com suas pr&oacute;prias for&ccedil;as internas... Para mim, o fundamental &eacute; o seguinte: a estrat&eacute;gia global,de Golbery e Geisel, foi a de preservar o aparelho militar. Ali&aacute;s, uma coisa interessante &eacute; que algu&eacute;m como o Alfred Stepan, com toda a sagacidade e preparo que ele tem, n&atilde;o percebe isto. Porque ele ficou apenas com o que o Geisel e o Golbery falaram para ele. Ainda que o Geisel e o Golbery tivessem dito, sinceramente, que eles n&atilde;o tinham tal objetivo pol&iacute;tico, eles estavam envolvidos, por for&ccedil;a do processo pol&iacute;tico. Havia contradi&ccedil;&otilde;es important&iacute;ssimas se desenvolvendo no aparelho militar: a estrutura de comando convivendo com a estrutura paralela do SNI; as For&ccedil;as Armadas, que s&atilde;o previs&iacute;veis por natureza, comportando fen&ocirc;menos como as mortes de Wladimir Herzog e de Manoel Fiel Filho, sem que o comandante pudesse ser, diretamente, responsabilizado. Havia uma estrutura paralela, o SNI atravessando todos os minist&eacute;rios, influenciando a carreira de todo mundo. Muita gente tamb&eacute;m entrou numa contradi&ccedil;&atilde;o profunda com a carreira militar, por causa da viol&ecirc;ncia que foi empregada na tortura. Eu n&atilde;o acredito que este elenco de contradi&ccedil;&otilde;es n&atilde;o estimulasse pessoas inteligentes e preparadas, apesar de extremamente conservadoras e autorit&aacute;rias, com n&iacute;vel de estadistas, a pensar nestas quest&otilde;es.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O processo de "distens&atilde;o", a longo prazo, nesse sentido foi militarmente rigoroso. Por qu&ecirc;? Porque as For&ccedil;as Armadas, no in&iacute;cio do processo, tinham alguns "n&atilde;os" fundamentais. "H&atilde;o" ao Ato Institucional nº 5. "N&atilde;o" &agrave; anistia. "N&atilde;o" ao julgamento das For&ccedil;as Armadas. Voc&ecirc; pega isso a&iacute; e &eacute; coisa muito bonita: &eacute; uma dial&eacute;tica da conquista e da concess&atilde;o. Aquilo que a sociedade consegue arrancar do autoritarismo, o consegue na forma que &eacute; funcional ao autoritarismo, preservando a autonomia das For&ccedil;as Armadas. No caso da anistia, &eacute; uma conquista, sem d&uacute;vida nenhuma. A minimiza&ccedil;&atilde;o do AI&#45;5 tamb&eacute;m &eacute; coisa muito importante, evidentemente. E n&oacute;s andamos muito, de l&aacute; para c&aacute;. Mas, efetivamente, os dados essenciais da fun&ccedil;&atilde;o das For&ccedil;as Armadas, que caracterizam sobretudo o Ex&eacute;rcito como um grande "partido", dotado de Estado&#45;Maior, com capacidade de antecipa&ccedil;&atilde;o, com tudo isso, foram mantidos. Elas n&atilde;o podem ser julgadas por for&ccedil;a externa, se recusam a serem julgadas autarquicamente e mant&ecirc;m a capacidade de antecipa&ccedil;&atilde;o, que &eacute; a capacidade que os partidos precisam ter, capacidade de an&aacute;lise conjuntural, de saber para onde v&atilde;o as coisas, trabalhando com cen&aacute;rios alternativos. N&oacute;s n&atilde;o temos tradi&ccedil;&atilde;o disso no Brasil, mas eles t&ecirc;m. Ent&atilde;o este processo foi militarmente vitorioso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Hoje, n&oacute;s temos a manuten&ccedil;&atilde;o dos instrumentos fundamentais. Temos os minist&eacute;rios e os &oacute;rg&atilde;os militarizados, como o SNI; temos a supremacia do Ex&eacute;rcito sobre a Marinha, sobre a Aeron&aacute;utica, sobre o SNI, sobre o Conselho de Seguran&ccedil;a. E duvido que isso mude, fundamentalmente, na Constituinte! Temos ao mesmo tempo a solu&ccedil;&atilde;o de uma grande contradi&ccedil;&atilde;o que imperou durante todo o per&iacute;odo autorit&aacute;rio, que &eacute; a seguinte: Castelo Branco teve o seu ministro da Guerra; este, dentro de algum tempo, falava pela oposi&ccedil;&atilde;o militar. Sobe Costa e Silva &agrave; Presid&ecirc;ncia e no momento seguinte ocorre a mesma coisa com ele. Essa contradi&ccedil;&atilde;o, entre a Presid&ecirc;ncia e a voz do aparelho militar, &eacute; muito importante. O Stepan chama isso "os militares enquanto governo e os militares enquanto institui&ccedil;&atilde;o". Eu chamo a isso uma contradi&ccedil;&atilde;o entre a Presid&ecirc;ncia e o aparelho militar. &Eacute; que a Presid&ecirc;ncia, pela natureza do Estado, &eacute; uma fun&ccedil;&atilde;o muito mais complicada do que a chefia ou lideran&ccedil;a de uma institui&ccedil;&atilde;o militar. E, quando algum militar era colocado l&aacute;, j&aacute; por for&ccedil;a de uma s&eacute;rie de conflitos, ele chega; a e tinha que entrar num quadro de negocia&ccedil;&atilde;o muito mais complicado. Veja o Costa e Silva. Sai da linha dura militar e, de repente, faz uma pol&iacute;tica externa diferente do Castelo. J&aacute; &eacute; um elemento de contradi&ccedil;&atilde;o. O Geisel acertou isto. O Figueiredo mais ou menos. Mas, hoje, existe a solu&ccedil;&atilde;o desta contradi&ccedil;&atilde;o na forma tutelar. Isto &eacute;  uma coisa importante. N&atilde;o acredito que o Sarney seja uma for&ccedil;a contraposta &agrave; da solu&ccedil;&atilde;o militar daquela contradi&ccedil;&atilde;o. Pelo contr&aacute;rio, ele vai acionar os mecanismos que forem necess&aacute;rios para que ela prevale&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que os militares receberam em troca dessa vers&atilde;o da transi&ccedil;&atilde;o, al&eacute;m da bomba e da manuten&ccedil;&atilde;o do seu papel pol&iacute;tico? Acho que um <i>n&atilde;o </i>claro ao Minist&eacute;rio da Defesa e recursos para a sua renova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica, projeto mais conhecido pelo nome de "For&ccedil;a Terrestre 90", que, sem que se saiba, j&aacute; se iniciou. Iniciou&#45;se com a reestrutura&ccedil;&atilde;o da distribui&ccedil;&atilde;o territorial do Ex&eacute;rcito, de tal maneira que o tornou mais &aacute;gil e mais estruturado para a interven&ccedil;&atilde;o interna. Conversei com militares conservadores e eles dizem: "N&atilde;o se pode deixar S&atilde;o Paulo, na democratiza&ccedil;&atilde;o, com um II Ex&eacute;rcito muito forte. &Eacute; necess&aacute;rio quebrar um pouco, dividindo&#45;o". Mas, no meu modo de ver, o reconhecimento &eacute; o da autonomia. Isto &eacute; fundamental. O Ex&eacute;rcito teve reconhecido o seu car&aacute;ter aut&aacute;rquico. Finalmente, eu gostaria de perguntar o seguinte: essas posi&ccedil;&otilde;es correspondem apenas a interesses militares? Vou dizer claramente que n&atilde;o. A militariza&ccedil;&atilde;o do Estado, ou o autoritarismo, se o atribu&iacute;mos apenas &agrave; for&ccedil;a pol&iacute;tica das For&ccedil;as Armadas, n&atilde;o estamos entendendo nada. Por exemplo: n&atilde;o &eacute; preciso falar de 1964. Vou falar do processo de "distens&atilde;o". Quando Geisel come&ccedil;ou este processo, teve de enfrentar a extrema&#45;direita das For&ccedil;as Armadas. Mas ele teve de enfrentar, tamb&eacute;m, a FIESP, que apoiava o Delfim, e a Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias do Rio Grande do Sul, que queria a manuten&ccedil;&atilde;o das coisas como estavam. Portanto, existir&aacute; apoio pol&iacute;tico, social e civil para a tese da manuten&ccedil;&atilde;o do papel das For&ccedil;as Armadas. Ningu&eacute;m governou sozinho de 1964 para c&aacute;. &Eacute; certo que as For&ccedil;as Armadas tiveram alian&ccedil;as claras com os pol&iacute;ticos e com as for&ccedil;as sociais, mas tiveram com a tecnocracia tamb&eacute;m. Ent&atilde;o a minha impress&atilde;o &eacute; que, provavelmente, os militares poder&atilde;o trabalhar, daqui para a frente, com maior discri&ccedil;&atilde;o do que fizeram at&eacute; agora. O SNI, hoje, &eacute; muito mais competente do que antes. Com tanto apoio conservador importante, provavelmente haver&aacute; quem fale pelos militares sem que eles se queimem numa luta deste tipo. A capacidade de dissimula&ccedil;&atilde;o que o Ex&eacute;rcito tem &eacute; enorme.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Partidos e representa&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>FRANCISCO   WEFFORT</b> &#151; Habitualmente, nas constitui&ccedil;&otilde;es liberais n&atilde;o se diz nada sobre os partidos. De um modo geral, a id&eacute;ia mais freq&uuml;ente sobre eles, no pensamento liberal, &eacute; que s&atilde;o organiza&ccedil;&otilde;es privadas da sociedade civil. Nas democracias mais modernas e, em geral, no pensamento democr&aacute;tico moderno, contudo, os partidos s&atilde;o tratados   tanto como organiza&ccedil;&otilde;es da sociedade civil, quanto como organiza&ccedil;&otilde;es do Estado. Ou como institui&ccedil;&otilde;es que fazem a ponte entre a sociedade civil e o Estado. Eles s&atilde;o tratados, portanto, como institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas. Ou seja, continuam sendo organiza&ccedil;&otilde;es da sociedade civil, mas organiza&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas por suas responsabilidades p&uacute;blicas que dizem respeito &agrave;s suas pretens&otilde;es de dirigir o Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Acho importante mencionar essas coisas, porque pode haver discuss&atilde;o, na Constituinte, sobre se ela deve ou n&atilde;o definir algo sobre partidos e sobre que tipo de coisa ela deve definir sobre partidos. Ent&atilde;o &eacute; mat&eacute;ria de opini&atilde;o. E eu opinaria no sentido de que a import&acirc;ncia dos partidos, no plural, na constru&ccedil;&atilde;o do jogo democr&aacute;tico &eacute; t&atilde;o grande, que seria melhor entend&ecirc;&#45;los como institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas. Nesse sentido, a Constitui&ccedil;&atilde;o tem que definir certos mecanismos que n&atilde;o apenas defendam a liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria, mas que sustentem a exist&ecirc;ncia dos partidos. Maria Herminia falou dos sindicatos e, obrigatoriamente, falou do corporativismo. No caso dos sindicatos, o corporativismo est&aacute; definido, como ela observou, no plano institucional&#45;legal. Mas o corporativismo &eacute;, como sabemos, um fen&ocirc;meno mais amplo. Na sociedade brasileira, em geral, trata&#45;se n&atilde;o apenas de um corporativismo legal, mas tamb&eacute;m de um corporativismo social. O tema do corporativismo, seja na discuss&atilde;o dos partidos, dos sindicatos ou dos militares, &eacute; um dos temas mais fortes da transi&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na transi&ccedil;&atilde;o h&aacute; v&aacute;rios corporativismos e t&ecirc;m signos diferentes. Por exemplo, na fase de resist&ecirc;ncia democr&aacute;tica, que &eacute; uma fase longa, que dura pelo menos uns quinze anos, todas as for&ccedil;as democr&aacute;ticas (ou boa parte delas) estimularam o crescimento da sociedade civil e, portanto, tamb&eacute;m, em certa medida estimularam o fortalecimento de um sentimento de corpora&ccedil;&atilde;o onde este existia. &Eacute; o caso da corpora&ccedil;&atilde;o universit&aacute;ria, de uma determinada categoria profissional, de trabalhadores, das corpora&ccedil;&otilde;es religiosas, culturais, etc. O fortalecimento democr&aacute;tico da sociedade civil significou, numa certa medida, o fortalecimento de um esp&iacute;rito corporativista como uma esp&eacute;cie de ponto de partida para um reagrupamento das pessoas. &Eacute; preciso lembrar que, durante a ditadura, havia uma atomiza&ccedil;&atilde;o e individualiza&ccedil;&atilde;o da sociedade, extremamente delet&eacute;rias do ponto de vista da resist&ecirc;ncia democr&aacute;tica. Era preciso reagrupar as pessoas e isso significava, de imediato, reagrupar as corpora&ccedil;&otilde;es. O corporativismo &eacute;, pois, um fen&ocirc;meno complexo que tem que ser visto do ponto de vista legal, do ponto de vista cultural e do ponto de vista social. Mas, temos que admitir que o corporativismo trabalha, em geral, contra os partidos, em especial na concep&ccedil;&atilde;o mais fascist&oacute;ide do corporativismo, que &eacute; aquela que est&aacute; num certo ramo da legisla&ccedil;&atilde;o brasileira. Na medida em que certas fun&ccedil;&otilde;es de representa&ccedil;&atilde;o de interesses, dentro da sociedade, s&atilde;o definidos, normatizados e estritamente regulamentados dentro do &acirc;mbito do Estado, o papel dos partidos desaparece ou tende a ser expulso desta &aacute;rea de representa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas h&aacute; um outro sentido no qual o corporativismo trabalha contra os partidos, um sentido mais ambivalente, mais dif&iacute;cil de caracterizar. &Eacute; o que nasce de uma certa exalta&ccedil;&atilde;o dos movimentos sociais. Estes, evidentemente, ao mesmo tempo, trabalham no sentido da constru&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica. Mas n&atilde;o necessariamente trabalham no sentido do fortalecimento dos partidos e, muito freq&uuml;entemente, trabalham contra. Por qu&ecirc;? Porque os movimentos sociais acabam instituindo mecanismos de associa&ccedil;&atilde;o e representa&ccedil;&atilde;o de interesses que tendem &agrave; exclus&atilde;o dos partidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mais ainda: como esse esp&iacute;rito corporativista &eacute; cultural, os partidos pol&iacute;ticos sempre foram vistos como algo estranho, algo vindo de fora. Tanto assim que a Maria do Carmo Campello de Souza, em seu livro, menciona que partidos concebidos no sentido cl&aacute;ssico na cultura brasileira eram apenas o Partido Comunista e a Alian&ccedil;a Integralista. E esta imagem era, certamente, compartilhada pelos liberais e os conservadores que o faziam, porque, assim, tinham mais facilmente o argumento para justificar o car&aacute;ter ex&oacute;tico dos partidos, excresc&ecirc;ncias que vinham de uma famosa ideologia alien&iacute;gena. Ent&atilde;o, a pr&oacute;pria forma&#45;partido, na cultura pol&iacute;tica brasileira, &eacute; vista como alguma coisa de estranho.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por isso, o debate sobre a quest&atilde;o dos partidos pol&iacute;ticos tem que ser colocado com muita clareza. E quando se observa o comportamento dos partidos existentes, acontece outro tipo de coisa interessante. J&aacute; se disse que todos os partidos da Am&eacute;rica Latina se comportam como se fossem &uacute;nicos. N&atilde;o sei se isso &eacute; verdade para toda a Am&eacute;rica Latina. Mas, certamente, &eacute; verdade para o Brasil, para este per&iacute;odo de transi&ccedil;&atilde;o no qual nos encontramos. H&aacute; uma situa&ccedil;&atilde;o no jogo partid&aacute;rio brasileiro, de 1964 para c&aacute;, em que esta propens&atilde;o ao esquema de partido &uacute;nico &eacute; &oacute;bvia. Em mais de um momento, somos levados a discutir a possibilidade de uma "mexicaniza&ccedil;&atilde;o" da pol&iacute;tica brasileira. Ora &eacute; porque a Arena ganhou as elei&ccedil;&otilde;es, ora foi porque o PDS ganhou. E agora foi porque o PMDB ganhou. Isso sem esquecer o PCB, herdeiro que &eacute; de uma tradi&ccedil;&atilde;o de partido &uacute;nico, embora no momento ele n&atilde;o se veja como tal. O PT n&atilde;o tem tradi&ccedil;&atilde;o semelhante, mas no impulso que recebe diretamente dos movimentos sociais vem embutida uma sensibilidade pol&iacute;tica afim &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o de partido &uacute;nico. Sem esquecer alguns segmentos ideol&oacute;gicos situados dentro do PT, e que tendem, por raz&otilde;es ideol&oacute;gicas, a ter uma posi&ccedil;&atilde;o semelhante. Ent&atilde;o, embora seja um partido pequeno e, como o PCB, proclame o pluralismo partid&aacute;rio, algo de um impulso para partido &uacute;nico se acha tamb&eacute;m dentro do PT.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como sair de uma situa&ccedil;&atilde;o como esta? Eu acentuo as dificuldades. Mas creio que h&aacute;, no quadro pol&iacute;tico, circunst&acirc;ncias que permitem que se fa&ccedil;am propostas, na Constituinte, visando criar e consolidar um novo sistema partid&aacute;rio. Que tipo de propostas? Em primeiro lugar, uma nova lei eleitoral. Com a lei eleitoral que temos, n&atilde;o h&aacute; partido que ag&uuml;ente. Seja no caso dos partidos ideol&oacute;gicos (como &eacute; o caso do PCB, do PC do B e, mais ou menos, do PT), seja no caso dos partidos de signo frentista (como o PMDB) ou dos partidos  conservadores (como o PDS), pouco importa. Nos termos da atual lei, o momento de elei&ccedil;&atilde;o &eacute; um momento de <i>implos&atilde;o partid&aacute;ria. </i>Uma vez definida a lista de candidatos, cada um est&aacute; em disputa com o seu companheiro mais pr&oacute;ximo no campo das id&eacute;ias, no campo dos apoios ou no campo dos interesses. Se a disputa &eacute; de interesses, eles est&atilde;o disputando as mesmas fontes de financiamento. Se a disputa &eacute; de id&eacute;ias, eles est&atilde;o disputando no mesmo campo de propostas. Se a disputa &eacute; de p&uacute;blico, eles est&atilde;o disputando os mesmos apoios. Da&iacute; o fen&ocirc;meno eleitoral, corrente entre n&oacute;s, do atropelamento do processo eleitoral pelas <i>macrocandidaturas, </i>o que, ali&aacute;s, nestas &uacute;ltimas elei&ccedil;&otilde;es, ocorreu em quase todos os partidos. F o caso do Afif, do Lula, do Ulysses, etc... O mesmo fen&ocirc;meno ocorre nos partidos conservadores: caso do Maluf, em 1982.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por que uma grande candidatura, uma grande lideran&ccedil;a, que poderia ser o signo de fortalecimento dos partidos, acaba tendo um sinal contr&aacute;rio? &Eacute; que as grandes lideran&ccedil;as apenas exemplificam uma esp&eacute;cie de exacerba&ccedil;&atilde;o da competi&ccedil;&atilde;o individual interna ao partido, competi&ccedil;&atilde;o que se estende, na lei, como um padr&atilde;o normal de conduta. O Maluf passou a ser execrado, depois das elei&ccedil;&otilde;es de 1982, entre alguns de seus companheiros, quando, na verdade, ele teve uma quantidade brutal de votos e contribuiu para eleger outros companheiros, o que de fato elegeu. Mas se ajudou a eleger alguns atropelou outros tantos. Este racioc&iacute;nio, que vale para o Maluf, vale tamb&eacute;m para o Lula, para o Afif, para o Ulysses, etc. Vale para todos os partidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&oacute;s perguntamos: por que na Europa os partidos t&ecirc;m perfil program&aacute;tico e ideol&oacute;gico definido? Certamente, por v&aacute;rias raz&otilde;es. Uma delas &eacute; que as leis eleitorais europ&eacute;ias tendem tradicionalmente a favorecer as agrupa&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias. H&aacute; quem diga, por exemplo, que n&atilde;o s&atilde;o os partidos que fazem as leis eleitorais, mas as leis eleitorais que fazem os partidos. Pois bem, que tipo de lei eleitoral? H&aacute; uma proposta feita por Bol&iacute;var Lamounier, na Comiss&atilde;o Provis&oacute;ria de Estudos Constitucionais, que no conjunto me parece boa. O novo sistema eleitoral seria distrital, ao qual se agregaria um mecanismo de representa&ccedil;&atilde;o.proporcional. Isto &eacute;, o conjunto de um Estado seria subdividido em distritos. Os eleitores votariam nos candidatos apresentados nos distritos, em elei&ccedil;&atilde;o majorit&aacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Qual &eacute; a vantagem do ponto de vista do partido? &Eacute; que cada partido ter&aacute; um candidato num determinado distrito. Ou seja, o partido se identifica com uma candidatura. No momento da elei&ccedil;&atilde;o, disputar&aacute;, de modo unificado, com os outros partidos. O partido tende a sobressair no processo eleitoral. N&atilde;o h&aacute; mais disputa de um companheiro com outro durante o processo eleitoral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo esta proposta na reda&ccedil;&atilde;o que se acha na Comiss&atilde;o de Estudos Constitucionais, o voto do eleitor valeria, para essa elei&ccedil;&atilde;o distrital, como se fosse uma elei&ccedil;&atilde;o majorit&aacute;ria. Ou seja, voc&ecirc; elege um deputado como se elegesse um governador. Quem tiver maior n&uacute;mero de votos,  ganhou. Mas, ao mesmo tempo, o voto estar&aacute; sendo contado para o sistema de <i>representa&ccedil;&atilde;o proporcional por lista. </i>Ou seja, cada partido apresentar&aacute; uma lista de candidatos, segundo uma ordem que cada partido define de acordo com seu pr&oacute;prio crit&eacute;rio. E este voto contar&aacute; num c&aacute;lculo proporcional de representa&ccedil;&atilde;o para toda a regi&atilde;o, em nosso caso, para todo o estado. Tanto o voto majorit&aacute;rio no distrito favorece o partido quanto o voto por lista favorece o partido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este &eacute; o mecanismo que se tinha na Alemanha at&eacute; 1953. Mas penso que o sistema alem&atilde;o atual &eacute; melhor. E, basicamente, o mesmo sistema. S&oacute; que hoje, na mesma c&eacute;dula, o eleitor tem direito a <i>dois </i>votos. Vota no candidato do partido num distrito <i>e </i>vota na legenda, segundo a sua escolha, para a representa&ccedil;&atilde;o por lista. Isso significa que se oferece ao eleitor uma chance de cr&iacute;tica aos partidos. Oferece&#45;se, por exemplo, uma chance de votar num candidato do PMDB, num distrito, e de votar na legenda do PT, na representa&ccedil;&atilde;o proporcional. Ou o contr&aacute;rio. O eleitor tem uma chance de dizer: "n&atilde;o gostei da lista" ou "n&atilde;o gostei do candidato designado para o meu distrito". Ou seja, voc&ecirc; oferece uma chance maior &agrave;s minorias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O grande problema do voto distrital, em geral, &eacute; que ele favorece os grandes partidos. Ou, o que d&aacute; na mesma, ele tende a favorecer as agrupa&ccedil;&otilde;es centristas, como no caso t&iacute;pico dos Estados Unidos, tende a favorecer grandes partidos, quase indiferenciados um do outro, os quais passam a ser favorecidos como os grandes conglomerados para a agrega&ccedil;&atilde;o de interesses ideol&oacute;gicos, de classe e econ&ocirc;micos os mais diversos. O voto proporcional, pelo contr&aacute;rio, tende, em geral, a favorecer as minorias. Exemplo n&iacute;tido &eacute; o das agrupa&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas que n&atilde;o ser&atilde;o capazes de eleger nenhum candidato em nenhum distrito, mas certamente ter&atilde;o uma pequena parcela de votos em todos os distritos. Isso as qualificaria para eleger pelo menos um ou dois representantes no estado "x" ou no estado "y". &Eacute; o caso, talvez, do PC do B na Bahia, que elegeu dois. &Eacute; o caso do PT, em v&aacute;rios estados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ent&atilde;o, eu seria favor&aacute;vel &agrave; lei eleitoral proposta pela Comiss&atilde;o Provis&oacute;ria com este acr&eacute;scimo. Garante&#45;se ao eleitor dois votos e n&atilde;o um s&oacute;. Deste modo se favorece mais a representa&ccedil;&atilde;o das minorias, sem prejudicar as vantagens da lei para o fortalecimento dos partidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um segundo ponto que eu gostaria de mencionar &eacute; sobre o acesso &agrave; comunica&ccedil;&atilde;o de massas. S&oacute; definir a liberdade partid&aacute;ria na Constitui&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o basta. N&oacute;s estamos, hoje, diante de uma liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria no Brasil, onde quem quiser organiza partido. N&atilde;o h&aacute; praticamente nenhuma restri&ccedil;&atilde;o, quem quiser se organizar, se organiza. Como j&aacute; disse algu&eacute;m, s&oacute; num edif&iacute;cio voc&ecirc; j&aacute; consegue o n&uacute;mero necess&aacute;rio de assinaturas para registrar um partido no Brasil. &Eacute; por isso que existem, hoje, trinta e dois partidos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O que se v&ecirc;, por&eacute;m, &eacute; que a liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o &eacute; ainda muito formal. A liberdade de uma organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica existe na medida em que esta organiza&ccedil;&atilde;o pode comunicar ao p&uacute;blico as suas propostas. Fora disso, dizer que tal partido &eacute; livre ou n&atilde;o, &eacute; dizer n&atilde;o uma inverdade, mas uma irrelev&acirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quero dizer que, no fim das contas, o que decide a liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria s&atilde;o os meios de comunica&ccedil;&atilde;o de massas, em particular a TV. O PH pode se constituir num partido, mas se ele n&atilde;o chega &agrave; televis&atilde;o, de fato ele n&atilde;o existe.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso tudo leva &agrave; seguinte quest&atilde;o: o que &eacute; um partido pol&iacute;tico? Se concordarmos em que, na Constitui&ccedil;&atilde;o brasileira., conste o princ&iacute;pio da liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria mais ou menos nos termos em que &eacute; definido pela lei atual, n&oacute;s vamos ter a liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria apenas no papel. N&atilde;o vamos ter a liberdade efetiva. Por isso, precisamos definir a liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria, atendendo a duas condi&ccedil;&otilde;es: 1) qualquer tend&ecirc;ncia de opini&atilde;o p&uacute;blica, ideol&oacute;gica ou n&atilde;o, pode se organizar em partido pol&iacute;tico; 2) aos meios de comunica&ccedil;&atilde;o de massas e a recursos p&uacute;blicos do Estado, ter&atilde;o acesso os partidos pol&iacute;ticos que alcancem um <i>qu&oacute;rum </i>m&iacute;nimo de representa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu sei que isso &eacute; pol&ecirc;mico, mas penso que tem que ser discutido. Temos que definir um m&iacute;nimo (2%, 3% ou 5%) para dizer que um partido pol&iacute;tico tem os privil&eacute;gios que a lei concede aos partidos como institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas. Se for assim, penso que teremos alguma liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria. <i>Aqueles que atingirem este m&iacute;nimo, dever&atilde;o ter acesso igual aos meios de comunica&ccedil;&atilde;o e dever&atilde;o ter recursos p&uacute;blicos na propor&ccedil;&atilde;o dos votos que venham a receber nas elei&ccedil;&otilde;es.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na hora em que se discute, no Congresso Nacional, como distribuir o tempo na televis&atilde;o, &eacute; inteiramente evidente que, <i>nas condi&ccedil;&otilde;es atuais, </i>os grandes partidos n&atilde;o ir&atilde;o aceitar que o PCB tenha o mesmo tempo que o PMDB, ou que o PH tenha o mesmo tempo que o PDS. E a verdade &eacute; que n&oacute;s tamb&eacute;m n&atilde;o aceitar&iacute;amos se pertenc&ecirc;ssemos aos grandes partidos. Isso, por&eacute;m, n&atilde;o impede que, <i>no processo de elabora&ccedil;&atilde;o constitucional, </i>se definam regras para a exist&ecirc;ncia dos dos partidos que atendam, independentemente de saber se s&atilde;o grandes ou pequenos, ao que a lei define como privil&eacute;gio dessas institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas. E creio que esses privil&eacute;gios s&atilde;o: tempo igual de acesso &agrave; opini&atilde;o p&uacute;blica nas &eacute;pocas eleitorais e recursos p&uacute;blicos na propor&ccedil;&atilde;o dos votos obtidos nas elei&ccedil;&otilde;es. Estes seriam os pontos que eu mencionaria visando o debate da Constitui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; evidente que o debate sobre os partidos pol&iacute;ticos n&atilde;o pode se esgotar na quest&atilde;o institucional&#45;legal. Tanto para os partidos quanto para os sindicatos n&atilde;o basta ter um ou dois artigos definidos na Constitui&ccedil;&atilde;o. H&aacute; todo um substrato de cultura pol&iacute;tica que conta. Mas se n&oacute;s tivermos uma lei eleitoral que prestigie os partidos e se n&oacute;s tivermos uma defini&ccedil;&atilde;o dos partidos, na Constitui&ccedil;&atilde;o, que lhes garanta condi&ccedil;&otilde;es de financiamento e de acesso &agrave; opini&atilde;o p&uacute;blica, teremos um m&iacute;nimo de condi&ccedil;&otilde;es para que os v&aacute;rios corporativismos que existem no pa&iacute;s encontrem uma certa barreira institucional. Teremos um m&iacute;nimo de condi&ccedil;&otilde;es institucionais para que verdadeiros partidos venham a existir.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Trocando id&eacute;ias</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MARIA HERM&Iacute;NIA </b>&#151; Outro tema que vai junto, seja na discuss&atilde;o do Weffort, seja na discuss&atilde;o do Eliezer, &eacute; a quest&atilde;o do Legislativo. &Eacute; dif&iacute;cil pensarmos num sistema partid&aacute;rio que possa se fortalecer se o Legislativo continua sendo o que &eacute;, tendo o seu poder restringido e, sobretudo, sendo uma institui&ccedil;&atilde;o falha at&eacute; do ponto de vista de sua organiza&ccedil;&atilde;o interna. Tenho a impress&atilde;o que a discuss&atilde;o sobre a elei&ccedil;&atilde;o da presid&ecirc;ncia da C&acirc;mara e da Assembl&eacute;ia Constituinte ajudou a colocar essa dimens&atilde;o que, durante certo tempo, ficou um pouco escondida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Creio que esta &eacute; uma dimens&atilde;o importante para a nossa discuss&atilde;o, mas ela n&atilde;o &eacute; uma discuss&atilde;o de livre curso nos partidos. N&atilde;o tem sido. Os plen&aacute;rios dos partidos n&atilde;o t&ecirc;m sido os melhores lugares para pensar maduramente o que fazer com o Legislativo, da mesma forma que com os militares, e que propostas alternativas existiriam. Os militares det&ecirc;m um poder imenso e acho dif&iacute;cil, na verdade, que se possa fazer recuar as For&ccedil;as Armadas &agrave;s fun&ccedil;&otilde;es que lhes seriam normalmente atinentes. Outra coisa que o Stepan mostra bastante bem &eacute; como, nesse processo de <i>abertura, </i>um dos mecanismos que facilitaram, inclusive, o recuo dos militares &eacute; o fato deles terem uma forte retaguarda produtiva. De alguma maneira, podem garantir um reduto. Esta provavelmente n&atilde;o foi a &uacute;nica condi&ccedil;&atilde;o, mas o fato de voc&ecirc; ter um setor da ind&uacute;stria b&eacute;lica controlado pelos militares deu uma certa margem de desafogo para que eles pudessem se retirar para alguma parte. A outra coisa &eacute; que eles det&ecirc;m uma capacidade de veto sobre as pol&iacute;ticas e a exerceram sem parar.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>WEFFORT </b>&#151; Pois bem, a maneira mais cl&aacute;ssica, na democracia, de voc&ecirc; controlar o poder &eacute; criar outro poder. Ent&atilde;o, se os militares ainda tomam decis&otilde;es de partido, uma das raz&otilde;es &eacute; o fato de n&atilde;o existirem partidos no pa&iacute;s. Sabe&#45;se que, na hist&oacute;ria das Constitui&ccedil;&otilde;es brasileiras, algumas foram constru&iacute;das contra experi&ecirc;ncias negativas do per&iacute;odo anterior. Ent&atilde;o, eu me pergunto se n&atilde;o seria necess&aacute;rio que houvesse uma &oacute;tica n&atilde;o de apenas prevenir os erros j&aacute; cometidos, como de prevenir erros que ainda n&atilde;o foram cometidos. Isto &eacute;, se h&aacute; um "partido militar", o que. &eacute; mais eficaz fazer? Introduzir na Constitui&ccedil;&atilde;o algum mecanismo pelo qual os militares n&atilde;o possam funcionar como partido, ou criar condi&ccedil;&otilde;es pelas quais se possam criar realmente partidos? Agora, isso pressup&otilde;e mudar o regime de governo. N&atilde;o apenas o fortalecimento do Legislativo, mas, de certa maneira, criar uma ordem institucional democr&aacute;tica no Brasil. N&oacute;s temos que pensar em mudar o sistema presidencialista para um sistema parlamentarista modificado. Assim, indiretamente, voc&ecirc; condiciona o poder dos militares, n&atilde;o porque o limite mais ainda, mas porque se refor&ccedil;a o poder do parlamento e, atrav&eacute;s de um parlamento mais atuante, se refor&ccedil;a o poder dos partidos. Por isso, eu pergunto: a presen&ccedil;a dos militares na pol&iacute;tica &eacute; um dado permanente da estrutura do poder, uma coisa herdada, residual e super&aacute;vel, ou uma coisa que continuar&aacute;? N&atilde;o haveria maneira, n&atilde;o digo de controlar, mas de criar espa&ccedil;os de poder que funcionassem como contrapeso disso?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MARIA HERM&Iacute;NIA </b>&#151; Gostaria de colocar o problema dos or&ccedil;amentos militares: o que se faz com eles hoje em dia?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ELDEZER</b> &#151; Quanto ao or&ccedil;amento militar, sempre vai haver a "caixa dois". Nenhum pa&iacute;s tem todas as contas militares p&uacute;blicas. H&aacute; muito segredo e os Estados se espionam para ficar sabendo. Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; pergunta do Weffort, acho que existe um quadro de rela&ccedil;&otilde;es sociais que possibilitam o autoritarismo do Estado, porque a sociedade &eacute; muito autorit&aacute;ria. Em recente trabalho, procuro buscar na sociedade alguns tra&ccedil;os que possibilitem o exerc&iacute;cio deste tipo de poder. Um &eacute; a cidadania tutelada. Al&eacute;m do que o Weffort falou sobre os partidos, houve, historicamente, condi&ccedil;&otilde;es para que os militares ocupassem este espa&ccedil;o pol&iacute;tico. H&aacute; uma tend&ecirc;ncia de, no m&iacute;nimo, eles manterem o espa&ccedil;o pol&iacute;tico ocupado. Agora, tem que ser criada uma estrutura relacionai distinta. Isto &eacute;, que eles se relacionem com poderes mais organizados: seja o Congresso, seja uma nova estrutura de Presid&ecirc;ncia no pa&iacute;s, seja o Judici&aacute;rio, seja cortando as asas da Justi&ccedil;a Militar. &Eacute; preciso se criar uma estrutura democr&aacute;tica para que, inseridos nesta estrutura, se modifique o papel que os militares exercem. N&atilde;o se resolver&aacute; a quest&atilde;o militar no pa&iacute;s, nem a quest&atilde;o de sua inser&ccedil;&atilde;o aut&ocirc;noma no poder pol&iacute;tico se n&atilde;o se resolver a quest&atilde;o da democracia no pa&iacute;s. E, em nome da democracia, temos de entrar em um di&aacute;logo s&eacute;rio com eles: temos de saber de estrutura, de armas, de armamento, de treinamento, de promo&ccedil;&atilde;o, etc. N&oacute;s temos que ter esta compet&ecirc;ncia, pois enquanto n&atilde;o for assim n&atilde;o teremos sequer a id&eacute;ia de que mecanismos temos em m&atilde;os, atrav&eacute;s do Congresso e da Presid&ecirc;ncia, para que as coisas possam acontecer de uma maneira mais favor&aacute;vel &agrave; democracia. O fundamental s&atilde;o os planos. Algu&eacute;m, aqui, sabe quais s&atilde;o os planos estrat&eacute;gicos das For&ccedil;as Armadas? Nem o Congresso sabe. &Eacute; fundamental que se criem mecanismos de pr&aacute;tica pol&iacute;tica de poderes que se relacionam num quadro democr&aacute;tico, e que a sociedade civil crie compet&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Gostaria de colocar uma quest&atilde;o sobre as premissas do nosso debate. Vivemos numa sociedade autorit&aacute;ria, de onde se segue que temos uma s&eacute;rie de pr&aacute;ticas pol&iacute;ticas autorit&aacute;rias e de institui&ccedil;&otilde;es que nem sempre s&atilde;o capazes de assumir o seu conte&uacute;do democr&aacute;tico. No caso das For&ccedil;as Armadas, isso &eacute; patente, mas elas refletem a sociedade, e a capacidade maior ou menor da sociedade control&aacute;&#45;las depende da exist&ecirc;ncia de mecanismos para isso. Isto &eacute; evidente no caso dos partidos, como disse o Weffort. S&atilde;o eles que criam leis democr&aacute;ticas no pa&iacute;s, ou &eacute; a legisla&ccedil;&atilde;o eleitoral que, quanto  mais se democratiza, mais amplia as condi&ccedil;&otilde;es para que os partidos se fortale&ccedil;am e, portanto, possam realizar o fortalecimento da sociedade civil? O problema do controle das For&ccedil;as Armadas est&aacute;"em se criarem compet&ecirc;ncias no campo da sociedade", para se discutir "o or&ccedil;amento", "a utiliza&ccedil;&atilde;o de recursos" ou, finalmente, em se criar uma legisla&ccedil;&atilde;o que, ao definir a fun&ccedil;&atilde;o das For&ccedil;as Armadas, defina tamb&eacute;m os mecanismos que, em &uacute;ltima an&aacute;lise, s&atilde;o de controle, como aquilo que o Weffort chamava de "a estrutura democr&aacute;tica dos partidos". Talvez Eliezer tenha raz&atilde;o em dizer: "os partidos n&atilde;o t&ecirc;m propostas". Agora, se voc&ecirc; tiver propostas do tipo "o or&ccedil;amento das Forcas Armadas tem que ser discutido pelo Congresso" ou "a nomea&ccedil;&atilde;o dos comandantes, em tais ou quais circunst&acirc;ncias, n&atilde;o est&atilde;o restritas, exclusivamente, ao poder do presidente da Rep&uacute;blica", a&iacute; acho que as coisas mudam. Por isso, a pergunta que eu faria seria a seguinte: onde &eacute; que voc&ecirc; localiza, na tradi&ccedil;&atilde;o dos partidos, as propostas que, num certo sentido, fazem este jogo simult&acirc;neo, de fortalecer o Congresso, os partidos, etc, e, ao mesmo tempo, controlar as For&ccedil;as Armadas? Como voc&ecirc;s v&ecirc;em isso?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>WEFFORT</b>&#151;Eu tenho a impress&atilde;o que &eacute; mais f&aacute;cil introduzir leis que consolidem os partidos, do que introduzir leis que mudem a estrutura sindical ou, num grau muito mais distante, introduzir leis que mudem a rela&ccedil;&atilde;o das For&ccedil;as Armadas com a sociedade. As estruturas de rigidez est&atilde;o numa escala de zero a dez: digamos, &eacute; sete ou oito para a quest&atilde;o militar, cinco ou quatro para a quest&atilde;o sindical, e dois ou tr&ecirc;s para a quest&atilde;o partid&aacute;ria. Ent&atilde;o, vamos admitir um certo relativismo nestas quest&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ELIEZER </b>&#151; Quero insistir em que as coisas t&ecirc;m que ser feitas ao mesmo tempo. Temos que criar partidos pol&iacute;ticos fortes, ligados aos movimentos sociais, que d&ecirc;em conta das quest&otilde;es nacionais e, ao mesmo tempo, toquem o barco para a frente. Eu acho que seria bom para a democracia se o Servi&ccedil;o Nacional de Informa&ccedil;&otilde;es fosse extinto ou profundamente modificado. Mas, sobretudo, se ele fosse desmilitarizado. Porque eu n&atilde;o sou ing&ecirc;nuo. N&atilde;o vai haver Estado sem Servi&ccedil;o de Informa&ccedil;&otilde;es. E, se qualquer um dos nossos partidos chegar ao poder, clara e simplesmente vai montar um servicinho de informa&ccedil;&otilde;es, porque ningu&eacute;m &eacute; bobo. Ent&atilde;o, esta quest&atilde;o do Servi&ccedil;o Nacional de Informa&ccedil;&otilde;es &eacute; o n&oacute; da quest&atilde;o. Esta estrutura tem que ser desmontada. E a&iacute; o grau de resist&ecirc;ncia n&atilde;o deve ser t&atilde;o forte. O processo de preponder&acirc;ncia das For&ccedil;as Armadas s&oacute; se d&aacute; num sistema tendencialmente autorit&aacute;rio, ou j&aacute; autorit&aacute;rio de fato. Ent&atilde;o, a &uacute;nica possibilidade &eacute; a democratiza&ccedil;&atilde;o da sociedade e do Estado. Mas n&atilde;o esperar que isso chegue ao seu final. E ir fazendo as coisas ao mesmo tempo. Na pol&iacute;tica, temos que ser competentes no plano da vontade e ser competentes no plano da a&ccedil;&atilde;o, sen&atilde;o estaremos completamente perdidos. Eu n&atilde;o tenho outra resposta!</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; uma pena que os partidos estejam t&atilde;o por fora disso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fundamental &eacute; que o poder do aparelho militar tem que ser integrado e, possivelmente, subordinado ao poder pol&iacute;tico, leg&iacute;timo e democratizado. Do contr&aacute;rio n&atilde;o temos sa&iacute;da.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Em rela&ccedil;&atilde;o ao sistema partid&aacute;rio, Weffort mencionou a proposta da Comiss&atilde;o Arinos e, ao mesmo tempo, o que chamou de procedimentos para a utiliza&ccedil;&atilde;o, pelos partidos, de recursos p&uacute;blicos, para acesso aos meios de comunica&ccedil;&atilde;o de massas. O problema est&aacute; em saber como se faz isso, porque se n&atilde;o houver requisitos bem definidos, o que pode acontecer &eacute; que os partidos que est&atilde;o a&iacute; apenas auto&#45;reproduzam a sua participa&ccedil;&atilde;o, em termos que nem sempre s&atilde;o os mais democr&aacute;ticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>WEFFORT </b>&#151; Com dois crit&eacute;rios simult&acirc;neos funciona. Porque s&atilde;o dois tipos de recursos. Um &eacute; o acesso aos meios de comunica&ccedil;&atilde;o, digamos, r&aacute;dio e televis&atilde;o. O outro &eacute; recurso em dinheiro. Em certos pa&iacute;ses, isso depende de uma propor&ccedil;&atilde;o de votos que cada partido &eacute; capaz de obter. O fundo partid&aacute;rio j&aacute; existe no Brasil; acho que ele deve ser utilizado, reconhecido e ampliado para dar efetiva sustenta&ccedil;&atilde;o aos partidos. A justificativa &eacute; de que essa &eacute; a &uacute;nica maneira de voc&ecirc; controlar, ou tentar equilibrar u.n pouco, o poder econ&ocirc;mico. &Eacute; uma bobagem voc&ecirc; pensar que controla o poder econ&ocirc;mico introduzindo leis restritivas. S&oacute; se estabelece uma certa igualdade na disputa se se admitir que os que tenham menores possibilidades de acesso a recursos tenham ainda assim um m&iacute;nimo de recursos em dinheiro, na propor&ccedil;&atilde;o de sua representatividade. Mas n&oacute;s vamos ter uma Constituinte e ela poder&aacute; fixar, para a pr&oacute;xima elei&ccedil;&atilde;o geral, o momento inicial, o ponto de partida dessa hist&oacute;ria. Isto significaria que, para a pr&oacute;xima elei&ccedil;&atilde;o geral, todos os partidos teriam o acesso aos meios de comunica&ccedil;&atilde;o. Acesso igual. Todos os partidos que venham a concorrer. Algu&eacute;m vai dizer: "Se voc&ecirc; j&aacute; tem trinta e dois partidos, agora vai ter setenta e cinco". Eu diria: "N&atilde;o necessariamente". Eu acho que n&atilde;o. Porque se voc&ecirc; trabalhar com recursos em dinheiro e dizer o seguinte: os partidos que alcancem <i>5% </i>dos votos nas elei&ccedil;&otilde;es ter&atilde;o recursos na propor&ccedil;&atilde;o dos votos obtidos; os partidos que n&atilde;o alcancem 5% nas elei&ccedil;&otilde;es n&atilde;o ter&atilde;o recursos p&uacute;blicos; a&iacute; eu n&atilde;o tenho d&uacute;vida que o Eymael, por exemplo, vai pensar duas vezes antes de sair candidato. Esses v&aacute;rios partidinhos, que surgem n&atilde;o como partidos com propostas reais, mas como partidos um tanto artificiais, certamente v&atilde;o pensar duas vezes porque ser&aacute; um investimento extremamente arriscado. &Eacute; como nas elei&ccedil;&otilde;es dos Estados Unidos, por exemplo, onde existe uma lei deste tipo: se voc&ecirc;, num determinado momento, rompe com o seu partido, Republicano ou Democrata, e quer lan&ccedil;ar uma candidatura independente, voc&ecirc; pode por lei. S&oacute; que se voc&ecirc; investe e n&atilde;o alcan&ccedil;a o percentual m&iacute;nimo, aquele seu investimento est&aacute; totalmente perdido. Enquanto que, se voc&ecirc; tiver um m&iacute;nimo de condi&ccedil;&atilde;o real como partido pol&iacute;tico, voc&ecirc; concorre porque estar&aacute; apostando em que vai chegar aos 3%. Mesmo que tenha preju&iacute;zo, vale perder, porque  se estar&aacute; investindo no futuro, para criar um partido pol&iacute;tico mais a longo prazo; n&atilde;o se alcan&ccedil;a o percentual agora, mas pode&#45;se alcan&ccedil;ar na pr&oacute;xima elei&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida. Voc&ecirc; n&atilde;o fica com trinta e tantos partidos. Voc&ecirc; fica com uns quatro ou cinco, ou seja, os grupos dispostos a correr riscos para fazer pol&iacute;tica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Est&aacute; &eacute; uma id&eacute;ia bem interessante. Agora, considerando a pol&iacute;tica brasileira, em que n&atilde;o apenas grupos de interesse investem para ganhar, mas tamb&eacute;m para dividir seus advers&aacute;rios, digamos assim, para enfraquecer o PMDB em determinado lugar, ou para enfraquecer a base do PDT no Rio de Janeiro, ou para enfraquecer o PT em algum lugar, o que fazer?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>WEFFORT </b>&#151; A quest&atilde;o das disposi&ccedil;&otilde;es transit&oacute;rias de uma Constitui&ccedil;&atilde;o &eacute; sempre um problema. Agora, a minha impress&atilde;o &eacute; a de que ou se define o acesso aos meios de comunica&ccedil;&atilde;o de massa em igualdade de condi&ccedil;&otilde;es para os partidos, ou n&atilde;o h&aacute; liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria. Ou se definem e se legitimam os partidos, at&eacute; o ponto em que eles tenham recursos p&uacute;blicos para a sua sustenta&ccedil;&atilde;o, ou, de novo, o grau de liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria ser&aacute; muito pequeno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Gostaria de colocar, tamb&eacute;m, uma quest&atilde;o para a Maria Herm&iacute;nia, no terreno das quest&otilde;es sindicais. Voc&ecirc; levantou cinco condi&ccedil;&otilde;es extremamente interessantes para a verifica&ccedil;&atilde;o do quadro sindical. Das cinco, quatro, pelo menos, eu vejo com grande consenso, que s&atilde;o as quest&otilde;es relativas &agrave; liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o, inclusive para os servidores p&uacute;blicos, as quest&otilde;es relativas &agrave; liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o na empresa (regras para coibir pr&aacute;ticas anti&#45;sindicais, etc.), at&eacute; o direito de greve. Onde eu n&atilde;o vejo muita clareza &eacute; nas for&ccedil;as que seriam capazes de dar sustenta&ccedil;&atilde;o &agrave; id&eacute;ia de negocia&ccedil;&atilde;o. Voc&ecirc; tem, certamente, no movimento sindical algumas for&ccedil;as que a defendem claramente. Mas eu n&atilde;o sei se, numa estrat&eacute;gia de fortalecimento do movimento sindical, todos os segmentos estariam de acordo com isso. Ent&atilde;o, a minha quest&atilde;o &eacute; a seguinte: como &eacute; que voc&ecirc; veria na Constituinte o papel dos que seriam capazes de dar sustenta&ccedil;&atilde;o a isso? &Eacute; claro que se n&oacute;s tivermos reconhecido o direito de greve, a probabilidade de que a negocia&ccedil;&atilde;o se fa&ccedil;a &eacute; maior. Mas ainda assim, a minha d&uacute;vida &eacute; quanto &agrave;s for&ccedil;as que ap&oacute;iam isso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MARIA HERM&Iacute;NIA </b>&#151; Com rela&ccedil;&atilde;o ao direito de greve, t&ecirc;m&#45;se posi&ccedil;&otilde;es muito divididas. Primeiro, &eacute; prov&aacute;vel at&eacute; que seja poss&iacute;vel passar na Constitui&ccedil;&atilde;o o princ&iacute;pio geral do direito de greve. Mas ao se tratar de regulamentar, a&iacute; d&aacute; uma briga muito grande e tamb&eacute;m a opini&atilde;o p&uacute;blica est&aacute; dividida. Se voc&ecirc; for olhar as pesquisas de opini&atilde;o feitas sobre direito de greve, 40 ou 45% dos respondentes &eacute; a favor de alguma forma de limita&ccedil;&atilde;o. Ent&atilde;o, ao contr&aacute;rio de outras posi&ccedil;&otilde;es, em que existe um consenso muito grande, acho que, a&iacute;, at&eacute; a opini&atilde;o p&uacute;blica menos informada est&aacute; inteiramente dividida quanto a esta quest&atilde;o. Participei de muita discuss&atilde;o pelo lado das empresas com rela&ccedil;&atilde;o ao direito de greve e acho que o movimento sindical vai ter que pensar muito bem a sua proposta e ter alternativas muito maduras com rela&ccedil;&atilde;o a certas coisas, pelo menos com rela&ccedil;&atilde;o a alguns servi&ccedil;os essenciais que atingem diretamente a popula&ccedil;&atilde;o (hospitais, transportes, energia el&eacute;trica, etc).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; negocia&ccedil;&atilde;o, eu tampouco tenho claro. Talvez seja poss&iacute;vel pensar num conjunto m&iacute;nimo de direitos, que est&atilde;o assegurados, e abrir as portas para a negocia&ccedil;&atilde;o a partir deste patamar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Como &eacute; que voc&ecirc; pensaria a hip&oacute;tese com a qual muita gente tem trabalhado, de se fixar a lei em patamares m&iacute;nimos? Por exemplo: sal&aacute;rio m&iacute;nimo, determinadas condi&ccedil;&otilde;es m&iacute;nimas de trabalho, digamos, e a partir da&iacute; abrir ao jogo da negocia&ccedil;&atilde;o pelas for&ccedil;as. Como &eacute; que voc&ecirc; v&ecirc; isso?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MARIA HERM&Iacute;NIA </b>&#151; Acho que &eacute; por a&iacute;: voc&ecirc; garante alguns direitos b&aacute;sicos e depois negocia. O estatuto italiano das rela&ccedil;&otilde;es capital&#45;trabalho, por exemplo, remete uma s&eacute;rie de coisas para a negocia&ccedil;&atilde;o coletiva. Garante alguns direitos e diz: o resto pode ser avan&ccedil;ado e especificado pela negocia&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sal&aacute;rio m&iacute;nimo, jornada de trabalho, todo esse tipo de coisa est&aacute; nos anteprojetos da Constitui&ccedil;&atilde;o, tanto no projeto de F&aacute;bio Comparato como da Comiss&atilde;o Provis&oacute;ria. A Comiss&atilde;o Provis&oacute;ria tem um artigo com doze direitos, a do Comparato tem dez, onde entram f&eacute;rias, proibi&ccedil;&atilde;o de diferen&ccedil;as de sal&aacute;rios, sal&aacute;rio m&iacute;nimo, enfim, o que o F&aacute;bio Comparato chama de direitos fundamentais do trabalho: sal&aacute;rio m&iacute;nimo, proibi&ccedil;&atilde;o de diferen&ccedil;as salariais, sal&aacute;rio para trabalho noturno maior do que o diurno, jornada de trabalho de quarenta horas semanais, repouso semanal, f&eacute;rias remuneradas, proibi&ccedil;&atilde;o de trabalho em ind&uacute;strias insalubres para mulheres e crian&ccedil;as, descanso da gestante, aposentadoria integral por danos ocasionados por justa causa, etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Isto suscita uma quest&atilde;o extremamente interessante, que se refere a saber se vamos para a Constituinte com um texto enxuto ou com um texto detalhista de Constitui&ccedil;&atilde;o. Acho que a d&uacute;vida ainda &eacute; grande. Tome&#45;se o caso do sal&aacute;rio m&iacute;nimo, sobre o qual est&aacute;vamos falando. Se isto funciona como patamar a partir do qual vale a negocia&ccedil;&atilde;o, devemos nos perguntar se vai funcionar. Isto j&aacute; foi assim nos anos 40 e, depois, entrou na Constitui&ccedil;&atilde;o de 1946. No entanto, como tem dito o DIEESE, isto n&atilde;o garantiu que o sal&aacute;rio m&iacute;nimo preenchesse as suas fun&ccedil;&otilde;es. Eu acho que este exemplo vale para outras quest&otilde;es que estamos levantando, coloca de maneira dram&aacute;tica o problema da pol&ecirc;mica sobre se deve&#45;se ter um texto enxuto ou detalhista. Como &eacute; que voc&ecirc;s v&ecirc;em isso?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>WEFFORT </b>&#151; A quest&atilde;o &eacute; a seguinte: como mudar na Constitui&ccedil;&atilde;o algo que na hist&oacute;ria pol&iacute;tica n&atilde;o mudou? Em outras palavras: voc&ecirc; toma, por exemplo, a pol&ecirc;mica sobre a quest&atilde;o militar, a fun&ccedil;&atilde;o &eacute; de defesa interna ou externa? Ser&aacute; que o processo de transi&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s foi  uma vit&oacute;ria militar? Foi certamente uma vit&oacute;ria pol&iacute;tica em v&aacute;rios sentidos. Se foi uma vit&oacute;ria militar, como imaginar que a Constituinte mude este item, que &eacute; t&atilde;o fundamental, do ponto de vista do partido que venceu? Veja bem, voc&ecirc; levanta este problema: vamos colocar na Constitui&ccedil;&atilde;o alguns detalhes, alguns acr&eacute;scimos que sejam capazes de assegurar direitos contra a cultura autorit&aacute;ria, que prevalece no conjunto do pa&iacute;s; mas se esta prevalece no conjunto do pa&iacute;s, se espelha numa Constituinte que n&atilde;o vai lhe permitir colocar aqueles mecanismos no texto.</font></p> <font size="2" face="Verdana"> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Isso &eacute; uma quest&atilde;o de disputa pol&iacute;tica...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>WEFFORT </b>&#151; &Eacute; uma quest&atilde;o de disputa, certamente, mas &eacute; uma quest&atilde;o de avalia&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via. Qual a melhor t&aacute;tica? A melhor t&aacute;tica ser&aacute; lutar pela introdu&ccedil;&atilde;o de detalhes fundamentais ou ser&aacute; avaliar o campo de luta, de tal modo que n&oacute;s n&atilde;o damos a briga neste assunto e vamos dar briga num outro...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Veja, Weffort, voc&ecirc; pode inverter o argumento. Eu sei que n&atilde;o &eacute; isso que voc&ecirc; est&aacute; propondo, mas se voc&ecirc; for &agrave;s &uacute;ltimas conseq&uuml;&ecirc;ncias, poderia dizer: bem, &eacute; de tal ordem a natureza autorit&aacute;ria desta sociedade, n&atilde;o apenas ao n&iacute;vel das institui&ccedil;&otilde;es, mas na fam&iacute;lia, na rela&ccedil;&atilde;o professor&#45;aluno, na rela&ccedil;&atilde;o do oper&aacute;rio com seus iguais, que n&atilde;o h&aacute; como falar em democracia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>WEFFORT </b>&#151; A nossa discuss&atilde;o &eacute; em torno de saber qual democracia; n&atilde;o &eacute; de saber se &eacute; democracia ou ditadura. &Eacute; democracia, mas ser&aacute; uma democracia mais progressista, mais liberal ou mais conservadora?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MOIS&Eacute;S </b>&#151; Bem, ent&atilde;o, voc&ecirc; de alguma maneira volta &agrave; quest&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>MARIA HERM&Iacute;NIA </b>&#151; Se voc&ecirc; n&atilde;o tem na sociedade, como foi o caso de 1945 e 1964, nenhum assunto importante sendo demandado, n&atilde;o adianta colocar na Constitui&ccedil;&atilde;o, que n&atilde;o acontece. O problema &eacute; o seguinte: que tipo de coisa voc&ecirc; coloca na Constitui&ccedil;&atilde;o para que, se houver for&ccedil;as dispostas a assegurar uma outra forma de organiza&ccedil;&atilde;o sindical, elas possam te apoiar para fazer isto? Esta &eacute; a quest&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ELIEZER </b>&#151; Gostaria de dizer mais algumas coisas sobre as For&ccedil;as Armadas. Eu acho que cabe a institui&ccedil;&otilde;es como o CEDEC, a universidade, um papel importante que talvez os partidos n&atilde;o sejam capazes de fazer, dada a natureza pouco organizada para a pesquisa. &Eacute; o seguinte: conhecer as experi&ecirc;ncias de outros pa&iacute;ses. Na &aacute;rea sindical &eacute; at&eacute; mais f&aacute;cil, inclusive porque h&aacute; estudos comparados. Mas na &aacute;rea das For&ccedil;as Armadas n&atilde;o h&aacute;. Um colega nosso, do N&uacute;cleo de Estudos Estrat&eacute;gicos da Unicamp, escreveu um livrinho que se chama <i>Os Militares e a Constituinte. </i>Ele considera dez ou quinze Constitui&ccedil;&otilde;es de pa&iacute;ses t&atilde;o diferentes como a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, os Estados Unidos, Fran&ccedil;a, It&aacute;lia, Brasil e algumas rep&uacute;blicas socialistas como Cuba, Guin&eacute;, etc. &Eacute; interessante, porque a ordem pela qual os militares seriam respons&aacute;veis, em um primeiro momento, seria a ordem jur&iacute;dica. Num segundo momento, eles podem intervir na ordem social. E, neste sentido, os militares brasileiros vieram &agrave; frente, na hist&oacute;ria, com rela&ccedil;&atilde;o aos pa&iacute;ses socialistas, que colocam na Constitui&ccedil;&atilde;o que os militares s&atilde;o respons&aacute;veis pelo Estado socialista, pelo socialismo, pela alian&ccedil;a do povo com as For&ccedil;as Armadas, etc. H&aacute; tamb&eacute;m a solu&ccedil;&atilde;o italiana. N&atilde;o diz nada. As For&ccedil;as Armadas n&atilde;o merecem um cap&iacute;tulo! O ministro Moreira, da Aeron&aacute;utica, defendeu essa id&eacute;ia e, depois, recuou. Hoje ele aceita o papel constitucional das For&ccedil;as Armadas, mas levantou um ponto interessante. A Constitui&ccedil;&atilde;o pode ser omissa. N&atilde;o precisa definir. Eu acho que n&atilde;o &eacute; uma sa&iacute;da, em termos de composi&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as. Mas ser&aacute; que n&atilde;o &eacute; uma coisa para se pensar?</font></p> <font size="2" face="Verdana"> </font>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>WEFFORT </b>&#151; S&oacute; teria um coment&aacute;rio a respeito do que o Eliezer colocou sobre as defini&ccedil;&otilde;es constitucionais sobre os militares nos pa&iacute;ses socialistas, atribuindo&#45;lhes responsabilidades sobre a ordem pol&iacute;tica, etc. Isso, contudo, n&atilde;o significa que os militares nos pa&iacute;ses socialistas n&atilde;o estejam submetidos ao imp&eacute;rio da pol&iacute;tica civil. Tomemos a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica. Na Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, certamente, os militares est&atilde;o submetidos &agrave; pol&iacute;tica civil. Assim como na maior parte dos pa&iacute;ses da Europa Oriental... O que significa, ao meu ver, que o peso espec&iacute;fico de certas regras e defini&ccedil;&otilde;es depende do peso que t&ecirc;m as outras forcas. N&atilde;o importa discutir como &eacute; a estrutura pol&iacute;tica l&aacute;. O fato &eacute; que ela se organiza de uma maneira que, n&atilde;o obstante esteja na Constitui&ccedil;&atilde;o a responsabilidade dos militares pela ordem social, certamente n&atilde;o s&atilde;o eles os primeiros respons&aacute;veis pela ordem social. Isso me leva ao seguinte racioc&iacute;nio: primordialmente, a quest&atilde;o militar &eacute; a quest&atilde;o da democracia nas condi&ccedil;&otilde;es de um pa&iacute;s como o Brasil; isto &eacute;, discutir o lugar dos militares na Constitui&ccedil;&atilde;o escrita, ou na ordem pol&iacute;tica, mais do que discutir as caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas da quest&atilde;o militar, &eacute; essencialmente discutir o conjunto das institui&ccedil;&otilde;es, de tal modo que voc&ecirc; tenha contrapesos, este velho princ&iacute;pio liberal que tem que ser resgatado... Eu tenho muito receio na hora em que as pol&ecirc;micas se fixam num ponto. E nenhuma das partes &eacute; capaz de perceber que aquele ponto pol&ecirc;mico talvez seja apenas um ponto entre muitos. Ent&atilde;o, de repente, surge uma verdadeira guerra ideol&oacute;gica em torno do artigo tal da Constitui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isto pode acontecer. Mas essa coisa seria ruim, porque seria a divis&atilde;o das for&ccedil;as pol&iacute;ticas, as de l&aacute; e as de c&aacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ELIEZER </b>&#151; Eu s&oacute; gostaria de acrescentar uma coisa. Como decorr&ecirc;ncia do fato de que, muito provavelmente, a quest&atilde;o da democracia e a quest&atilde;o das For&ccedil;as Armadas est&atilde;o intrinsecamente ligadas, eu acho que &eacute; uma tarefa democr&aacute;tica importante pensar&#45;se, na Constituinte e na pr&aacute;tica pol&iacute;tica, numa integra&ccedil;&atilde;o correta da farda e da cidadania. Enfim, os direitos de um cidad&atilde;o fardado. Esse funcion&aacute;rio p&uacute;blico, que &eacute; preparado para tal atividade, e &eacute; um t&eacute;cnico da viol&ecirc;ncia e da guerra, tem uma inser&ccedil;&atilde;o estatal e social e, como   tal, ele &eacute; portador de tais e tais direitos. N&oacute;s n&atilde;o podemos excluir a cidadania da farda e nem privilegi&aacute;&#45;la. Isso implica uma coisa sobre a qual eu n&atilde;o sei se as for&ccedil;as democr&aacute;ticas est&atilde;o preparadas: ajudar a criar, sen&atilde;o a recuperar, uma dignidade da farda. Isto &eacute;, em pa&iacute;ses democr&aacute;ticos, a profiss&atilde;o militar tem a sua honorabilidade, assim como a t&ecirc;m o m&eacute;dico e as outras profiss&otilde;es. Eu acredito que quando um profissional, enquanto coletividade, &eacute; estigmatizado, a tend&ecirc;ncia &eacute; um fechamento corporativo e uma a&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m corporativa e aut&aacute;rquica. Eu acho que essas coisas se amarram bastante e &eacute; uma das tarefas importantes de que temos que cuidar.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>MARIA HERM&Iacute;NIA</b> &#151; Tirando certos segmentos da opini&atilde;o p&uacute;blica, da esquerda, que no passado tiveram uma experi&ecirc;ncia mais dura em sua rela&ccedil;&atilde;o com os militares, n&atilde;o me parece que este estigma seja muito generalizado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ELIEZER</b> &#151; Sim. Mas tamb&eacute;m nesses casos os militares est&atilde;o andando na nossa frente. Porque eles sabem que isto &eacute; importante e h&aacute; um discurso espec&iacute;fico para explicar este envolvimento. &Eacute; um discurso que diz que o autoritarismo &eacute; o resultado de militares que eram pol&iacute;ticos, mas n&atilde;o militares, e que eles usaram os demais. Mas eu acho que isso &eacute; muito importante, ao ponto de exigir a cria&ccedil;&atilde;o de um discurso militar para explicar isso. Hoje &eacute; menos claro, mas h&aacute; dois anos atr&aacute;s isso era mais forte. Acho que n&atilde;o &eacute; o tempo que vai limpar isso. Nem &eacute; o caso de limpar, mas sim o de construir a democracia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ln/v3n4/a02img01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>      ]]></body>
</article>
