<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1517-4522</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociologias]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Sociologias]]></abbrev-journal-title>
<issn>1517-4522</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Sociologia - UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1517-45222010000300010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1517-45222010000300010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Flexibilidade e crise do emprego industrial - sindicatos, regiões e novas ações empresariais]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Flexibility and the industrial employment crisis - unions, regions and new business actions]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ramalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Ricardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>12</volume>
<numero>25</numero>
<fpage>252</fpage>
<lpage>284</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-45222010000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1517-45222010000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1517-45222010000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Flexibilidade é uma palavra chave que sintetiza as mudanças decorrentes da reestruturação pelas quais passou a indústria nas últimas décadas. A redução do emprego industrial e suas consequências sociais e econômicas, são o foco da crítica social dirigida aos projetos baseados no padrão flexível, exigindo cada vez mais das empresas a elaboração de argumentos e ações para justificar e legitimar essa nova faceta do processo produtivo. O projeto AutoVision da montadora multinacional de veículos Volkswagen, aplicado em duas regiões - Wolfsburg, na Alemanha e ABC paulista, no Brasil, chama a atenção pelas características de uma intervenção social que veio acompanhada de um discurso mais elaborado de justificação. A hipótese a ser testada é a de que as iniciativas mais recentes das empresas globalizadas com base na flexibilidade, apontam para um protagonismo político na formulação de propostas com o objetivo de minorar os efeitos da redução do emprego na indústria e para a construção de uma retórica que naturaliza o emprego flexível. Teoricamente, esse caso permite também discutir os diferentes arranjos sociais com base na flexibilidade, que são criados regionalmente pelas empresas multinacionais e os modos como estas justificam suas ações¹.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Flexibility is a key word that summarizes the changes that resulted from the restructuring of the industry in the recent decades. The decrease in industrial employment, as well as its social and economic consequences, is the focus of the social criticism directed at projects based on the flexible pattern, which require more and more actions from the part of the companies to justify and legitimize this new facet of the production process. The AutoVision project of the multinational automobile manufacturer Volkswagen - implemented in two regions: Wolfsburg, in Germany, and the ABC Region in the state of São Paulo, Brazil - presents the characteristics of a social intervention that comes with a more elaborate discourse of justification. The hypothesis to be tested is that the latest initiatives of globalized companies based on flexibility point to a political pre-eminence in the formulation of proposals intended to mitigate the effects of the decrease in industrial employment, and to the construction of a rhetoric that endorses flexible employment. Theoretically, this case allows the discussion of different social arrangements based on flexibility, which are created by multinational companies, and the ways these companies justify their actions.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Flexibilidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Reestruturação produtiva]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Empresas globais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Relações de trabalho]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Flexibility]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Productive restructuring]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Global companies]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labor relations]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align=right><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name=tx01></a><b>Flexibilidade    e crise do emprego industrial - sindicatos, regiões e novas ações empresariais</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Flexibility    and the industrial employment crisis - unions, regions and new business actions</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>José Ricardo</b>    <b>Ramalho</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Doutor em Ciência    Política pela USP; Professor Titular do Departamento de Sociologia e do Programa    de Pós-graduação em Sociologia e Antropologia da UFRJ</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Flexibilidade é    uma palavra chave que sintetiza as mudanças decorrentes da reestruturação pelas    quais passou a indústria nas últimas décadas. A redução do emprego industrial    e suas consequências sociais e econômicas, são o foco da crítica social dirigida    aos projetos baseados no padrão flexível, exigindo cada vez mais das empresas    a elaboração de argumentos e ações para justificar e legitimar essa nova faceta    do processo produtivo.    <br>   O projeto AutoVision da montadora multinacional de veículos Volkswagen, aplicado    em duas regiões - Wolfsburg, na Alemanha e ABC paulista, no Brasil, chama a    atenção pelas características de uma intervenção social que veio acompanhada    de um discurso mais elaborado de justificação. A hipótese a ser testada é a    de que as iniciativas mais recentes das empresas globalizadas com base na flexibilidade,    apontam para um protagonismo político na formulação de propostas com o objetivo    de minorar os efeitos da redução do emprego na indústria e para a construção    de uma retórica que naturaliza o emprego flexível. Teoricamente, esse caso permite    também discutir os diferentes arranjos sociais com base na flexibilidade, que    são criados regionalmente pelas empresas multinacionais e os modos como estas    justificam suas ações<a  href="#nt01"><sup>1</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    Flexibilidade. Reestruturação produtiva. Empresas globais. Relações de trabalho.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Flexibility is    a key word that summarizes the changes that resulted from the restructuring    of the industry in the recent decades. The decrease in industrial employment,    as well as its social and economic consequences, is the focus of the social    criticism directed at projects based on the flexible pattern, which require    more and more actions from the part of the companies to justify and legitimize    this new facet of the production process. The AutoVision project of the multinational    automobile manufacturer Volkswagen - implemented in two regions: Wolfsburg,    in Germany, and the ABC Region in the state of <i>São Paulo</i>, Brazil - presents    the characteristics of a social intervention that comes with a more elaborate    discourse of justification. The hypothesis to be tested is that the latest initiatives    of globalized companies based on flexibility point to a political pre-eminence    in the formulation of proposals intended to mitigate the effects of the decrease    in industrial employment, and to the construction of a rhetoric that endorses    flexible employment. Theoretically, this case allows the discussion of different    social arrangements based on flexibility, which are created by multinational    companies, and the ways these companies justify their actions.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    Flexibility. Productive restructuring. Global companies. Labor relations.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Flexibilidade é    uma palavra-chave que sintetiza as mudanças decorrentes da reestruturação pelas    quais passou a indústria nas últimas décadas. A estratégia de flexibilizar relações    para dentro e para fora das firmas transformou-se na característica mais importante    da nova lógica empresarial, ao mesmo tempo em que as novas práticas tiveram    grande impacto sobre trabalhadores e localidades. A redução do emprego industrial    e suas consequências sociais e econômicas, são o foco da crítica social dirigida    aos projetos baseados no padrão flexível, exigindo cada vez mais das empresas    a elaboração de argumentos e ações para justificar e legitimar essa nova faceta    do processo produtivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir desse    raciocínio, o projeto da montadora multinacional de veículos Volkswagen (doravante    VW), aplicado em duas regiões onde sua presença econômica e política é significativa-    Wolfsburg, na Alemanha e ABC paulista, no Brasil, chama a atenção pelas características    de uma intervenção social que veio acompanhada de um discurso mais elaborado    de justificação. Com vistas a minorar os efeitos sociais do corte de pessoal    nas fábricas e com a implantação de estratégias mais flexíveis de recrutamento    e relacionamento com os trabalhadores, o projeto AutoVision foi apresentado    inicialmente como um conceito (1997) que se concretizou com a criação da empresa    Wolfsburg AG, uma parceria público-privada entre a VW e a municipalidade alemã,    e da AutoVision GmbH, uma empresa subsidiária da VW para atuar como agência    de serviços para a sua cadeia produtiva. Desde o início, a ideia do projeto    era tentar equacionar em novas bases o problema do desemprego causado pela reestruturação    industrial e estimular as atividades para as quais a cidade pudesse se re-vocacionar    e criar novos postos de trabalho. Com a intenção de repetir a experiência em    outras localidades, no entanto, o anúncio do projeto da Auto Visão Brasil para    o ABC, em 2003, não teve o mesmo impacto de sua contra-face alemã: surgiu em    um momento de conflito trabalhista e teve baixo impacto regional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O projeto AutoVision    permite mostrar também que os princípios da flexibilidade tornaram-se prática    comum e foram incorporados às novas formas de emprego, apesar das resistências    interpostas por trabalhadores e sindicatos, do seu elevado custo social para    localidades<a name=tx02></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> e regiões, e mais,    dos constrangimentos associados a compromissos de responsabilidade social. A    hipótese a ser testada é a de que as iniciativas mais recentes das empresas    globalizadas com base na flexibilidade, apontam para um protagonismo político    na formulação de propostas, com o objetivo de minorar os efeitos da redução    do emprego na indústria e para a construção de uma retórica que naturaliza o    emprego flexível. Nesse contexto, embora os sindicatos, os trabalhadores e as    localidades não sejam passivos, suas ações são confrontadas pela força do novo    discurso de justificação que tem a marca dos novos preceitos da responsabilidade    social corporativa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Teoricamente, esse    caso contribui para o debate sobre os argumentos e os efeitos práticos da flexibilidade    que, como estratégia empresarial a partir dos anos 1970, colocou os assalariados    sob &quot;o peso da incerteza do mercado&quot;<a name=tx03></a><a  href="#nt03"><sup>3</sup></a>. Permite também discutir os diferentes arranjos    sociais, com base na flexibilidade, que são criados regionalmente pelas empresas    multinacionais e os modos como estas justificam suas ações que têm como objetivo    produzir bons resultados econômicos e dividendos para donos e acionistas, em    contextos onde há, da parte das sociedades locais, expectativas de um compromisso    social da empresa com o bem-estar de seus habitantes e com a sustentabilidade    do desenvolvimento econômico projetado. A proposta do texto é: a) identificar    os mecanismos que constroem essa justificação a partir da perspectiva de que    o espírito do capitalismo tem duas faces: uma voltada para a acumulação de capital    e outra, para princípios de legitimação (cf. BOLTANSKI; CHIAPELLO, 1999); e    b) compreender as estratégias que são acionadas sob o nome genérico de responsabilidade    social corporativa. Segundo Kinderman (2007, p. 2-3), esta responsabilidade,    entendida como o engajamento das empresas em questões sociais e ambientais,    re-emergiu como base retórica dominante para a legitimação do capitalismo contemporâneo.    E &quot;é potencialmente um conceito hegemônico porque ajuda a assegurar a reputação    das firmas, ao mesmo tempo em que preenche importantes requisitos funcionais    do sistema econômico nos níveis local, regional e global, além de ser maleável    o suficiente para acomodar os críticos do status quo&quot;.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Crise do emprego    e das regiões industriais</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Empresas do setor    automotivo, principalmente montadoras como a VW, são globalizadas e estruturadas    em redes e, premidas por uma grande competição, impõem cada vez mais sua intenção    de reduzir os custos do trabalho, ora enxugando pessoal, ora flexibilizando    relações e acordos trabalhistas - estabelecidos de forma estável e historicamente    consistentes como no caso alemão, ou de modo mais passageiro e dependente do    poder de barganha, de sindicatos territorializados, como no caso brasileiro<a name=tx04></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas a questão do    emprego vai além do embate entre capital e trabalho dentro da fábrica. A reestruturação    afetou também a situação social de regiões que tiveram suas histórias associadas    à industrialização. Alemanha e Brasil sofreram as mudanças de modo diferenciado:    no país sede da VW, o deslocamento da produção para outras localidades, principalmente    do Leste Europeu, representou uma ameaça aos acordos coletivos assinados com    os sindicatos que estabeleciam segurança no emprego, e uma ameaça para Wolfsburg    que entrou em crise com a redução dos postos de trabalho. No Brasil, o deslocamento    ocorreu através de políticas industriais de re-espacialização internas ao país,    promovidas pelo Governo Federal que, ao longo dos anos 1990, modificou a geografia    da indústria automotiva ao incentivar novos municípios a oferecerem vantagens    fiscais às empresas, abrindo-lhes a possibilidade de buscar localidades com    baixa atividade sindical. Essa mobilidade induzida colocou em crise também o    ABC paulista, região na qual a VW desempenha um papel econômico bastante ativo    (Cf. RODRIGUES; RAMALHO, 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A crise dessas    localidades/regiões colocou em alerta administrações públicas, políticos, entidades    da sociedade civil, pequenos e médios empresários, enfim todos aqueles de alguma    forma relacionados ao ambiente econômico local. Os problemas causados pelos    processos de flexibilidade sobre as localidades passaram a fazer parte de uma    pauta admitida pelas empresas sob a rubrica da responsabilidade social corporativa.    O exemplo em discussão revela que, tanto em Wolfsburg, como no ABC paulista,    as consequências do desemprego geraram grandes preocupações, mas os resultados    até agora obtidos pela intervenção da VW demonstram que a eficácia do projeto    &quot;AutoVision&quot; pode variar conforme as raízes ou os compromissos da    empresa assumidos historicamente com seus operários, regiões ou países.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O poder de reação    dos organismos de representação dos trabalhadores parece reduzido nesse contexto,    pressionados pela ameaça constante de que as empresas possam deslocar partes    importantes do processo produtivo para diferentes lugares do planeta. Os salários    mais baixos nos países emergentes, por exemplo, acabam servindo como um instrumento    dos empregadores nos processos de negociação com os trabalhadores dos países    com sindicalismo estruturado, como é o caso alemão. As negociações têm resultado    mais em medidas de preservação do emprego do que em greves ou conflitos. A estratégia    de os sindicatos se articularem em rede é uma alternativa que tem gerado alguns    resultados positivos, na medida em que, no caso da VW, consegue intervir em    conflitos em que a empresa se envolve em diferentes localidades. O Comitê Mundial    de Comissões de Fábrica do Grupo VW, criado em 1998, foi, sem dúvida, uma reação    pró-ativa ao processo de globalização, abrindo a possibilidade de construir    novas pautas e discutir novas estratégias<a name=tx05></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na Alemanha, o    combate ao desemprego assumiu preponderância no discurso da responsabilidade    social corporativa da VW, agora não simplesmente como filantropia, mas com propostas    de participação direta da empresa no projeto de criação de postos de trabalho    (flexíveis). Isto se deu através de iniciativas da própria empresa, diante da    crise social na localidade onde se encontrava sua principal unidade produtiva,    Wolfsburg, na Alemanha. No Brasil, os mecanismos utilizados pela indústria automotiva    nos anos 1990 (inclusive a VW) para implementar uma organização produtiva flexível,    pela própria especificidade da regulação trabalhista e da política de incentivos    fiscais estabelecidas pelo Governo Federal nesse período, foram muito mais no    sentido de buscar novos territórios produtivos com baixos salários e pouca presença    sindical. Quando anunciado no Brasil, o projeto 'AutoVision' apresentava as    mesmas ideias da experiência alemã, no entanto, o contexto trabalhista e os    recursos aplicados pela VW na Auto Visão Brasil, geraram resultados pífios no    ABC paulista, demonstrando que a empresa assumia compromissos diferentes conforme    os diversos países em que atuava.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre as justificativas    da empresa-montadora-multinacional, para o seu empenho a fim de reduzir os efeitos    do desemprego industrial, destacam-se os laços ou os compromissos (ou o enraizamento)    da empresa com a localidade/região. O projeto AutoVision, na Alemanha, é paradigmático.    Em Wolfsburg, onde a experiência foi inicialmente implantada, havia razões nacionais    e regionais para uma enorme pressão social contra o corte de empregos e, para    uma crítica à empresa, como responsável direta por essa crise social. Entre    essas razões estava o fato de que a região/estado da Baixa Saxônia detinha um    conjunto significativo de ações da VW o que lhe dava poderes para exigir como    condição para a implementação da flexibilidade, a criação de novos postos de    trabalho. A crise do emprego talvez tenha significado uma oportunidade para    que a empresa experimentasse um outro tipo de relação com a localidade conferindo-lhe,    em princípio, um papel menos coadjuvante. A cidade foi convocada (pela empresa)    a participar do processo de sua transformação, através da criação da Wolfsburg    AG, uma parceria entre a VW e a Municipalidade. Novos investimentos foram concretizados,    e a face da cidade mudou um pouco ao sabor das novas estratégias empresariais.    No ABC paulista, a implantação do projeto &quot;AutoVision&quot; não demonstrou    ter o mesmo compromisso com os trabalhadores e com a região.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Mudanças nas    relações de trabalho na Alemanha</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas últimas décadas,    a mudança nas relações de emprego afetou de modo distinto os dois países. Isso    não quer dizer que as coordenadas gerais das empresas globais não se confirmassem    - flexibilidade na produção e sindicatos na defensiva - no entanto, o <i>timing</i>    foi diferente e teve relação direta com o acúmulo de força política adquirida    em contextos diversos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na Alemanha, o    modelo de relações de trabalho passou, nos últimos anos, por uma substantiva    transformação que incluiu a parceria entre capital e trabalho simbolizado pelo    sistema de co-determinação, um padrão de emprego de longo prazo para muitos    empregados, uma ênfase na qualificação e, consequentemente, na formação profissional,    uma competição baseada na produção de qualidade. (Cf. JÜRGENS et al, 2006, p.    3). Para os sindicatos, a questão principal foi a de combinar a flexibilidade    com uma característica do modelo alemão, a proteção do emprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A indústria automotiva    faz parte do principal núcleo industrial da Alemanha. É uma das maiores empregadoras    e tem sido uma das &quot;máquinas de crescimento&quot; da economia alemã nos    últimos anos (responsável por cerca de 12% do emprego, 20% dos investimentos    no setor industrial alemão e 23% das exportações). É nesse setor industrial    que os sindicatos têm uma base tradicional de apoio e o padrão de relação industrial    tem uma enorme influência em toda a indústria e no processo de regulamentação    do emprego. Em 2004, o nível de sindicalização na indústria automotiva estava    em 75%, contra 30% na economia como um todo (EIROnline, 1, 2004: VI), e em todas    as montadoras havia comissões de fábrica (<i>works councils</i>) organizadas.    (Cf. JÜRGENS et al, 2006, p. 20). A garantia da segurança no emprego sempre    foi elevada, com um claro compromisso das comissões de fábrica e dos sindicatos    de proteger o emprego. Nos anos 1980, iniciou-se uma luta pela redução do tempo    de trabalho semanal que culminou com um acordo histórico da VW para a redução    da jornada para 28.8 horas. (JÜRGENS et al, 2005, p. 14-15; HAIPETER, 2000;    PROMBERGER; ROSDÜCHER; SEIFERT, 1996, citados por JÜRGENS et al, 2005).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta situação sofreu    alterações a partir dos anos 2000, e a redução do tempo de trabalho começou    a ser vista como colocando em risco a segurança do emprego, sendo a extensão    do tempo de trabalho propagada como um passo necessário para se retomar o crescimento    do emprego e da competitividade. Nesse contexto, segundo o EIROnline (cf. 1,    2004: V), o poder de barganha das montadoras no campo da política salarial e    de emprego cresceu enormemente. Com base nos custos do trabalho, nos sistemas    de regulação do emprego e nos níveis de produtividade calculados a partir de    comparações internacionais, as empresas passaram a usar a ameaça de mudança    das unidades produtivas para países com baixos salários. O resultado foi a construção    de novos acordos dentro da indústria automobilística alemã, forçando as comissões    de fábrica a aceitarem uma redução de 2,79% nos salários básicos de todos os    empregados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro fator foi    o uso crescente de trabalhadores recrutados em agências de serviços pessoais    (<i>agency workers)</i>. O caso da AutoVision GmbH, subsidiária da VW, serve    como um exemplo dessa nova tendência, já que foi criada em 2001 para &quot;tratar    de pessoal&quot; e oferecer um serviço de agenciamento de emprego flexível,    emprestando trabalhadores da agência para a própria empresa (VW) ou para outras    empresas na Alemanha, com salários 10 a 12% mais baixos do que os trabalhadores    &quot;essenciais&quot; da VW.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acordo com Jürgens    et al (2005, p. 17-18 e 2006, p. 26-28), outra questão importante nesse processo    é a crescente segmentação das condições de emprego entre e dentro das empresas.    Segundo os autores, tomando a VW como exemplo, é possível distinguir diferentes    status nas posições de emprego: trabalhadores essenciais (com tempo médio de    trabalho de 28.8 horas semanais), recém contratados pela VW com entrada em 2005,    e com a mesma proteção dos trabalhadores essenciais, porém, os salários mensais    estão, em media, 8% mais baixos, com tempo de trabalho de 35 horas semanais,    o que significa salários 24 % menores; empregados com contratos por tempo determinado    e empregados da AutoVision GmbH, sem proteção no emprego, salários mais baixos    e jornada de 35 horas semanais - empregados da agência de serviços pessoais    na VW, mas que trabalham na Wolfsburg AG, agência de colocação de desempregados,    dirigida pela VW e pela cidade de Wolfsburg, com hora de trabalho em media 40%    mais baixa do que a dos trabalhadores essenciais da VW.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Também nos acordos    mais recentes, a ameaça de transferir empregos forçou os sindicatos a trocar    a garantia de emprego pela flexibilização dos salários e das condições de trabalho.    Em texto produzido para a EIROnline, Dribbusch (2004) relata e comenta um acordo    de 2004 entre a VW e os sindicatos onde esse tipo de concessão se realizou.    Segundo ele,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>o compromisso      (...) inclui um conjunto de concessões feitas pelo sindicato IG Metall, em      particular um congelamento de salários até 2007, e em troca de um compromisso      da empresa de salvaguardar o emprego até 2011 e fazer novos investimentos      para assegurar o futuro das fábricas alemãs. (...) Tinha ficado claro desde      o início das negociações que, confrontados com a ameaça de realocar a produção      para outros países, que o IG Metall iria priorizar a salvaguarda do atual      nível de emprego sobre os aumentos salariais. No entanto, as concessões foram      consideráveis, incluindo em particular a aceitação de um futuro sistema de      pagamento em dois níveis o que se choca com princípios tradicionais do sindicalismo</i>.     </font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A reestruturação    na VW e o projeto AutoVision</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A VW é uma das    maiores montadoras de veículos do mundo. Suas fábricas estão espalhadas por    vários países e, em alguns casos como o do Brasil, sua influência tem sido decisiva    no processo de industrialização e de formação de um mercado de trabalho especializado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reestruturação    a que foram obrigadas a fazer as empresas da indústria automotiva diante das    novas exigências de produtividade do mercado mundial, levou a VW a um movimento    duplo de redefinição de suas fábricas antigas e à aplicação de novos investimentos    em fábricas cada vez mais enxutas e flexíveis em termos de relações de trabalho.    As estratégias variaram, mas os objetivos principais foram atingidos, tanto    na Alemanha como no Brasil. O surgimento da Auto 5000 <a name=tx06></a><a  href="#nt06"><sup>6</sup></a>, uma montadora criada dentro de sua própria fábrica    de Wolfsburg, cujos trabalhadores tiveram seus salários negociados em bases    inferiores, confirma esse processo, assim como a fábrica de Resende no Estado    do Rio de Janeiro, que implantou o &quot;consórcio modular&quot;, estrutura    na qual a VW mantém o controle do processo produtivo, mas não executa mais a    função de montagem que, sob o mesmo teto, fica sob a responsabilidade de um    conjunto de outras empresas &quot;parceiras&quot; (Cf. ABREU; BEYNON; RAMALHO,    2000; RAMALHO; SANTANA, 2006). Em ambos os casos, as fábricas enxutas rompem    com práticas salariais e sindicais anteriores e colocam os trabalhadores das    fábricas reestruturadas em uma situação mais frágil em termos da manutenção    de acordos salariais anteriores e em termos da segurança no emprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O projeto 'AutoVision'    tem a cidade-sede da VW como o centro da experiência na qual emprego e flexibilidade    caminharam juntos. A VW nasceu ligada a essa localidade da Baixa Saxônia, na    Alemanha que, depois da II Guerra, recebeu o nome de Wolfsburg. A instalação    da fábrica esteve associada ao contexto político do nazismo, inclusive com a    produção de armamentos e o uso de trabalho forçado, mas, depois de recuperada    pelos britânicos para a fabricação de automóveis e repassada para o governo    local no final dos anos 1940, a VW já detinha 50% do mercado de veículos e empregava    quase 10 mil pessoas<a name=tx07></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os vínculos atuais    entre a empresa e a cidade de Wolfsburg permanecem intensos. Quem chega de trem    para uma visita (como foi o meu caso)<a name=tx08></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>,    já na estação ferroviária, percebe que a fábrica da Volkswagen (anunciada como    a maior fábrica de automóveis do mundo na atualidade) ocupa um espaço físico    e simbólico proeminente sobre a localidade. Embora a visita às instalações fabris    tenha revelado uma produção com tecnologia atualizada com, por exemplo, o uso    disseminado de robôs, o que chama a atenção para quem olha a fábrica de fora    é a presença de quatro gigantescas chaminés de tijolo vermelho, no estilo da    primeira revolução industrial, que compõem uma das usinas de força do complexo    fabril. Na parede externa de uma delas, está fixado um inconfundível e gigantesco    escudo com as iniciais VW. A fábrica tem quilômetros de extensão e possui cerca    de 46 mil trabalhadores. A separação física entre a cidade e a empresa fica    nítida pela presença de um grande canal que cria uma barreira natural entre    a área urbana de comércio e moradias e o espaço dedicado apenas à produção industrial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao circular pela    cidade pode-se notar a existência de construções novas, algumas delas com grande    arrojo arquitetônico. O próprio prédio do sindicato (IG Metall), confirma a    primeira impressão de uma injeção recente de recursos. Wolfsburg ainda é uma    <i>company town</i>, com uma história associada à fábrica. A força da VW permanece    visível e preponderante nos destinos da localidade e da região.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O projeto 'AutoVision'    partiu da empresa, como uma resposta aos cortes dos postos de trabalho considerados    &quot;excedentes&quot; pela dinâmica da produção automotiva e que tornaram a    questão do desemprego tema de preocupação central da cidade e de seus habitantes,    sem falar do sindicato e da comissão de fábrica. Nas palavras de um assessor    do IG Metall, entrevistado por mim, <i>foi um presente que a VW resolveu dar    à cidade como forma de comemorar seus 60 anos em 1997</i>. O fato é que houve    de 1997 a 2000 uma grande inversão de recursos na tentativa de vocacionar a    cidade para outras atividades e áreas de interesse (para além da óbvia marca    de cidade industrial), que fossem criadoras de emprego e que propiciassem lazer    para os de fora e trabalho para os de dentro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As atrações impressionam    o visitante pela originalidade e gigantismo dos prédios, pela criatividade turística    e educacional, embora estes projetos não aparentem ter a participação da cidade    e dos seus moradores. O projeto AutoVision concretizado através da Wolfsburg    AG, tinha entre seus planos a atração de pessoas em busca de um lazer diferente    que combinasse os confortos habituais (parque aquático, bons hotéis e restaurantes    etc) com novidades que iriam desde museu de arte moderna, planetário, estádio    de futebol e um prédio para atividades educacionais voltadas para a ciência;    até o majestoso prédio do <i>Autostadt</i>, posicionado junto à fábrica com    o objetivo de associar o tema automóvel a um conjunto de atividades culturais.    A inovação dessa iniciativa se estende até mesmo para o processo de compra do    veículo. Ao lado de duas grandes torres de vidro, vitrines nas quais se expõem    os carros, o potencial comprador é introduzido a uma moderna construção de aço    e ferro onde pode experimentar o automóvel, fazer o negócio e assisti-lo descer    por um elevador existente dentro das torres até chegar ao destino final. Nesse    ambiente, enquanto espera, o comprador pode visitar o complexo de atrações do    <i>Autostadt</i> dentre as quais se destaca um conjunto de pequenos prédios    como se fosse um museu do automóvel, mas que apresenta também os novos modelos    e suas performances. Em resumo, o poder de transformação da cidade encontra-se    nas mãos e nas ideias da VW e sua reconfiguração atual revela mais do que nunca    a intenção de imprimir uma nova marca nesse relacionamento, indicando que a    criação de novos empregos exigiria criatividade, flexibilidade e colaboração,    inclusive no que diz respeito a novas formas de trabalho.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A VW, o desemprego    e a responsabilidade social corporativa</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na Alemanha, a    pressão das empresas por uma flexibilização das regras trabalhistas veio acompanhada    de um discurso sobre a necessidade de abordar a questão do desemprego de &quot;forma    criativa&quot; e como parte da responsabilidade social corporativa<a  name=tx09></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>. Diante dessas novas ideias e propostas,    os sindicatos foram postos na defensiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O debate sobre    responsabilidade social corporativa (RSC) ganhou um novo impulso na Comunidade    Europeia, a partir dos anos 2000. Bronchain (2003, p. 7), em trabalho organizado    para a <i>European Foundation for the Improvement of Living and Working Conditions</i>,    reproduz documento no qual ficaram definidas quais seriam as características    de uma empresa com responsabilidade social: suas iniciativas devem ocorrer de    modo voluntário, i.é. indo além dos requisitos convencionais ou da regulação    existente; deve estar em interação com os <i>stakeholders</i>; deve ter preocupações    sociais e ambientais integradas nas operações empresariais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como a ação das    empresas afeta um conjunto grande de agentes sociais, a discussão sobre RSC    trata também do impacto das atividades empresariais sobre as localidades. De    acordo com Bronchain (2003, p. 9-10 e p. 14),</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>isto se dá      basicamente em termos do emprego de pessoas e da produção de bens e serviços,      que pode envolver fornecedores e consumidores locais</i>. <i>Contudo</i>,      para o autor, <i>as questões mais desafiadoras para a empresa vis-à-vis, a      comunidade local são a identificação dos stakeholders (...), definindo suas      expectativas e arrumando espaço para que eles atuem</i>.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um exame dos relatórios    expedidos pela VW, nos últimos anos, revela a preocupação da empresa em integrar    às metas produtivas, um discurso voltado para as questões do desenvolvimento    sustentável, tanto em termos ambientais como em termos sociais. Um exemplo é    a Carta Social da VW (2002)<a name=tx10></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>    na qual empresa e trabalhadores concordam com certos princípios básicos aplicáveis    no contexto de uma política corporativa em qualquer lugar do mundo. Esta Carta    pode ser vista como uma resposta às críticas e pressões por parte de trabalhadores    e sindicatos, mas também como parte de uma estratégia empresarial para associar    ao novo padrão de flexibilidade, uma imagem de forte preocupação social.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em relatório de    2002 (2002, p. 13-15), a empresa afirma que a globalização é um fator decisivo    para assegurar competitividade internacional e, para ser corporativamente <i>responsável    e moderna,</i> propõe-se a tarefa de moldar a globalização para ser compatível    em termos sociais e ambientais. Isto significa que <i>o processo de globalização    dos negócios deveria oferecer às pessoas de países em desenvolvimento, perspectivas    futuras, assim como segurança econômica e social. Globalização não pode ser    baseada em exploração</i>. No discurso da VW, <i>uma empresa atua socialmente    (...) quando envolve seus empregados na construção do futuro, quando os apóia    no desenvolvimento de sua própria empregabilidade e depois lhes oferece emprego</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No <i>Relatório    sobre Desenvolvimento Sustentável 2005/2006</i> (2006:4), a empresa se auto-define    como um <i>global player</i> com raízes germânicas, portanto reconhece raízes    e atribui importância a elas. E avança, no discurso, ao dizer que o Grupo VW    vê a responsabilidade social como algo que não se restringe ao patrocínio ou    o financiamento de medidas de bem estar:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>no nosso ponto      de vista uma empresa só demonstra responsabilidade se atua para salvaguardar      postos de trabalho, treinar seus empregados, e envolvê-los na construção do      futuro corporativo&quot;, e que &quot;diante de um contexto de dificuldade      no ambiente econômico no nosso próprio mercado interno, para o Grupo VW, a      responsabilidade social significa fortalecer as regiões nas quais somos ativos      (...). </i>(Idem:8 e 43)</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O projeto AutoVision    e a Wolfsburg AG- implantação e performance</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As definições e    propostas da VW, através do projeto AutoVision de 1997, concretizados na Wolfsburg    AG em 1999, estão presentes em documentos disponibilizados pela própria empresa    e anunciam o projeto de intervenção como um modelo a ser reproduzido em outros    lugares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Peter Hartz, gerente    de recursos humanos da VW à época, foi um dos principais formuladores do projeto.    Em um de seus textos (2001), enumera o conjunto de ideias norteadoras do projeto    AutoVision e afirma que sua implementação poderia ser vista como uma resposta    concreta à redução dos postos de trabalho, trazida pela reestruturação industrial.    O objetivo imediato era reduzir o desemprego pela metade, na cidade sede Wolfsburg,    através de <i>um caminho auto-sustentado para além da simples busca de subvenções    públicas para o mercado de trabalho e de caricaturas de obras de assistência    privada</i>. Para ele, esse caminho ganhou corpo com a Wolfsburg AG, como parceria    entre o município de Wolfsburg e a VW, que contou, em sua elaboração, com a    participação da Comissão de Fábrica da VW e do sindicato dos metalúrgicos IG    Metall. <i>Todos os tomadores de decisão da região foram convidados a assumir    responsabilidade na composição do Conselho de Administração da nova empresa</i>,    que se estruturou em quatro áreas de negócios: Assentamento de Fornecedores,    Campus de Inovações, Mundo da Convivência e Agência de Serviços de Pessoal<a name=tx11></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O princípio      por trás da Wolfsburg AG é o de (...)fortalecer a eficiência econômica de      Wolfsburg a longo prazo, criando novas oportunidades de emprego. (...) Apoiamos      o desenvolvimento de estruturas novas, viáveis e acima de tudo sustentáveis      para a cidade e a região. Estamos fazendo isso porque sabemos o quão importante      é reunir e integrar interesses e atividades econômicas, sociais e do mercado      de trabalho.(...). A Wolfsburg AG é a força motora por trás da implementação      bem sucedida da AutoVision em Wolfsburg. Nos colocamos a tarefa de desenvolver      uma economia viável e que se auto-propaga. Dessa forma, não buscamos uma política      de desenvolvimento econômico que se utiliza de subsídios para criar demanda      artificial, mas focamos nossas energias na criação e no desenvolvimento de      negócios voltados para o futuro. </i>(Wolfsburg AG - A vision with definite      prospects. <a  href="http://www.wolfsburg-ag.com" target="_blank">http://www.wolfsburg-ag.com</a>).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A especificidade    de Wolfsburg foi levada em consideração, contudo, somente reduzir o desemprego    não pareceu suficiente para abrir novas possibilidades para a cidade. Segundo    Hartz (2001), <i>o grupo criado para reduzir o desemprego pela metade teria    que se lançar na tarefa de reconhecimento de novos conceitos, novos fatos, novos    modelos e novas experiências</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fato de a cidade    ser monoindustrial, ou seja, totalmente dependente da VW, e portanto, ter uma    óbvia competência na produção automobilística, direcionou o projeto AutoVision    para a criação de um <i>cluster</i> de fornecedores: <i>o assentamento de fornecedores    teria que ser parte integrante do processo futuro de fornecimento, bem como    do processo de seleção logística</i>. Para Hartz, é nesse contexto que se faz    <i>a transição para a estratégia modular</i>. <i>O assentamento no local vem    ao encontro do interesse dos fornecedores</i> porque se aproveitam da infraestrutura    e agência de serviços pessoais, o que favorece a administração de custos variáveis    na fase de implementação de um projeto. <i>No processo de entrada, a maioria    dos fornecedores irá recrutar novos trabalhadores, bem como adquirir serviços    adicionais na região</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro desdobramento    importante seria, para Hartz, a instalação de um Campus de Inovações com a função    de promover uma nova dinâmica do emprego:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>o Campus de      Inovações apóia os assentados no processo de conversão de uma boa ideia em      um empreendimento bem sucedido. (...)Fazem parte da rede do Campus de Inovações:      fundadores bem sucedidos, empreendedores, executivos, cientistas, técnicos      especializados, conselheiros e emprestadores de capital</i>. (HARTZ, 2001)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dentre as novas    propostas trazidas pelo projeto AutoVision incluem-se também alternativas de    formação criadas para fora do mercado de trabalho industrial, mas precisamente    no setor de serviços. Para Hartz (2001), na comparação internacional, empregos    na área da prestação de serviços oferecem uma contribuição maior para o sucesso    regional do emprego:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>como parte      de uma estratégia geral da formação de Cluster, este espaço assume um duplo      significado: valorização das atividades que fazem parte da estrutura urbana      regional e da cidade visando articular a força de consumo que hoje se escoa,      bem como construir uma imagem para fora, capaz de chamar a atenção como localidade      de alta qualidade de vida e símbolo da nova orientação dos cidadãos da região</i>.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma novidade desse    conjunto de ideias que mexeu com a questão da flexibilidade e com os acordos    de trabalho tradicionalmente estabelecidos, foi a criação, nesse contexto, da    AutoVison GmbH, uma &quot;agência de serviços pessoais&quot;, subsidiária da    VW. Na argumentação de Hartz (2001), um componente sensível da redução do desemprego    é uma nova forma de sociedade de trabalho a tempo parcial. Todas as novas empresas    na região deveriam realizar um serviço de procurar trabalhadores, treinar, emprestar    e reassumir esses mesmos trabalhadores quando estes não fossem mais necessários.    Este serviço ofereceria ao desempregado a oportunidade de estabelecer relações    duradouras de trabalho no longo prazo, através das possibilidades de trabalho    em tempo parcial. Com este movimento circular, a agência de serviços pessoais    possibilitaria reduzir a pressão dos desempregados sobre os departamentos de    trabalho e tornaria possível o recrutamento de especialistas, na medida certa    para a cobertura das necessidades supra-regionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Informações publicadas    sobre essas iniciativas registram números positivos. Até o final de 2004, as    atividades da Wolfsburg AG, da VW AG e da cidade de Wolfsburg tinham criado    um total de 23000 empregos e somente a Wolfsburg AG fora responsável por mais    de 8000. A <i>Personal Service Agentur</i> da AutoVision GmbH criou mais de    2000 empregos, o campus da inovação, cerca de 1500. A agência para a promoção    de um novo conjunto de fornecedores atraiu 101 fornecedores, com cerca de 3900    empregos<a name=tx12></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A participação    do sindicato e da comissão de fábrica</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As entrevistas    que realizei com assessores do sindicato dos metalúrgicos - IG Metall - de Wolfsburg    e com membro da comissão de fábrica da VW Salzgitter esclareceram a participação    dos trabalhadores no projeto AutoVision<a name=tx13></a><a  href="#nt13"><sup>13</sup></a>. Não foi surpresa descobrir que, embora tivessem    conhecimento e preocupação com o grau de desemprego regional e tivessem participado    de alguma forma na constituição do projeto, a iniciativa, os recursos e principalmente    o discurso foi assumido preponderantemente pela VW. Essa &quot;liderança&quot;    da empresa no debate sobre a questão do desemprego surgiu em um contexto em    que os trabalhadores estavam na defensiva, preocupados em manter as conquistas    trabalhistas anteriores, principalmente quanto ao acordo das 28,8 horas por    semana. O projeto AutoVision foi criado, portanto, como uma forma de introduzir    a flexibilidade &quot;fazendo o bem&quot;, promovendo novos empregos (temporários),    exercendo a função de agência de empregos (de serviços de pessoal) e serviços    para dentro da própria empresa. Os trabalhadores pareciam ter perdido a força    da crítica e também o discurso contra os efeitos deletérios da reestruturação,    e suas ações foram mais no sentido de minorar os efeitos das novas estratégias    reivindicando que a empresa, ao menos, respeitasse acordos trabalhistas consolidados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A representação    operária na AutoVision GmbH é composta e selecionada por membros da comissão    de fábrica da VW. Embora a experiência seja ainda nova e novas práticas ainda    estejam em construção, já foi possível constatar que as condições salariais    são piores, assim como com relação ao tempo de trabalho e à segurança no emprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo a assessora    encarregada de acompanhar o projeto AutoVision em Wolfsburg e outras localidades    da Alemanha (SCHNARE, 2007), o trabalho atual do sindicato é o de buscar negociar    garantias de emprego para evitar a instabilidade dos trabalhos temporários criados    tanto pela AutoVision GmbH, como pela Wolfsburg AG. Para ela, algumas conquistas    pontuais foram obtidas, como um acordo negociado pela comissão de fábrica, no    qual o trabalho temporário só poderia durar no máximo 3 anos, ou a empresa se    obrigava a efetivar a contratação. Da mesma forma, o sindicato tem pressionado    a VW no sentido de fazer passar pelo crivo da comissão de fábrica da própria    VW as decisões sobre relações de trabalho da AutoVision GmbH. Existe também    uma influência do sindicato nas decisões que envolvem a Wolfsburg AG e a AutoVision    GmbH. Por exemplo, a Wolfsburg AG fornece trabalhadores temporários para a AutoVision    GmbH, e o tempo de serviço do trabalhador na primeira empresa é reconhecido    pela segunda.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para um dos membros    da comissão de fábrica da VW em Salzgitter (KAYS; LAVON, 2007), destacado para    atuar junto à AutoVision GmbH, a nova empresa foi pensada como uma plataforma    de inovação no que diz respeito ao emprego e como forma para atrair novas fábricas    para a região. O sindicato criou uma representação especialmente para os empregados    da AutoVision que trabalham dentro de uma fábrica da VW. Segundo esse sindicalista,    98% dos trabalhadores da AutoVision GmbH tem um vínculo direto com a produção    na VW, os salários são definitivamente mais baixos, explicados pela competição    que a VW tem que enfrentar no mercado. Mas, segundo ele, a comissão de fábrica    prefere a produção de peças com trabalhadores da AutoVision GmbH, mesmo com    salários mais baixos, do que com outras empresas sobre as quais não tem controle,    porque a VW tem uma filosofia que está presente na AutoVision GmbH e é muito    melhor do que a dos fornecedores em particular ou da indústria metalúrgica em    geral.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desses relatos    pode-se depreender que, para a VW, o que está em jogo não é uma mudança na sua    prática de negociação com a representação dos trabalhadores, que parece ter    continuado o mesmo em linhas gerais na AutoVision GmbH, mas a introdução da    flexibilidade e da possibilidade real de quebrar a rigidez dos acordos coletivos    estabelecidos e fragmentar a estrutura salarial. Enquanto o sindicato e as comissões    cuidam dos salários, cada vez mais baixos, a empresa está discutindo e comandando    o debate sobre o formato do novo emprego dentro do espírito da responsabilidade    social corporativa, fazendo uso das vantagens simbólicas que isso traz para    a imagem na competição do mercado</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O projeto Auto    Visão no ABC paulista</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A VW é uma das    empresas pioneiras da indústria automotiva no Brasil. Instalada nos anos 1950,    em São Bernardo do Campo, foi parte integrante do processo de desenvolvimento    industrial do país, o que incluiu não só a produção de veículos propriamente    dita, como também a atração de trabalhadores e a formação de uma poderosa classe    trabalhadora metalúrgica, bem como um impulso ao fortalecimento do sindicato    da categoria. A ideia da Auto Visão Brasil foi introduzida em uma conjuntura    de conflito entre a empresa e o sindicato em 2003, na qual estava em jogo o    destino de 4000 trabalhadores considerados desnecessários pela VW no ABC e deixou    a impressão de ser uma estratégia para enganar os trabalhadores, reduzir postos    de trabalho e direitos. O anúncio do projeto Auto Visão foi inicialmente bem    visto pelos sindicalistas brasileiros, e suas vantagens, a partir da experiência    alemã, foram destacadas pela empresa, inclusive com uma apresentação especial    dos seus objetivos para o Presidente da República<a name=tx14></a><a  href="#nt14"><sup>14</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As palavras do    presidente do Sindicato dos Metalúrgicos do ABC<a name=tx15></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>    demonstram otimismo com o projeto Auto Visão, tendo em vista as necessidades    de buscar alternativas à crise econômica e de emprego da região do ABC. Sua    compreensão da iniciativa em Wolfsburg revela preocupação com a questão do desemprego    e identifica motivações diferentes na tentativa de implantar o processo no Brasil:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Nesta crise      intitulada Auto Visão, a Volkswagen cometeu um grave erro, porque ela trouxe      para o Brasil um projeto que eu acho muito bem sucedido na Alemanha, que partiu      da seguinte filosofia: Wolfsburg é uma cidade onde se a Volkswagen fechar      ela acaba (...). A cidade acaba sendo beneficiária e vítima do que ocorre      com uma empresa desse porte. A empresa que chegou a ter 70 mil trabalhadores,      de repente tem 50 mil (...). O desemprego se tornava um problema, da ordem      de 17% (...). Aí eles resolveram adotar um projeto que buscasse alternativas      econômicas capazes de reduzir o desemprego. Então o eixo inicial não foi uma      ação voltada para dentro da Volkswagen, mas foi uma ação voltada para a comunidade,      onde entrou a comunidade, o poder público local e a Volkswagen. </i>(José      Lopes Feijóo, Presidente do Sindicato dos Metalúrgicos do ABC, em 18/06/2004,      São Bernardo, SP).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Feijóo, a    preocupação no Brasil parecia ser a de resolver problemas imediatos e relativos    à economia interna na empresa.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Quando eles      propuseram esse projeto aqui, começaram com uma história esquisita, de que      queriam dar um presente ao governo Lula, um projeto voltado para a geração      de empregos, desenvolvimento de novas atividades econômicas. Só que, ao anunciar      o projeto, vincularam ao fato de ter 4 mil trabalhadores excedentes em duas      plantas. Então, todo mundo viu como um projeto para demitir os trabalhadores      da Volkswagen. Aí fomos pro pau, pra briga, e nessa briga conseguimos um acordo      importantíssimo. Não só resolveu o impasse daquele momento, como nos colocou      um desafio (...) de colocar a Auto Visão no eixo, na rota correta, que é o      que ela se propôs a fazer na Alemanha. </i>(José Lopes Feijóo, Presidente      do Sindicato dos Metalúrgicos do ABC, em 18/06/2004, São Bernardo, SP).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Lideranças de trabalhadores    ligadas à própria VW no ABC também interpretaram dessa forma a proposta da Auto    Visão no Brasil.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O que ocorreu      é que esse projeto sofreu uma reviravolta, associado à situação da VW mundial,      com a queda de ações nas bolsas, a pressão para a redução de custos... Então      o Brasil passou a ser uma situação que precisava ser enfrentada. E a Auto      Visão acabou vindo como instrumento para apoiar o redimensionamento das operações      da empresa no Brasil. Portanto uma coisa voltada para dentro da VW, para dentro      da corporação e com uma finalidade efetiva de redução de custos, redução da      dívida que a empresa tinha com Bancos, perdendo, portanto, aquilo que seria      o aspecto, digamos atrativo(...). </i>(Mario Barbosa, ex-trabalhador da VW      do Brasil, ex-membro do Comitê Mundial da VW, ex-diretor do Sindicato dos      Metalúrgicos do ABC e coordenador do curso de Políticas Públicas do sindicato,      em 04/06/2004, em São Bernardo do Campo,SP).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O acordo brasileiro    entre a VW e o sindicato dos metalúrgicos do ABC para criar a Auto Visão Brasil    aparece em um documento elaborado pelo DIEESE de São Bernardo (SP), que aponta    para as dificuldades encontradas no Brasil para a implantação do projeto e descreve    o formato final do acordo que envolveu os trabalhadores considerados excedentes    pela VW do ABC.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Após uma série      de difíceis negociações, empresa e sindicato chegaram a um termo de acordo      que divide o Projeto Auto Visão em duas partes: a primeira, define as condições      e garantias para o trabalhador VW; a segunda, cria possibilidades no campo      do desenvolvimento econômico local, a partir da inserção de estruturas regionais      existentes.    <br>     De forma sintética, o acordo abrange:    <br>     1)as cartas enviadas pela empresa aos 1923 trabalhadores foram canceladas;    <br>     2)criação de um Centro de Formação e Estudos -CFE: os trabalhadores poderão      se dirigir para o CFE de forma voluntária. Alocados, poderão optar em estudar      e se requalificar até o final de sua estabilidade (outubro de 2006). Poderão      ainda optar por ficar em casa e receber todos os benefícios até o final do      período. Durante estes meses, estarão devidamente afastados de suas atividades      profissionais cotidianas;    <br>     3)a empresa abriu um processo de voluntariado para todos os trabalhadores      interessados na rescisão contratual. Para isso, além de 0,4 salário por ano      trabalhado (resultado de acordo anterior), o voluntário ainda receberá um      pacote de mais de 20 salários nominais, bem como os demais municípios;    <br>     4)o sindicato terá representante no conselho gestor do projeto Auto Visão      Brasil;    <br>     toda a discussão que envolve a constituição de novos negócios em prol do desenvolvimento      econômico local será pautada no interior da Agência de Desenvolvimento Econômico      do Grande ABC.</i>    <br>     (Extraído de DIEESE - S.Bernardo, São Paulo, Sobre a Auto Visão, 5/12/2003).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A forma como o    projeto foi anunciado ou desenvolvido na Alemanha indicou uma possibilidade    concreta de desenvolvimento regional, com recursos vindos da empresa e a participação    sindical. Essa característica - de se interessar e participar do debate sobre    alternativas econômicas para a região - que foi desenvolvida pelo sindicato    dos metalúrgicos no contexto da crise econômica do ABC nos anos 1990 (cf. RODRIGUES;    RAMALHO, 2007; LEITE, 2003; BRESCIANI, 2004; DANIEL, 2001), encontrou na proposta    da Auto Visão Brasil uma possível oportunidade para implementar novas soluções.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A Auto Visão      não é uma empresa, é um projeto no qual você terá um conselho. Esse conselho      terá participação do sindicato. Está assegurado no nosso acordo, terá participação      da Volkswagen, possivelmente terá a participação da comunidade, das prefeituras.      Se dedicará ao seguinte: atuar no desenvolvimento de projetos. (...)Então      a Auto Visão, eu diria que é um espaço de consultoria e análise de projetos      e de apoio para o seu desenvolvimento, utilizando as capacidades da própria      Volkswagen ou da região. (...)A Volkswagen certamente entra com parte dos      recursos, mas a comunidade também tem que entrar. (...)Há uma série de coisas...,      um empreendimento turístico não é um empreendimento da Volkswagen, ela pode      entrar como parceira, por exemplo franqueando a fábrica para as visitas, aportando      uma parte dos recursos para em conjunto com outros setores construir o museu      do automóvel. </i>(José Lopes Feijóo, Presidente do Sindicato dos Metalúrgicos      do ABC, em 18/06/2004, São Bernardo, SP).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas essas questões    trazem à tona o debate sobre &quot;responsabilidade social das empresas&quot;,    em especial das empresas multinacionais. Entidades brasileiras de defesa dos    trabalhadores já vêm discutindo essa temática há algum tempo e têm ressaltado    a importância de incluí-la na pauta sindical. No trecho a seguir, parte da publicação    <i>Observatório Social em Revista</i> (2003), pode-se observar um exemplo dessa    preocupação, através das palavras de Luiz Marinho, à época presidente da CUT.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O caso Volks      é um bom exemplo da diferença entre o discurso e a prática da responsabilidade      social, entre o que se diz e o que realmente se faz. Marinho acredita na legitimidade      da discussão sobre responsabilidade social entre os sindicalistas: &quot;Apesar      do entendimento de que a responsabilidade social das empresas não passa de      política compensatória, acredito que os sindicatos devam envolver-se com o      assunto. Nós não temos o direito de, em nome de um sonho com o qual nos comprometemos,      deixar de trabalhar com as políticas que, muitas vezes, podem ajudar muitos      trabalhadores a sobreviver. Os sindicatos não podem fechar os olhos para estas      políticas e simplesmente acusá-las como vinculadas aos interesses do capital&quot;.      </i>(Extraído de Observatório Social em Revista - Outubro de 2003, Ano 2,      No 4, Pp.36,37).</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Conclusão</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As experiências    de formulação e de intervenção social contidas no projeto AutoVision da VW contribuem    para um debate sobre as diferentes estratégias das empresas estruturadas globalmente    no sentido de incorporar princípios de flexibilidade tanto ao discurso quanto    à prática fabril. Mas revela também o processo detalhado pelo qual as novas    estratégias se configuram para além das relações de trabalho internas às fábricas,    envolvendo localidades e poder público.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algumas constatações    podem ser feitas e desafios são postos para a interpretação sociológica a partir    desse exemplo:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1) O processo de    reestruturação industrial alterou de forma definitiva as estratégias das grandes    empresas organizadas globalmente. O enxugamento das fábricas, a estruturação    em rede e a flexibilização das relações de trabalho criaram uma nova situação    social dentro e fora do espaço da produção. O exemplo da VW reforça o argumento    de que empresas globais utilizam sistematicamente a sua presença em vários países    para impor novas condições de trabalho agora flexíveis. Esta mobilidade dos    novos investimentos empresariais tem sido utilizada para pressionar mercados    de trabalho tradicionalmente regulados e refazer acordos costurados ao longo    de anos de negociação pelos sindicatos. No caso do projeto AutoVision, sua implantação    na Alemanha resultou na ruptura de acordos trabalhistas estabelecidos no nível    nacional e, no Brasil, apareceu como uma estratégia para esconder o seu verdadeiro    objetivo que era amenizar uma situação critica de redução de postos de trabalho    criada pela própria VW no ABC.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2) No caso da VW,    a resistência aos princípios da flexibilidade por parte dos sindicatos e das    comissões de fábrica variou conforme as tradições e práticas políticas acumuladas    em conjunturas anteriores. Se estes princípios formam um conjunto comum aplicável    indistintamente às diversas sucursais da empresa no mundo, sua aplicação precisa    adaptar-se às condições diversas e às especificidades históricas e institucionais    que marcam as regiões e países. O projeto AutoVision é particularmente interessante    porque surgiu em um contexto de crise econômica e social da região alemã, mas    com uma proposta pró-ativa e de expansão como modelo para outros lugares do    planeta; foi constituído para responder às críticas formuladas pelos sindicatos    e pela localidade acerca do desempenho da VW no processo de reestruturação,    particularmente no que diz respeito ao aumento do desemprego na cidade de Wolfsburg.    Chama a atenção nesse contexto, tanto a naturalização do conceito de flexibilidade    que aparece no discurso sobre os novos empregos e o caráter de inevitabilidade    das práticas às quais o conceito se refere, quanto os impedimentos para a replicação    do modelo VW a outras realidades, como a do ABC paulista, por exemplo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3) Diante da força    da crítica social que responsabiliza a empresa pelo desemprego, construída principalmente    pelos sindicatos e comissões de fábrica dos dois países, o projeto AutoVision    se distingue pela capacidade da empresa em incorporar a crítica e respondê-la    através de uma retórica marcada pela positividade e pela proposta de criação    de novas oportunidades através de empregos flexíveis. Essa estratégia considerou    a participação sindical e operária na sua execução, como no exemplo alemão,    quando as empresas criadas - Wolfsburg AG e AutoVision GmbH - contaram com a    presença sindical no seu planejamento e implantação. Por outro lado, o projeto    serviu também para dar uma satisfação às localidades nas quais a empresa se    encontra enraizada. O exemplo brasileiro apenas comprova que existem graus diferentes    de compromisso da VW com as diferentes localidades e que seu compromisso depende    também do poder de pressão moral que as localidades conseguem exercer.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4) O exemplo discutido    confirma a importância de se considerar no debate sociológico, as questões que    abordam a relação de localidades e regiões com as estratégias das empresas globais.    Embora a relação das grandes empresas com as localidades onde estão instaladas    não se caracterize necessariamente pela estabilidade e pelo enraizamento, parece    inevitável que sua presença estimule a constituição de um certo compromisso    moral com o território, assim como a sua atual articulação em rede coloque em    foco o encadeamento com pequenas e médias empresas tradicionalmente mais estáveis    na sua ligação com as localidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5) O projeto AutoVision    pode ser visto como um exemplo de estágio mais avançado e sofisticado de implantação    dos princípios da flexibilidade, na medida em que transforma estratégias anteriores    de imposição de novas relações de trabalho em uma pauta positiva de enfrentamento    do problema da redução do emprego. Um dos elementos dessa transformação tem    relação direta com uma retórica marcada por argumentos de uma responsabilidade    social corporativa, preocupada em buscar novas alternativas de vida e trabalho    para as pessoas e regiões. O discurso da empresa revela a construção de uma    justificação às críticas sociais feitas ao seu modelo de produção &quot;enxuto&quot;,    ao mesmo tempo em que busca elementos de legitimação para as novas estratégias    flexíveis implantadas, o que inclui um protagonismo empresarial na formulação    de propostas para as questões sociais (e ambientais) com vistas a assegurar    a reputação em um contexto de insegurança econômica, tanto para trabalhadores    como para localidades.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referências</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABREU, A.; BEYNON,    H.; RAMALHO, J.R. The Dream Factory: VW's Modular System in Resende, Brazil.    <b>Work, Employment and Society</b>. UK: Cambridge University Press, v. 14,    n. 2, p. 265-282, junho de 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S1517-4522201000030001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AUTOVISION GMBH.    Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.autovision-gmbh.com" target="_blank">http://www.autovision-gmbh.com</a>&gt;,    acesso em: 14 de abril de 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S1517-4522201000030001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOLTANSKI, L.;    CHIAPELLO, E. <b>Le Nouvel Esprit du Capitalisme</b>. Paris: Gallimard, p. 292    e p. 94-95, 1999. 843 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S1517-4522201000030001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARBOSA, M&aacute;rio.    Entrevista com ex-trabalhador da VW do Brasil, ex-membro do Comit&ecirc; Mundial    da VW, ex-diretor do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos do ABC e coordenador    do curso de Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas do sindicato, em 04/06/2004, realizada    por Iram J&aacute;come Rodrigues e Jos&eacute; Ricardo Ramalho. S&atilde;o Bernardo    do Campo, S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S1517-4522201000030001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRESCIANI, Lu&iacute;s    Paulo. Institui&ccedil;&otilde;es, agenda regional do desenvolvimento econ&ocirc;mico    e pol&iacute;tica sindical no Grande ABC: os desafios do equil&iacute;brio entre    a (macro) esfera institucional regional e a (micro) esfera cotidiana produtiva.    <b>ANPOCS</b>, Caxambu, 2004. 20 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S1517-4522201000030001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRONCHAIN, Philippe-Ed.    Towards a sustainable corporate social responsibility. <b>European Foundation    for the Improvement of Living and Working Conditions</b>. Luxembourg: Office    for Official Publications of the European Communities,VI, p. 7-14, 2003. 48    p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S1517-4522201000030001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CASTELLS, Manuel.    <b>A Sociedade em Rede</b>. S&atilde;o Paulo, Paz e Terra, p. 298-299, 1999.    617 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S1517-4522201000030001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COOKE, Philip.    The local question - revival or survival? In: COOKE, P. (Org.) <b>Localities</b>    - the changing face of urban Britain. London, Unwin Hyman, 1989. p. 296.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S1517-4522201000030001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DANAU, D.; KOUTSIVITOU,    A.; TORTOPIDIS, A.; WINTERTON, J. <b>Factors for Success</b>: A Compendium of    Social Partner Initiatives relating to the Employment Guidelines of the European    Employment Strategy. Brussels: European trade union confederation; Union of    industrial and employers' confederations of Europe; European centre of enterprises,    2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S1517-4522201000030001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DANIEL, C. Uma    Experi&ecirc;ncia de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico Local: A C&acirc;mara Regional    do Grande ABC. In: GUIMAR&Atilde;ES, N.; MARTIN, S. (Orgs.), <b>Competitividade    e Desenvolvimento</b> - Atores e Institui&ccedil;&otilde;es Locais. S&atilde;o    Paulo, Editora Senac, p. 449-469, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S1517-4522201000030001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Declaration    on Social Rights and Industrial Relationships at Volkswagen.</b> The Group Global    Works Council, Volkswagen AG International, Metalworkers' Federation. Bratislava,    6 de Junho de 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S1517-4522201000030001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DIEESE. <b>S.Bernardo.    Sobre a Auto Vis&atilde;o.</b> S&atilde;o Bernardo, S&atilde;o Paulo, 5/12/2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S1517-4522201000030001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DRIBBUSCH, H. Agreements    on cost-cutting and job security signed at Volkswagen. <b>EIROnline - European    Industrial Relations Observatory On-line</b>, 11, 2004: VI. Dublin, Irlanda.    Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.eurofound.europa.eu/eiro" target="_blank">http://www.eurofound.europa.eu/eiro</a>&gt;,    ID: DE0411203F.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S1517-4522201000030001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>EIROnline -    European Industrial Relations Observatory On-line</b>, 01, 2004: VI. Dublin,    Irlanda. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.eurofound.europa.eu/eiro" target="_blank">http://www.eurofound.europa.eu/eiro</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S1517-4522201000030001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FEIJ&Oacute;O,    Jos&eacute; Lopes. Entrevista com o Presidente do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos    do ABC, realizada por Iram J&aacute;come Rodrigues e Jos&eacute; Ricardo Ramalho    em 18/06/2004. S&atilde;o Bernardo, S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S1517-4522201000030001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HAIPETER, T. <b>Mitbestimmung    bei Volkswagen.</b> Neue Chancen f&uuml;r die betriebliche Interessenvertretung?    M&uuml;nster: Westf&auml;lisches Dampfboot, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S1517-4522201000030001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HARTZ, P. <b>Job    Revolution</b>: wie wir neue arbeitspl&auml;tze gewinnen k&ouml;nnen. Frankfurt:    Frankfurter Allgemeine Buch, 2001. (Tradu&ccedil;&atilde;o de Mario Barbosa).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S1517-4522201000030001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">IG Metall . <b>Trade    Union between tradition and modern times</b>. Alemanha, IG Metall, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S1517-4522201000030001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&Uuml;RGENS, Ulrich;    KRZYWDZINSKI, Martin; TEIPEN, Christina. Changing Work and Employment Relations    in German Industries - Breaking Away from the German Model? <b>Discussion Paper    SP III 2006-302</b>. Berlin, Wissenschaftszentrum Berlin f&uuml;r Sozialforschung,    p. 3-28, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S1517-4522201000030001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. Governance    compromises on the employment relationship in Germany - new trends in the automotive,    telecom and video games industry. <b>Thirteenth Gerpisa International Colloquium</b>.    Paris, Minist&egrave;re de la Recherche, p. 14-18, 16-17 june 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S1517-4522201000030001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KAYS, Ditlet; LAVON,    Eva. Entrevista realizada com o representante da comiss&atilde;o de f&aacute;brica    da VW na AutoVision GmbH em 24/04/2007. Salzgitter, Alemanha.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S1517-4522201000030001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KINDERMAN, Daniel.    On the Paradoxes and Ambivalences of Corporate Responsibility in Contemporary    Europe. Berlin, <b>Wissenschaftszentrum Berlin f&uuml;r Sozialforschung</b>,    p. 2-3, 2007. Mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S1517-4522201000030001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEITE, M. P. <b>Trabalho    e Sociedade em Transforma&ccedil;&atilde;o</b>: Mudan&ccedil;as Produtivas e    Atores Sociais. S&atilde;o Paulo: Perseu Abramo, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S1517-4522201000030001000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Observat&oacute;rio    Social em Revista</b> - Ano 2, n. 4. p. 36-37, outubro de 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S1517-4522201000030001000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PROMBERGER, M.;    ROSD&Uuml;CHER, J.; SEIFERT, H. <b>Besch&auml;ftigungssicherung durchArbeitszeitverk&uuml;rzung.</b>    4-Tage-Woche bei VW und Freischichten im Bergbau, Berlin: Edition Sigma, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S1517-4522201000030001000025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RAMALHO, J.R.;    SANTANA, M. S. <b>Trabalho e Desenvolvimento Regional</b> - efeitos sociais    da ind&uacute;stria automobil&iacute;stica do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro:    Editora Mauad, 2006. 239 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S1517-4522201000030001000026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Relat&oacute;rio    Anual da VW AG 2002</b>. From employee to co-operator - Auto 5000 GmbH and the    future of industrial labour in Germany. Wolfsburg: Volkswagen AG, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S1517-4522201000030001000027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Relat&oacute;rio    sobre Sustentabilidade 2005/2006</b>. VW AG - Moving Generations. Wolfsburg:    Volkswagen AG, p. 4-43, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S1517-4522201000030001000028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Relat&oacute;rio    Anual da Volkswagen AG</b>. We want to move forward setting a good example.    Wolfsburg: Volkswagen AG, p. 13-15, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S1517-4522201000030001000029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Relat&oacute;rio    da Volkswagen AG 2006</b>. One plus one equals three - Corporate Social Responsibility    at Volkswagen. Wolfsburg: Volkswagen AG, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S1517-4522201000030001000030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RODRIGUES, I.J.;    RAMALHO, J.R. <b>Trabalho e sindicato em antigos e novos territ&oacute;rios    produtivos</b> - compara&ccedil;&otilde;es entre o ABC paulista e o Sul Fluminense.    S&atilde;o Paulo: Annablume, 2007. 364 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S1517-4522201000030001000031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHEELE, A. Volkswagen    presents plan for 5,000 new jobs. <b>EIROnline - European Industrial Relations    Observatory On-line</b>, 03, 2000. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.eurofound.europa.eu/eiro" target="_blank">http://www.eurofound.europa.eu/eiro</a>&gt;.    Institute for Economic and Social Research, WSI, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S1517-4522201000030001000032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHNARE, Heide.    Secret&aacute;ria pol&iacute;tica da IG Metall Wolfsburg encarregada do projeto    AutoVision e da comiss&atilde;o de empresa da AutoVision GmbH. Entrevista realizada    em 23/04/2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S1517-4522201000030001000033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHULTEN, Thorsten.    Agreements signed on Volkswagen's '5000 x 5000' project. <b>EIROnline - European    Industrial Relations Observatory On-line</b>, 09, 2001. Dublin, Irlanda. Dispon&iacute;vel    em: &lt;<a href="http://www.eurofound.europa.eu/eiro" target="_blank">http://www.eurofound.europa.eu/eiro</a>&gt;.    ID: DE0109201F.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S1517-4522201000030001000034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. Volkswagen    sets up a world group council. <b>EIROnline - European Industrial Relations    Observatory On-line</b>, 06, 1998. Dublin, Irlanda. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.eurofound.europa.eu/eiro" target="_blank">http://www.eurofound.europa.eu/eiro</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S1517-4522201000030001000035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHUMANN, Michael;    KUHLMANN, Martin; SANDERS, Frauke; SPERLING, Hans Joachim. Anti-tayloristic    model of factory organization - Auto 5000 at Volkswagen. <b>La Lettre du Gerpisa</b>,    n. 182, feb./mar. 2005. (Soziologisches Forschungsinstitut SOFI G&ouml;ttingen).    Paris, GERPISA.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S1517-4522201000030001000036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SILVA, Cleide;    SCHNEIDER, Ari. A Volks n&atilde;o pode nem pensar em sair do Pa&iacute;s -    entrevista com Paul Fleming, presidente da VW-Brasil - <b>Jornal O Estado de    S. Paulo</b>, 10 de agosto de 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S1517-4522201000030001000037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Volkswagen Communications</b>.    Historical Notes - A series of publications from the Volkswagen Communications.    Wolfsburg: Corporate Archives Wolfsburg, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S1517-4522201000030001000038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Wolfsburg AG    - A vision with definite prospects</b>. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.wolfsburg-ag.com" target="_blank">http://www.wolfsburg-ag.com</a>&gt;.    Acesso em abril de 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S1517-4522201000030001000039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido: 08/10/2008    <br>   Aceite final: 04/11/2008</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nota: este artigo    sofreu alterações por solicitação do editor em 2011, conforme ERRATA publicada    no Volume 13 Número 27 do periódico. (<a href="http://www.scielo.br/pdf/soc/v13n27/a16v13n27.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/soc/v13n27/a16v13n27.pdf</a>)    <br>   <a name=nt01></a><a href="#tx01">1</a> Este texto foi escrito a partir de pesquisa    de campo realizada em Wolfsburg e Salzgitter, na Alemanha, em abril de 2007,    e do diálogo permanente com os colegas do WZB - Wissenschaftszentrum Berlin    für Sozialforschung, em Berlim, instituição que me acolheu durante esse período,    na qualidade de pesquisador-visitante. No WZB, meu especial agradecimento vai    para o Professor Ulrich Jürguens, pelo convite e pelo diálogo acadêmico, assim    como para sua equipe, em especial Antje Bloecker. Sou grato também a Flavio    Benites, em Wolfsburg, e Eva Lavon, em Salzgitter, por terem viabilizado a realização    de entrevistas com trabalhadores e assessores; e no Brasil, a Wagner Santana    e Zeira Camargo, pelos contatos em Wolfsburg; e Neide Esterci pela leitura e    sugestões ao texto. Minha gratidão principal vai para Luiz Ramalho e Barbara    Staib em Berlim, pela acolhida calorosa e pelo apoio logístico sem os quais    esse trabalho não teria se realizado. Além do material recolhido na Alemanha,    os dados, informações e entrevistas que sustentam o texto são também resultados    parciais de projetos de pesquisa em andamento apoiados pelo Conselho Nacional    de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - CNPq e pela Fundação de Amparo    à Pesquisa do Estado do Rio de Janeiro - FAPERJ (Programa Cientistas do Nosso    Estado), instituições que permitiram essa estadia no exterior e às quais também    sou grato.    <br>   <a name=nt02></a><a href="#tx01">2</a> Parte-se de uma concepção de localidade    que, como diz Cooke (1989, p. 296), não pode ser vista apenas como mera receptora    de algo decidido em processos nacionais e internacionais, mas que está ativamente    envolvida na sua transformação, mesmo que não tenha controle total sobre seu    próprio destino. As localidades não seriam apenas lugares ou mesmo comunidades.    Elas seriam a soma de energia social e agência, e o resultado da aglomeração    de diversos indivíduos, grupos ou interesses sociais no espaço, não seriam passivas    ou residuais mas, de vários modos e graus, centros de consciência coletiva.    <br>   <a name=nt03></a><a href="#tx03">3</a> Para Boltanski e Chiapello (1999, p.    292) a flexibilidade pode ser decomposta em uma flexibilidade interna, que se    baseia na transformação profunda da organização do trabalho e das técnicas utilizadas    (polivalência, auto-controle, desenvolvimento da autonomia etc) e em uma flexibilidade    externa que supõe uma organização do trabalho dito em rede, dentro da qual as    empresas &quot;enxutas&quot; encontram os recursos que lhes faltam com o uso    intenso da subcontratação, mão de obra maleável em termos de emprego (emprego    precário, por tempo determinado etc) e jornadas de trabalho com horários variáveis.    <br>   <a name=nt04></a><a href="#tx04">4</a> No capítulo do seu livro Sociedade em    Rede, voltado para a questão do trabalho nesse novo momento do capitalismo,    Castells identifica o aumento extraordinário de flexibilidade e adaptabilidade    possibilitadas pelas novas tecnologias que contrapõem a rigidez do trabalho    à mobilidade do capital. E reconhece uma pressão contínua do sistema para tornar    a contribuição do trabalho o mais flexível possível. &quot;A produtividade e    a lucratividade foram aumentadas, mas os trabalhadores perderam proteção institucional    e ficaram cada vez mais dependentes das condições individuais de negociação    e de um mercado de trabalho em mudança constante&quot; (1998, p. 298-299).    <br>   <a name=nt05></a><a href="#tx05">5</a> Segundo Shulten (1998), relatando para    a EIROnline, em maio de 1998, a direção da empresa de automóveis alemã Volkswagen    (VW) e seu organismo europeu de Comissões de Fábrica anunciaram a fundação do    &quot;Conselho Mundial de Comissões de Fábrica do Grupo VW&quot; (VW-Weltbetriebsrat).    De acordo com a declaração conjunta da direção do grupo VW e a Comitê Europeu    de Comissões de Fábrica da VW, o novo Comitê Mundial será composto por membros    do Comitê Europeu de Comissões de Fábrica e representantes das fábricas da VW    na África do Sul, América e Ásia.    <br>   <a name=nt06></a><a href="#tx06">6</a> Segundo o Relatório Anual da VW de 2002,    intitulado From employee to co-operator - Auto 5000 GmbH and the future of industrial    labour in Germany, a ideia da criação da Auto 5000 veio dos próprios empregados.    De acordo com esse documento, as fábricas alemãs não tinham condição de competir    em termos de custos com fábricas de outros países. &quot;Quando em 1999, a produção    do Colorado (um veículo off-road) passou ao largo das fábricas alemãs e foi    para Bratislava, na Eslováquia, os representantes dos trabalhadores na comissão    de fábrica exigiram um acordo para que os futuros investimentos ocorressem em    localidades na Alemanha&quot; (p. 40). Sobre este assunto ver Schumann; Kuhlmann;    Sanders; Sperling, 2005.    <br>   <a name=nt07></a><a href="#tx07">7</a> Resumo histórico apresentado pela Volkswagen    Communications, 2001.    <br>   <a name=nt08></a><a href="#tx08">8</a> Trabalho de campo realizado no mês de    abril de 2007 com o apoio do WZB - Berlin.    <br>   <a name=nt09></a><a href="#tx09">9</a> Para Boltanski e Chiapello, assim como    o espírito do capitalismo apresenta duas faces, uma voltada para a acumulação    de capital e outra para os princípios de legitimação, a literatura gerencial    pode também ser lida em dois planos diferentes: um técnico, com receitas práticas    para melhorar o rendimento das organizações, mas ao mesmo tempo uma face com    forte tonalidade moral. A orientação não é constitutiva mas prescritiva. Essa    literatura seleciona o caso conforme sua capacidade de demonstração - o que    deve ser feito versus o que não deve - e só retém da realidade os aspectos que    estão adequados à orientação do que interessa impulsionar. &quot;A literatura    gerencial não pode estar orientada unicamente para a busca do lucro. Ela deve    igualmente justificar o modo como o lucro é obtido, dar aos quadros os argumentos    para resistir às críticas, e para responder às exigências de justificação que    lhes serão exigidas, face aos seus subordinados e em outras arenas sociais dos    quais participam&quot; (1999, p. 94-95).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name=nt10></a><a href="#tx10">10</a> Declaração sobre direitos sociais e    relações industriais na Volkswagen (Declaration on Social Rights and Industrial    Relationships at Volkswagen) (trechos traduzidos por mim):    <br>   § 1 - Objetivos básicos    <br>   1.1. Liberdade de associação - Reconhece-se o direito básico de todos os empregados    de criar ou se filiar a sindicatos ou representações de empregados. (...).    <br>   1.2. Sem Discriminação - Fica assegurado um tratamento e oportunidades iguais    a todos, sem distinção de raça, cor da pele, sexo, religião, cidadania, orientação    sexual, origem social ou crença política (...).     <br>   1.3. Livre Escolha de Emprego - A Volkswagen rejeita qualquer forma conhecida    de uso de trabalho forçado.    <br>   1.4. Contra o Trabalho Infantil (...).    <br>   Bratislava, 6 de Junho de 2002.    <br>   <a name=nt11></a><a href="#tx11">11</a> No levantamento realizado sob o patrocínio    da Comunidade Europeia e articulado pelos European Trade Union Confederation;    Union of Industrial and Employers' Confederations of Europe; European Centre    of Enterprises (cf. Danau et al, 2000), o projeto AutoVision aparece como uma    contribuição da VW para uma política nacional (alemã) de redução do desemprego,    também no sentido de dar assistência na regeneração e na diversificação da economia    de Wolfsburg.    <br>   <a name=nt12></a><a href="#tx12">12</a> Disponível em: &lt;<a  href="http://www.autovision-gmbh.com" target="_blank">http://www.autovision-gmbh.com</a>&gt;,    acesso em 14 abril de 2005.    <br>   <a name=nt13></a><a href="#tx13">13</a> Na Alemanha, trabalhei com material    impresso fornecido pelo sindicato IG Metall e realizei duas entrevistas gravadas    e uma entrevista anotada. As visitas às instalações de duas fábricas da VW me    ofereceram a oportunidade de registrar impressões e fotografar seus pontos mais    destacados.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name=nt14></a><a href="#tx14">14</a> Cleide Silva e Ari Schneider, 'A Volks    não pode nem pensar em sair do País' - entrevista com Paul Fleming, presidente    da VW-Brasil - ESP 10/08/2003.    <br>   <a name=nt15></a><a href="#tx15">15</a> Para obter informações sobre a VW e    o ABC, foram realizadas, em 2004, em São Bernardo do Campo (SP), um conjunto    de cinco entrevistas gravadas com os principais dirigentes do Sindicato dos    Metalúrgicos do ABC à época, com destaque para o presidente do sindicato e o    representante brasileiro no comitê mundial de representantes de comissões de    fábrica da VW. Além disso, trabalhou-se com o material produzido pelo DIEESE.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BEYNON]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Dream Factory: VW's Modular System in Resende, Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Work, Employment and Society]]></source>
<year>junh</year>
<month>o </month>
<day>de</day>
<volume>14</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>265-282</page-range><publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[AUTOVISION GMBH]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOLTANSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHIAPELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le Nouvel Esprit du Capitalisme]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>292 e p. 94-95</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mário]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entrevista com ex-trabalhador da VW do Brasil, ex-membro do Comitê Mundial da VW, ex-diretor do Sindicato dos Metalúrgicos do ABC e coordenador do curso de Políticas Públicas do sindicato, em 04/06/2004, realizada por Iram Jácome Rodrigues e José Ricardo Ramalho]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Bernardo do Campo^eSão Paulo São Paulo]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESCIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luís Paulo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Instituições, agenda regional do desenvolvimento econômico e política sindical no Grande ABC: os desafios do equilíbrio entre a (macro) esfera institucional regional e a (micro) esfera cotidiana produtiva]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Caxambu ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANPOCS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRONCHAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe-Ed.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Towards a sustainable corporate social responsibility]]></article-title>
<source><![CDATA[European Foundation for the Improvement of Living and Working Conditions]]></source>
<year>2003</year>
<volume>VI</volume>
<page-range>7-14</page-range><publisher-loc><![CDATA[Luxembourg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Office for Official Publications of the European Communities]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Sociedade em Rede]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>298-299</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COOKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philip]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The local question - revival or survival?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[COOKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Localities: the changing face of urban Britain]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>296</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unwin Hyman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DANAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOUTSIVITOU]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TORTOPIDIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WINTERTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Factors for Success: A Compendium of Social Partner Initiatives relating to the Employment Guidelines of the European Employment Strategy]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brussels ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[European trade union confederation; Union of industrial and employers' confederations of Europe; European centre of enterprises]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DANIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma Experiência de Desenvolvimento Econômico Local: A Câmara Regional do Grande ABC]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Competitividade e Desenvolvimento: Atores e Instituições Locais]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>449-469</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Senac]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Declaration on Social Rights and Industrial Relationships at Volkswagen]]></source>
<year>6 de</year>
<month> J</month>
<day>un</day>
<publisher-loc><![CDATA[Bratislava ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Group Global Works Council, Volkswagen AG International, Metalworkers' Federation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>DIEESE</collab>
<source><![CDATA[S.Bernardo. Sobre a Auto Visão]]></source>
<year>5/12</year>
<month>/2</month>
<day>00</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Bernardo^eSão Paulo São Paulo]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRIBBUSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Agreements on cost-cutting and job security signed at Volkswagen]]></article-title>
<source><![CDATA[EIROnline - European Industrial Relations Observatory On-line]]></source>
<year>2004</year>
<volume>11</volume><volume>VI</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Dublin ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[EIROnline - European Industrial Relations Observatory On-line]]></source>
<year>2004</year>
<volume>VI</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Dublin ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FEIJÓO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Lopes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entrevista com o Presidente do Sindicato dos Metalúrgicos do ABC, realizada por Iram Jácome Rodrigues e José Ricardo Ramalho em 18/06/2004]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Bernardo^eSão Paulo São Paulo]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAIPETER]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mitbestimmung bei Volkswagen: Neue Chancen für die betriebliche Interessenvertretung?]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Münster ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westfälisches Dampfboot]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Job Revolution: wie wir neue arbeitsplätze gewinnen können]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Frankfurter Allgemeine Buch]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Metall]]></surname>
<given-names><![CDATA[IG]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trade Union between tradition and modern times]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-name><![CDATA[IG Metall]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JÜRGENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KRZYWDZINSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TEIPEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Changing Work and Employment Relations in German Industries: Breaking Away from the German Model?]]></article-title>
<source><![CDATA[Discussion Paper SP III 2006-302]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>3-28</page-range><publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Wissenschaftszentrum Berlin für Sozialforschung]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JÜRGENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Governance compromises on the employment relationship in Germany: new trends in the automotive, telecom and video games industry]]></article-title>
<source><![CDATA[Thirteenth Gerpisa International Colloquium]]></source>
<year>16-1</year>
<month>7 </month>
<day>ju</day>
<page-range>14-18</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministère de la Recherche]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAYS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ditlet]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LAVON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entrevista realizada com o representante da comissão de fábrica da VW na AutoVision GmbH em 24/04/2007]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Salzgitter ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KINDERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[On the Paradoxes and Ambivalences of Corporate Responsibility in Contemporary Europe: Berlin]]></article-title>
<source><![CDATA[Wissenschaftszentrum Berlin für Sozialforschung]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>2-3</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e Sociedade em Transformação: Mudanças Produtivas e Atores Sociais]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Observatório Social em Revista]]></source>
<year>outu</year>
<month>br</month>
<day>o </day>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>36-37</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PROMBERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSDÜCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SEIFERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beschäftigungssicherung durchArbeitszeitverkürzung]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edition Sigma]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e Desenvolvimento Regional: efeitos sociais da indústria automobilística do Rio de Janeiro]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Mauad]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Relatório Anual da VW AG 2002: From employee to co-operator - Auto 5000 GmbH and the future of industrial labour in Germany]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Wolfsburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Volkswagen AG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Relatório sobre Sustentabilidade 2005/2006: VW AG - Moving Generations]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>4-43</page-range><publisher-loc><![CDATA[Wolfsburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Volkswagen AG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Relatório Anual da Volkswagen AG: We want to move forward setting a good example]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>13-15</page-range><publisher-loc><![CDATA[Wolfsburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Volkswagen AG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Relatório da Volkswagen AG 2006: One plus one equals three - Corporate Social Responsibility at Volkswagen]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Wolfsburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Volkswagen AG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e sindicato em antigos e novos territórios produtivos: comparações entre o ABC paulista e o Sul Fluminense]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHEELE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Volkswagen presents plan for 5,000 new jobs]]></article-title>
<source><![CDATA[EIROnline - European Industrial Relations Observatory On-line]]></source>
<year>2000</year>
<month>20</month>
<day>00</day>
<volume>03</volume>
<publisher-name><![CDATA[Institute for Economic and Social Research, WSI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHNARE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heide]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Secretária política da IG Metall Wolfsburg encarregada do projeto AutoVision e da comissão de empresa da AutoVision GmbH]]></source>
<year>23/0</year>
<month>4/</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHULTEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thorsten]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Agreements signed on Volkswagen's '5000 x 5000' project]]></article-title>
<source><![CDATA[EIROnline - European Industrial Relations Observatory On-line]]></source>
<year>2001</year>
<volume>09</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Dublin ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHULTEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thorsten]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Volkswagen sets up a world group council]]></article-title>
<source><![CDATA[EIROnline - European Industrial Relations Observatory On-line]]></source>
<year>1998</year>
<volume>06</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Dublin ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KUHLMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANDERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frauke]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SPERLING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hans Joachim]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Anti-tayloristic model of factory organization - Auto 5000 at Volkswagen]]></article-title>
<source><![CDATA[La Lettre du Gerpisa]]></source>
<year>feb.</year>
<month>/m</month>
<day>ar</day>
<numero>182</numero>
<issue>182</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[GERPISA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cleide]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHNEIDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ari]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Volks não pode nem pensar em sair do País - entrevista com Paul Fleming, presidente da VW-Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Jornal O Estado de S. Paulo]]></source>
<year>10 d</year>
<month>e </month>
<day>ag</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>Volkswagen Communications</collab>
<source><![CDATA[Historical Notes: A series of publications from the Volkswagen Communications]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Wolfsburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Corporate Archives Wolfsburg]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[Wolfsburg AG - A vision with definite prospects]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
