<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792014000100013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792014000100013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A luta pelos direitos humanos: profissionalização de causas e politização do direito]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The fight for human rights: profissionalization of causes and politization of rights]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La lutte pour les droits de l'homme: professionalisation de causes et politisation du droit]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Petrarca]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernanda Rios]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Sergipe  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Aracaju Sergipe]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>70</numero>
<fpage>181</fpage>
<lpage>199</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792014000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792014000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792014000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo investiga a relação entre o exercício profissional do direito e os investimentos militantes na defesa dos direitos humanos. Trata-se de examinar, por um lado, as lógicas coletivas e situacionais que configuram a oferta militante no espaço profissional do direito e, por outro, as carreiras individuais, focando tanto na dimensão objetiva, ou seja, no conjunto de recursos sociais, políticos e profissionais de que dispõem os advogados, quanto na sua lógica subjetiva, envolvendo a redefinição ideológica com a profissão. A metodologia adotada consistiu em aplicação de questionários e realização de entrevistas biográficas com os advogados que atuam na área dos direitos humanos em Aracaju. Este trabalho permite demonstrar que experiência do engajamento em direitos humanos exerce um papel determinante para identificação profissional.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper examines the relationship between the professional practice of law and militant investments in human rights' defense. On one hand it examines the collective and situational logics that configure the militant offer in the professional space of law and, on the other hand, the individual careers. It focuses both on the objective dimension, or namely, the set of social, political and professional resources that lawyers have at their disposal, and on their subjective logics that encompass the ideological redefinition of the profession. The methodology adopted consisted of the use of surveys and biographic interviews carried out with lawyers active in human rights in Aracaju. This work shows that the experience with human rights commitment plays a decisive role in professional identification.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article analyse la relation qui existe entre la pratique professionnelle du droit et les investissements de militants pour la défense des droits de l'homme. Il s'agit d'examiner, d'une part, les logiques collectives et situationnelles qui configurent l'offre militante dans l'espace professionnel du droit et, d'autre part, les carrières individuelles en se concentrant autant sur la dimension objective, c'est-à-dire sur l'ensemble des ressources sociales, politiques et professionnelles dont disposent les avocats, que sur sa logique subjective qui suppose une redéfinition idéologique de la profession. La méthodologie adoptée a consisté à mener des questionnaires et à réaliser des entretiens biographiques avec les avocats qui travaillent dans le domaine des droits de l'homme à Aracaju. Ce travail permet de démontrer qu'une expérience dans l'engagement pour la défense des droits de l'homme joue un rôle décisif dans l'identification professionnelle.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Direitos humanos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Investimento profissional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ativismo jurídico]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Causas sociais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Engajamento]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Human rights]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Professional investment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Legal activism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social causes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Commitment]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Droits de l'Homme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Investissement professionnel]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Activisme juridique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Causes sociales]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Engagement]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    <b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>A    luta pelos direitos humanos: profissionaliza&ccedil;&atilde;o de causas e politiza&ccedil;&atilde;o    do direito</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>The fight for    human rights: profissionalization of causes and politization of rights</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>La lutte pour    les droits de l'homme: professionalisation de causes et politisation du droit</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Fernanda Rios    Petrarca</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Doutora em sociologia.    Professora adjunta da Universidade Federal de Sergipe. Av. Marechal Rondon s/n.    S&atilde;o Crist&oacute;v&atilde;o. Cep: 49000-000. Aracaju - Sergipe - Brasil.    <a href="mailto:f.petrarca@uol.com.br">f.petrarca@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este artigo investiga    a rela&ccedil;&atilde;o entre o exerc&iacute;cio profissional do direito e os    investimentos militantes na defesa dos direitos humanos. Trata-se de examinar,    por um lado, as l&oacute;gicas coletivas e situacionais que configuram a oferta    militante no espa&ccedil;o profissional do direito e, por outro, as carreiras    individuais, focando tanto na dimens&atilde;o objetiva, ou seja, no conjunto    de recursos sociais, pol&iacute;ticos e profissionais de que disp&otilde;em    os advogados, quanto na sua l&oacute;gica subjetiva, envolvendo a redefini&ccedil;&atilde;o    ideol&oacute;gica com a profiss&atilde;o. A metodologia adotada consistiu em    aplica&ccedil;&atilde;o de question&aacute;rios e realiza&ccedil;&atilde;o de    entrevistas biogr&aacute;ficas com os advogados que atuam na &aacute;rea dos    direitos humanos em Aracaju. Este trabalho permite demonstrar que experi&ecirc;ncia    do engajamento em direitos humanos exerce um papel determinante para identifica&ccedil;&atilde;o    profissional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    Direitos humanos. Investimento profissional. Ativismo jur&iacute;dico. Causas    sociais. Engajamento.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This paper examines    the relationship between the professional practice of law and militant investments    in human rights' defense. On one hand it examines the collective and situational    logics that configure the militant offer in the professional space of law and,    on the other hand, the individual careers. It focuses both on the objective    dimension, or namely, the set of social, political and professional resources    that lawyers have at their disposal, and on their subjective logics that encompass    the ideological redefinition of the profession. The methodology adopted consisted    of the use of surveys and biographic interviews carried out with lawyers active    in human rights in Aracaju. This work shows that the experience with human rights    commitment plays a decisive role in professional identification.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words:</b>    Human rights. Professional investment. Legal activism. Social causes. Commitment.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">R&Eacute;SUM&Eacute;</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cet article analyse    la relation qui existe entre la pratique professionnelle du droit et les investissements    de militants pour la d&eacute;fense des droits de l'homme. Il s'agit d'examiner,    d'une part, les logiques collectives et situationnelles qui configurent l'offre    militante dans l'espace professionnel du droit et, d'autre part, les carri&egrave;res    individuelles en se concentrant autant sur la dimension objective, c'est-&agrave;-dire    sur l'ensemble des ressources sociales, politiques et professionnelles dont    disposent les avocats, que sur sa logique subjective qui suppose une red&eacute;finition    id&eacute;ologique de la profession. La m&eacute;thodologie adopt&eacute;e a    consist&eacute; &agrave; mener des questionnaires et &agrave; r&eacute;aliser    des entretiens biographiques avec les avocats qui travaillent dans le domaine    des droits de l'homme &agrave; Aracaju. Ce travail permet de d&eacute;montrer    qu'une exp&eacute;rience dans l'engagement pour la d&eacute;fense des droits    de l'homme joue un r&ocirc;le d&eacute;cisif dans l'identification professionnelle.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    Droits de l'Homme. Investissement professionnel. Activisme juridique. Causes    sociales. Engagement</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A participa&ccedil;&atilde;o    associativa &eacute; um fen&ocirc;meno que vem crescendo no Brasil desde os    anos 1990, com a redemocratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s e com o aumento    expressivo do n&uacute;mero de entidades voltadas para fins diversos. De acordo    com a &uacute;ltima pesquisa realizada pelo Instituto Brasileiro de Geografia    e Estat&iacute;stica (IBGE) e pelo Instituto de Pesquisa Econ&ocirc;mica Aplicada    (IPEA) a respeito das Funda&ccedil;&otilde;es e Associa&ccedil;&otilde;es Sem    Fins Lucrativos (FASFIL), o Brasil possui um montante de 338 mil entidades sem    fins lucrativos, de acordo com a sua natureza jur&iacute;dica, incluindo desde    associa&ccedil;&otilde;es, funda&ccedil;&otilde;es, organiza&ccedil;&otilde;es    n&atilde;o governamentais at&eacute; entidades de defesa de categorias profissionais    e entidades religiosas. Desse total, cerca de 80 mil est&atilde;o situadas no    Nordeste, que corresponde &agrave; segunda maior regi&atilde;o em n&uacute;mero    de entidades, perdendo apenas para o Sudeste. Al&eacute;m disso, os dados demonstram    que 41% do total das entidades foram fundadas nos anos 1990 e est&atilde;o voltadas    para a defesa e promo&ccedil;&atilde;o dos direitos dos cidad&atilde;os, inclu&iacute;das    nessa categoria as associa&ccedil;&otilde;es de moradores, comunit&aacute;rias    e de defesa de grupos e minorias. Na regi&atilde;o Nordeste, o que se observa    &eacute; um intenso crescimento das entidades e associa&ccedil;&otilde;es nos    &uacute;ltimos 10 anos, sobretudo aquelas destinadas ao desenvolvimento e defesa    dos direitos (defesa das minorias, defesa de grupos, associa&ccedil;&otilde;es    de moradores, centros comunit&aacute;rios), em primeiro lugar. Em segundo, est&atilde;o    as associa&ccedil;&otilde;es profissionais e, em terceiro, as de car&aacute;ter    religioso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra pesquisa    que merece ser citada aqui &eacute; a da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira    de Organiza&ccedil;&otilde;es N&atilde;o Governamentais (ABONG), realizada em    2010. Tal pesquisa, diferentemente da anterior, circunscreve-se ao universo    das entidades voltadas para a organiza&ccedil;&atilde;o civil e que est&atilde;o    cadastradas na ABONG. De acordo com essa recente pesquisa, as causas sociais    mais mencionadas nas bandeiras das organiza&ccedil;&otilde;es s&atilde;o as    seguintes, nessa ordem: educa&ccedil;&atilde;o (48,9%); organiza&ccedil;&atilde;o    e participa&ccedil;&atilde;o popular (33,8%); defesa dos direitos das mulheres    (27,1%); e justi&ccedil;a e promo&ccedil;&atilde;o de direitos (23,3%). Portanto,    se considerarmos a bandeira "defesa e promo&ccedil;&atilde;o dos direitos",    teremos um total de 50,4% entidades inclu&iacute;das na defesa dos direitos    das mulheres e na defesa da justi&ccedil;a. Al&eacute;m disso, destaca-se como    principal tipo de interven&ccedil;&atilde;o a articula&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    e a chamada <i>advocacy</i>, com 71%. Tal interven&ccedil;&atilde;o se manifesta    no acionamento da esfera pol&iacute;tica e jur&iacute;dica, assim como na luta    pela promo&ccedil;&atilde;o, amplia&ccedil;&atilde;o e efetiva&ccedil;&atilde;o    de direitos. A intensa ativa&ccedil;&atilde;o e a press&atilde;o feita &agrave;s    esferas pol&iacute;tica e jur&iacute;dica, por exemplo, t&ecirc;m se constitu&iacute;do    nos principais tipos de interven&ccedil;&atilde;o dessas associa&ccedil;&otilde;es.    Assim, podemos perceber que o direito ocupa um lugar central nas novas formas    de a&ccedil;&atilde;o coletiva, em detrimento das formas mais tradicionais,    tais como manifesta&ccedil;&otilde;es de rua, greves, ou ainda as estrat&eacute;gias    para atrair a aten&ccedil;&atilde;o da m&iacute;dia. Como forma de press&atilde;o    e de protesto, o direito se constitui como um instrumento eficaz de luta dos    grupos e um importante argumento para expressar as injusti&ccedil;as e as reivindica&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante desse panorama    mais geral, podemos perceber a consolida&ccedil;&atilde;o de um ativismo de    direitos. Tal configura&ccedil;&atilde;o permite o investimento e a atua&ccedil;&atilde;o    de um conjunto de atores sociais, dentre eles os advogados, que mobilizam o    conhecimento jur&iacute;dico na defesa dessas causas. Partindo dessas quest&otilde;es    como fontes iniciais de indaga&ccedil;&atilde;o, este artigo analisa, mais especificamente,    os profissionais do direito que, em nome de um conhecimento jur&iacute;dico,    atuam na defesa e promo&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos em Aracaju. Este    trabalho faz parte de uma pesquisa mais ampla<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>    sobre a atua&ccedil;&atilde;o profissional na defesa de causas sociais diversas,    na qual constatamos um total de 22 institui&ccedil;&otilde;es que contam com    profissionais qualificados ocupando cargos t&eacute;cnicos, remunerados ou volunt&aacute;rios.    Dentre os referidos profissionais, pode-se identificar um montante de 101, distribu&iacute;dos    em vinte forma&ccedil;&otilde;es diversificadas, com destaque para o direito,    o qual corresponde a 32% do universo. Al&eacute;m disso, 73% do total de profissionais    est&atilde;o voltados para a defesa dos direitos humanos, a qual se constitui    como a causa que mais agrega profissionais, sobretudo advogados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma das quest&otilde;es    que tem se destacado nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas &eacute; o crescente    n&uacute;mero de pesquisas que apontam para a forma como a compet&ecirc;ncia    t&eacute;cnica e a forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica assumem um papel essencial    no recrutamento e sele&ccedil;&atilde;o de novos quadros militantes (Agrikolianski,    2002; Collovald, 2002; Meimon, 2004; Sim&eacute;ant, 2004; Sawicki; Sim&eacute;ant,    2012). Essas formas de recrutamento contribuem significativamente para novas    modalidades de usos da profiss&atilde;o e do t&iacute;tulo universit&aacute;rio    nas carreiras daqueles que se engajam na defesa de causas variadas, manifestada,    sobretudo na atua&ccedil;&atilde;o em causas urgentes, como a luta pelos direitos    humanos, o combate &agrave; homofobia, a defesa dos grupos &eacute;tnicos, a    luta contra o c&acirc;ncer, a defesa do meio ambiente, dentre outras. Tais causas    agregam profissionais especializados e capazes de colocar o seu saber t&eacute;cnico    em prol da constru&ccedil;&atilde;o e da defesa de direitos. Nesse sentido,    o investimento na defesa de causas humanit&aacute;rias solicita recursos espec&iacute;ficos,    voltados tanto para atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica quanto para a forma&ccedil;&atilde;o    especializada, permitindo aos agentes ajustar suas compet&ecirc;ncias profissionais    aos objetivos pretendidos na defesa das causas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como se pode perceber,    esse novo modo de a&ccedil;&atilde;o profissional, o qual se constitui na rela&ccedil;&atilde;o    entre as esferas profissional e as do engajamento e da milit&acirc;ncia, traz    uma s&eacute;rie de problemas anal&iacute;ticos para repensar a compreens&atilde;o    dos universos profissionais e as transforma&ccedil;&otilde;es pelas quais passam.    Por um lado, &eacute; preciso questionar como as compet&ecirc;ncias profissionais    se ajustam aos objetivos da a&ccedil;&atilde;o militante, contribuindo para    estruturar o espa&ccedil;o da mobiliza&ccedil;&atilde;o. Uma das maneiras de    dar conta disso &eacute; analisando as conjunturas s&oacute;cio-hist&oacute;ricas    e os contextos particulares, uma vez que eles criam ciclos de engajamento. Por    outro lado, qual a base dos recursos sociais de que disp&otilde;em os agentes    especializados para se engajar profissionalmente na defesa de causas humanit&aacute;rias    e como ocorre a retribui&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o militante? Em    outras palavras, quem s&atilde;o os profissionais prontos a investir na defesa    de causas? E o que ganham com isso? Por fim, como as percep&ccedil;&otilde;es    do papel profissional se modificam e se ajustam &agrave;s formas de engajamento,    ganhando, desse modo, um sentido novo?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante disso, os    trabalhos de Lochard e Simonet (2009) t&ecirc;m salientado que a principal caracter&iacute;stica    desses profissionais &eacute; a intensa circula&ccedil;&atilde;o em dois universos    e a necessidade de fazer uso de dois "registros de legitima&ccedil;&atilde;o",    que s&atilde;o as compet&ecirc;ncias profissionais e a a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica.    Essa m&uacute;ltipla inser&ccedil;&atilde;o exerce um papel importante nos processos    de reelabora&ccedil;&atilde;o da imagem do profissional e do sentido atribu&iacute;do    ao conhecimento especializado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com intuito de    aprofundar a discuss&atilde;o, este artigo tem como objetivo principal demonstrar    que a investiga&ccedil;&atilde;o das formas de engajamento associativo e profissional    dos advogados constitui uma abordagem pertinente n&atilde;o s&oacute; na apreens&atilde;o    das condi&ccedil;&otilde;es de ac&uacute;mulo e reconvers&atilde;o de recursos    profissionais em recursos pol&iacute;ticos e militantes, mas tamb&eacute;m das    percep&ccedil;&otilde;es e dos "engajamentos de si".<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    O desafio principal deste texto &eacute;, portanto, partir da investiga&ccedil;&atilde;o    das l&oacute;gicas individuais sem ignorar um exame das l&oacute;gicas coletivas    e situacionais que constituem as carreiras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para dar conta    de tal objetivo, aplicamos question&aacute;rios e realizamos entrevistas biogr&aacute;ficas    com tais profissionais, com o intuito de observar tanto as condi&ccedil;&otilde;es    objetivas do engajamento, quanto as percep&ccedil;&otilde;es a respeito do exerc&iacute;cio    profissional e da milit&acirc;ncia, assim como as tomadas de posi&ccedil;&atilde;o,    tanto no &acirc;mbito dos respectivos espa&ccedil;os de atua&ccedil;&atilde;o    profissional como em outros espa&ccedil;os sociais em que tenham atuado. O conjunto    de problemas anteriormente citados nos permitiu organizar este texto em tr&ecirc;s    eixos fundamentais. O primeiro permite apreender a din&acirc;mica hist&oacute;rica    e as l&oacute;gicas macrocontextuais que estruturam a profiss&atilde;o jur&iacute;dica    e a oferta militante, afetando as maneiras de exercer o engajamento na defesa    de causas e na atua&ccedil;&atilde;o profissional. Trata-se, mais especificamente,    de compreender a configura&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o do direito, as    mudan&ccedil;as que alteram sua estrutura&ccedil;&atilde;o e como a pauta dos    direitos humanos se constituiu como uma forma de atua&ccedil;&atilde;o dentro    desse espa&ccedil;o profissional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo diz respeito    a uma an&aacute;lise sociogr&aacute;fica a partir da qual buscamos mapear e    caracterizar os advogados que investem na defesa dos direitos humanos em Aracaju.    A preocupa&ccedil;&atilde;o central est&aacute; voltada para o exame de algumas    propriedades sociais, tais como as origens, os investimentos profissionais,    a posi&ccedil;&atilde;o ocupada no espa&ccedil;o profissional, as milit&acirc;ncias    anteriores, dentre outras, e como elas podem influenciar o engajamento individual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E, por fim, procuramos,    por meio dos percursos profissionais, analisar a din&acirc;mica da carreira,    as reconstru&ccedil;&otilde;es biogr&aacute;ficas, as mudan&ccedil;as nas formas    de percep&ccedil;&atilde;o da atividade profissional e militante. Esse eixo    permite considerar, como j&aacute; sublinharam em outros trabalhos Collovald    (2002) e Fillieule (2001), os "engajamentos de si", as concep&ccedil;&otilde;es    de mundo e as reconvers&otilde;es ideol&oacute;gicas que empreendem os profissionais    ativistas e que permitem dar sentido aos recursos acumulados. Portanto, n&atilde;o    &eacute; a "compet&ecirc;ncia t&eacute;cnica" em si mesma que interessa, mas    como os percursos dos profissionais ativistas, suas inser&ccedil;&otilde;es    e experi&ecirc;ncias permitem mudar sua vis&atilde;o de si mesmo e do mundo,    fazendo com que a forma&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica ganhe novo sentido.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>L&Oacute;GICAS    SITUACIONAIS DO ATIVISMO JUR&Iacute;DICO NA DEFESA DOS DIREITOS HUMANOS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A defesa dos direitos    humanos no Brasil, de um modo geral, emerge no per&iacute;odo de fechamento    pol&iacute;tico, durante a ditadura militar, nos anos de 1970, e volta-se para    a defesa dos presos pol&iacute;ticos e a luta contra a tortura, uma vez que    a viola&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos se tornou um dos principais eventos    pol&iacute;ticos nesse per&iacute;odo.<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>    Desempenharam papel central tanto as redes nacionais de contesta&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica e de coopera&ccedil;&atilde;o quanto as redes internacionais    no processo de amplia&ccedil;&atilde;o das causas dos direitos humanos e de    defesa de presos pol&iacute;ticos, manifestada na den&uacute;ncia de torturas    e pris&otilde;es aos f&oacute;runs e comiss&otilde;es internacionais. No que    diz respeito &agrave;s redes nacionais, podemos observar o papel de institui&ccedil;&otilde;es    religiosas, principalmente da Igreja Cat&oacute;lica, por meio de grupos como    a Comiss&atilde;o Pastoral da Terra, Centros de Defesa dos Direitos Humanos,    constitu&iacute;dos pela Confer&ecirc;ncia Nacional de Bispos do Brasil (CNBB),    como tamb&eacute;m as novas lideran&ccedil;as sindicais (movimento sindical    no ABC Paulista), as entidades estudantis e as institui&ccedil;&otilde;es de    representa&ccedil;&atilde;o profissional, como a Ordem dos Advogados do Brasil    (OAB) e a Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensa (ABI) e, ainda, as    campanhas nacionais, como a Campanha pela Anistia. A OAB teve um papel decisivo    nesse processo, intensificando sua participa&ccedil;&atilde;o por meio das comiss&otilde;es    de direitos humanos e na luta pela democratiza&ccedil;&atilde;o (Oliveira, 1992).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses grupos e    eventos formaram um espa&ccedil;o de contesta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    que permitiu a articula&ccedil;&atilde;o entre atores e a forma&ccedil;&atilde;o    de elos entre eles para discuss&atilde;o a respeito dos direitos humanos. Em    Sergipe, no final dos anos 1970, podemos observar a forma&ccedil;&atilde;o desse    espa&ccedil;o por meio de alguns grupos, como a Sociedade de Direitos Humanos,    criada em 1979, no Instituto Hist&oacute;rico Geogr&aacute;fico. Al&eacute;m    disso, pode-se identificar o movimento estudantil,<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>    bastante ativo no contexto da ditadura militar, e as dioceses e pastorais sociais    instauradas no interior do estado. Atuando, muitas vezes, de forma clandestina    e driblando a repress&atilde;o pol&iacute;tica, esses grupos favoreceram a aproxima&ccedil;&atilde;o    entre militantes e lideran&ccedil;as, criando redes informais de articula&ccedil;&atilde;o    na luta contra a ditadura. As dioceses, por exemplo, atuaram, sobretudo, na    articula&ccedil;&atilde;o dos agricultores e na forma&ccedil;&atilde;o dos sindicatos    rurais, bem como na luta por justi&ccedil;a no campo. Mais tarde, com a redemocratiza&ccedil;&atilde;o,    essa luta se traduziu na defesa do direito &agrave; terra. A diocese de Propri&aacute;,    no interior do estado, teve um papel importante na organiza&ccedil;&atilde;o    e articula&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica por meio do Movimento de Educa&ccedil;&atilde;o    de Base e das Comunidades Eclesiais de Base, contribuindo para a forma&ccedil;&atilde;o    de lideran&ccedil;as e para cria&ccedil;&atilde;o do Centro de Direitos Humanos    em Propri&aacute;, no final dos anos 1980 (Fran&ccedil;a, 2004).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dentre as redes    nacionais que se destacam no Brasil, nesse contexto, podemos citar a funda&ccedil;&atilde;o    do Movimento Nacional de Direitos Humanos (MNDH), que surge no ano de 1982 com    o objetivo de constituir uma rede nacional para interc&acirc;mbio de informa&ccedil;&otilde;es,    den&uacute;ncias e press&otilde;es &agrave;s autoridades pol&iacute;ticas. Tal    movimento surge atrelado a outras redes constitu&iacute;das pela atua&ccedil;&atilde;o    religiosa, sobretudo das Igrejas Cat&oacute;lica e Protestante, bem como algumas    institui&ccedil;&otilde;es profissionais, como Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira    de Imprensa e a Ordem dos Advogados do Brasil, as quais atuavam contra a tortura    de presos pol&iacute;ticos e em favor da anistia. Sua matriz fundadora aparece    associada &agrave; teologia da liberta&ccedil;&atilde;o, que teve como principal    expoente lideran&ccedil;as da Igreja Cat&oacute;lica. As principais organiza&ccedil;&otilde;es,    nesse momento, aconteciam em dioceses e par&oacute;quias, o que contribu&iacute;a    para uma ampla participa&ccedil;&atilde;o da Igreja. Al&eacute;m disso, os primeiros    articuladores do MNDH ou eram oriundos das Igrejas ou mantinham v&iacute;nculos    com setores religiosos. Segundo Brito e Silva (1999), cerca de 50% dos fundadores    pertenciam a movimentos ligados &agrave; Igreja, e os demais estavam dispersos    entre movimentos sindicais, partidos pol&iacute;ticos e outros movimentos. Um    exemplo disso pode ser encontrado nos registros do primeiro encontro do MNDH,    os quais mostram o apoio de autoridades religiosas cat&oacute;licas e luteranas    como Dom Evaristo Arns (Cardeal Arcebispo de S&atilde;o Paulo) e Reverendo Alberico    Baeske (pastor regional da Igreja Evang&eacute;lica de Confiss&atilde;o Luterana    do Brasil), al&eacute;m de membros de entidades profissionais, como o jurista    H&eacute;lio Bicudo, que teve intensa atua&ccedil;&atilde;o no movimento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, o movimento,    que inicialmente apresentava um forte car&aacute;ter religioso, passou por profundas    transforma&ccedil;&otilde;es no curso das d&eacute;cadas de 1980 e 1990. Nos    anos 1990, intensifica-se um discurso mais t&eacute;cnico e pol&iacute;tico,    fazendo com que os argumentos religiosos perdessem espa&ccedil;o. Entram em    cena novos atores, tais como professores, advogados e assistentes sociais, voltados    para a causa dos direitos humanos. Segundo dados produzidos pelo pr&oacute;prio    movimento, em 1991, a maioria dos profissionais que atuava no movimento era,    em primeiro lugar, constitu&iacute;do de professores, e, em segundo, de advogados.    A participa&ccedil;&atilde;o dava-se da seguinte maneira: professores, 19,50%;    advogados, 12,60%; oper&aacute;rios, 9,04%; agentes de Pastoral, 8,20%; agricultores,    3,80%; assistentes sociais, 3,33%; e psic&oacute;logos, 0,95%. Na regi&atilde;o    Nordeste, nesse per&iacute;odo, 27% dos militantes desse movimento eram professores    e 24,5% eram advogados; os demais estavam dispersos em diferentes categorias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As d&eacute;cadas    de 1980 e de 1990, com a redemocratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s e com    o processo constituinte, representam um momento de reconhecimento legal de v&aacute;rias    normas internacionais e nacionais de direitos humanos e um momento de intensa    tradu&ccedil;&atilde;o de problemas sociais em problemas jur&iacute;dicos, em    que se observa a emerg&ecirc;ncia de novos direitos coletivos<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    (mulheres, negros, crian&ccedil;as e adolescentes, homossexuais). Segundo Meili    (2001), a defesa dos direitos humanos, no contexto p&oacute;s-autoritarismo    na Am&eacute;rica Latina, representou uma mudan&ccedil;a no sistema legal, tornando-o    mais acess&iacute;vel. O processo de elabora&ccedil;&atilde;o da nova Constitui&ccedil;&atilde;o,    em 1988, representa a formaliza&ccedil;&atilde;o do reconhecimento dos direitos    humanos e o processo de incorpora&ccedil;&atilde;o de instrumentos internacionais,    ratificando acordos e tratados internacionais. A partir da carta constitucional,    foram incorporados: a Conven&ccedil;&atilde;o Interamericana para Preven&ccedil;&atilde;o    e Puni&ccedil;&atilde;o da Tortura, de 1989; a Conven&ccedil;&atilde;o sobre    os Direitos da Crian&ccedil;a, de 1990; o Pacto Internacional dos Direitos Civis    e Pol&iacute;ticos, de 1992; o Pacto Internacional dos Direitos Econ&ocirc;micos,    Sociais e Culturais, de 1992; a Conven&ccedil;&atilde;o Americana de Direitos    Humanos, de 1992; a Conven&ccedil;&atilde;o Interamericana para Preven&ccedil;&atilde;o,    Puni&ccedil;&atilde;o e Erradica&ccedil;&atilde;o da Viol&ecirc;ncia contra    a Mulher, em 1995. Al&eacute;m disso, foram criados: o Programa Nacional de    Direitos Humanos, em 1996, o qual reconheceu formalmente os direitos humanos    de "mulheres, negros, homossexuais, popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas,    idosos, deficientes f&iacute;sicos, refugiados, indiv&iacute;duos infectados    pelo HIV, crian&ccedil;as e adolescentes, policiais, prisioneiros, ricos e pobres";    e a Secretaria Nacional de Direitos Humanos, bem como os programas de a&ccedil;&otilde;es    afirmativas voltadas para o ensino superior. &Eacute; ainda nesse per&iacute;odo    que se observa a forma&ccedil;&atilde;o de redes nacionais que visam &agrave;    integra&ccedil;&atilde;o e articula&ccedil;&atilde;o entre entidades e organiza&ccedil;&otilde;es    n&atilde;o governamentais (ONGs) de direitos humanos de diversas regi&otilde;es    do pa&iacute;s (f&oacute;runs, comit&ecirc;s)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, observa-se    uma defini&ccedil;&atilde;o mais ampla da quest&atilde;o dos direitos humanos    que n&atilde;o inclui apenas os direitos pol&iacute;ticos. O que acontecia at&eacute;    os anos 1970 era uma defesa mais voltada para os direitos pol&iacute;ticos e    civis; j&aacute; nas d&eacute;cadas seguintes, as redes de defesa dos direitos    humanos se diversificam e os esfor&ccedil;os se concentram na defesa tamb&eacute;m    dos direitos das popula&ccedil;&otilde;es marginalizadas, como direito &agrave;    moradia, &agrave; sa&uacute;de, &agrave; terra, ao transporte, etc. Esse &eacute;    o momento tamb&eacute;m em que os advogados passam a investir na tradu&ccedil;&atilde;o    de problem&aacute;ticas constru&iacute;das no &acirc;mbito dos movimentos sociais    para o universo do direito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse conjunto de    mudan&ccedil;as est&aacute; associado, em certa medida, &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o    de 1988, a qual tem sido apresentada como um momento favor&aacute;vel para a    emerg&ecirc;ncia da diversifica&ccedil;&atilde;o do direito e para o surgimento    de novas formas de atua&ccedil;&atilde;o dos advogados no espa&ccedil;o pol&iacute;tico,    permitindo novos usos do direito (Engelman, 2006). A Constitui&ccedil;&atilde;o    abriu espa&ccedil;o para as demandas dos grupos, permitindo uma acessibilidade    dos movimentos ao sistema jur&iacute;dico. Contudo, esse modelo das "oportunidades    jur&iacute;dicas" n&atilde;o &eacute; suficiente para compreender os usos militantes    do direito. &Eacute; preciso ainda destacar, como salienta Agrikolianski (2010),    o lugar que ocupa o direito nas formas de a&ccedil;&atilde;o coletivas e quem    s&atilde;o os profissionais do direito capazes de mobilizar a linguagem do direito    e acionar a justi&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Consequentemente,    a abertura pol&iacute;tica e o processo de redemocratiza&ccedil;&atilde;o possibilitaram    tamb&eacute;m uma prolifera&ccedil;&atilde;o de causas e movimentos sociais,    os quais passaram a contar com atores oriundos de v&aacute;rios segmentos, profiss&otilde;es    e origens sociais. O que se observa, nesse momento, &eacute; uma diversidade    n&atilde;o s&oacute; nos temas, mas tamb&eacute;m nas caracter&iacute;sticas    dos militantes, como demonstra Oliveira (2009), no caso do movimento ambientalista.    Isso pode ser visto na amplia&ccedil;&atilde;o de temas e causas voltadas para    a quest&atilde;o dos direitos humanos, que ganham destaque nesse cen&aacute;rio,    e na diversifica&ccedil;&atilde;o dos atores que passam a investir no espa&ccedil;o    da mobiliza&ccedil;&atilde;o humanit&aacute;ria. Uma das caracter&iacute;sticas    que tem sido apresentada a esse tipo de investimento profissional est&aacute;    associada &agrave; assessoria prestada para os movimentos sociais. Como tem    demonstrado a literatura, as assessorias t&eacute;cnicas representam, atualmente,    uma das possibilidades de amplia&ccedil;&atilde;o da atua&ccedil;&atilde;o profissional,    contribuindo para a "expans&atilde;o horizontal" da profiss&atilde;o, ou seja,    uma combina&ccedil;&atilde;o entre exerc&iacute;cio profissional e outras formas    de atua&ccedil;&atilde;o (Coradini, 2006).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m dos    movimentos se diversificarem nesse momento, como dissemos acima, tanto no que    diz respeito &agrave;s caracter&iacute;sticas dos militantes, quando nos tipos    de interven&ccedil;&atilde;o e causas sociais, as associa&ccedil;&otilde;es    profissionais tamb&eacute;m intensificam sua a&ccedil;&atilde;o e institucionalizam    as formas de interven&ccedil;&atilde;o. Um dos exemplos disso &eacute; a cria&ccedil;&atilde;o    das comiss&otilde;es de direitos humanos pela OAB nacional e a autoriza&ccedil;&atilde;o    para as sedes regionais formarem suas pr&oacute;prias comiss&otilde;es. A cria&ccedil;&atilde;o    dessas comiss&otilde;es contribuiu para criar um espa&ccedil;o institucional    de interven&ccedil;&atilde;o para os advogados. No caso de Sergipe, especificamente,    a primeira comiss&atilde;o de direitos humanos foi criada em 1981, momento em    que a OAB autoriza suas regionais a instalar e criar suas pr&oacute;prias comiss&otilde;es    locais, seguindo os moldes da comiss&atilde;o do estado do Rio de Janeiro, a    qual contava com assist&ecirc;ncia jur&iacute;dica. Entretanto, apesar da sua    cria&ccedil;&atilde;o nesse per&iacute;odo, ela s&oacute; vai efetivamente funcionar    no final dos anos 1980 e in&iacute;cio dos anos 1990. A organiza&ccedil;&atilde;o    interna por meio de regimentos e as subdivis&otilde;es em coordenadorias s&oacute;    ocorrem em 1998. Atualmente, a comiss&atilde;o est&aacute; organizada em tr&ecirc;s    coordenadorias permanentes: direitos humanos (composta pelas seguintes sub-coordenadorias:    atividade policial e penitenci&aacute;ria, sa&uacute;de p&uacute;blica, defesa    dos direitos dos grupos vulner&aacute;veis e direito da inf&acirc;ncia e juventude);    diversidade sexual; e igualdade racial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O material levantado    sobre os registros das den&uacute;ncias de crime contra os direitos humanos,    na OAB de Sergipe, permitiu revelar que o maior n&uacute;mero de den&uacute;ncias    est&aacute; voltado para tortura praticada por policiais e delegados, assim    como pris&otilde;es ilegais e abuso de autoridade por parte da pol&iacute;cia    (civil e militar). Mesmo com o t&eacute;rmino da ditadura militar, esse per&iacute;odo    ainda &eacute; marcado por uma violenta e hostil for&ccedil;a policial. Na d&eacute;cada    de 1990, de 85 casos de den&uacute;ncia registrados, 41 tratavam de abuso de    autoridade policial. Os demais se dividiam em den&uacute;ncias sobre racismo,    homofobia e outros de natureza diversa. Na d&eacute;cada seguinte, at&eacute;    2003, cai o n&uacute;mero de den&uacute;ncias sobre racismo e homofobia e se    mant&ecirc;m ativas aquelas voltadas contra policiais. O grande n&uacute;mero    de den&uacute;ncias sobre policiais e a significativa queda de temas como racismo    e homofobia est&atilde;o associados &agrave;s modifica&ccedil;&otilde;es no    espa&ccedil;o dos movimentos sociais. No final da d&eacute;cada de 1990 e in&iacute;cio    da de 2000, o movimento negro e as associa&ccedil;&otilde;es de defesa dos homossexuais    passam por uma intensa reelabora&ccedil;&atilde;o, tanto na organiza&ccedil;&atilde;o    interna das ONGs quanto nos espa&ccedil;os que acionam na luta contra inj&uacute;ria    racial e homofobia. Al&eacute;m da extin&ccedil;&atilde;o de muitos grupos,    observa-se que h&aacute; uma diversifica&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o de    milit&acirc;ncia, e os grupos passam a contar com outras formas de reivindica&ccedil;&atilde;o.    No caso do movimento negro, alguns trabalhos destacam (Neves, 2000; Souza, 2009)    que a entrada de alguns l&iacute;deres na esfera estatal por meio das comiss&otilde;es    e conselhos contribuiu para um esvaziamento e desarticula&ccedil;&atilde;o do    movimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m da    atua&ccedil;&atilde;o dos advogados na defesa dos direitos humanos em espa&ccedil;os    institucionais de representa&ccedil;&atilde;o profissional, os movimentos sociais    em Sergipe tamb&eacute;m oferecem algumas possibilidades de engajamento e investimentos    profissionais. Na falta de estudos sobre a configura&ccedil;&atilde;o dos movimentos    sociais em Sergipe, nosso levantamento, ainda que incipiente, permitiu verificar    que a d&eacute;cada de 1980 constitui o momento de emerg&ecirc;ncia de um conjunto    de associa&ccedil;&otilde;es e movimentos voltados para causas coletivas, sobretudo    a quest&atilde;o racial e a defesa dos homossexuais. As d&eacute;cadas seguintes    configuram-se, por um lado, pelo intenso esvaziamento de alguns grupos que n&atilde;o    conseguem se adequar &agrave;s mudan&ccedil;as que perpassam o movimento, por    outro lado, pela profissionaliza&ccedil;&atilde;o de outros por meio de financiamentos    e projetos desenvolvidos junto &agrave; esfera estatal. Esse &uacute;ltimo &eacute;    o caso das associa&ccedil;&otilde;es que se articulam em torno de projetos,    como aqueles voltados para a quest&atilde;o da AIDS, das comunidades quilombolas,    da defesa da crian&ccedil;a e do adolescente, da viol&ecirc;ncia contra a mulher,    da luta contra homofobia e que passam a contar com o investimento da esfera    estatal.<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a> A d&eacute;cada    de 2000 configura um momento de intensa organiza&ccedil;&atilde;o do Estado    por meio de f&oacute;runs, coordenadorias, comit&ecirc;s, centros, conselhos,    secretarias, projetos, na defesa de causas humanit&aacute;rias e na articula&ccedil;&atilde;o    com os movimentos sociais. Assim, o Estado oferece tamb&eacute;m possibilidades    de investimento profissional nessa &aacute;rea, uma vez que ele vai funcionar    tanto como um espa&ccedil;o de atua&ccedil;&atilde;o de t&eacute;cnicos e especialistas    na defesa das referidas causas, cooptando profissionais e militantes, quanto    como um dos grandes financiadores de projetos. Essas mudan&ccedil;as, associadas    aos financiamentos, afetaram a maneira de se engajar nas causas sociais, constrangendo    as carreiras individuais e contribuindo para legitima&ccedil;&atilde;o de novos    militantes, sobretudo aqueles portadores de t&iacute;tulos universit&aacute;rios    e membros de profiss&otilde;es espec&iacute;ficas, tais como os advogados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito    &agrave;s atua&ccedil;&otilde;es relacionadas &agrave; tem&aacute;tica dos direitos    humanos na esfera estatal, pode-se observar que &eacute; somente a partir de    2007 que o governo do Estado de Sergipe tomar&aacute; um posicionamento oficial    na defesa dos direitos humanos, com a ades&atilde;o ao Plano de A&ccedil;&otilde;es    Integradas para Preven&ccedil;&atilde;o e Combate &agrave; Tortura no Brasil,    assim como a institui&ccedil;&atilde;o do Conselho Estadual de Defesa dos Direitos    da Pessoa Humana em Sergipe. Antes disso, as iniciativas estavam concentradas    na defesa dos direitos da crian&ccedil;a e do adolescente (conselhos municipais    e estaduais, f&oacute;runs, comit&ecirc;s), na luta contra a discrimina&ccedil;&atilde;o    racial e contra a homofobia (Centro de Combate &agrave; Homofobia).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como se pode perceber,    as iniciativas dos advogados voltados para essa tem&aacute;tica est&atilde;o    associadas, por um lado, por meio da cria&ccedil;&atilde;o das comiss&otilde;es    de direitos humanos da Ordem dos Advogados Brasileiros (OAB/Sergipe), nas quais    se inserem os direitos raciais, a defesa de pessoas com defici&ecirc;ncia, etc.;    por outro lado, pela atua&ccedil;&atilde;o isolada em algumas entidades destinadas    &agrave; defesa de categorias socialmente exclu&iacute;das, como os grupos de    defesa das mulheres, dos homossexuais, dos negros, que contam com alguns advogados.    E podemos, ainda, perceber o investimento em comit&ecirc;s, comiss&otilde;es    e conselhos organizados pelo Estado. Vale destacar que o investimento dos advogados    em movimentos sociais, na qualidade de assessorias jur&iacute;dicas, depende    da configura&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria dos movimentos sociais no estado    de Sergipe. O que se observa &eacute; que os movimentos que mais acionam advogados,    e profissionais em geral, est&atilde;o voltados para o direito da crian&ccedil;a    e do adolescente e a luta contra a homofobia. Tal situa&ccedil;&atilde;o est&aacute;    associada &agrave; configura&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria das entidades que    lutam por essas causas e que, como destacamos, s&atilde;o as que mais se articulam    em torno de projetos vinculados &agrave; esfera estatal. Essa estrutura&ccedil;&atilde;o    dos movimentos sociais exerce um efeito na composi&ccedil;&atilde;o das pr&oacute;prias    comiss&otilde;es da Ordem dos Advogados, em Sergipe, as quais respaldam as causas    das organiza&ccedil;&otilde;es mais ativas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, a possibilidade    de uma advocacia engajada na defesa de causas sociais est&aacute; diretamente    relacionada &agrave; estrutura&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o jur&iacute;dico    e &agrave; configura&ccedil;&atilde;o dos movimentos sociais. As modifica&ccedil;&otilde;es    e as formas de organiza&ccedil;&atilde;o desses espa&ccedil;os oferecem as condi&ccedil;&otilde;es    de realiza&ccedil;&atilde;o de carreiras constitu&iacute;das pela dupla rela&ccedil;&atilde;o    entre profiss&atilde;o e pol&iacute;tica. Tais quest&otilde;es nos permitem    entender a forma&ccedil;&atilde;o de um "espa&ccedil;o de possibilidades" para    a advocacia de causas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>L&Oacute;GICAS    OBJETIVAS DO ENGAJAMENTO NA DEFESA DE CAUSAS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como dissemos no    in&iacute;cio deste texto, podemos verificar, com base nos dados levantados,    que a defesa dos direitos humanos &eacute; a causa que mais agrega profissionais,    de um modo geral, em Sergipe. Em segundo lugar, est&aacute; a luta contra o    c&acirc;ncer e, em terceiro, a defesa do meio ambiente. A atua&ccedil;&atilde;o    profissionalizada se manifesta na qualidade de t&eacute;cnicos em institui&ccedil;&otilde;es    filantr&oacute;picas e organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais    que atuam no aux&iacute;lio a essas causas, bem como em comiss&otilde;es e redes    formais organizadas por institui&ccedil;&otilde;es profissionais, como a Ordem    dos Advogados de Sergipe, e pela esfera estatal. No caso especificamente da    defesa dos direitos humanos, a defesa da crian&ccedil;a e do adolescente &eacute;    a que mais se destaca, seguida do combate &agrave; homofobia e da luta contra    o racismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; interessante    observar tamb&eacute;m que, em algumas causas, como a defesa do direito da crian&ccedil;a    e do adolescente e a luta contra o c&acirc;ncer, podemos identificar um conjunto    de associa&ccedil;&otilde;es e grupos mais profissionalizados e fortemente institucionalizados,    o que permite configurar, assim, uma situa&ccedil;&atilde;o de intensa oferta    aos profissionais. Nessa linha, podemos citar algumas iniciativas que ilustram    essa situa&ccedil;&atilde;o, como a do Instituto Bra&ccedil;os, que realizou,    recentemente, uma sele&ccedil;&atilde;o para contratar profissionais de diversas    &aacute;reas, como servi&ccedil;o social e direito, para atuar no &acirc;mbito    de um projeto financiado pela Petrobr&aacute;s atrav&eacute;s do Fundo Estadual    dos Direitos da Crian&ccedil;a e do Adolescente.<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>    Al&eacute;m disso, podemos perceber, no caso da luta contra o c&acirc;ncer,    duas associa&ccedil;&otilde;es que se destacam nesse aspecto: a Associa&ccedil;&atilde;o    dos Volunt&aacute;rios a Servi&ccedil;o da Oncologia em Sergipe (AVOSOS) e o    Grupo de Apoio a Crian&ccedil;as com C&acirc;ncer (GACC). A AVOSOS possui um    quadro de 42 funcion&aacute;rios que integram v&aacute;rias equipes, e, dentre    as atividades t&eacute;cnicas, destacam-se m&eacute;dicos, dentistas, nutricionistas,    assistentes sociais e psic&oacute;logos. Al&eacute;m de contar com o apoio financeiro    de empresas p&uacute;blicas e privadas,<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>    possui aproximadamente 158 volunt&aacute;rios em diferentes &aacute;reas e uma    sede pr&oacute;pria capaz de prestar atendimento a 300 pacientes. O GACC possui    aproximadamente 32 funcion&aacute;rios que formam v&aacute;rias equipes, dentre    as quais est&atilde;o as equipes t&eacute;cnicas, voltadas para o atendimento    m&eacute;dico de aproximadamente 50 pacientes.<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do conjunto de    101 profissionais engajados na defesa de causas e cadastrados no momento inicial    da pesquisa, conseguimos atingir um total de 60 deles conquistando, portanto,    60% do universo, para os quais aplicamos um question&aacute;rio detalhado, organizado    em torno de tr&ecirc;s eixos: origens sociais (profiss&atilde;o, escolaridade    e engajamento pol&iacute;tico e partid&aacute;rio dos pais e av&oacute;s); percurso    escolar e trajeto profissional; e inser&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e militante.    Com esse material, podemos identificar as &aacute;reas de forma&ccedil;&atilde;o    que mais concentram os profissionais. O destaque &eacute; dado, principalmente,    para a forma&ccedil;&atilde;o em direito, correspondendo a 40% dos casos investigados,    e as &aacute;reas da sa&uacute;de, sobretudo medicina e enfermagem, com 31,8%    (medicina, enfermagem, nutri&ccedil;&atilde;o, educa&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica    e biologia). Dos 40% formados em direito, todos est&atilde;o inseridos na causa    dos direitos humanos. Tal concentra&ccedil;&atilde;o depende, como dissemos    acima, de um conjunto de l&oacute;gicas situacionais e contextuais, uma vez    que a amplia&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o do direito, no que diz respeito    &agrave; atua&ccedil;&atilde;o profissional na defesa dos direitos humanos,    contribui para uma maior inser&ccedil;&atilde;o profissional na esfera da milit&acirc;ncia,    permitindo, assim, a forma&ccedil;&atilde;o de um espa&ccedil;o de atua&ccedil;&atilde;o    profissional engajado. Al&eacute;m disso, trata-se de cursos com uma maior aplicabilidade    pr&aacute;tica, o que contribui para intensificar a atua&ccedil;&atilde;o no    espa&ccedil;o das defesas de causas em defesa de direitos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do mesmo modo,    identificamos que, daqueles profissionais que atuam na defesa dos direitos humanos,    70% t&ecirc;m forma&ccedil;&atilde;o em direito, e os demais se dividem em profiss&otilde;es    bastante diversificadas, como letras, ci&ecirc;ncias sociais, hist&oacute;ria,    servi&ccedil;o social, jornalismo. Iremos tratar, nos t&oacute;picos seguintes,    das caracter&iacute;sticas sociais, em termos de origens, investimentos profissionais    e engajamento militante, dos advogados comprometidos com a defesa dos direitos    humanos, com o intuito de identificar a base de recursos de que disp&otilde;em    para investir nessa causa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito    &agrave;s origens sociais dos advogados engajados na defesa dos direitos humanos,    foram utilizadas tr&ecirc;s vari&aacute;veis: grau de escolariza&ccedil;&atilde;o,    profiss&atilde;o, e participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos pais. Pode-se    perceber, quanto &agrave; escolaridade dos pais uma grande varia&ccedil;&atilde;o:    33,4% conclu&iacute;ram ou iniciaram o curso de gradua&ccedil;&atilde;o; 25%    possuem o ensino m&eacute;dio completo ou curso de n&iacute;vel t&eacute;cnico,    tais como os oferecidos por escolas t&eacute;cnicas; 20,8% possuem apenas o    fundamental; e 20,9% possuem o ensino fundamental incompleto ou nenhum grau    de escolaridade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, esse dado    precisa ser relacionado com a profiss&atilde;o do pai. No que tange a esse aspecto,    nota-se que a maior concentra&ccedil;&atilde;o est&aacute; nas atividades manuais,    sobretudo aquelas que n&atilde;o exigem uma qualifica&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica    determinada ou forma&ccedil;&atilde;o universit&aacute;ria, e no pequeno com&eacute;rcio,    correspondendo a um montante de 37,8%. Esse &eacute; o caso das atividades como    pedreiro, servente, pequeno comerciante, barbeiro, dentre outras. Em seguida,    profissionais que atuam de acordo com sua forma&ccedil;&atilde;o universit&aacute;ria,    sobretudo as atividades liberais, como medicina e as engenharias, com 29,4%.    Por fim, est&atilde;o os t&eacute;cnicos, tais como t&eacute;cnico agr&iacute;cola,    t&eacute;cnico em edifica&ccedil;&otilde;es, com 16,8%. H&aacute; ainda percentuais    pequenos de professores (4,2%), servidores p&uacute;blicos (8,3%) e industri&aacute;rios    (4,2%).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito    &agrave;s origens sociais maternas, os dados se mant&ecirc;m: 41,6% das m&atilde;es    iniciaram ou conclu&iacute;ram o ensino m&eacute;dio; 33,4% possuem ensino fundamental    completo ou incompleto; 25% iniciaram ou conclu&iacute;ram o curso de n&iacute;vel    superior. Quanto &agrave; profiss&atilde;o das m&atilde;es: as donas de casa    constituem a maior parte ou 29,2%, seguida do professorado com 20,8%; e as atividades    manuais, tais como cabeleireira, costureira representam 16,7% do universo pesquisado.    Al&eacute;m dessas, tamb&eacute;m encontramos atividades relacionadas &agrave;    &aacute;rea da forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica e funcionalismo p&uacute;blico,    ambas com 16,7%.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que tange &agrave;    participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, optamos por agregar os dados do    pai e da m&atilde;e na mesma vari&aacute;vel, uma vez que ela nos permite medir    o n&iacute;vel de participa&ccedil;&atilde;o do grupo familiar de origem. Com    base nisso, podemos afirmar que 50% dos pais dos advogados tinham algum tipo    de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, em partidos, sindicatos, cooperativas    ou associa&ccedil;&otilde;es. O destaque &eacute; dado para entidades de representa&ccedil;&atilde;o    profissional, como sindicatos, e associa&ccedil;&otilde;es religiosas. Al&eacute;m    disso, tal participa&ccedil;&atilde;o manifestava-se pelo engajamento nas atividades    e eventuais ocupa&ccedil;&atilde;o de cargos, como presidente de sindicato,    secret&aacute;rio, coordenadora de pastorais, dentre outras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Portanto, no que    concerne &agrave;s origens sociais, podemos perceber uma forte heterogeneidade,    o que nos permitiu identificar pelo menos dois grupos. O primeiro grupo constitui    a maioria do universo e &eacute; composto por pais com grau de escolaridade    m&eacute;dio e alto, com ensino m&eacute;dio completo e forma&ccedil;&atilde;o    acad&ecirc;mica e profiss&otilde;es que exigem ou um conhecimento t&eacute;cnico    apreendido em cursos profissionalizantes, ou conhecimento especializado obtido    por meio do ensino superior. O segundo com baixa escolaridade, fundamental incompleto    ou sem escolaridade alguma, desempenhando atividades manuais que n&atilde;o    exigem grau de qualifica&ccedil;&atilde;o, tais como alfaiate, barbeiro, caminhoneiro,    sapateiro, pedreiro. Consequentemente, tal situa&ccedil;&atilde;o se manifesta    no n&iacute;vel de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos pais. Aqueles    que se situam no primeiro grupo apresentam um maior grau de participa&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica, divididos entre associa&ccedil;&otilde;es religiosas, sindicatos    e cooperativas; em contrapartida, a participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    dos que est&atilde;o inseridos no segundo grupo &eacute; baixa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, apesar    de haver uma heteroge-neidade, nossa investiga&ccedil;&atilde;o permitiu levantar    alguns elementos comuns importantes. O primeiro deles se refere &agrave; trajet&oacute;ria    do grupo familiar. Podemos perceber que se trata de uma trajet&oacute;ria ascendente,    uma vez que, em 50% dos casos, os av&oacute;s maternos e paternos exerciam atividades    manuais, sem exig&ecirc;ncia de qualifica&ccedil;&atilde;o, tais como caixeiro    viajante, agricultor, motorista, pequeno comerciante, dentre outros. E a an&aacute;lise    apresentada anteriormente nos permite afirmar que a maioria dos pais apresentou    uma mobilidade intergeracional, ocupando posi&ccedil;&otilde;es no mercado de    trabalho mais est&aacute;veis e com grau de qualifica&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica,    se comparados &agrave; gera&ccedil;&atilde;o dos av&oacute;s. O segundo aspecto    &eacute; concernente &agrave; participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos    pais dos entrevistados. Por meio dela, podemos identificar que o engajamento    religioso constitui a principal atividade militante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O engajamento religioso    tem sido apresentado pela literatura sobre milit&acirc;ncia como importante    meio de ingressar e desenvolver um "gosto" pela participa&ccedil;&atilde;o,    uma vez que ele se caracteriza por um tipo de a&ccedil;&atilde;o altru&iacute;sta    de solidariedade e ajuda aos outros, aos desfavorecidos, aos carentes (Passy,    1998; Sim&eacute;ant, 2004). Assim, estar exposto a essas mensagens, vivenciar,    compartilhar e ser socializado nesse tipo de a&ccedil;&atilde;o contribui para    formar as bases sociais para o engajamento. Desse modo, percebe-se que a participa&ccedil;&atilde;o    e a atua&ccedil;&atilde;o dos pais em institui&ccedil;&otilde;es religiosas    constitui um importante mecanismo de composi&ccedil;&atilde;o dos antecedentes    sociais que poderiam servir como alavancas ou estimuladores da milit&acirc;ncia.    Em outras palavras, funcionariam como disposi&ccedil;&otilde;es sociais para    o engajamento na defesa de causas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra dimens&atilde;o    objetiva importante aqui est&aacute; associada aos investimentos profissionais    dos entrevistados. Para isso tratamos das seguintes vari&aacute;veis: titula&ccedil;&atilde;o    acad&ecirc;mica, ocupa&ccedil;&atilde;o principal, inser&ccedil;&atilde;o profissional,    per&iacute;odo de forma&ccedil;&atilde;o, t&iacute;tulos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o.    Do total daqueles que atuam na defesa dos direitos humanos, 70% t&ecirc;m forma&ccedil;&atilde;o    em direito, e as demais forma&ccedil;&otilde;es s&atilde;o pedagogia, jornalismo,    servi&ccedil;o social, ci&ecirc;ncias sociais. Ainda com rela&ccedil;&atilde;o    ao conjunto daqueles que se voltam para tais causas, 63,6% ocupam cargos n&atilde;o    remunerados na defesa e no engajamento nas causas. Vale lembrar que esse alto    &iacute;ndice est&aacute; associado ao fato de que se trata de cargos ocupados,    na sua grande maioria, como representantes de comiss&otilde;es voltadas para    os direitos humanos em institui&ccedil;&otilde;es como a Ordem dos Advogados    do Brasil de Sergipe, conselhos municipais e estaduais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito    &agrave; ocupa&ccedil;&atilde;o principal, entendida aqui como o emprego a partir    do qual a vida profissional est&aacute; centrada, foi poss&iacute;vel perceber    que o exerc&iacute;cio da advocacia particular em escrit&oacute;rios constitui    a atividade que mais se destaca, correspondendo a 70,8%, seguido de carreiras    jur&iacute;dicas estatais (procurador, delegado, defensor p&uacute;blico), com    16,7% e assessoria jur&iacute;dica, com 12,5%. Al&eacute;m disso, no caso daqueles    cuja atividade principal est&aacute; concentrada em escrit&oacute;rios de advocacia,    essa atua&ccedil;&atilde;o &eacute; concomitante a outras, como eventuais assessorias    e consultorias jur&iacute;dicas e o exerc&iacute;cio do magist&eacute;rio em    faculdades particulares de direito. Este dado &eacute; particularmente relevante    porque permite revelar que o investimento na defesa dos direitos humanos agrega    advogados cuja atua&ccedil;&atilde;o est&aacute; pautada na defesa de clientes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do mesmo modo,    esse dado, associado &agrave; faixa et&aacute;ria e ao per&iacute;odo de forma&ccedil;&atilde;o    acad&ecirc;mica, permite caracterizar melhor o universo. A faixa et&aacute;ria    que se destaca &eacute; a que vai dos 22 at&eacute; os 32 anos, com 38% e o    per&iacute;odo de forma&ccedil;&atilde;o se concentra entre 2001 e 2010, com    58,4%. Os demais se subdividem em categorias bastante distanciadas de idade    e ano de conclus&atilde;o da gradua&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m disso, a posi&ccedil;&atilde;o    no universo profissional desse grupo de jovens rec&eacute;m-formados &eacute;,    especialmente, a advocacia privada e a assessoria jur&iacute;dica. Portanto,    trata-se de advogados rec&eacute;m-formados, que est&atilde;o investindo no    direito via escrit&oacute;rios particulares, intensificando seus investimentos    profissionais em v&aacute;rias frentes, como assessorias jur&iacute;dicas e    exerc&iacute;cio do magist&eacute;rio. E a defesa dos direitos humanos manifestada,    seja pela atua&ccedil;&atilde;o nas comiss&otilde;es da OAB, seja pela participa&ccedil;&atilde;o    em movimentos sociais, representa uma dentre as atividades secund&aacute;rias    com as quais se envolvem. Isso revela um multipertencimento e um intenso investimento    concomitante em v&aacute;rios espa&ccedil;os. Esse m&uacute;ltiplo investimento    e a diversidade de atua&ccedil;&atilde;o t&ecirc;m se revelado como uma condi&ccedil;&atilde;o    importante em situa&ccedil;&atilde;o de n&atilde;o emprego, uma vez que contribuem    significativamente para ampliar os contatos e as redes de rela&ccedil;&otilde;es    que podem ser mobilizadas em determinadas situa&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito    ao investimento na forma&ccedil;&atilde;o profissional, podemos identificar    que 58% dos entrevistados possuem p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o, sendo    o n&iacute;vel de especializa&ccedil;&atilde;o o mais alto, correspondendo a    54%. Contudo, o que se percebe &eacute; que a especializa&ccedil;&atilde;o est&aacute;    direcionada para v&aacute;rios campos do direito, como direito do trabalho,    direito civil, direito previdenci&aacute;rio, direito p&uacute;blico. Isso est&aacute;    associado, por um lado, ao fato de que a p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o    na &aacute;rea dos direitos humanos em Sergipe foi criada em 2009, portanto    em um per&iacute;odo recente; e, por outro, &agrave; percep&ccedil;&atilde;o    de que a atua&ccedil;&atilde;o na defesa da causa humanit&aacute;ria representa    uma possibilidade de investimento profissional dentre muitas outras que se apresentam    aos advogados. Assim, a defesa dos direitos humanos diversifica as formas de    atua&ccedil;&atilde;o profissional e intensifica os m&uacute;ltiplos investimentos    e pertencimentos profissionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m disso,    &eacute; importante tamb&eacute;m relacionar esse dado com o momento de entrada    no universo da defesa de causas. Desse modo, foi poss&iacute;vel identificar    que, daqueles que possuem p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o, os seus investimentos    na qualifica&ccedil;&atilde;o profissional come&ccedil;aram concomitante ao    exerc&iacute;cio da milit&acirc;ncia na defesa de causas. Associada a isso est&aacute;    a vari&aacute;vel que nos permite medir o &iacute;ndice de inser&ccedil;&atilde;o    profissional. Atrav&eacute;s dela, foi poss&iacute;vel perceber que a entrada    no universo de causas humanit&aacute;rias amplia as possibilidades de investimento    profissional, uma vez que a maioria dos advogados, cerca de 70% deles, ampliou    a ocupa&ccedil;&atilde;o de cargos em outros setores depois que come&ccedil;ou    sua participa&ccedil;&atilde;o na defesa dos direitos humanos em movimentos    sociais ou em associa&ccedil;&otilde;es profissionais. Isso se manifesta na    ocupa&ccedil;&atilde;o de cargos de chefia no seu setor de atua&ccedil;&atilde;o    profissional, assim como diversifica&ccedil;&atilde;o de assessorias e consultorias    jur&iacute;dicas e indica&ccedil;&otilde;es como representante dos direitos    humanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pode-se constatar,    ainda, que a milit&acirc;ncia em movimentos sociais conduz ao ac&uacute;mulo    de recursos que podem ser usados para ampliar os investimentos profissionais    e pol&iacute;ticos, permitindo, inclusive, o acesso ao mercado de empregos (Gaxie,    2005). Dessa forma, o exerc&iacute;cio profissional em "causas sociais e coletivas"    &eacute;, particularmente, pertinente &agrave; an&aacute;lise dos usos da "compet&ecirc;ncia    profissional" para investimento na esfera militante e dos usos da "compet&ecirc;ncia    militante" para os investimentos profissionais. A inser&ccedil;&atilde;o no    mercado de empregos se constitui em um grande estimulador do engajamento, configurando    uma nova situa&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho profissional. Nesse sentido,    o engajamento na defesa de causas permite ampliar as possibilidades de investimentos    profissionais, permitindo, inclusive, o acesso &agrave; esfera do trabalho.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pode-se perceber    que, ao analisar algumas vari&aacute;veis quanto ao engajamento desses profissionais    em outras esferas da milit&acirc;ncia, como o movimento estudantil, a participa&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica e filia&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria e a atua&ccedil;&atilde;o    em movimentos sociais, foram encontrados os seguintes resultados. Do conjunto    dos advogados que defendem os direitos humanos, 54% n&atilde;o participou do    movimento estudantil; os 46% que participaram est&atilde;o divididos da seguinte    forma: em centro acad&ecirc;mico (30%); gr&ecirc;mio estudantil (4%), e mais    de uma institui&ccedil;&atilde;o (12%). Assim, o universo acad&ecirc;mico se    torna um importante estimulador da participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica,    constituindo um meio de entrada na milit&acirc;ncia e no engajamento na defesa    de causas relativas &agrave; defesa de direitos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos, ainda,    verificar a participa&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via desses advogados, considerando    a atua&ccedil;&atilde;o anterior em movimentos sociais, associa&ccedil;&otilde;es    e organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais, e podemos perceber que    70% n&atilde;o apresentam engajamentos anteriores em movimentos sociais de natureza    diversa. No que diz respeito &agrave; filia&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria,    os dados se mant&ecirc;m, e a maior parte, 76,5%, dos questionados, n&atilde;o    participa de partidos pol&iacute;ticos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos identificar,    desse modo, alguns grupos no que diz respeito aos engajamentos pr&eacute;vios    como uma condi&ccedil;&atilde;o importante para o recrutamento, uma vez que    tais engajamentos representam a inser&ccedil;&atilde;o em redes de participa&ccedil;&atilde;o    e o acionamento de contatos, rela&ccedil;&otilde;es importantes que podem funcionar    como estimuladores da participa&ccedil;&atilde;o profissional na defesa das    referidas causas. Al&eacute;m disso, esses investimentos pr&eacute;vios contribuem    para reorientar as perspectivas profissionais e funcionam, muitas vezes, como    reconvers&otilde;es ideol&oacute;gicas, uma vez que, neles inseridos, os indiv&iacute;duos    est&atilde;o expostos a um conjunto de imagens e discursos que contribuem para    dar sentido e orientar as perspectivas. O primeiro grupo, que corresponde &agrave;    grande maioria, &eacute; composto por aqueles que n&atilde;o possuem uma participa&ccedil;&atilde;o    pr&eacute;via no universo da milit&acirc;ncia, seja ele acad&ecirc;mico, pol&iacute;tico    partid&aacute;rio ou em institui&ccedil;&otilde;es e ONG&acute;s; o segundo    &eacute; composto por aqueles que possuem uma participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    anterior manifestada pela inser&ccedil;&atilde;o no movimento estudantil e consequente    inser&ccedil;&atilde;o na participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica partid&aacute;ria    e atua&ccedil;&atilde;o no universo das ONG&acute;s e outras institui&ccedil;&otilde;es    e associa&ccedil;&otilde;es que atuam na defesa das causas humanit&aacute;rias    e sociais. &Eacute; poss&iacute;vel ainda destacar aqueles que s&oacute; tiveram    como participa&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via o investimento no movimento estudantil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra vari&aacute;vel    que se destaca aqui &eacute; aquela que permite questionar como o entrevistado    entrou em contato com a causa em que atua. Do conjunto, apenas 16% entraram    em contato via participa&ccedil;&atilde;o em outros movimentos sociais. A grande    maioria, cerca de 40%, afirmou que entrou em contato via amigos do espa&ccedil;o    do trabalho ou colegas da universidade. Al&eacute;m disso, cerca de 60% encontraram    incentivos para atuar profissionalmente na defesa de tais causas em amigos e    colegas de trabalho. Podemos ainda destacar que, dentre os fatores citados para    a conquista do cargo profissional na institui&ccedil;&atilde;o, est&atilde;o    convites e indica&ccedil;&otilde;es de amigos (da universidade, de outros movimentos    sociais) e colegas de trabalho, com 30% do total. Constru&iacute;mos, de um    lado, cinco categorias de la&ccedil;os sociais: amigos, colegas de trabalho,    fam&iacute;lia, membros de outros movimentos sociais e universidade. De outro,    destacamos aqueles que entraram no movimento via a publiciza&ccedil;&atilde;o    da m&iacute;dia e outros motivos (destacam-se, nesse caso, motivos pessoais,    tais como doen&ccedil;a na fam&iacute;lia)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que se percebe,    nesses casos, &eacute; o peso dos la&ccedil;os sociais para o engajamento individual,    quer sejam eles obtidos no interior das rela&ccedil;&otilde;es familiares, quer    sejam constru&iacute;dos no espa&ccedil;o do trabalho ou das rela&ccedil;&otilde;es    de amizade derivada da m&uacute;ltipla inser&ccedil;&atilde;o. Segundo MacAdam    e Paulsen (1993), as pesquisas sobre os movimentos sociais h&aacute; muito tempo    v&ecirc;m apontando para o peso dos la&ccedil;os sociais no recrutamento e engajamento    individual, mais especificamente o peso dos la&ccedil;os constitu&iacute;dos    por redes de rela&ccedil;&otilde;es anteriores com o movimento como um elemento    fundamental para a entrada e engajamento no ativismo. Tais la&ccedil;os com    membros de organiza&ccedil;&otilde;es constituem importantes estimuladores da    a&ccedil;&atilde;o coletiva. Assim, o que se percebe &eacute; que os advogados,    na defesa dos direitos humanos, est&atilde;o envolvidos em uma multiplicidade    de la&ccedil;os sociais (amigos, familiares, colegas) que os conduzem ao ativismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m disso,    um n&uacute;mero consider&aacute;vel, 40%, conquistaram cargos de chefia devido    &agrave; sua inser&ccedil;&atilde;o profissional na defesa das causas, ampliando,    assim, sua atua&ccedil;&atilde;o. Desse conjunto, 12% ocupam tais cargos atualmente    em ONGs e 88% em institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas que se dedicam &agrave;    atua&ccedil;&atilde;o na defesa de causas sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra vari&aacute;vel    importante, que nos fornece elementos para a compreens&atilde;o do engajamento    militante, &eacute; a participa&ccedil;&atilde;o em outras organiza&ccedil;&otilde;es,    associa&ccedil;&otilde;es filantr&oacute;picas e conselhos, al&eacute;m da forma&ccedil;&atilde;o    de redes decorrentes disso. Conseguimos medir o n&iacute;vel de participa&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica desses entrevistados e verificamos que todos aqueles que defendem    a causa dos direitos humanos t&ecirc;m um alto n&iacute;vel de participa&ccedil;&atilde;o,    uma vez que est&atilde;o inseridos em mais de um espa&ccedil;o de defesa. &Eacute;    tamb&eacute;m na causa dos direitos humanos que podemos verificar um n&uacute;mero    maior de participa&ccedil;&otilde;es quando comparada a outras causas, como    aquelas voltadas para a luta contra o c&acirc;ncer ou para a defesa do meio    ambiente. Podemos identificar que, entre os advogados, essa inser&ccedil;&atilde;o    &eacute; ainda maior, correspondendo a 50% inseridos em mais de tr&ecirc;s espa&ccedil;os    de defesa; 25% em mais de 4 espa&ccedil;os e 12% em mais de 5. Comparando esses    dados com os anteriormente apresentados, podemos afirmar que a inser&ccedil;&atilde;o    na defesa dos direitos humanos amplia os n&iacute;veis de participa&ccedil;&atilde;o,    aumentando as chances de multiplicar os espa&ccedil;os de defesa. Isso porque    tal inser&ccedil;&atilde;o possibilita o acesso a outros espa&ccedil;os e universos    antes n&atilde;o acessados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, buscamos,    neste ponto, demonstrar alguns indicadores de redes, sejam elas as redes formais    ou informais. Primeiro, temos como redes formais a participa&ccedil;&atilde;o    do indiv&iacute;duo como membro de um movimento social ou de organiza&ccedil;&otilde;es    e associa&ccedil;&otilde;es filantr&oacute;picas, seja como volunt&aacute;rio,    seja como membro do quadro da organiza&ccedil;&atilde;o. Os indicadores que    se prestam para isso est&atilde;o relacionados &agrave; participa&ccedil;&atilde;o    em outros movimentos sociais, bem como ao tipo de participa&ccedil;&atilde;o    (ativista, membro do quadro da organiza&ccedil;&atilde;o, simpatizante). Segundo,    procuramos apreender a situa&ccedil;&atilde;o importante para o envolvimento    na causa em que atua e os fatores considerados relevantes para ocupa&ccedil;&atilde;o    de cargos de chefia dentro do movimento. Como indicadores, partimos de uma lista    de quest&otilde;es postas aos entrevistados concernentes &agrave; forma como    houve o contato inicial com a causa em que atuam - via participa&ccedil;&atilde;o    em outros movimentos e associa&ccedil;&otilde;es, ou ainda via de amigos, familiares    e colegas de trabalho. Podemos perceber que as redes informais compostas, sobretudo,    por amigos, colegas de trabalho e familiares constituem um importante meio de    acesso tanto na entrada na causa em que atua como para a intensidade do engajamento    manifestada, principalmente, pelos n&iacute;veis de participa&ccedil;&atilde;o    e ocupa&ccedil;&atilde;o de cargos de chefia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo nos mostram    Passy e Giugni (2001), &eacute; importante, na an&aacute;lise das redes, investigar    tanto a natureza do la&ccedil;o que pretendemos mostrar da rela&ccedil;&atilde;o    quanto o impacto que elas possam ter nos n&iacute;veis e na intensidade da participa&ccedil;&atilde;o.    Assim, as redes informais, aquelas compostas por la&ccedil;os de amizades, familiares    e colegas de trabalho, t&ecirc;m efeitos significativos para entender os processos    de recrutamento na defesa de certas causas, ou seja, na estrutura das oportunidades    de participa&ccedil;&atilde;o dada pela conex&atilde;o com os la&ccedil;os sociais.    As redes t&ecirc;m a fun&ccedil;&atilde;o de socializa&ccedil;&atilde;o, o que    facilita um envolvimento nos movimentos sociais, contribuindo assim, de forma    significativa, na participa&ccedil;&atilde;o individual. Desse modo, as redes    n&atilde;o s&atilde;o apenas condi&ccedil;&atilde;o de participa&ccedil;&atilde;o,    mas t&ecirc;m um efeito decisivo na intensidade do engajamento. De acordo com    os autores citados, as redes t&ecirc;m tr&ecirc;s fun&ccedil;&otilde;es determinantes:    primeiro, elas constituem estruturas de conex&atilde;o que funcionam como oportunidades    para participa&ccedil;&atilde;o; segundo, elas socializam os indiv&iacute;duos    nos temas de protesto; e, terceiro, contribuem para a constru&ccedil;&atilde;o    da decis&atilde;o de se tornar envolvido na causa. As redes sociais, portanto,    contribuem tanto para entrada no engajamento quanto para a intensidade da participa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A CARREIRA DOS    "ADVOGADOS DE CAUSAS"</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O exame da forma&ccedil;&atilde;o    de um espa&ccedil;o engajado de atua&ccedil;&atilde;o dos advogados deve destacar    os percursos dos atores com vistas a identificar tanto as condi&ccedil;&otilde;es    sociais, pol&iacute;ticas e profissionais que tornam poss&iacute;vel a um advogado    consagrar sua vida profissional na defesa dos direitos humanos, quanto os princ&iacute;pios    de identifica&ccedil;&atilde;o que marcam sua carreira. Nesse sentido, a an&aacute;lise    das carreiras permite articular: l&oacute;gicas objetivas, considerando para    isso o conjunto das posi&ccedil;&otilde;es ocupadas e dos cargos conquistados;    l&oacute;gicas situacionais;<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>    e, por fim, as l&oacute;gicas subjetivas (as reconvers&otilde;es ideol&oacute;gicas)    que se misturam ao longo dos itiner&aacute;rios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m disso,    a an&aacute;lise das carreiras permite evitar aquilo que P&eacute;chu (2001)    chama de "hip&oacute;tese da desclassifica&ccedil;&atilde;o", a qual consiste    em perceber o investimento em recursos militantes apenas, como uma estrat&eacute;gia    para evitar a desclassifica&ccedil;&atilde;o social e profissional. Mais do    que isso, o exame das carreiras permite dar conta das formas de inser&ccedil;&atilde;o    social, dos espa&ccedil;os de socializa&ccedil;&atilde;o que contribuem para    o engajamento na defesa de causas e as ressignifica&ccedil;&otilde;es do papel    profissional. No nosso caso, demonstramos que o investimento na defesa dos direitos    humanos, por parte dos advogados, n&atilde;o consiste apenas em uma estrat&eacute;gia    para acumular rela&ccedil;&otilde;es suficientes, capazes de permitir um destaque    no mundo do direito. Mas tal investimento se caracteriza, principalmente, por    oferecer um novo sentido ao investimento profissional e por caracterizar uma    reconvers&atilde;o ideol&oacute;gica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tomaremos aqui,    como caso ilustrativo, o percurso de um dos advogados sergipanos que atua, na    condi&ccedil;&atilde;o de profissional e militante, em uma entidade de defesa    da quest&atilde;o racial e que oferece consultoria jur&iacute;dica, palestras    e semin&aacute;rios como estrat&eacute;gia de conscientiza&ccedil;&atilde;o    da comunidade negra. Al&eacute;m disso, &eacute; atualmente presidente da rec&eacute;m-constitu&iacute;da    comiss&atilde;o de igualdade racial da OAB<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a>,    professor universit&aacute;rio e do curso de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o    <i>lato sensu</i> em direito p&uacute;blico de uma universidade particular de    Sergipe.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Defensor das pol&iacute;ticas    de cotas raciais e atuante na luta contra a discrimina&ccedil;&atilde;o racial,    com in&uacute;meros artigos publicados sobre o tema e pesquisas em curso, seu    percurso social representa uma hist&oacute;ria de sucesso obtida por meio, sobretudo,    dos investimentos escolares. Oriundo de uma fam&iacute;lia com dificuldades    econ&ocirc;micas para manter os filhos na escola, esse advogado contou com a    ajuda de um tio que o apadrinhou durante alguns anos de estudo, amparando-o    no seu percurso escolar e custeando dois anos de escola particular durante o    ensino fundamental. Segundo relata, "a primeira a&ccedil;&atilde;o afirmativa    da minha vida foi a ajuda desse tio".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Formado em escolas    p&uacute;blicas desde o primeiro grau, passando pela escola t&eacute;cnica,    at&eacute; a forma&ccedil;&atilde;o universit&aacute;ria, antes de cursar a    faculdade de direito prestou vestibular duas vezes para medicina. As duas reprova&ccedil;&otilde;es    o fizeram desistir e investir no curso de direito. &Eacute; no curso de direito    que podemos observar as experi&ecirc;ncias mais significativas da sua carreira    tanto no que diz respeito ao fato de proporcionar a entrada em espa&ccedil;os    de defesa de causas, quanto de reorientar e dar um novo sentido para sua vida,    proporcionado uma mudan&ccedil;a nas vis&otilde;es de si e do mundo. Vale destacar    que seu curso de direito foi realizado na Universidade Federal de Sergipe de    2000 a 2003. Tal curso possui, na sua grade de disciplinas, desde 1999, Direitos    Humanos, al&eacute;m de outras, consideradas menos tradicionais no direito,    como Direito Ambiental e Direito da Crian&ccedil;a e do Adolescente. Portanto,    o momento de realiza&ccedil;&atilde;o do seu curso passa pela oferta dessas    disciplinas, o que contribuiu para criar um espa&ccedil;o de oportunidade de    investimento profissional nessa &aacute;rea.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, mais do    que um espa&ccedil;o de forma&ccedil;&atilde;o, a universidade se constitui    em uma das principais esferas de sociabilidade que se destaca na carreira desse    advogado, uma vez que &eacute; no interior dela que ele passa a investir, concomitantemente,    no movimento estudantil e na milit&acirc;ncia racial. Decorrem da&iacute; os    la&ccedil;os principais, capazes de colocar o direito a servi&ccedil;o das causas    raciais, e a elabora&ccedil;&atilde;o de um sentido para o exerc&iacute;cio    da sua atua&ccedil;&atilde;o engajada. No movimento estudantil teve uma participa&ccedil;&atilde;o    importante, chegando a conquistar o cargo de coordenador do Centro Acad&ecirc;mico    S&iacute;lvio Romero, do curso de direito, da Universidade Federal de Sergipe.    &Eacute; nesse momento que ele come&ccedil;a a participar do movimento negro    e de organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o governamentais voltadas para a defesa    dos direitos humanos. Esse centro acad&ecirc;mico desempenhou, nos anos 1960    e 1970, um papel importante de rearticula&ccedil;&atilde;o dos estudantes universit&aacute;rios,    tendo uma participa&ccedil;&atilde;o na luta contra a ditadura. Sua exist&ecirc;ncia    antecede a cria&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal de Sergipe (UFS), uma    vez que estava vinculado &agrave; Faculdade de Direito de Sergipe, que depois    foi integrada &agrave; UFS.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A inser&ccedil;&atilde;o    universit&aacute;ria e as experi&ecirc;ncias vivenciadas nesse espa&ccedil;o    t&ecirc;m se apresentado como importantes meios de socializa&ccedil;&atilde;o    na defesa de causas. Como espa&ccedil;o de forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica,    mas tamb&eacute;m como espa&ccedil;o de m&uacute;ltiplas trocas, a vida universit&aacute;ria    propicia aos alunos o contato com a participa&ccedil;&atilde;o, sobretudo por    meio do movimento estudantil. Alguns estudos t&ecirc;m observado<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a>    que o movimento estudantil, no decorrer nas d&eacute;cadas de 1990 e 2000, no    Brasil, passou a absorver a tem&aacute;tica dos movimentos sociais, como a quest&atilde;o    racial, ambiental e a luta contra homofobia, n&atilde;o se limitando a uma atua&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica partid&aacute;ria, como acontecia nos anos 1960-1970. Tal mudan&ccedil;a    promove novas formas de sociabilidade militante, tornando o movimento estudantil    um dos principais canais de participa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m disso,    as experi&ecirc;ncias vivenciadas como aluno contribuem para dar sentido a tais    investimentos, orientando suas vis&otilde;es a respeito do "ser negro" na universidade.    Segundo afirma, a experi&ecirc;ncia de ser negro na universidade teve um peso    decisivo para sua inser&ccedil;&atilde;o na milit&acirc;ncia, uma vez que a    experi&ecirc;ncia na academia contribuiu para que verificasse o quanto os professores    n&atilde;o conseguiam distinguir os alunos negros entre si, que eram quatro    numa turma de 50 alunos. Dos quatro, apenas dois se formariam.</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ela (a professora)      n&atilde;o conseguia perceber que t&iacute;nhamos um rosto peculiar e pr&oacute;prio,      al&eacute;m da pele negra comum. S&oacute; depois percebi o quanto ela destru&iacute;a      a minha identidade e autoestima [...]. A discrimina&ccedil;&atilde;o no Brasil      quase nunca &eacute; expl&iacute;cita. Somos culturalmente trabalhados para      evitar conflitos (Sindsep,PE, 2009).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa experi&ecirc;ncia    &eacute; apresentada como fundamental para despertar a percep&ccedil;&atilde;o    a respeito da discrimina&ccedil;&atilde;o no espa&ccedil;o acad&ecirc;mico e    permitir perceber as dificuldades que enfrenta a popula&ccedil;&atilde;o negra    no que diz respeito ao direito &agrave; identidade &eacute;tnico-racial. Tal    viv&ecirc;ncia, durante o per&iacute;odo de quatro anos do curso acad&ecirc;mico,    desempenha um papel importante na interpreta&ccedil;&atilde;o subjetiva que    guia sua conduta, constituindo um momento importante de ajustamento e remanejamento    subjetivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante o curso,    inseriu-se em redes formais, como a Rede Nacional de Assessoria Jur&iacute;dica    Universit&aacute;ria (RENAJU), com o objetivo de qualificar sua forma&ccedil;&atilde;o.    Tal rede tem por objetivo prestar assessoria jur&iacute;dica e reunir advogados    e militantes interessados em desenvolver atividades de educa&ccedil;&atilde;o    popular. Al&eacute;m de participar como organizador de eventos, como o Encontro    Nacional de Estudos Jur&iacute;dicos, o Encontro dos Estudantes de Direito e    o Encontro de Assessoria Jur&iacute;dica Universit&aacute;ria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, o engajamento,    inicialmente manifestado no movimento estudantil, depois na defesa das causas    raciais e na defesa dos direitos humanos, constitui uma experi&ecirc;ncia reestruturante,    que permite dar sentido &agrave; sua atua&ccedil;&atilde;o profissional e reorienta    as possibilidades de investimento. O engajamento aparece em momentos de ruptura    ou de reorienta&ccedil;&atilde;o biogr&aacute;fica e identit&aacute;ria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m disso,    investiu amplamente na sua carreira acad&ecirc;mica, realizando cursos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o    em n&iacute;vel de especializa&ccedil;&atilde;o, mestrado e doutorado em v&aacute;rias    frentes do direito, desde o direito p&uacute;blico at&eacute; a qualifica&ccedil;&atilde;o    em direito constitucional. Concluiu o mestrado em direito p&uacute;blico na    Universidade Federal da Bahia e, como bolsista do Programa Internacional de    Bolsas de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o da Funda&ccedil;&atilde;o Ford    (Internacional Fellowship Program - IFP), realizou, ainda, mestrado-sandu&iacute;che    no Centro de Estudos Sociais (CES) da Universidade de Coimbra. Atualmente, &eacute;    doutorando em teoria do direito na PUC do Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mesmo tempo,    seus trabalhos de gradua&ccedil;&atilde;o e p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o    foram pautados pela preocupa&ccedil;&atilde;o com o direito e as causas raciais.    Isso pode ser observado nas tem&aacute;ticas que envolviam desde seu trabalho    de conclus&atilde;o de curso at&eacute; a sua tese de doutorado. Na gradua&ccedil;&atilde;o    suas preocupa&ccedil;&otilde;es se iniciam com as pol&iacute;ticas afirmativas    e cotas na universidade. J&aacute; sua disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado    voltou-se para o discurso do judici&aacute;rio sobre as a&ccedil;&otilde;es    afirmativas e sua tese, ainda em andamento, focaliza o papel do judici&aacute;rio    na constru&ccedil;&atilde;o da identidade negra. Como se pode observar, sua    forma&ccedil;&atilde;o n&atilde;o est&aacute; desconectada de sua preocupa&ccedil;&atilde;o    com a quest&atilde;o racial e do intenso investimento no direito como alternativa    para resolu&ccedil;&atilde;o de conflitos e atua&ccedil;&atilde;o na defesa    de causas sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tais investimentos    concomitantes, no movimento racial e no movimento estudantil, permitiram-lhe    um amplo leque de possibilidades profissionais e de milit&acirc;ncia. Logo ap&oacute;s    a conclus&atilde;o do seu curso de gradua&ccedil;&atilde;o, intensificou seus    investimentos na defesa dos direitos humanos e raciais, atuando, concomitantemente,    como articulador do Movimento Nacional de Direitos Humanos em Sergipe, como    coordenador do F&oacute;rum de Direitos Humanos de Sergipe e da Sociedade Afro-Sergipana    de Estudos e Cidadania (SACI), na qualidade de diretor do n&uacute;cleo de direitos    humanos e ra&ccedil;a. Tais atua&ccedil;&otilde;es foram sendo conquistadas    via indica&ccedil;&atilde;o de amigos do movimento negro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vale ressaltar    que a ONG SACI, uma das mais importantes associa&ccedil;&otilde;es no cen&aacute;rio    do movimento negro sergipano, concentrava, no final dos anos 1990, um or&ccedil;amento    anual de R$200.000,00. Al&eacute;m disso, essa entidade, que desfrutava de importante    visibilidade p&uacute;blica e acionava um conjunto de equipes t&eacute;cnicas,    foi uma das principais articuladoras do F&oacute;rum de Entidades Negras do    Estado de Sergipe. A desarticula&ccedil;&atilde;o da SACI desencadeou uma desarticula&ccedil;&atilde;o    do F&oacute;rum que, j&aacute; no final dos anos 1990, n&atilde;o conseguiu    mais <i>quorum</i> para realizar suas reuni&otilde;es. Tal desarticula&ccedil;&atilde;o    se deu, em grande parte, pela filia&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica partid&aacute;ria    dos militantes da SACI, que foram compor os quadros administrativos do governo    do Estado de Sergipe, com destaque para a Secretaria Especial de Pol&iacute;ticas    de Promo&ccedil;&atilde;o da Igualdade Racial (SEPPIR). As clivagens e os confrontos    ocasionaram uma situa&ccedil;&atilde;o de fragmenta&ccedil;&atilde;o e de pouca    concorr&ecirc;ncia entre as entidades, o que exerceu um efeito decisivo nas    possibilidades de emerg&ecirc;ncia de novos discursos sobre a quest&atilde;o    racial e seus atores (Neves, 2000; Souza, 2009). A entrada desse advogado, em    meados da d&eacute;cada de 2000, ocorre no momento em que a SACI estava passando    por uma crise interna provocada por tais clivagens: de um lado, aqueles que    estavam saindo da institui&ccedil;&atilde;o para atuar no Estado; de outro,    aqueles que se posicionavam contr&aacute;rios ao investimento pol&iacute;tico    partid&aacute;rio do movimento. Essa configura&ccedil;&atilde;o impossibilitou    o investimento profissional no interior do movimento, o qual estava fragmentado,    n&atilde;o conseguindo oferecer formas de atua&ccedil;&atilde;o profissional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sua inser&ccedil;&atilde;o    m&uacute;ltipla, no espa&ccedil;o profissional e no espa&ccedil;o da milit&acirc;ncia    da causa racial, permitiu-lhe acumular recursos fundamentais, os quais v&atilde;o    desde rela&ccedil;&otilde;es estabelecidas no interior do movimento at&eacute;    o conhecimento e a apropria&ccedil;&atilde;o de um discurso engajado, que puderam    ser mobilizados na profiss&atilde;o e implantados no movimento de defesa dos    direitos raciais. Al&eacute;m disso, a experi&ecirc;ncia universit&aacute;ria    e o investimento em entidades de defesa da causa humanit&aacute;ria lhe permitiram    orientar os investimentos profissionais e dar um novo sentido a ele. Ao circular    em v&aacute;rias posi&ccedil;&otilde;es, organiza&ccedil;&otilde;es, f&oacute;runs,    movimentos sociais, universidades, ele enriquece suas compet&ecirc;ncias e intensifica    seus referenciais pol&iacute;ticos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atualmente, al&eacute;m    de exercer a advocacia, como assessor jur&iacute;dico volunt&aacute;rio de uma    organiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o governamental voltada para a defesa da    condi&ccedil;&atilde;o racial, atua como professor universit&aacute;rio do curso    de direito de v&aacute;rias faculdades particulares da cidade de Aracaju. Participa    tamb&eacute;m da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Pesquisadores Negros    e da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Pesquisadores pela Justi&ccedil;a    Social. &Eacute;, ainda, colunista no <i>Afropress</i>, ag&ecirc;ncia de informa&ccedil;&atilde;o    multi-&eacute;tnica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES    FINAIS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De um lado, procuramos    destacar, neste artigo, a import&acirc;ncia de se analisar o contexto social    e hist&oacute;rico a partir do qual se produzem os engajamentos. De outro, destacamos    a pertin&ecirc;ncia de um exame das condi&ccedil;&otilde;es objetivas que podem    servir como alavancas para o investimento no universo de causas. E, por fim,    procedemos ao exame dos "engajamentos de si" como um dos principais aspectos    a ser levado em considera&ccedil;&atilde;o nas pesquisas atuais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa preocupa&ccedil;&atilde;o,    em tr&ecirc;s frentes, nos permitiu mostrar que as configura&ccedil;&otilde;es    profissionais sucitam n&iacute;veis de engajamento, uma vez que elas criam diferentes    ciclos de mobiliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. Nesse sentido, pode-se    dizer que o momento de abertura pol&iacute;tica e de redemocratiza&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica brasileira, assim como a organiza&ccedil;&atilde;o do processo    constituinte, decorrente de tal abertura, a qual se iniciou nos anos 1980 para    realiza&ccedil;&atilde;o da nova Constitui&ccedil;&atilde;o brasileira, criou    as condi&ccedil;&otilde;es tanto para emerg&ecirc;ncia de novos atores na pol&iacute;tica    nacional quanto para novas formas de mobiliza&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o    jur&iacute;dico. Dentre esses novos atores, est&atilde;o os movimentos sociais,    que se diversificaram nesse per&iacute;odo, contando com quadros de militantes    oriundos de v&aacute;rias profiss&otilde;es e com diferentes forma&ccedil;&otilde;es    universit&aacute;rias. Esses novos atores, sobretudo os advogados, sentiram-se    autorizados a mobilizar a lei em favor das causas que empreendiam, criando,    portanto, verdadeiros "ciclos de engajamento".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse contexto da    redemocratiza&ccedil;&atilde;o diversifica os v&iacute;nculos dos profissionais    com a pol&iacute;tica, tendo em vista que, nesse momento, eles passam a se interessar    n&atilde;o somente pela luta contra a ditadura e pelos direitos pol&iacute;ticos,    mas por uma diversidade de causas que favorecem as trocas e colabora&ccedil;&otilde;es    entre profissionais e militantes. Tal situa&ccedil;&atilde;o contribuiu para    desencadear possibilidades de associa&ccedil;&atilde;o entre saberes pol&iacute;ticos    e saberes profissionais, ampliando a intensifica&ccedil;&atilde;o das esferas    de a&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica. Desse modo, os advogados podem se sentir    autorizados a desempenhar o papel de intermedi&aacute;rios na express&atilde;o    dos descontentamentos. Al&eacute;m disso, os grupos organizados de advogados    tamb&eacute;m desempenham um papel fundamental, conforme a express&atilde;o    tomada de empr&eacute;stimo de Boltanski (1982), no "trabalho de mobiliza&ccedil;&atilde;o"    em torno de problem&aacute;ticas comuns. O desenvolvimento de atua&ccedil;&otilde;es    e espa&ccedil;os como esses e de posi&ccedil;&otilde;es a serem ocupadas contribui    para orientar as expectativas e projetos quanto ao exerc&iacute;cio da profiss&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mesmo tempo,    a an&aacute;lise das condi&ccedil;&otilde;es objetivas do engajamento dos advogados    permitiu demonstrar dois aspectos centrais: a situa&ccedil;&atilde;o profissional    como determinante do engajamento na defesa de causas e a inser&ccedil;&atilde;o    dos profissionais em m&uacute;ltiplas esferas como uma forma de ampliar os espa&ccedil;os    de investimento. Por fim, o exame das carreiras permitiu identificar o peso    da socializa&ccedil;&atilde;o profissional, sobretudo do universo acad&ecirc;mico,    como um momento-chave nas modifica&ccedil;&otilde;es e percep&ccedil;&otilde;es    sobre o mundo profissional. Essa experi&ecirc;ncia permite aos indiv&iacute;duos    realizar o trabalho de ajustamento e confronto com a realidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, os    investimentos dos advogados na defesa dos direitos humanos, ao mesmo tempo que    possibilitam uma estrutura de oportunidades profissionais, contribuem para formula&ccedil;&atilde;o    de um sentido para o exerc&iacute;cio profissional. Devido &agrave; configura&ccedil;&atilde;o    do mercado de trabalho na &aacute;rea do direito, da intensa concorr&ecirc;ncia,    os jovens formandos, sem recursos que lhes permitam montar seu pr&oacute;prio    escrit&oacute;rio e investir na advocacia privada, s&atilde;o colocados diante    da situa&ccedil;&atilde;o de ter de criar seus pr&oacute;prios empregos. A limitada    op&ccedil;&atilde;o profissional os conduz ao investimento na defesa de causas    como uma estrat&eacute;gia de sobreviv&ecirc;ncia no mercado de empregos. Assim,    a experi&ecirc;ncia militante &eacute; facilmente reconvert&iacute;vel no mercado.    Contudo, mais do que apenas uma inser&ccedil;&atilde;o no mercado e uma retribui&ccedil;&atilde;o    profissional da milit&acirc;ncia, tal investimento tem um peso decisivo na reestrutura&ccedil;&atilde;o    do sentido atribu&iacute;do &agrave; profiss&atilde;o, contribuindo para mant&ecirc;-los    no espa&ccedil;o profissional. Isso significa afirmar que o engajamento na defesa    dos direitos humanos constitui uma experi&ecirc;ncia reestruturante, que permite    aos advogados darem uma coer&ecirc;ncia &agrave; sua atua&ccedil;&atilde;o profissional,    contribuindo para que assumam um papel social valorizante, de importante utilidade    e visibilidade social.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABONG.Associa&ccedil;&atilde;o    Brasileira de Oganiza&ccedil;&otilde;es N&atilde;o Governamentais. <i>Panorama    das Associadas</i>. S&atilde;o Paulo: 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4979201400010001300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AGRIKOLIANSKI,    E. Les usages protestaires du droit. In: AGRIKOLIANSKI, E. <i>et al. Penser    les mouvements sociaux</i>. Paris: La D&eacute;couverte, 2010. p. 225-243.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4979201400010001300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOLTANSKI, Luc.    <i>Les cadres.</i> Paris: Les &Eacute;ditions de Minuit. 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4979201400010001300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRITO E SILVA,    V. <i>O movimento nacional de direitos humanos e a quest&atilde;o da viol&ecirc;ncia    institucionalizada.</i> 1999. 136f. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Servi&ccedil;o    Social) - Programa de P&oacute;s Gradua&ccedil;&atilde;o em Pol&iacute;tica    Social da UNB. Bras&iacute;lia: UNB, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4979201400010001300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COLLOVALD, A. Pour    une sociologie des carri&egrave;res morales. In: COLLOVALD, A. <i>L&acute;humanitaire    ou le management des d&eacute;vouements.</i> Paris: Presses Universitaires de    Rennes, 2002. p. 177-225.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-4979201400010001300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CORADINI, O. L.    Rela&ccedil;&otilde;es profissionais e disputas eleitorais. In: BARREIRA, C;    PALMEIRA, M. <i>Pol&iacute;tica no Brasil. Vis&otilde;es de antrop&oacute;logos.</i>    Rio de Janeiro: Relume Dumar&aacute;, 2006. p. 267-297.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-4979201400010001300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ENGELMAN, F. Internacionaliza&ccedil;&atilde;o    e ativismo judicial: as causas coletivas. <i>Lua Nova:</i> revista de Cultura    e Pol&iacute;tica, S&atilde;o Paulo, CEDEC, n. 69, p. 123-146, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4979201400010001300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FILLIEULE, O. Propositions    pour une analyse processuelle de l'engagement individuel. <i>Revue Francaise    de Science Politique,</i> Paris, v. 51, n. 1-2, p. 199-215, f&eacute;v./avril.    2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4979201400010001300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FRAN&Ccedil;A,    A.S.D.S. <i>A Convers&atilde;o de Dom Jos&eacute; Brand&atilde;o de Castro:</i>    a a&ccedil;&atilde;o social de mediadores religiosos na Diocese de Propri&aacute;.    2004. 151f. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Sociologia) - Programa de    P&oacute;s gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia, UFPE. Recife: 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4979201400010001300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GARLANT, D. Q.    Formation et reformulation d'une cause. Le cas des droits de l'homme au Chili,    de la dictature &agrave; la politique de r&eacute;conciliation nationale. <i>Politix,</i>    [S.l.], v. 62, n. 16, p. 165-190, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4979201400010001300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GAXIE, D. R&eacute;tributions    du militantisme et paradoxes de l'action colletive. <i>Revue Political Science    Review,</i> Paris, n. 11, p. 157-188, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4979201400010001300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LOCHARD, I.; SIMONET,    M. Les experts associatifs, entre savoirs profanes, militants et profissionnels.    In: DEMAZI&Eacute;RE, D.; GAD&Eacute;A, C. <i>Sociologie des groupes professionnels.</i>    Paris: La D&eacute;couverte, 2009. p. 274-284.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4979201400010001300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">McDAM, D.; PAULSE,    R. Specitying the relationship between social ties and activism. <i>American    Journal of Sociology</i>, Chicago, Universidade of Chicago, p. 640-667. 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4979201400010001300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MEILI, S. Latin    American cause-lawyering networks. In: SARAT, A.; SCHEINGOLD, S. <i>Cause lawyering    and the state in a global era.</i> New York: Oxford Press, 2001. p. 307-333.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4979201400010001300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">M&Eacute;ON, J.    M. Logiques e couts d&acute;um investissement militant. La croisade de Fredric    Wertham contre l&ecirc;s comic books: la mise em sc&eacute;ne d&acute;une psychiatrie    sociale et engag&eacute;e. In: HAMMAN, P. <i>et al. Disccours Savants, discours    militants:</i> m&eacute;lange des genres. Paris: L&acute;Harmattan, 2002. p.    225-250.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-4979201400010001300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MISCHE, A. De estudantes    a cidad&atilde;os. Redes de jovens e participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica.    Revista Brasileira de Educa&ccedil;&atilde;o, S&atilde;o Paulo, n. 5/6, p. 134-150,    1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-4979201400010001300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEVES, P. S. C.    A quest&atilde;o racial em Sergipe: vis&otilde;es de militantes e n&atilde;o    militantes. In: ENCONTRO ANUAL da ANPOCS, 14., 2000, Caxambu. <i>Anais...</i>    Caxambu: ANPOCS, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-4979201400010001300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OLIVEIRA, L. Violation    des droits de l&acute;homme et redemocratisation au Br&eacute;sil. <i>Droit    et Societ&eacute;</i>, Paris, n. 22, p. 447-463, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-4979201400010001300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OLIVEIRA, W. J.    F. Abertura pol&iacute;tica, milit&acirc;ncia m&uacute;ltipla e prolifera&ccedil;&atilde;o    de protestos p&uacute;blicos em defesa de causas ambientais. <i>Cadernos CERU,</i>    S&atilde;o Paulo, v. 20, p. 223-239, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4979201400010001300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PASSY, F.; GIUGNI,    M. Social networks and individual perceptions: explaining differential participation    in social movements. <i>Sociological Forum,</i> [S.l.], v. 16, n. 1, p. 123-153,    2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4979201400010001300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">P&Eacute;CHU, C.    Les G&eacute;n&eacute;rations militantes &agrave; droit au logement. <i>Revue    Fran&ccedil;aise de Science Politique,</i> Paris, v. 51, n. 12, p. 73-103, f&eacute;v./avr.    2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4979201400010001300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PETRARCA, F. R.;    NEVES, C. E. B. Direitos humanos se conquistam na luta: igualdade racial, ativismo    jur&iacute;dico e defesa de causas coletivas no Rio Grande do Sul. <i>Sociedade    e Estado</i>, Bras&iacute;lia, UNB, v. 26, n. 1, p. 151-173, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-4979201400010001300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SAWICKI, F.; SIM&Eacute;ANT,    J. Invent&aacute;rio da sociologia do engajamento militante: nota cr&iacute;tica    sobre algumas tend&ecirc;ncias recentes dos trabalhos franceses. Sociologias,    Porto Alegre, UFRGS, v. 13, n. 28, p. 200-255, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-4979201400010001300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SIM&Eacute;ANT,    J. ONG et humanitaire. In: ______. <i>ONG et humanitaire</i>. Paris: L&acute;Harmattan,    2004. p. 9-34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4979201400010001300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SINDSEP. PERNAMBUCO.    2009. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.sindseppe.com.br/v2009/conteudo/garra_diario.php?cont=noticias&cod=24542009" target="_blank">http://www.sindseppe.com.br/v2009/conteudo/garra_diario.php?cont=noticias&amp;cod=24542009</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4979201400010001300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOUSA, R. S. <i>Filantropia    e participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica no movimento do combate ao c&acirc;ncer    infanto-juvenil em Sergipe</i>. 2010. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em    Sociologia) - N&uacute;cleo de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa    em Ci&ecirc;ncias Sociais. Universidade Federal de Sergipe. S&atilde;o Crist&oacute;v&atilde;o,    SE: UFSE, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4979201400010001300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOUZA, M. E. S.    <i>Milit&acirc;ncia negra em Sergipe:</i> investimentos e estrat&eacute;gias    individuais. 2009. 20f. <i>Monografia</i> (Conclus&atilde;o de curso Bacharelado    em Ci&ecirc;ncias Sociais) - Universidade Federal de Sergipe. S&atilde;o Cristov&atilde;o,    SE: UFS, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4979201400010001300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VECCHIOLI, V. A    luta pelo direito: engajamento militante e profissionaliza&ccedil;&atilde;o    dos advogados na causa pelos direitos humanos na Argentina. 2006. 414f. Tese    (Doutorado em Antropologia) - Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o    em Antropologia Social, Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-4979201400010001300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o    em 31 de janeiro de 2013    <br>   Aceito em 26 de julho de 2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Fernanda Rios    Petrarca</b> - Doutora em sociologia. Professora adjunta da Universidade Federal    de Sergipe. Bolsista produtividade n&iacute;vel 2 do CNPq, atua e tem experi&ecirc;ncia    na &aacute;rea de Sociologia e Sociologia Pol&iacute;tica, com &ecirc;nfase    nos seguintes temas: atua&ccedil;&atilde;o profissional, usos da forma&ccedil;&atilde;o    universit&aacute;ria, jornalismo. Principais publica&ccedil;&otilde;es: <i>Ativismo    jur&iacute;dico e usos militantes do direito na luta pela igualdade racial</i>.    Revista de Antropologia (USP. Impresso), 2013; <i>Constru&ccedil;&atilde;o do    Estado, esfera pol&iacute;tica e profissionaliza&ccedil;&atilde;o do jornalismo    no Brasil</i>. Revista de Sociologia e Pol&iacute;tica (UFPR. Impresso), v.    18, p. 81-94, 2010; <i>Direitos Humanos se conquistam na luta</i>: igualdade    racial, ativismo jur&iacute;dico e defesa de causas coletivas no Rio Grande    do Sul. Sociedade e Estado (UnB. Impresso), v. 26, p. 151-173, 2011.    <br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">1</a> Esta pesquisa contou com o financiamento    do CNPq. Agrade&ccedil;o especialmente &agrave; bolsista de inicia&ccedil;&atilde;o    cient&iacute;fica, Maria Rita Ribeiro, pelo intenso trabalho de coleta de dados    realizado, e a Fl&aacute;via Ferreira, membro da equipe e mestre em sociologia.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> Essa express&atilde;o &eacute; utilizada    por Collovald (2002) para se referir &agrave; forma como o engajamento envolve    uma redefini&ccedil;&atilde;o identit&aacute;ria e uma mudan&ccedil;a nas vis&otilde;es    de si mesmo e do mundo.    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> Os trabalhos de Vecchioli (2006) e    Garlant (2003), respectivamente sobre o investimento dos advogados na luta pelos    direitos humanos na Argentina e no Chile, demonstram, igualmente, o peso das    ditaduras militares na Am&eacute;rica Latina para defesa dos direitos humanos    e a &ecirc;nfase na defesa dos presos pol&iacute;ticos.    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> O movimento estudantil em Aracaju    era formado por estudantes secundaristas, especialmente do Col&eacute;gio Atheneu,    e o movimento universit&aacute;rio, com destaque para o Centro Acad&ecirc;mico    Silvio Romero, da Faculdade de Direito da Universidade Federal de Sergipe (UFS),    e o Centro Acad&ecirc;mico da Faculdade de Economia, tamb&eacute;m da UFS. Esses    dois &uacute;ltimos disputavam o controle do Diret&oacute;rio Central dos Estudantes    (DCE).    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> Em outra oportunidade (Petrarca; Neves,    2011), discutimos a emerg&ecirc;ncia de um direito racial e o papel da Constitui&ccedil;&atilde;o    de 1988.    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> S&atilde;o v&aacute;rias as organiza&ccedil;&otilde;es    que surgem nesse per&iacute;odo e que se profissionalizam contando com intensos    recursos estatais. Dentre elas, podemos citar: o Movimento Popular de Sa&uacute;de    (MOPS), fundado em 1989 por uma enfermeira, voltado para a melhoria dos servi&ccedil;os    p&uacute;blicos e a luta pela sa&uacute;de, atualmente inserido no F&oacute;rum    Permanente ONG/AIDS, apoiado pela Secretaria da Sa&uacute;de do Estado de Sergipe;    o Grupo de Apoio &agrave; Preven&ccedil;&atilde;o da AIDS (GAPA), fundado em    1991 por um m&eacute;dico e por um grupo de advogados, altamente capacitada    com recursos p&uacute;blicos e vinculada a programas governamentais como o DST/AIDS;    a Associa&ccedil;&atilde;o de Travestis Unidas pela Cidadania (UNIDAS), fundada    em 1999; Associa&ccedil;&atilde;o Sergipana de Transg&ecirc;neros (ASTRA), fundada    em 2001, que realiza atendimento m&eacute;dico e assessoria jur&iacute;dica;    a Associa&ccedil;&atilde;o de Defesa Homossexual de Sergipe (ADHONS), fundada    em 2003. Estas tr&ecirc;s &uacute;ltimas s&atilde;o capacitadas com recursos    financeiros do Programa DST/AIDS do governo federal. Al&eacute;m dessas, podemos    citar o Instituto Bra&ccedil;os, fundado em 2006, voltado para a tem&aacute;tica    do direito da crian&ccedil;a, que est&aacute; fortemente integrado aos f&oacute;runs,    conselhos e projetos estatais, como os Conselhos municipal e estadual da Crian&ccedil;a    e do Adolescente e o F&oacute;rum Estadual de Defesa do Direito da Crian&ccedil;a    e do Adolescente, atualmente, presidido por um advogado. Seu or&ccedil;amento    anual gira em torno de R$ 800.000,00. Al&eacute;m do Instituto Recriando, fundado    em 2002, que atua na promo&ccedil;&atilde;o dos direitos da crian&ccedil;a com    foco na produ&ccedil;&atilde;o de m&iacute;dias e comunica&ccedil;&atilde;o,    inserido nas mesmas redes formais do Instituto Bra&ccedil;os e em redes nacionais    como a Ag&ecirc;ncia de Not&iacute;cias da Inf&acirc;ncia (ANDI). Seu or&ccedil;amento    anual gira em torno de R$ 78.000,00.    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> O projeto, denominado "Estado de Direitos",    recebeu um montante de R$ 628.940.00. Na sele&ccedil;&atilde;o, realizada para    contrata&ccedil;&atilde;o de profissionais para atuar no projeto, foram abertas    sete vagas, cinco delas para graduados na &aacute;rea de direito, servi&ccedil;o    social e ci&ecirc;ncias humanas e dois para graduandos na qualidade de estagi&aacute;rios,    com sal&aacute;rios que variam entre R$640,00 e R$1.300 para graduados. S&oacute;    em projetos, essa ONG conta, atualmente, com um montante de R$ 812.000.00, distribu&iacute;dos    em quatro projetos diferentes. Ver em: <a href="http://www.institutobracos.org.br/artigoestatico/3" target="_blank">http://www.institutobracos.org.br/artigoestatico/3</a>    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a> Isso ocorre, principalmente, por meio    de editais de projetos do governo federal, como tamb&eacute;m do investimento    de empresas privadas locais, como grandes construtoras.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> Sobre o associativismo na luta contra    o c&acirc;ncer em Sergipe, ver Sousa (2010).    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a> Esse &eacute; o caso das configura&ccedil;&otilde;es    sociais, pol&iacute;ticas e profissionais que estruturam a oferta militante,    assim como das situa&ccedil;&otilde;es que se apresentam aos profissionais,    que podem ser estimuladoras para ingressar na defesa de causas e permanecer    engajados (Collovald, 2002).    <br>   <a name="back11"></a><a href="#top11">11</a> Essa comiss&atilde;o foi constitu&iacute;da    em novembro de 2011.    <br>   <a name="back12"></a><a href="#top12">12</a> Sobre isso ver: Mische (1997).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Associação Brasileira de Oganizações Não Governamentais</collab>
<source><![CDATA[Panorama das Associadas]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGRIKOLIANSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les usages protestaires du droit]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[AGRIKOLIANSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Penser les mouvements sociaux]]></source>
<year>2010</year>
<page-range>225-243</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOLTANSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luc.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les cadres]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Les Éditions de Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRITO E SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O movimento nacional de direitos humanos e a questão da violência institucionalizada]]></source>
<year>1999</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLLOVALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Pour une sociologie des carrières morales]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[COLLOVALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L´humanitaire ou le management des dévouements]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>177-225</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presses Universitaires de Rennes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORADINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Relações profissionais e disputas eleitorais]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BARREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PALMEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política no Brasil: Visões de antropólogos]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>267-297</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ENGELMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Internacionalização e ativismo judicial: as causas coletivas]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova: revista de Cultura e Política]]></source>
<year>2006</year>
<numero>69</numero>
<issue>69</issue>
<page-range>123-146</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILLIEULE]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Propositions pour une analyse processuelle de l'engagement individuel]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Francaise de Science Politique]]></source>
<year>avri</year>
<month>l.</month>
<day> 2</day>
<volume>51</volume>
<numero>1-2</numero>
<issue>1-2</issue>
<page-range>199-215</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANÇA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.S.D.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Conversão de Dom José Brandão de Castro: a ação social de mediadores religiosos na Diocese de Propriá]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARLANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. Q.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Formation et reformulation d'une cause: Le cas des droits de l'homme au Chili, de la dictature à la politique de réconciliation nationale]]></article-title>
<source><![CDATA[Politix]]></source>
<year>2003</year>
<volume>62</volume>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<page-range>165-190</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAXIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Rétributions du militantisme et paradoxes de l'action colletive]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Political Science Review]]></source>
<year>2005</year>
<numero>11</numero>
<issue>11</issue>
<page-range>157-188</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOCHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SIMONET]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les experts associatifs, entre savoirs profanes, militants et profissionnels]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DEMAZIÉRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GADÉA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologie des groupes professionnels]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>274-284</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McDAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PAULSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Specitying the relationship between social ties and activism]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>640-667</page-range><publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade of Chicago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEILI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Latin American cause-lawyering networks]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SARAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHEINGOLD]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cause lawyering and the state in a global era]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>307-333</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÉON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Logiques e couts d´um investissement militant: La croisade de Fredric Wertham contre lês comic books: la mise em scéne d´une psychiatrie sociale et engagée]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HAMMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Disccours Savants, discours militants: mélange des genres]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>225-250</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L´Harmattan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MISCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[De estudantes a cidadãos: Redes de jovens e participação política]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Educação]]></source>
<year>1997</year>
<numero>5/6</numero>
<issue>5/6</issue>
<page-range>134-150</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. S. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A questão racial em Sergipe: visões de militantes e não militantes]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais]]></source>
<year>2000</year>
<conf-name><![CDATA[14 ENCONTRO ANUAL da ANPOCS]]></conf-name>
<conf-date>2000</conf-date>
<conf-loc>Caxambu </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Caxambu ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANPOCS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Violation des droits de l´homme et redemocratisation au Brésil]]></article-title>
<source><![CDATA[Droit et Societé]]></source>
<year>1992</year>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<page-range>447-463</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. J. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Abertura política, militância múltipla e proliferação de protestos públicos em defesa de causas ambientais]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos CERU]]></source>
<year>2009</year>
<volume>20</volume>
<page-range>223-239</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASSY]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GIUGNI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social networks and individual perceptions: explaining differential participation in social movements]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociological Forum]]></source>
<year>2001</year>
<volume>16</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>123-153</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉCHU]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les Générations militantes à droit au logement]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Française de Science Politique]]></source>
<year>avr.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>51</volume>
<numero>12</numero>
<issue>12</issue>
<page-range>73-103</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PETRARCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Direitos humanos se conquistam na luta: igualdade racial, ativismo jurídico e defesa de causas coletivas no Rio Grande do Sul]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Estado]]></source>
<year>2011</year>
<volume>26</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>151-173</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAWICKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SIMÉANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Inventário da sociologia do engajamento militante: nota crítica sobre algumas tendências recentes dos trabalhos franceses]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologias]]></source>
<year>2011</year>
<volume>13</volume>
<numero>28</numero>
<issue>28</issue>
<page-range>200-255</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAWICKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[ONG et humanitaire]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[ONG et humanitaire]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>9-34</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L´Harmattan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SINDSEP^dPERNAMBUCO</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Filantropia e participação política no movimento do combate ao câncer infanto-juvenil em Sergipe]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. E. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Militância negra em Sergipe: investimentos e estratégias individuais]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VECCHIOLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A luta pelo direito: engajamento militante e profissionalização dos advogados na causa pelos direitos humanos na Argentina]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
