<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000100015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000100015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[USP inicia uma nova autonomia<A NAME="top1"></A>]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva Filho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Leal Lobo e]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Instituto de Estudos Avançados ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>8</numero>
<fpage>199</fpage>
<lpage>202</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABORDAGEM</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>USP inicia uma    nova autonomia<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nestes últimos    anos, o mundo assistiu a um conjunto de transformações profundas que certamente    marcarão o início dos anos 90.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fim da Guerra Fria, a reorganização    da economia mundial através da formação de mercados regionais, o crescimento    exponencial dos meios de comunicação e adicionalmente o acesso universal à informação,    avanços revolucionários nas ciências da vida e na tecnologia, a crescente importância    das questões energéticas e de preservação de meio ambiente, são fatos e conquistas    que, sem dúvida, darão a tônica na mudança da década que se aproxima, e, possivelmente,    na mudança de século.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Politicamente, os últimos anos foram    caracterizados pela reconquista da liberdade democrática nos mais diferentes    quadrantes do mundo e pelos exemplos de sistemas econômicos melhor sucedidos    que em qualquer outra época da história na obtenção de uma distribuição mais    justa da riqueza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Brasil entra nos anos 90 no pleno    exercício do processo democrático tendo reconquistado suas liberdades democráticas,    mas ainda oscilando entre duas vertentes opostas: o caminho da modernização,    da liberdade e da justiça social ou o da estagnação econômica com a conseqüente    marginalização do povo por muitas gerações. A civilização avança cada vez mais    rapidamente. Nessa viagem em ritmo acelerado, o mundo integra e democratiza    as populações capazes de acompanhar o fluxo de modernidade. As que ficam para    trás são arrastadas à vala comum da dependência política, econômica e tecnológica,    comprometendo, irremediavelmente, qualquer projeto de justiça social e de recuperação    da própria cidadania.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Brasil, na sua busca de modernização,    precisará encontrar verdades próprias e compatíveis com sua circunstância. A    universidade, por suas características de criatividade e espírito crítico, terá    um papel central na procura de novos caminhos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para cumprir esses objetivos, a universidade    — falo especialmente da universidade pública — precisa se reconhecer como instrumento    da sociedade, na formação de recursos humanos em todas as áreas do conhecimento,    no desenvolvimento e criação de tecnologia, ciência e cultura, e também na solução de problemas    nacionais necessariamente interdisciplinares, estimulando o debate livre, democrático    e, principalmente, competente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa afirmativa — é preciso que fique    bem claro — não significa que a universidade deva substituir as instituições    públicas ou privadas na execução de tarefas que não lhe correspondam. Deve a    universidade estudar, pesquisar, criticar e desenvolver meios e métodos para    as soluções de problemas como os do ensino em todos os graus, os da saúde, do    aproveitamento racional dos recursos naturais, de preservação do meio ambiente,    da produção e distribuição de energia, da modernização dos métodos de produção    agrícola e agropecuária, das desigualdades regionais e sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O engajamento da universidade nos problemas    nacionais é precondição para o processo de valorização de uma sociedade. No    Brasil, um sistema de ensino superior com tais características deve estar baseado    na universidade pública, pela sua capacidade de promover a coexistência do ensino    e da pesquisa, e pela razão fundamental de que a educação é um direito inalienável    do cidadão e um investimento para a Nação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se os pilares do ensino superior devem    ser universidades públicas, isto não significa que o sistema se esgote aí, nem    que todas as universidades públicas sejam reproduções idênticas de nossa primeira    universidade bem-nascida, a USP.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acreditar que as necessidades cada vez    maiores de formação de recursos humanos no terceiro grau serão resolvidas com    um modelo único de instituição, contraria não só a experiência internacional,    mas, também, o bom senso. Por isso, como centro universitário, e do pensamento    nacional, a USP precisa participar do debate sobre a ampliação e a diversificação    do ensino superior não só como fundamental contribuição à modernização do País    mas, também, como elemento do seu próprio aperfeiçoamento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No sistema superior de ensino brasileiro,    as universidades públicas paulistas destacam-se naturalmente pela qualidade    do corpo docente e de seus cursos e pela pesquisa científica, tecnológica e    artística que realizam. Na área científica, contribuem com mais da metade da    produção nacional. Na pós-graduação, a USP é responsável, sozinha, por mais    de 50% de todos os programas de doutoramento do País, recebendo pesquisadores    de todos os estados do Brasil e de vários países.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; responsabilidade    deste estado, pela qualidade de suas instituições, indicar os rumos por onde    a universidade brasileira deve evoluir.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Universidade de São Paulo, como a    mais respeitada do País, tem um papel fundamental neste processo, do qual não    se pode eximir.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estamos vivendo um momento especial    de nossa história. Com ímpeto renovado, em conseqüência do trabalho, da eficiência    e da coragem do Magnífico Reitor José Goldemberg, a USP começa a trilhar o caminho    da modernização e da plena autonomia. Na verdade uma nova autonomia, consagrada    na Constituição e realizada na prática por três Atos do atual governador do    estado: o reconhecimento do novo estatuto da USP, a decretação da autonomia    financeira das universidades e o respeito à manifestação da comunidade por ocasião    da escolha do seu novo reitor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa autonomia deve ser entendida como    a liberdade necessária para que a universidade, como instituição <i>sui generis,    </i>cumpra melhor as funções que a sociedade lhe delega. É, portanto, um aumento    de responsabilidade, mas também, um alargar imenso de horizontes. A autonomia    curricular e administrativa, para citar as mais óbvias, serão incentivos permanentes    à criatividade e ao estabelecimento de novas metas e novos compromissos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o aumento significativo    de seus quadros e de seus estudantes, com a implantação da pós-graduação <i>strictu    </i>e<i> lato sensu, </i>a Universidade de São Paulo tem, hoje, possibilidade    de atuar simultaneamente em vários setores do interesse nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deve intensificar a cooperação com o    setor produtivo, mas sem substituí-lo, mantendo-se, portanto, dentro de suas    atribuições específicas e voltadas à formação de pessoal de excelência e do    desenvolvimento científico e tecnológico. Sem fugir às suas finalidades, deve    encontrar mecanismos mais ágeis de transferência de seus conhecimentos para    a sociedade como um todo. Nesse campo, há muitas formas de atuação, com experiências    bem e malsucedidadas nos países mais desenvolvidos e que devem ser analisadas    e adaptadas à nossa realidade. O certo é que cabe à universidade tomar mais    iniciativas, propor mais, aprofundar mais, arriscar mais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas áreas de cultura    e de extensão universitária, a USP já vem atuando com sucesso, mas as possibilidades    aí são imensas. Um exemplo claro é o programa de atualização e reciclagem dos    professores da rede pública. E um projeto de grandes proporções — afinal são    200 mil docentes no estado. O sucesso do projeto exige, claramente, uma vontade    política dos órgãos da administração estadual, que não devem tomar a crise atual    como meramente conjuntural, mas como reflexo de uma estrutura que precisa ser    modificada profundamente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a15f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É um projeto ambicioso que não pode    mais ser adiado se o objetivo for de fato a revalorização do ensino público    do estado e a democratização do acesso ao conhecimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No setor cultural e artístico, a USP    conta com uma produção significativa e um material precioso em seus museus e    bibliotecas. Com a reestruturação pela qual passaram em função do novo estatuto,    essas unidades poderão atingir as populações nas várias faixas etárias e nos    vários níveis de renda, através de projetos extremamente atraentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este tema não pode ser tratado sem que    se mencione que a Universidade depende muito do apoio externo para aquisições    e preservação de seus acervos, já que não há como manter o dinamismo desses    setores apoiado apenas nos recursos do orçamento. A plena utilização da legislação    de incentivos à cultura é uma necessidade premente para consecução destes projetos    que são plenamente justificados pelo imenso retorno que proporcionam à população.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ensino de graduação é a atividade    mais visível da Universidade e tão importante que mereceria um capítulo à parte.    Há muito o que fazer nessa área, mas não pretendemos aqui entrar numa lista    de problemas e possíveis soluções. De qualquer maneira, algumas medidas já estão    sendo tomadas, como o envio ao Exterior de docentes para desenvolver projetos    para aperfeiçoamento de nosso ensino.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Priorizar essa questão é retomar o enfoque    que estava na base da formação de nossa Universidade. É reconhecer a importância    de nossa atividade para o desenvolvimento nacional. E ressaltar que, como educadores,    estamos formando o homem brasileiro, a quem devemos estimular no entusiasmo    pela aventura intelectual, pela busca do novo e da mudança, com a humildade    de reconhecer o ponto de vista alheio, e tendo sempre em vista seu compromisso    fundamental com a sociedade. Para alcançar objetivos como esses é preciso trabalho,    liberdade e respeito às individualidades de professores e alunos. Em nosso caso,    essa tarefa particularmente difícil pelo elevado número de estudantes, vindos    de lugares díspares e com formação e expectativas às vezes até conflitantes.    E um grande desafio, sem dúvida, mas um dos orgulhos da USP é vencer grandes    desafios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As questões da Universidade estarão    nos próximos anos sendo debatidas numa nova estrutura, em função do estatuto    em vigor há um ano. Novos colegiados setoriais, ao lado de um sistema executivo    mais descentralizado, deverão integrar-se harmônicamente na busca de soluções    para os novos e velhos desafios que a USP terá que enfrentar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Propositadamente, deixei para o final    meus agradecimentos à Comunidade, ao Conselho Universitário e aos Conselhos    Centrais, por haverem levado meu nome à lista tríplice ao lado de ilustres professores    desta Universidade. Eu agradeço, mas essa gratidão envolve um sentimento de    mútua responsabilidade...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Agradeço também a confiança e o respeito    à vontade desta Universidade demonstrados pelo Exmo. Sr. Governador, Orestes    Quércia, ao nomear com presteza o novo Reitor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muito obrigado!</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Roberto Leal Lobo    e Silva Filho, reitor da USP e membro da área de concentração de Política Científica    e Tecnológica do IEA.    <br><a name="back1"></a><a href="#top1">*</a>    Discurso de posse do Prof. Dr. Roberto Leal Lobo e Silva Filho, Reitor da Universidade    de São Paulo, em 9 de janeiro de 1990.</font></p>      ]]></body>
</article>
