<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702009000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702009000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Boedo e Florida]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Boedo and Florida]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Prieto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adolfo]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>289</fpage>
<lpage>304</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702009000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702009000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702009000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo discute os condicionantes históricos e sociais e os aspectos distintivos dos grupos que formaram as vanguardas argentinas na década de 1920. O autor desenvolve uma interpretação aguda sobre esse contexto, cujos significados - estético e político - são avaliados.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses the historical and social conditioning factors and the distinctive aspects of the groups forming the Argentine avant-garde in the 1920s. The author provides a critical interpretation of this context and assesses its aesthetic and political meanings.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Literatura argentina]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Modernismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Vanguardas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ultraísmo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Literatura engajada]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Argentinean literature]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Modernism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Avant-gardes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Ultraism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Politically committed literature]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CL&Aacute;SSICOS DA SOCIOLOGIA ARGENTINA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Boedo e Florida </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Boedo and Florida </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Adolfo Prieto </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo discute os condicionantes hist&oacute;ricos e sociais e os aspectos distintivos dos    grupos que formaram as vanguardas argentinas na d&eacute;cada de 1920. O autor desenvolve    uma interpreta&ccedil;&atilde;o aguda sobre esse contexto, cujos significados - est&eacute;tico e pol&iacute;tico -    s&atilde;o avaliados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Literatura argentina; Modernismo; Vanguardas; Ultra&iacute;smo; Literatura    engajada. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b> </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article discusses the historical and social conditioning factors and the distinctive aspects of the groups forming the Argentine avant-garde in the 1920s. The author provides a critical interpretation of this context and assesses its aesthetic and political meanings. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Argentinean literature; Modernism; Avant-gardes; Ultraism; Politically committed literature. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poucos temas na literatura argentina contempor&acirc;nea suscitaram tanto interesse, tamanha hip&eacute;rbole nos ju&iacute;zos, tal profus&atilde;o de testemunhos, como o trabalho dos grupos que irromperam nos anos imediatos &agrave; Primeira Guerra Mundial. Na verdade, a curiosidade atual justifica-se pelo prest&iacute;gio que alguns integrantes daquela gera&ccedil;&atilde;o alcan&ccedil;aram com suas obras de maturidade, e basta pensar que nomes como os de Borges, Bern&aacute;rdez, Gonz&aacute;lez Lanuza, Marechal, Girondo, Castelnuovo ou Mariani constituem alguns dos cap&iacute;tulos mais substanciosos de nossa literatura, para compreender esse tipo de interesse reflexivo, similar ao que desperta a inf&acirc;ncia dos pr&oacute;ceres ou a origem das comunidades ilustres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o &eacute; esse tipo de interesse, contudo, que orientar&aacute; estas considera&ccedil;&otilde;es. A gera&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria surgida no primeiro p&oacute;s-guerra, ainda desprovida de suas obras de maturidade, sem a perspectiva posterior do &ecirc;xito e da estima da cr&iacute;tica, oferece mat&eacute;ria para uma an&aacute;lise v&aacute;lida desde que consiga evitar a tenta&ccedil;&atilde;o da cr&iacute;tica mi&uacute;da e a reitera&ccedil;&atilde;o de esquemas j&aacute; por demais conhecidos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Comecemos por apontar as circunst&acirc;ncias hist&oacute;rico-sociais que permitiram o desenvolvimento das atividades liter&aacute;rias em um marco auspicioso e excepcional. A Primeira Grande Guerra e a eclos&atilde;o da Revolu&ccedil;&atilde;o Russa foram, cada um com suas dimens&otilde;es espec&iacute;ficas, acontecimentos que modificaram os n&iacute;veis do horizonte hist&oacute;rico. O s&eacute;culo XIX conclui-se realmente com esses fatos e uma nova era se abre ou parece se abrir com novos meios de realiza&ccedil;&atilde;o, forte otimismo e boa dose de f&eacute; no futuro. A Argentina, confinada pela geografia e pela hist&oacute;ria nos extramuros do mundo, acusa o impacto dos fatos e busca conectar-se &agrave; torrente circulat&oacute;ria das novas ideias e de suas f&oacute;rmulas expressivas. Antes de terminar o conflito b&eacute;lico, em 1916, a figura de Yrigoyen cristalizava o desejo pelo sufr&aacute;gio livre. O caudilho, com teimosia e atitude esot&eacute;rica, facilitou o acesso ao poder de setores amplos da classe m&eacute;dia. Em 1918, a Reforma Universit&aacute;ria - correlata do triunfo radical no meio acad&ecirc;mico - agita as mentes juvenis e confirma a presun&ccedil;&atilde;o, amplamente sustentada em outros lugares e por outros motivos, de que a juventude liquidar&aacute; o mundo dos velhos. Na Europa verifica-se certa petul&acirc;ncia, certo vitalismo explosivo, um menosprezo acentuado pelo passado e uma absoluta irresponsabilidade pelo futuro. Ortega diria que se inaugura o sentido festivo da vida depois de um s&eacute;culo especialmente acumulativo e laborioso, e ser&atilde;o naturalmente os jovens os protagonistas do alegre consumo. A presid&ecirc;ncia de Alvear, 1922-1928, demarca essa variante argentina de uma tend&ecirc;ncia quase universal. Aqui coincide a repercuss&atilde;o de um per&iacute;odo ins&oacute;lito de bonan&ccedil;a mundial com o decidido florescimento da prosperidade interior; uma pol&iacute;tica social relativamente benigna com o desfrute de uma liberdade de express&atilde;o facilitada. Valorizem-se de qualquer modo cada um desses elementos: em conjunto, favoreceram a eclos&atilde;o de um clima especialmente prop&iacute;cio, sem antes nem depois na hist&oacute;ria cultural do pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Impressionam o n&uacute;mero e a variedade das revistas liter&aacute;rias - <i>Proa</i>,<i> Inicial</i>,<i> Valoraciones</i>, <i>Los Pensadores</i>, <i>Mart&iacute;n Fierro</i>, <i>Claridad</i>, <i>La Revista de Am&eacute;rica</i>, <i>Campana de Palo</i> -, a incr&iacute;vel tiragem de algumas dessas publica&ccedil;&otilde;es - 10 mil exemplares mensais de <i>Claridad</i>; 20 mil, um n&uacute;mero afortunado, de <i>Mart&iacute;n Fierro</i> -, a resson&acirc;ncia dos concursos liter&aacute;rios, o eco de alguns epis&oacute;dios protagonizados por escritores ou a prop&oacute;sito de escritores - desde a not&aacute;vel simula&ccedil;&atilde;o de C&eacute;sar Tiempo sob o pseud&ocirc;nimo de Clara Beter at&eacute; o afastamento de Leumann do jornal <i>La Naci&oacute;n</i>; desde os ruidosos banquetes para visitantes famosos &agrave; par&oacute;dia grosseira que o escritor Francisco Soto y Calvo realizou sobre a <i>Exposi&ccedil;&atilde;o da atual poesia argentina</i>, antologia util&iacute;ssima preparada por Pedro Juan Vignale e C&eacute;sar Tiempo. A literatura difunde-se, &eacute; levada em conta como nunca; os escritores jovens, usufrutu&aacute;rios diretos da conjuntura favor&aacute;vel, ocupam-se de si mesmos e de suas obras com uma desenvoltura sem precedentes. Manifestos, programas, revistas orais, exposi&ccedil;&otilde;es radiof&ocirc;nicas, reportagens jornal&iacute;sticas. Dia ap&oacute;s dia a nova literatura define-se ante o p&uacute;blico, atribui a si mesma r&oacute;tulos mais ou menos chamativos, envolve-se em rivalidades de escolas, distende-se em c&aacute;lidos elogios de camaradagem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com as exce&ccedil;&otilde;es naturais, a meia centena de jovens que come&ccedil;a a escrever nesses anos (c&ocirc;mputo de nomes que persistem) parece sentir uma consci&ecirc;ncia unit&aacute;ria de grupo, uma necessidade de reconhecer-se no conjunto, que dilui as diferen&ccedil;as est&eacute;ticas ou ideol&oacute;gicas e converte a luta de fac&ccedil;&otilde;es em rixas mais ou menos dom&eacute;sticas, de concilia&ccedil;&atilde;o adequada ao empenho verbal comprometido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fortes pela transfer&ecirc;ncia a uma unidade superior, por serem jovens em um mundo em que a maturidade sofria o estigma do fracasso; a revela&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria pujan&ccedil;a, do pr&oacute;prio valor constitui-se como um dos aspectos caracter&iacute;sticos daquela gera&ccedil;&atilde;o. No primeiro n&uacute;mero de <i>Proa</i> (segunda &eacute;poca, ano 1924) l&ecirc;-se esta declara&ccedil;&atilde;o redonda: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>Logo veio o florescimento dos jovens que fatigavam a imagina&ccedil;&atilde;o em buscas venturosas. E vieram &agrave; luz cen&aacute;culos e revistas cuja for&ccedil;a plet&oacute;rica irrompeu na impaci&ecirc;ncia, com incompreens&otilde;es e &oacute;dios. Pretendeu-se malograr o movimento com um sil&ecirc;ncio excessivamente glacial para ser sincero, mas pouco a pouco as classes cultas compreenderam a magnitude do fen&ocirc;meno e, depois de observar-nos de longe com curiosidade mesclada com d&uacute;vida, deram-nos sua san&ccedil;&atilde;o mais ampla com a espl&ecirc;ndida conviv&ecirc;ncia que acaba de se iniciar entre elas e os artistas, sem distin&ccedil;&atilde;o de bandeiras<a name="not1a"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a>. </p> </blockquote> </font>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; assinaladas, sumariamente, as circunst&acirc;ncias favor&aacute;veis em que essa gera&ccedil;&atilde;o irrompe na literatura, e antecipados os v&iacute;nculos que notoriamente definem um matiz familiar ao conjunto, ser&aacute; oportuno deter-se nas duas tend&ecirc;ncias mais conhecidas, supostamente antit&eacute;ticas, e que tanto nas pol&ecirc;micas como nos livros pretenderam outorgar um sentido diverso &agrave; literatura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Florida </i>e <i>Boedo</i>, designa&ccedil;&otilde;es topogr&aacute;ficas precisamente transferidas ao campo em que o meramente est&eacute;tico se separa dos conte&uacute;dos ideol&oacute;gicos ou, melhor dito, da propaganda ideol&oacute;gica, representam em nossa literatura o velho dilema que a f&oacute;rmula horaciana, <i>dulce et utile</i>, pretendeu resolver no mais dif&iacute;cil dos equil&iacute;brios imagin&aacute;veis. <i>Florida</i>, rua do &oacute;cio distra&iacute;do, era um bom nome para alcunhar a variante local do conceito de gratuidade na arte; <i>Boedo</i>, rua de tr&acirc;nsito fabril em um bairro fabril, uma excelente bandeira para agitar as consci&ecirc;ncias com adequadas formas de subvers&atilde;o. <i>Florida</i> mirava a Europa e as novidades est&eacute;ticas do p&oacute;s-guerra; <i>Boedo </i>mirava a R&uacute;ssia e se inflamava com o sonho da revolu&ccedil;&atilde;o universal. As origens de ambas as designa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o dif&iacute;ceis de serem verificadas e foram aventados v&aacute;rios nomes e inten&ccedil;&otilde;es para explic&aacute;-las<a name="not2a"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a>. De qualquer modo, deve-se no-tar o modo eficaz com que tais nomes destacam a polariza&ccedil;&atilde;o desse processo liter&aacute;rio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como todo estado de pureza, a literatura pura apenas deu fruto vis&iacute;vel no grupo <i>Florida </i>e foram antes aproxima&ccedil;&otilde;es e esfor&ccedil;os volunt&aacute;rios do que resultados concretos. Como caso extremo, pode-se destacar o exemplo de Eduardo Gonz&aacute;lez Lanuza, autor de <i>Prismas</i>, quintess&ecirc;ncia do ultra&iacute;smo, e de <i>Aquelarre</i>, "livro de imagina&ccedil;&atilde;o no mais vasto sentido da palavra", em cujo pr&oacute;logo pode-se ler o seguinte: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Quero deixar claro aqui que de jeito nenhum pretendi sustentar em meus contos nenhuma ideia filos&oacute;fica, &eacute;tica, nem de qualquer classe de inquietudes alheias &agrave; literatura. S&atilde;o contos liter&aacute;rios. Nada mais e nada menos... N&atilde;o interpretem, tampouco, minha atitude como um rep&uacute;dio &agrave; literatura psicol&oacute;gica. Explico-me: acredito que tanto o conto como o romance psicol&oacute;gico, que pessoalmente me entusiasmam quando o autor &eacute; um Jack London ou um Goncharov, enquadram-se melhor na monografia cient&iacute;fica, no documento antropol&oacute;gico, do que no campo puramente liter&aacute;rio. </p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os escritores de <i>Florida</i>, em seu conjunto, estavam preocupados, principalmente, em aclimatar ao nosso solo o ultra&iacute;smo espanhol, introduzido por Borges em 1921. O ultra&iacute;smo, como se sabe, enfatizou o uso da met&aacute;fora, matou ou p&ocirc;s em perigo de morte a seiva tropical do modernismo<a name="not3a"></a><a href="#not3"><sup>3</sup></a>, estimulou o rigor mental e a cautela. O pr&oacute;prio Borges historiou a introdu&ccedil;&atilde;o e a influ&ecirc;ncia do ultra&iacute;smo em um texto pouco frequentado hoje: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>Neste passado morno de apenas tr&ecirc;s anos que n&atilde;o fizeram de mim um forasteiro, come&ccedil;ava o ultra&iacute;smo em terras americanas, com sua vontade de renova&ccedil;&atilde;o, j&aacute; travessa e brincalhona em Sevilha, mas que ressoou aqui de modo perseverante e apaixonado. Refiro-me &agrave; &eacute;poca de <i>Prisma</i>, jornalzinho mural que infundiu nas paredes cegas e nos nichos ermos uma antecipa&ccedil;&atilde;o transit&oacute;ria e cuja claridade sobre as causas era uma janela aberta diante de c&eacute;us distintos; e de <i>Proa</i>, cujas tr&ecirc;s p&aacute;ginas eram soltas como esse espelho tr&iacute;plice que torna movedi&ccedil;a e variada a gra&ccedil;a silente da mulher que se expressa. Para nossa sensibilidade, os versos contempor&acirc;neos eram in&uacute;teis, encantamentos desgastados, e por isso nos parecia urgente a ambi&ccedil;&atilde;o de fazer uma l&iacute;rica nova. Est&aacute;vamos fartos da insol&ecirc;ncia das palavras e da indecis&atilde;o musical t&atilde;o apreciada pelos poetas do s&eacute;culo XIX; quer&iacute;amos uma arte singular e eficaz na qual a formosura fosse t&atilde;o ineg&aacute;vel como o entusiasmo que o m&ecirc;s de outubro desperta na carne juvenil e na terra. Exercitamos a imagem, a senten&ccedil;a, o ep&iacute;teto, de modo conciso<a name="not4a"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a>.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa depura&ccedil;&atilde;o da linguagem po&eacute;tica apoiava-se, al&eacute;m disso, de acordo com a melhor tradi&ccedil;&atilde;o da vanguarda europeia (tradi&ccedil;&atilde;o que Borges respeitou em seu manifesto ultra&iacute;sta de 1921), na exclus&atilde;o de todo arrasto emocional e do intento de incorporar circunst&acirc;ncias ao poema. Quase todos os poetas iniciados no ultra&iacute;smo - e Borges o primeiro - se apartaram, contudo, desse princ&iacute;pio e aplicaram a nova linguagem po&eacute;tica a temas prop&iacute;cios ao memorialismo e &agrave; contextualiza&ccedil;&atilde;o mi&uacute;da. Buenos Aires, ou melhor, seus arrabaldes, converteram-se logo em mat&eacute;ria po&eacute;tica por excel&ecirc;ncia, at&eacute; o ponto de gerar uma ret&oacute;rica nova, j&aacute; cl&aacute;ssica pelo prest&iacute;gio e pela circula&ccedil;&atilde;o de numerosos achados. <i>Armaz&eacute;ns rosados, casebres azuis, ruas enternecidas de &aacute;rvores</i>... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A busca da cor local, dos tipos caracter&iacute;sticos, o <i>criollismo</i> ou, para empregar uma express&atilde;o generalizada, a <i>poesia folcl&oacute;rica</i>, segundo defini&ccedil;&atilde;o de Cansinos Assens aplicada ao primeiro livro de Ricardo Molinari<a name="not5a"></a><a href="#not5"><sup>5</sup></a>, foi uma variante curiosa da vanguarda liter&aacute;ria de <i>Florida</i>. &Eacute; f&aacute;cil perseguir nos livros mais representativos desse grupo provas abundantes dessa inclina&ccedil;&atilde;o um tanto paradoxal e, frequentemente, <i>snob</i>, mas esses livros refletem apenas uma parte da obsess&atilde;o <i>criollista</i>: a outra se dispersou e se esgotou em excurs&otilde;es coletivas aos sub&uacute;rbios portenhos, em discuss&otilde;es de caf&eacute;, em uma ou outra divaga&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica, na contempla&ccedil;&atilde;o admirada de entardeceres, no registro erudito dos mais velhos tangos e milongas suburbanos. Para <i>El hombre que est&aacute; solo y espera</i>, s&iacute;ntese dessa atitude deambulat&oacute;ria, mais descomprometida que reflexiva, o autor desse ensaio, Ra&uacute;l Scalabrini Ortiz, escreveu sugestivamente: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>O autor &#91;...&#93; realizou, ademais, uma forte campanha pelo reconhecimento das qualidades portenhas, como redator de <i>La Naci&oacute;n</i>, <i>El Mundo</i>, <i>El Hogar </i>e <i>Noticias Gr&aacute;ficas</i>. Mas sua melhor obra, a mais indiscutivelmente portenha, est&aacute; em suas incurs&otilde;es, em suas vag&acirc;ncias pelas ruas, em suas despreocupa&ccedil;&otilde;es, em seu amor &agrave; cidade jamais desmentido...</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas palavras, escritas em 1931, sob o rescaldo de experi&ecirc;ncias vividas recentemente, encontrariam sua contrarr&eacute;plica em outras que Borges escreveria vinte anos mais tarde para denunciar a ilus&atilde;o dos ca&ccedil;adores da cor local<a name="not6a"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a>, e sua vers&atilde;o ir&ocirc;nica nas excelentes p&aacute;ginas em que Leopoldo Marechal transmutou em mat&eacute;ria romanesca para o seu <i>Ad&aacute;n Buenosayres</i> (1948) as inquietudes extravagantes daqueles jovens escritores da vanguarda liter&aacute;ria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para se apreender outra caracter&iacute;stica do grupo <i>Florida</i> n&atilde;o &eacute; necess&aacute;ria a consulta de seus livros representativos. O bom humor, o desrespeito por alguns dos valores estabelecidos, a alegria zombadora, a atitude l&uacute;dica e certa petul&acirc;ncia inocente encontraram melhor acolhida nas revistas do que nos livros, principalmente em <i>Mart&iacute;n Fierro </i>(1924-1927), publica&ccedil;&atilde;o &aacute;gil, amena e aberta a todas as tend&ecirc;ncias de vanguarda. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A hist&oacute;ria de <i>Mart&iacute;n Fierro</i>, entusiasticamente tra&ccedil;ada por Oliverio Girondo<a name="not7a"></a><a href="#not7"><sup>7</sup></a>, um de seus fundadores, e a do grupo <i>Florida</i> s&atilde;o quase sobrepostas. Nessa revista colaboram n&atilde;o apenas os poetas inscritos nas f&oacute;rmulas mais destacadas de vanguarda: tamb&eacute;m se avizinham alguns de tend&ecirc;ncia conservadora ou pr&oacute;ximos ao conservadorismo art&iacute;stico, mas a quem seduz a possibilidade da encena&ccedil;&atilde;o, do jogo de palavras, da s&aacute;tira, ou o simples contato da camaradagem profissional. Com o pseud&ocirc;nimo de H&eacute;ctor Castillo, Ernesto Palacio escreve a <i>Ep&iacute;stola a Nal&eacute; Roxlo</i>: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>A punto estuve de escribirte una tirada    <br>  En verso blanco a la manera de Max Rhode,    <br>  Pero como eso es cosa que ya est&aacute; muy gastada,    <br>  Te escribo en prosa bien rimada    <br>  Para que Lugones no se incomode.    <br>  ......................................................     <br> Nal&eacute; Roxlo, feliz de ti     <br> Que harto de la ciudad, te fuiste un d&iacute;a    <br>  A intervenir la provincia de Jujuy     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> Que ten&iacute;a subvertida su poes&iacute;a,     <br> Llevando en tus flacas maletas    <br>  (Prestadas)     <br> Un haz de flechas envenenadas,    <br>  Entre las medias y las camisetas.     <br> Feliz de ti, pues conseguiste    <br>  Desvincularte con un esfuerzo superior,    <br>  Como si se tratara de un tenaz acreedor,     <br> De este Buenos Aires imb&eacute;cil y triste    <br>  Que no merece ni el honor de un chiste,    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> Aunque M&eacute;ndez Calzada sea el feliz autor.    <br>  De esta ciudad que es un destierro    <br>  Para quien no consigue medrar en la pol&iacute;tica    <br>  O, lo que es casi igual, robar en los recodos...    <br>  (Hay el oasis de Mart&iacute;n Fierro,     <br> Pero tiene una sombra raqu&iacute;tica    <br>  Que no da sombra para todos.)    <br>  ................................................     <br> Yo quisiera tambi&eacute;n marcharme al Norte.    <br>  A Buenos Aires no hay quien lo soporte.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>  Y como eres hombre influyente,    <br>  Te pido    <br>  Que en un descuido     <br> Del interventor o el intendente,     <br> Robes un nombramiento y me lo mandes inmediatamente.     <br> Necesito un empleo    <br>  De unos trescientos pesos en que no se trabaje.    <br>  Env&iacute;a un nombramiento por correo    <br>  Junto con el pasaje     <br> y al d&iacute;a siguiente me pondr&eacute; en viaje. </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E em todos os n&uacute;meros &eacute; poss&iacute;vel certificar-se, sob formas que v&atilde;o desde a ditir&acirc;mbica gazetilha cr&iacute;tica at&eacute; a piada mais ou menos afiada e urticante, a preocupa&ccedil;&atilde;o por destacar ao interesse do p&uacute;blico os nomes e as obras dos jovens iniciados. Assim, em <i>Parnaso sat&iacute;rico </i>e nos <i>Epitafios</i>, as duas se&ccedil;&otilde;es mais celebradas de <i>Mart&iacute;n Fierro</i>, &eacute; frequente encontrar, lado a lado com as figuras consagradas de Lugones, G&aacute;lvez ou Capdevila, os nomes de Girondo, Gonz&aacute;lez Lanuza, Rega Molina, Nora Lange e quase todos os integrantes dessa gera&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Aqu&iacute; reposa Gonz&aacute;lez     <br> Lanuza, el vate cuadrado;    <br>  El pobre muri&oacute; atacado    <br>  De "Prismas" intestinales.    <br> A. B. C </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Silencioso, solo, en pace,    <br>  En este oscuro rinc&oacute;n    <br> C&oacute;rdova Iturburu yace...     <br> Se amaba hasta el paroxismo    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>  Y muri&oacute; de admiraci&oacute;n    <br>  que se produjo a s&iacute; mismo.    <br> El hijo de H. D. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Su vida inquieta reposa    <br>  Aqu&iacute;, Oliverio Girondo:    <br>  Gesto fiero, mirar hondo    <br>  Y extra&ntilde;o poeta en prosa.    <br>  Persiguiendo nuevos temas     <br> Iba, y lo mat&oacute; un tranv&iacute;a    <br>  Mientras el guardia le&iacute;a     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> Su libro "Veinte poemas".    <br> E. M. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Mart&iacute;n Fierro</i> deixou de ser publicada por causa de um desacordo entre o diretor Evar M&eacute;ndez e um grupo de colaboradores que postulavam a candidatura de Yrigoyen para a presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. &Eacute; muito curioso que um grupo de escritores que defendia a separa&ccedil;&atilde;o entre a literatura e a possibilidade de influir no mundo em que se vive encampasse esse patroc&iacute;nio eleitoral<a name="not8a"></a><a href="#not8"><sup>8</sup></a>. Mas eles o fizeram e, qualquer que fosse a consci&ecirc;ncia e os objetivos de cada um dos envolvidos, o certo &eacute; que com esse ato marcaram o fim de uma revista que representava uma &eacute;poca. Yrigoyen assumiu o poder pela segunda vez, por&eacute;m dois anos depois um golpe militar impediu a continuidade constitucional e se converteu no marco de uma mudan&ccedil;a profunda tanto do contexto internacional como da ordem interna. <i>Mart&iacute;n Fierro</i> desaparece em 1927; o golpe militar de Uriburu ocorre em 1930. Devem ser situadas nesse &iacute;nterim as &uacute;ltimas manifesta&ccedil;&otilde;es do grupo <i>Florida</i> propriamente dito. Desaparecem as revistas inquietas e desrespeitosas; perde-se o gosto pela discuss&atilde;o e pelo esc&acirc;ndalo liter&aacute;rio. Os banquetes rituais e as conversas nos caf&eacute;s perdem a for&ccedil;a de outrora. A literatura, como estado p&uacute;blico, silencia-se. O mundo e o pa&iacute;s haviam se transformado, e os jovens que cinco anos antes faziam tanto ru&iacute;do entraram na etapa da maturidade, quando a obra, para fazer-se pessoal, prefere com frequ&ecirc;ncia o isolamento. As datas de 1922 e 1928 constituem-se, assim, como os marcos cronol&oacute;gicos do grupo <i>Florida</i>, ainda que para cada um dos casos individuais a cronologia deva se flexibilizar. Para Girondo, por exemplo, come&ccedil;a antes de 1922 e se conclui apenas em 1932, com a publica&ccedil;&atilde;o de <i>Espantap&aacute;jaros</i>. Para Borges, apesar do que declarou prematuramente<a name="not9a"></a><a href="#not9"><sup>9</sup></a>, terminou em 1930, com <i>Evaristo Carriego</i>, seu deleite reflexivo de Palermo e seu interesse pelo <i>compadre</i><a name="not10a"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a>: "cultor da coragem". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cronologia de <i>Boedo</i>, diferentemente, &eacute; menos precisa no que se refere &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o de um tipo de literatura praticada e &agrave; sobreviv&ecirc;ncia de certa atitude ante a literatura social em nosso pa&iacute;s. O grupo esclareceu ou tentou esclarecer os princ&iacute;pios te&oacute;ricos; ocupou-se de difundir os cl&aacute;ssicos da literatura revolucion&aacute;ria; prop&ocirc;s-se a n&atilde;o utilizar a literatura sen&atilde;o como instrumento para revolver as consci&ecirc;ncias e promover a imagem de um mundo melhor. &Eacute; &oacute;bvio que, com esse ponto de partida e com tais objetivos, estivesse menos condicionado &agrave;s mudan&ccedil;as na ordem pol&iacute;tica ou econ&ocirc;mica, &agrave;s modas art&iacute;sticas, ao desejo de perfei&ccedil;&atilde;o formal e &agrave; singularidade da obra liter&aacute;ria. Livre dessas conting&ecirc;ncias, <i>Boedo</i> foi, provavelmente, mais do que uma gera&ccedil;&atilde;o demarcada por limites cronol&oacute;gicos estreitos, podendo ser entendido como uma escola ou um cap&iacute;tulo extenso de nossa literatura contempor&acirc;nea. Nesse sentido, tem raz&atilde;o Alvaro Yunque quando inclui, na sua antologia <i>Poetas sociales de la Argentina</i>, no cap&iacute;tulo "Poetas de <i>Boedo</i>", trabalhos escritos muito depois de 1930, atendendo mais &agrave; defini&ccedil;&atilde;o de certa literatura que aos alcances do termo designativo. O verdadeiro limite para a literatura propugnada pelo grupo <i>Boedo</i> corresponderia, ent&atilde;o, ao ciclo vital de seus integrantes e de alguns disc&iacute;pulos consequentes. Nesse ciclo, interfere a apari&ccedil;&atilde;o da doutrina que o Primeiro Congresso de Escritores Sovi&eacute;ticos (1934) definira com o nome de <i>realismo socialista</i>. A nova doutrina afetou apenas os h&aacute;bitos e os prop&oacute;sitos dos boedistas e, &agrave;s vezes, como ocorreu com Elias Castelnuevo, foi ostensivamente negada, mas ela marca uma solu&ccedil;&atilde;o de continuidade entre a literatura de <i>Boedo </i>e permite falar, desde esse momento, de uma nova concep&ccedil;&atilde;o da literatura de esquerda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> A hist&oacute;ria de <i>Boedo </i>tamb&eacute;m foi registrada por alguns de seus integrantes e n&atilde;o a repetirei em detalhes. O grupo constituiu-se ao redor da revista <i>Los Pensadores</i>, que come&ccedil;ou a ser publicada em 1922, mudando seu nome para <i>Claridad </i>em 1926<a name="not11a"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a>. J&aacute; foi dito que o estouro da revolu&ccedil;&atilde;o russa cristalizou em uma literatura coerente os ecos dispersos e isolados que a injusti&ccedil;a social vinha despertando h&aacute; algum tempo. Alvaro Yunque, ao prefaciar uma edi&ccedil;&atilde;o de <i>Obras selectas</i> de Gonz&aacute;lez Prada (1923), resume muito bem o seu sentido: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>Seu tom brioso deve ecoar na juventude americana se esta quer pensar, se j&aacute; se encontra farta dessa turba de frangos que se fazem de literatos, de donos da verdade que se fazem de fil&oacute;sofos como poderiam se fazer de palha&ccedil;os. A hora &eacute; essa! A trag&eacute;dia est&aacute; nos queimando o rosto, iluminemos as chamas do inc&ecirc;ndio onde ardeu uma civiliza&ccedil;&atilde;o decr&eacute;pita; ressoemos ainda nos ouvidos, mais que o troar da metralha assassina, o do derrubamento social. A hora &eacute; esplendorosamente hom&eacute;rica. N&atilde;o era mais poss&iacute;vel que, em jardins bonitos, &agrave; luz de lustres &agrave; veneziana, segu&iacute;ssemos cantando madrigais &agrave; lua, galanteios &agrave;s colombinas ou dan&ccedil;ando ao som do sistro mitol&oacute;gico como cacatuas ou <i>pulcinelas</i>.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa sensibilidade para captar um dos grandes acontecimentos da hist&oacute;ria contempor&acirc;nea e o &acirc;nimo de favorecer entre n&oacute;s as circunst&acirc;ncias adequadas para um clima revolucion&aacute;rio foram os meios pelos quais a literatura de <i>Boedo </i>tentou se estabelecer. A empresa exigia, sem d&uacute;vida alguma, maior esfor&ccedil;o que o necess&aacute;rio para assimilar a &uacute;ltima moda art&iacute;stica da Fran&ccedil;a, uma ren&uacute;ncia mais firme &agrave;s recompensas tradicionais da literatura e uma decidida clarifica&ccedil;&atilde;o e retifica&ccedil;&atilde;o dos m&eacute;todos conhecidos. <i>Florida</i> aproximou-se da literatura pura, sem cumprir com suas exig&ecirc;ncias asc&eacute;ticas; <i>Boedo</i> aproximou-se da literatura revolucion&aacute;ria, mas carregava muitos lastros para satisfazer seus pr&oacute;prios ideais. Fizeram uso, ainda, do velho realismo cr&iacute;tico para denunciar os aspectos sombrios do mundo e de um lirismo tolstoiano para exaltar a virtude dos humildes e dos submersos. Deformavam com gosto a realidade para forjar de contragolpe a imagem de uma vida e de um mundo melhor, mas a den&uacute;ncia poucas vezes constituiu-se como uma an&aacute;lise profunda das causas que tornavam o mundo intoler&aacute;vel, e o lirismo n&atilde;o superou os limites de uma piedade decididamente mitigadora. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As caracter&iacute;sticas de <i>Boedo</i> parecem muito n&iacute;tidas quando as deduzimos de seus autores mais representativos: Castelnuovo, Barletta, Yunque, Mariani, mas se diluem bastante, como ocorre com o grupo <i>Florida</i>, quando se observam as figuras secund&aacute;rias, ou quando se aplica uma lente de aumento ao movimento das revistas, ao anedot&aacute;rio mais ou menos veross&iacute;mil, aos empr&eacute;stimos e traslados mais ou menos ruidosos, &agrave;s numerosas atitudes compartilhadas. <i>Claridad</i>, por exemplo, autodefinida como "tribuna do pensamento esquerdista", cuidadosamente atenta aos grandes problemas internos e externos, fiscal rigorosa dos abusos, defensora valente dos direitos humanos, onde quer que ocorressem, ocupava-se demoradamente da vida liter&aacute;ria portenha e concedia uma especial aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s obras e aos projetos dos autores do grupo <i>Florida</i>. Participava, tamb&eacute;m, do esp&iacute;rito l&uacute;dico com que aqueles costumavam julgar os fatos liter&aacute;rios e as pessoas vinculadas &agrave; literatura. Assim, neste avulso de <i>Claridad</i> (n. 6, dez. 1926), sob o t&iacute;tulo de "El infantilismo de vanguardia": </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Os que fazem as est&uacute;pidas piadas do peri&oacute;dico <i>Mart&iacute;n Fierro</i>, e que de vez em quando esperneiam, publicam esta vez um desenho em cores de Norah Borjes, que &eacute; uma calamidade.     <br> Ela n&atilde;o seria admitida nem no concurso para crian&ccedil;as de <i>Caras y Caretas. </i>O que n&atilde;o &eacute; um obst&aacute;culo para que um asno erudito escreva um artigo, ou o que quer que seja, elogioso, no qual diz entre outras coisas muito divertidas que "a linha obedece neles (nos desenhos) a um impulso interior, a uma urg&ecirc;ncia po&eacute;tica". Se os desenhos de Borjes t&ecirc;m alguma rela&ccedil;&atilde;o com a poesia, ser&aacute; seguramente com a poesia de Jorge Luis Borges, o de "El general Quiroga va al muere en coche" e outras bobagens do bairro de Palermo.     <br> A Borjes, j&aacute; demonstrou em sua exposi&ccedil;&atilde;o, est&aacute; na inf&acirc;ncia do desenho, como Pedro Figari est&aacute; na senilidade. Por isso tanta afinidade de esp&iacute;rito os aproxima. Mas se a jovenzinha Borjes e o velhinho Figari s&atilde;o pintores, Leopoldo Marechal &eacute; o primeiro poeta da Am&eacute;rica... atacado de infantilismo de vanguarda, que &eacute; uma doen&ccedil;a da moda. </p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ou nestas d&eacute;cimas atribu&iacute;das a Fern&aacute;ndez Moreno (n. 161, 23 jun. 1928): </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>I     <br> Metido en mi sobretodo    <br>  es decir, metido dentro    <br>  me paseo por el centro,    <br>  todo encharcado de lodo,    <br>  componiendo de este modo     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> con mis l&iacute;ricas recetas     <br> y mis rimas y mis tretas,    <br>  poemas conmovedores    <br>  a todos los aviadores,     <br> para "Caras y Caretas". </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>II     <br> Debajo de mi paraguas,     <br> pues esta noche gotea,     <br> mi vista se regodea     <br> contemplando las enaguas    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> de una ni&ntilde;a que a las aguas    <br>  desaf&iacute;a, brava y fiera;     <br> mas, lo quiera o no lo quiera,    <br>  debo atender los pedidos     <br> de "La Prensa": unos sentidos    <br>  versos para verdulera. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ou neste jogo de palavras da mais pura extra&ccedil;&atilde;o martinfierrista: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p><i>Dice un humorista sin ortograf&iacute;a: "Este se&ntilde;or Oria ya no tiene remedio, a menos que Dios mismo le diga un d&iacute;a: Sana Oria". </i></p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas transgress&otilde;es &agrave; severa linha social da revista mostram, com evid&ecirc;ncias de sobra, que muitos dos escritores jovens de <i>Boedo</i> se aferravam ainda ao conceito segundo o qual ser escritor implica uma condi&ccedil;&atilde;o substantiva, que admite diversas conting&ecirc;ncias, mas que suporta a todas elas na unidade e na dignidade superior do of&iacute;cio. Admitem-se certas miss&otilde;es, cumprem-se determinados objetivos. Pode-se aceitar ou recha&ccedil;ar tal concep&ccedil;&atilde;o de mundo, mas no fundo, ou acima de tudo, se &eacute; escritor, ou seja, um amante da beleza e da habilidade de express&aacute;-la verbalmente. Esteja claro, outra vez, que essas considera&ccedil;&otilde;es n&atilde;o se referem aos integrantes mais importantes do grupo, mas afetam outros nada desdenh&aacute;veis e, em conjunto, assinalam um curioso fen&ocirc;meno sociol&oacute;gico-liter&aacute;rio. A ambiguidade nas tomadas de posi&ccedil;&atilde;o, os conflitos entre atitudes pol&iacute;ticas e escolha dos meios expressivos explicam assim a desconcertante dupla colabora&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios escritores em <i>Mart&iacute;n Fierro</i> e em <i>Claridad</i>, mencionando apenas as revistas representativas, e as contradit&oacute;rias preocupa&ccedil;&otilde;es de outros, como o mesm&iacute;ssimo Roberto Mariani, excelente descritor da asfixiante vida do "proletariado de pesco&ccedil;o duro" e empenhado difusor da obra de Proust. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nicol&aacute;s Olivari, ao responder a "Encuesta sobre la nueva generaci&oacute;n literaria" (<i>Nosotros</i>, ano XVII, 1923), toca no ponto central. &Agrave; pergunta: "Existe entre o senhor e os escritores de sua idade uma orienta&ccedil;&atilde;o est&eacute;tica comum? Qual &eacute; ela?", responde Olivari: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>Acredito que sim. Tenho v&aacute;rios amigos que compartem comigo a admira&ccedil;&atilde;o e o amor apaixonado pela literatura russa. Isso pode ser uma orienta&ccedil;&atilde;o em certo sentido, sobretudo em um conceito realista da literatura como express&atilde;o social. Contudo, esta pergunta &eacute; muito complexa. Al&eacute;m da prefer&ecirc;ncia pelo realismo h&aacute; uma orienta&ccedil;&atilde;o puramente est&eacute;tica, um culto formal, um carinho um pouco desmedido pela suntuosa beleza estil&iacute;stica. Nosso rico e harmonioso castelhano tem a culpa.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse canto de sereia perturbou muitos ouvidos at&eacute; o momento em que n&atilde;o foram suficientes os traslados espor&aacute;dicos &agrave; reda&ccedil;&atilde;o de uma ou outra revista, segundo os rumores do dia, mas foi necess&aacute;ria a cria&ccedil;&atilde;o de um novo &oacute;rg&atilde;o, capaz de conciliar as duras exig&ecirc;ncias da literatura social com os afagos da forma, a seriedade da miss&atilde;o assumida com o aditamento da alegria e do riso. A revista se chamou <i>La campana de palo</i> e em seu primeiro n&uacute;mero (junho de 1925) o editor an&ocirc;nimo qualificava os colaboradores como netos, bisnetos e tataranetos de Tolstoi, Romain Rolland e Ghandi; e reclamava o dom da alegria e o direito de revestir de formas agrad&aacute;veis e apraz&iacute;veis a humilde verdade que deviam dizer. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em <i>La campana de palo</i> aparecem nomes como os de Gustavo Riccio, Alvaro Yunque, Ra&uacute;l Gonz&aacute;lez Tu&ntilde;&oacute;n, Juan Guijarro e Luis Emilio Soto. Esses nomes d&atilde;o muito peso a outro editorial an&ocirc;nimo da revista (no n&uacute;mero 4), no qual se intervinha na pol&ecirc;mica desatada entre <i>Mart&iacute;n Fierro</i> e <i>Los Pensadores</i> a prop&oacute;sito dos alcances liter&aacute;rios de <i>Florida </i>e <i>Boedo</i>. A pol&ecirc;mica, exagerada com o correr dos anos em sua virul&ecirc;ncia e em sua import&acirc;ncia real, &eacute; interessante, contudo, como &iacute;ndice das formula&ccedil;&otilde;es extremas da arte gratuita diante da arte comprometida<a name="not12a"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a>, e mais interessante ainda quando se comprova que entre ambos extremos flutuava uma terceira posi&ccedil;&atilde;o, uma terceira f&oacute;rmula que reivindicou, sem sucesso, um lugar na pol&ecirc;mica e na hist&oacute;ria desse agitado debate. O articulista destacava o simplismo de Evar M&eacute;ndez, diretor de <i>Mart&iacute;n Fierro</i>, ao pretender dividir a jovem intelectualidade argentina em dois blocos definidos: <i>Florida </i>e <i>Boedo</i>. Ad-mite que haja "uma se&ccedil;&atilde;o Florida, com uma inumer&aacute;vel corte de meninos que fabricam met&aacute;foras e se prostram diante do &iacute;dolo Ram&oacute;n", "com sua est&eacute;tica que responde ao conceito burgu&ecirc;s da arte pela arte, com sua indiferen&ccedil;a pelo aflitivo problema social, com seu desd&eacute;m de <i>aristocratas do pensamento</i> (somente o s&atilde;o do dinheiro) a respeito da multid&atilde;o que se apinha nos corti&ccedil;os suburbanos". Mas Boedo, como grupo, n&atilde;o existe; aceita Castelnuevo com seu bem discut&iacute;vel realismo: um escritor n&atilde;o faz um grupo. <i>Boedo</i>, repete o articulista, n&atilde;o existe. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>O que existe &eacute; uma literatura de arrabalde, feita por mo&ccedil;os nascidos e criados nos arrabaldes &#91;...&#93;. Filhos do arrabalde, empregados, jornalistas quase todos eles, sofreram na pr&oacute;pria carne a explora&ccedil;&atilde;o capitalista e exteriorizaram seu descontentamento em uma literatura carregada de inquietudes, de amea&ccedil;as e de ilus&otilde;es. &#91;...&#93; <i>Florida </i>contra o <i>Arrabalde</i>. Assim &eacute; aceit&aacute;vel a assertiva. E a luta est&aacute; disposta sem concilia&ccedil;&otilde;es poss&iacute;veis. L&aacute; o Capital, aqui o Trabalho. </p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Termina a nota editorial com estas reflex&otilde;es: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>O que nos parece absurdo &eacute; que se queira enquadrar em Boedo, e com as caracter&iacute;sticas de uma literatura que vai do realismo patol&oacute;gico &agrave; trucul&ecirc;ncia pornogr&aacute;fica, um grupo de escritores jovens que n&atilde;o participam dessa literatura e que forma-ram a sua cultura bem longe dela. Por que situar em Boedo, j&aacute; que negam pertencer a tal grupo, tantos que n&atilde;o pertencem ao Florida? </p> </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A atitude separatista desse grupo foi mais um epis&oacute;dio isolado do processo liter&aacute;rio desses anos, mas n&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida de que a mesma adquire caracter&iacute;sticas significativas quando se juntam todos aqueles dados vacilantes, contradi&ccedil;&otilde;es, idas e vindas, nos escritores que pela primeira vez entre n&oacute;s postulavam uma literatura de esquerda coerente<a name="not13a"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a>. Que explica&ccedil;&atilde;o aventar, fora do mero gosto liter&aacute;rio, para dar sentido &agrave; atra&ccedil;&atilde;o que <i>Mart&iacute;n Fierro </i>exerceu em homens como Olivari, Ra&uacute;l Gonz&aacute;lez Tu&ntilde;&oacute;n, C&eacute;sar Tiempo, Arist&oacute;bulo Etchegaray, Roberto Mariani, ou ao <i>martinfierrismo </i>infiltrado com ares c&uacute;mplices nas austeras p&aacute;ginas de <i>Claridad </i>? Que senti-do atribuir ao empenho com que os mesmos escritores que clamavam pelo inc&ecirc;ndio da revolu&ccedil;&atilde;o universal discutiam os pr&ecirc;mios municipais de literatura e sua arbitrariedade distributiva? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sem &acirc;nimo de orden&aacute;-las taxativamente, estas podem ser as raz&otilde;es que expliquem as mudan&ccedil;as de atitude e as frequentes contradi&ccedil;&otilde;es do grupo <i>Boedo</i>. A tradi&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria de esquerda, d&eacute;bil, dispersa, marcada apenas pelo logro de tal ou qual resultado valioso, inabilitada para transmitir um con-junto &uacute;til de experi&ecirc;ncias ou de formula&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas. A dificuldade de sustentar, at&eacute; as &uacute;ltimas consequ&ecirc;ncias, sem o apoio de uma for&ccedil;a pol&iacute;tica, os supostos de uma literatura socialmente revolucion&aacute;ria. A dificuldade de escapar ao condicionamento de classe, com as pautas culturais e o horizonte de valores adquirido por educa&ccedil;&atilde;o ou por simples cont&aacute;gio do meio ambiente. Alguns escritores de <i>Boedo</i> provinham de lares prolet&aacute;rios e realizavam trabalhos manuais para subsistir; outros provinham da pequena burguesia e se dedicavam ao jornalismo ou a trabalhos de escrit&oacute;rio; ideologicamente constitu&iacute;am um variado mosaico: anarquistas, socialistas, sindicalistas, georgistas, trotskistas, apristas e comunistas; esteticamente, era normal que oscilassem do naturalismo sensacionalista no qual incorre, &agrave;s vezes, Elias Castelnuevo, ao carinho pela "suntuosa beleza estil&iacute;stica" de que fala Olivari. Refletindo sobre alguns desses argumentos, Juan Carlos Portantiero conclui que as diferen&ccedil;as essenciais entre <i>Boedo </i>e <i>Florida</i> n&atilde;o eram t&atilde;o importantes. "Os dois grupos em que se subdividem a Gera&ccedil;&atilde;o de 22 se unem atrav&eacute;s de uma constante sociocultural: salvo exce&ccedil;&otilde;es pessoais, <i>a literatura de ambos os grupos era uma express&atilde;o do fracasso e da solid&atilde;o espiritual das camadas m&eacute;dias urbanas</i>"<a name="not14a"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; necess&aacute;rio retornar agora ao ponto de partida. <i>Boedo </i>e <i>Florida</i> n&atilde;o devem ser julgados pela proje&ccedil;&atilde;o de algumas obras de maturidade ou pelo prest&iacute;gio atual de alguns de seus membros. Ambas as tend&ecirc;ncias permitiram um processo singular em nossa hist&oacute;ria liter&aacute;ria e, mais al&eacute;m dos resultados definitivos, acumularam suficiente experi&ecirc;ncia de acertos e erros, justificando, ainda hoje, um retorno &agrave;s fontes. <i>Florida</i> tratou de atualizar o pulso liter&aacute;rio; esteve alerta a todas as novidades postas em circula&ccedil;&atilde;o pelas vanguardas europeias e, dos numerosos <i>ismos</i> export&aacute;veis, apenas aclimatou um com sorte, o ultra&iacute;smo, com sua obsess&atilde;o imaginativa e seu rep&uacute;dio &agrave; ret&oacute;rica rubeniana. Logrou muitas met&aacute;foras felizes; mitificou com esfor&ccedil;o est&eacute;ril o arrabalde portenho; flexibilizou a l&iacute;ngua; renovou a problem&aacute;tica da arte; desperdi&ccedil;ou talento e engenho com a imunidade que garante o exerc&iacute;cio gratuito da literatura. <i>Boedo </i>teve quase que inventar sua pr&oacute;pria tradi&ccedil;&atilde;o de literatura de esquerda; pagou copioso tributo &agrave; debilidade das formula&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas e &agrave; necessidade de se mover em um meio refrat&aacute;rio, no qual os cr&iacute;ticos n&atilde;o correspondiam exatamente aos leitores. Promoveu o interesse de multid&otilde;es pela literatura social; mas se ateve excessivamente ao olhar entendido dos grupos minorit&aacute;rios e at&eacute; se comprometeu, por cont&aacute;gio ou in&eacute;rcia, em devaneios e jogos verbais. Os escritores de <i>Boedo </i>sofreram, em sua maioria, o conflito dilacerador do intelectual burgu&ecirc;s, a metade do caminho entre pautas culturais, das quais n&atilde;o consegue desprender-se, e objetivos hist&oacute;ricos por cuja concre&ccedil;&atilde;o joga seu destino individual<a name="not15a"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a>. Entenda-se que tiveram que sacrificar &agrave; efic&aacute;cia o brilhantismo e que tiveram que assumir, com seus riscos, o inc&ocirc;modo papel de precursores<a name="not16a"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a>. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Texto recebido e aprovado em 01/9/2009. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Adolfo Prieto</b>    <br>   Adolfo Prieto, figura central da cr&iacute;tica liter&aacute;ria argentina moderna,    &eacute; autor de, entre outros, <i>La literatura autobiogr&aacute;fica argentina</i>    (1962) e <i>El discurso criollista en la formaci&oacute;n de la Argentina moderna</i>    (1988).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tradu&ccedil;&atilde;o    de Renata Mour&atilde;o e Luiz Carlos Jackson     <br>   <a name="not1"></a><a href="#not1a">1</a>. H&aacute; mais otimismo que veracidade nessa declara&ccedil;&atilde;o: os jovens sofreram resist&ecirc;ncia sem tr&eacute;gua por muitos dos intelectuais mais not&aacute;veis da gera&ccedil;&atilde;o vigente. O primeiro deles, Lugones. "Leopoldo Lugones foi, ele sozinho, a gera&ccedil;&atilde;o anterior &agrave; nossa, e nos odiou com rancor leonino porque adivinhava em n&oacute;s o inimigo que contava com a cumplicidade do tempo", di-ria Gonz&aacute;lez Lanuza em 1942, recordando as tens&otilde;es do conflito geracional. Giusti, j&aacute; prestigiado por seu trabalho &agrave; frente da revista <i>Nosotros</i>, daria esta c&aacute;ustica opini&atilde;o sobre a nova literatura, em uma reportagem solicitada por <i>El D&iacute;a</i>, de Montevid&eacute;u, em janeiro de 1926. O jornalista adiantara o tema da reportagem - <i>a nova sensibilidade</i>: "<i>Giusti</i>: Com franqueza, n&atilde;o acredito que exista. Uma nova ret&oacute;rica, sim, &eacute; poss&iacute;vel. Todo poeta &eacute; uma nova e fresca sensibilidade. Por isso &eacute; poeta. Mas esses poetas n&atilde;o se encontram em todas as esquinas. O mais frequente &eacute; aquele que se acomoda com o novo palavreado (que deixa de ser novo apenas nascido). Os poetas assim, palavrosos, s&atilde;o legi&atilde;o. Em menos de um ano os tenho visto passar &agrave; 'nova sensibilidade' e inventar met&aacute;foras de novo cunho, ainda que de gosto e felicidade discut&iacute;veis, e versos tipogr&aacute;ficos, entre garotos que ontem ainda victorhugueavam em insossos alexandrinos. "<i>Jornalista</i>: Mas o fazem por necessidade espiritual ou por pose? "<i>Giusti</i>: At&eacute; onde isso seja necessidade espiritual, n&atilde;o sei. Mas penso que &eacute; coisa exterior, superficial, pegadi&ccedil;a, imitada, passageira. O artif&iacute;cio, entretanto, &eacute; manifesto. O que significa afixar 'revistas murais' como alguns jovens de Montevid&eacute;u disseram que iriam fazer, imita&ccedil;&atilde;o do que fizeram alguns de Buenos Aires, suponho que imita&ccedil;&atilde;o de alguns de Paris? Pretendem fazer arte para o povo? Eles s&atilde;o os primeiros que devem rejeitar minha absurda hip&oacute;tese; porque, caso contr&aacute;rio, eu a rejeito. N&atilde;o sendo assim, a quem se dirige esse cartaz? Para que editar um envelope com versos impressos em tinta violeta, como acaba de fazer um uruguaio amigo meu, muito querido e talentoso? E o que o senhor me diz do banquete ambulante - acredito que em &ocirc;nibus - que est&atilde;o preparando para esse n&eacute;scio G&oacute;mez de la Serna? "Piadas? Brincadeiras de 'patotas' alegres? Nesse caso, que contem comigo, pois n&atilde;o sou de pedra. Mas isso &eacute; literatura? Em nome disso se pode negar todo o passado, a todos os que amaram e sentiram pelo me-nos como eles, e expressaram com maior emo&ccedil;&atilde;o? N&atilde;o. Fomos todos iconoclastas aos vinte anos, mas esses jovens da nova sensibilidade exageram. Que pedantes!" (reproduzido em <i>Nosotros</i>, n. 200-201, fev. 1926).    <!-- ref --><br> <a name="not2"></a><a href="#not2a">2</a>. Eduardo Gonz&aacute;lez Lanuza, <i>Aquelarre</i>, Buenos Aires, 1927.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-2070200900020001400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br> <a name="not3"></a><a href="#not3a">3</a>. Na Argentina, o termo "modernismo" refere-se ao movimento liter&aacute;rio iniciado no final do s&eacute;culo XIX - centralizado nas figuras do nicaraguense Rub&eacute;n Dar&iacute;o e do argentino Leopoldo Lugones -, contra o qual as vanguardas da d&eacute;cada de 1920 se insurgem (N. T.).     <!-- ref --><br> <a name="not4"></a><a href="#not4a">4</a>. Pr&oacute;logo ao livro de Nora Lange, <i>La calle de la tarde</i>, Buenos Aires, 1925. Este trecho foi traduzido por Sergio Miceli.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-2070200900020001400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="not5"></a><a href="#not5a">5</a>. Em <i>Verde y dorado en las letras americanas</i>, Madri, 1947.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-2070200900020001400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="not6"></a><a href="#not6a">6</a>. "El escritor argentino y la tradici&oacute;n", confer&ecirc;ncia pronunciada em 1951, reproduzida em <i>Otras inquisiciones</i>, Buenos Aires, 1953.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0103-2070200900020001400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br> <a name="not7"></a><a href="#not7a">7</a>. Esta &eacute; a lista de colaboradores de <i>Mart&iacute;n Fierro</i>, com exclus&atilde;o dos artistas pl&aacute;sticos e cr&iacute;ticos musicais: Girondo, Rojas Paz, Palacio, Nal&eacute; Roxlo, Franco, C&oacute;rdoba Iturburu, Rega Molina, Olivari, Ra&uacute;l Gonz&aacute;lez Tu&ntilde;&oacute;n, Ganduglia, Pi&ntilde;ero, Ledesma, Borges, Can&eacute;, Caraffa, Nora Lange, Vignale, Bern&aacute;rdez, Amor&iacute;n, L&oacute;pez Merino, Gonz&aacute;lez Lanuza, Marechal, Pedroni, Pondal R&iacute;os, Cancela, Julio Irazusta, Scalabrini Ortiz, Salas Subirat, Mastronardi, Fijman, Molinari, Petit de Murat.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="not8"></a><a href="#not8a">8</a>. Os desconcertados colaboradores de <i>Claridad </i>interpretaram assim aquele fervor eleitoral: "<i>Desfacedor de viejos y caducos reg&iacute;menes:/ cuando al cabo traspongas los anhelados l&iacute;mites/ del gran sal&oacute;n presidencial:/ Escucha nuestros ruegos, comprende nuestros gestos/ y dadnos consulados, c&aacute;tedras y otros puestos,/ &iexcl;Hombre genial y sin igual!. </i>Jorge Luis Borges, Leopoldo Marechal, Nicol&aacute;s Olivari, Ra&uacute;l y Enrique Gonz&aacute;lez Tu&ntilde;&oacute;n, Pablo Rojas Paz, Francisco Luis Bern&aacute;rdez, Francisco L&oacute;pez Merino y otras necesidades. Presidente honorario: Victrola Oyhanarte" (A "El hombre", 28 de abril de 1928).    <br> <a name="not9"></a><a href="#not9a">9</a>. "Conversou-se excessivamente sobre Boedo e Florida, escolas inexistentes. Acredito, entretanto, na correla&ccedil;&atilde;o da par&oacute;quia, da se&ccedil;&atilde;o eleitoral, do bairro, com a literatura." "P&aacute;gina sobre la l&iacute;rica hoy", em <i>Nosotros</i>, ago./ set. 1927.    <br> <a name="not10"></a><a href="#not10a">10</a>. O termo designa uma esp&eacute;cie de "malandro" portenho (N. T.).    <br> <a name="not11"></a><a href="#not11a">11</a>. No primeiro n&uacute;mero se anuncia: "<i>Claridad</i> aspira a ser uma revista em cujas p&aacute;ginas se reflitam as inquietudes do pensamento esquerdista em todas as suas manifesta&ccedil;&otilde;es. Desejamos estar mais pr&oacute;ximos das lutas sociais do que das manifesta&ccedil;&otilde;es puramente liter&aacute;rias". Um ano depois (fevereiro de 1927), um editorial esclarece: "Esta publica&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; uma publica&ccedil;&atilde;o socialista, nem comunista, nem anarquista. O fato de que alguns dos colaboradores perten&ccedil;am ao partido socialista ou comunista, ou sejam georgistas ou anarquistas, n&atilde;o significa que todos n&oacute;s pensemos do mesmo modo". "N&atilde;o somos sect&aacute;rios. Nossa amplitude de horizontes nos permite abrigar todos os escritores livres que queiram expor livremente suas ideias. N&oacute;s n&atilde;o nos ajustamos a nenhuma b&iacute;blia, seja a b&iacute;blia vermelha ou negra. Somos livres de nascimento... Somos inimigos de toda pol&iacute;tica. Mais do que um programa te&oacute;rico, nos ajustamos a um programa de a&ccedil;&atilde;o... Somos partid&aacute;rios da a&ccedil;&atilde;o em qualquer terreno. N&atilde;o somos partid&aacute;rios da doutrina estrita. N&atilde;o estamos sacramentados nem temos nada de catec&uacute;menos ou doutrin&aacute;rios. N&atilde;o vivemos para acender velas a L&ecirc;nin ou a Bakunin, sen&atilde;o para revolucionar as consci&ecirc;ncias... &Eacute; necess&aacute;rio avan&ccedil;ar sempre. Somos homens de vanguarda. Queremos caminhar &agrave; frente de todo movimento art&iacute;stico ou ideol&oacute;gico. Qualquer iniciativa nova encontra entre n&oacute;s um apoio franco. Lutamos sozinhos contra todos. Sustentamos que o homem se dignifica por seus atos e n&atilde;o por suas ideias. Estamos fartos de discursos bonitos e a&ccedil;&otilde;es canalhas. Agora, quem tiver ouvido para ouvir, que ou&ccedil;a."     <br> <a name="not12"></a><a href="#not12a">12</a>. Roberto Mariani, que desatou a pol&ecirc;mica, formulou tamb&eacute;m a melhor s&iacute;ntese do antagonismo <i>Florida/Boedo</i>, com clara contraposi&ccedil;&atilde;o de termos: <i>vanguarda/esquerda</i>;<i> ultra&iacute;smo/realismo</i>; <i>Mart&iacute;n Fierro e Proa/Los Pensadores e Claridad</i>; <i>a "gregueria"/o con-to e o romance</i>; <i>a met&aacute;fora/o assunto e a composi&ccedil;&atilde;o</i>; <i>Ram&oacute;n G&oacute;mez de la Serna/Fiodor Dostoievski</i>. Na mesma nota, Mariani interpreta o conceito de realismo: "Aceitemos o termo 'realismo' por falta de outro mais exato e preciso, e vejamos se nos entendemos. Somente com m&aacute;-f&eacute; se explicam os nomes de Zola e G&aacute;lvez que nos impuseram como afronta. O realismo na literatura superou Zola e se desprendeu de inc&ocirc;modas companhias (principalmente da sociologia e das teses e objetivos moralizadores) ao mesmo tempo em que se desenvolvia vigorosamente com aportes novos ou rejuvenescidos, como o subconsciente. Em <i>Exposici&oacute;n de la actual poes&iacute;a argentina, </i>pp. X-XI.    <br> <a name="not13"></a><a href="#not13a">13</a>. Os nomes de Castelnuevo, Barletta, Yunque, Riccio, Mariani e C&eacute;sar Tiempo s&atilde;o, provavelmente, os que expressam com maior contund&ecirc;ncia as caracter&iacute;sticas com que se reconhece o grupo <i>Boedo</i>. Olivari e os irm&atilde;os Gonz&aacute;lez Tu&ntilde;&oacute;n representam, diferentemente, a zona de permeabilidade que existiu entre este grupo e o <i>Florida.</i> As dificuldades maiores de localiza&ccedil;&atilde;o convergem no caso de Roberto Arlt. Arlt foi alternativamente reclamado por memorialistas de <i>Florida </i>e de <i>Boedo</i>, mas os argumentos aduzidos n&atilde;o s&atilde;o convincentes e referem-se somente a fatos externos. A amizade com G&uuml;iraldes, a publica&ccedil;&atilde;o de dois contos de Arlt na revista <i>Proa </i>(1925), n&atilde;o provam absolutamente a ades&atilde;o do romancista &agrave;s f&oacute;rmulas liter&aacute;rias de <i>Florida</i> nem ao tom vital de seus integrantes. Tampouco prova muito em favor de <i>Boedo</i> a origem social do escritor, suas leituras, a linguagem empregada em seus contos, a aparente preocupa&ccedil;&atilde;o social de seus romances. O individualismo an&aacute;rquico de Arlt, seu &oacute;dio aos cen&aacute;culos e a caracter&iacute;stica de sua novel&iacute;stica (ang&uacute;stia, viol&ecirc;ncia, irracionalismo) o afastam t&atilde;o claramente de <i>Florida </i>como de <i>Boedo</i>, e ainda das coordenadas gerais que imprimem certa unidade &agrave; literatura desses anos. N&atilde;o apenas o caso de Arlt suscita problemas de localiza&ccedil;&atilde;o. Alberto Pinetta, em 1929, quer dizer, nos &uacute;ltimos momentos do enfrentamento <i>Florida-Boedo</i>, ensaiava esta distribui&ccedil;&atilde;o, curiosa por mais de um motivo: "Ao grupo <i>Florida </i>pertencem Eduardo Mallea, 'estilista do t&eacute;dio vertiginoso'; Ra&uacute;l Scalabrini Ortiz, 'pescador da noite, escritor cidad&atilde;o'; Francisco Luis Bern&aacute;rdez, 'alucinado do tempo'; Leopoldo Marechal, 'explorador de horizontes onde dormem as palavras n&atilde;o ditas'; Roberto Arlt, 'vitalista, a quem Macedonio Fern&aacute;ndez chama destruidor de estrelas'; Jorge Luis Borges, 'introdutor do ultra&iacute;smo'; Carlos Mastronardi, 'agricultor da manh&atilde;' e, ademais, Santiago Ganduglia, Nicol&aacute;s Olivari, Lizardo Z&iacute;a, Oliverio Girondo, Pedro Juan Vignale, Jacobo Fijman, Eduardo Keller Sarmiento, Evar M&eacute;ndez. Entre os cr&iacute;ticos e ensa&iacute;stas, inclui os nomes de Ernesto Palacio, Carlos Alberto Erro, Alberto Prebich e Homero Guglielmini. Para Pinetta n&atilde;o pertenceram nem ao <i>Boedo </i>nem ao <i>Florida</i>: Roberto Mariani, Armando Cascella, Luis Emilio Soto, C&eacute;sar Tiempo" ("La promesa de la nueva generaci&oacute;n",<i> S&iacute;ntesis</i>, n. 29, 1929).    <!-- ref --><br> <a name="not14"></a><a href="#not14a">14</a>. Juan Carlos Portantiero, <i>Realismo y realidad en la narrativa argentina</i>, Buenos Aires, 1961, p. 121, grifos de Adolfo Prieto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0103-2070200900020001400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br> <a name="not15"></a><a href="#not15a">15</a>. Esse conflito ultrapassa, naturalmente, os problemas de t&eacute;cnica e conte&uacute;dos liter&aacute;rios, e afeta as atitudes e a escolha de uma conduta determinada. A maior parte dos escritores de <i>Boedo</i> aderiu &agrave; a&ccedil;&atilde;o de partidos ou agrupamentos pol&iacute;ticos, mas, n&atilde;o parecendo suficiente, alguns adotaram resolu&ccedil;&otilde;es que pretendiam marcar a diferen&ccedil;a entre o escritor social e o escritor que ia &agrave; literatura por simples raz&otilde;es est&eacute;ticas. &Eacute; significativo esse gesto de Le&oacute;nidas Barletta, segundo sugere o cr&iacute;tico Campos Carpio: "Le&oacute;nidas Barletta, lutador incans&aacute;vel, cuja obstina&ccedil;&atilde;o o levou at&eacute; uma feira do bairro sul onde vendia batatas para demonstrar aos gr&atilde;-finos de Florida que n&atilde;o tinha por que se ruborizar em realizar esse trabalho que outras pessoas me-nos cultas faziam...".    <br> <a name="not16"></a><a href="#not16a">16</a>. Juan Carlos Portantiero pontua bem a import&acirc;ncia hist&oacute;rico-cultural do grupo <i>Boedo </i>: "Boedo foi o primeiro impacto, em nossa narrativa, da revolu&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea; a primeira manifesta&ccedil;&atilde;o, relacionada com a pr&oacute;pria evolu&ccedil;&atilde;o interna de nossa literatura, da nova etapa cultural aberta no mundo pela extens&atilde;o da teoria e da pr&aacute;xis socialista. Esse primeiro ato &eacute; suficiente para valorizar a import&acirc;ncia do movimento e para desmentir aqueles que se det&ecirc;m em suas limita&ccedil;&otilde;es desde o ponto de vista de sua assepsia liter&aacute;ria. Culturalmente, Boedo tem uma import&acirc;ncia t&atilde;o grande que toda a literatura de esquerda na Argentina (quer dizer, todo o <i>corpo vivo </i>da narrativa argentina) est&aacute; marcada por seu selo. Inclusive suas limita&ccedil;&otilde;es nascem do boedismo: da cristaliza&ccedil;&atilde;o de h&aacute;bitos trazidos pelo boedismo, explic&aacute;veis pelas condi&ccedil;&otilde;es culturais em que o movimento se gestou, mas n&atilde;o t&atilde;o justific&aacute;veis depois" (<i>Idem</i>). </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lanuza]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo González]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aquelarre]]></source>
<year>1927</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lange]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nora]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Miceli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La calle de la tarde]]></source>
<year>1925</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[Verde y dorado en las letras americanas]]></source>
<year>1947</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madri ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<source><![CDATA[Otras inquisiciones]]></source>
<year>1953</year>
<conf-name><![CDATA[ El escritor argentino y la tradición]]></conf-name>
<conf-date>1951</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Portantiero]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Realismo y realidad en la narrativa argentina]]></source>
<year>1961</year>
<page-range>121</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
