<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582003000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582003000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Emancipação política, direito de resistência e direitos humanos em Robespierre e Marx]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Political emancipation, the right of resistance, and human rights in Robespierre and Marx]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Émancipation politique, droit de résistance et droits de l'homme en Robespierre et Marx]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pogrebinschi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thamy]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>46</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>129</fpage>
<lpage>152</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582003000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582003000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582003000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article analyzes Marx's critique of the theme of human rights, based on his writings concerning the 1789 Declaration of the Rights of Man and the Citizen. Marx and Robespierre are confronted within the context of this analysis. After demonstrating the identity between the two concepts of freedom expounded by Robespierre and Marx and between the concept of resistance to oppression in Robespierre and that of political emancipation in Marx, the article concludes by contending the impossibility and inadequacy of recourse to Marx in the contemporary defense of human rights and their universalization.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Dans cet article, on analyse la critique émise par Marx aux Droits de l'Homme, à partir de ses textes sur la Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen de 1789. Cette analyse établit une confrontation entre Robespierre et Marx. Après avoir montré l'existence d'une identité de vue entre les conceptions de liberté chez Robespierre et chez Marx, ainsi qu'une identité de vue entre la conception de résistance à l'oppression chez Robespierre et d'émancipation politique chez Marx, on conclut sur l'argument de l'impossibilité et de l'inadéquation de recourir à Marx pour la défense contemporaine des Droits de l'Homme et de leur universalisation.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[Marx]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Robespierre]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Declaration of the Rights of Man and the Citizen]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Marx]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Robespierre]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font SIZE="4" FACE="Verdana"><b><a name="tx"></a>Emancipação política,    direito de resistência e direitos humanos em Robespierre e Marx<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><b>Political emancipation, the right    of resistance, and human rights in Robespierre and Marx</b> </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><FONT SIZE="3" FACE="Verdana">Émancipation politique, droit de résistance    et droits de l'homme en Robespierre et Marx </FONT></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font SIZE="2" FACE="Verdana"><b>Thamy Pogrebinschi</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>ABSTRACT</B> </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> The article analyzes    Marx's critique of the theme of human rights, based on his writings concerning    the 1789 Declaration of the Rights of Man and the Citizen. Marx and Robespierre    are confronted within the context of this analysis. After demonstrating the    identity between the two concepts of freedom expounded by Robespierre and Marx    and between the concept of resistance to oppression in Robespierre and that    of political emancipation in Marx, the article concludes by contending the impossibility    and inadequacy of recourse to Marx in the contemporary defense of human rights    and their universalization. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> <B>Key words:</B>    Marx; Robespierre; Declaration of the Rights of Man and the Citizen </FONT></p> <hr size="1" noshade>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>RÉSUMÉ</B></FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana">Dans cet article,    on analyse la critique émise par Marx aux Droits de l'Homme, à partir de ses    textes sur la Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen de 1789. Cette    analyse établit une confrontation entre Robespierre et Marx. Après avoir montré    l'existence d'une identité de vue entre les conceptions de liberté chez Robespierre    et chez Marx, ainsi qu'une identité de vue entre la conception de résistance    à l'oppression chez Robespierre et d'émancipation politique chez Marx, on conclut    sur l'argument de l'impossibilité et de l'inadéquation de recourir à Marx pour    la défense contemporaine des Droits de l'Homme et de leur universalisation.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><B>Mots-clé:</B>    Marx; Robespierre; Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen </FONT></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <blockquote>        <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana">“What a terrible      illusion it is to have to recognize and sanction in the <i>rights of man</i>      modern bourgeois society, the society of industry, of universal competition,      of private interest freely pursuing its aims, of anarchy, of self-estranged      natural and spiritual individuality, and at the same time to want afterwards      to annul the <i>manifestations of the life</i> of this society in particular      individuals and simultaneously to want to model the <i>political head</i>      of that society in the manner of <i>antiquity</i>!” (Karl Marx <i>apud</i>      Furet e Calvié, 1988:138, ênfases no original)</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> </blockquote>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>INTRODUÇÃO</B> </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"> O estudo    da relação teórica entre Marx e Robespierre encontra-se no âmbito da história    do pensamento ou da historiografia política sob a forma de uma leitura da continuidade    necessária entre 1789 e 1848, entre França e Rússia ou, mais especificamente    e tal como celebrado nas palavras de Furet (1978a:28) e<a name="tx01"></a> Mathiez<a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a>,    entre jacobinismo e bolchevismo. Ao lado dessa visão que busca uma aproximação,    há aquela que se centra sob uma suposta contradição: a despeito de a Revolução    ser encarada como um fenômeno histórico homogêneo, o Terror parece ser visto    por outros interlocutores da crítica marxista como instrumento de realização    do liberalismo e dos interesses da <a name="tx02"></a>burguesia<a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Este artigo não    objetiva envolver-se com essa problemática, nem buscar um alinhamento com algumas    das matrizes interpretativas mencionadas e tampouco destrinchar as possíveis    fronteiras entre jacobinismo e bolchevismo ou analisar Robespierre e Marx no    que concerne ao tema da Revolução. Seu objetivo é responder a uma provocação:    a afirmação de que a defesa contemporânea dos direitos humanos e, especificamente,    de sua universalização, pode ser ancorada em Marx. Por conseguinte, o objeto    deste artigo é, afinal, analisar a crítica de Marx ao tema dos direitos humanos,    tomando-se para tanto como referencial seus escritos a respeito da <I>Declaração    dos Direitos do Homem e do Cidadão de <a name="tx03"></a>1789</I><a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> É no seio dessa    discussão que se encontra o embate necessário entre Robespierre e Marx ao qual    pretendo aludir. Minha premissa inicial é a de que, no que tange aos direitos    humanos, há aproximações e contradições entre esses dois autores. Para argumentar    a favor da aproximação, escolhi um <I>conteúdo</I> específico da Declaração    de 1789: os conceitos de liberdade e de resistência. Para demonstrar a contradição,    analisarei o que os dois autores pensam sobre a <I>forma</I> dos direitos humanos.    Em outras palavras, em um primeiro momento, meu objetivo será mostrar como o    conceito de liberdade defendido por Robespierre afasta-se do de liberdade negativa    proposto na Declaração, aproximando-se da concepção de liberdade como não-dominação    presente em Marx. Além disso, tentarei demonstrar como o conceito de resistência    à opressão, tal como desenvolvido por Robespierre, não corresponde ao que foi    incorporado à Declaração definitiva, isto é, a de 1789. Este argumento nos levará    a buscar uma aproximação entre aquele conceito e o de emancipação política,    tal como formulado por Marx. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Em um segundo momento    deste texto, abordarei as contradições existentes entre, de um lado, a defesa    da abstração e da universalidade dos direitos humanos empreendida por Robespierre    e, de outro, a crítica marxista da concretude e do particularismo desses mesmos    direitos. Este ponto é essencial para nos levar à conclusão deste artigo, qual    seja, a da impossibilidade e inadequação do recurso a Marx na defesa <I>contemporânea</I>    dos direitos humanos e de sua universalização. </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>QUESTÕES PRELIMINARES</B> </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Robespierre confundia    antiguidade e modernidade, acreditava Marx. Segundo ele, o líder dos jacobinos    acreditava ter encontrado nos direitos humanos característicos da sociedade    moderna uma democracia no estilo clássico. O que confirma essa idéia é a presença    das constantes alusões à Grécia e a Roma feitas por Robespierre em seus discursos    na Assembléia Nacional Francesa. No mundo moderno, a cidadania não era mais    coextensiva à liberdade, mas os jacobinos, com o Terror, pareciam não aceitar    isso. Na crítica de Marx, os jacobinos confundiam a França do século XVII com    a Roma antiga e, ao não distinguir sociedades, faziam de sua ideologia um anacronismo    (Furet, 1988:21-22). </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> O jacobinismo,    ou ainda o robespierrismo, consiste, aos olhos de Marx, na verdadeira realidade    da Revolução, uma vez que representa em sua mais completa forma a ilusão da    prioridade do político sobre o social (Furet e Calvié, 1988:15). Se o Terror    se justifica pela necessidade de a burguesia realizar a sua revolução, o jovem    Marx via o evento Revolução Francesa como uma dialética entre o Estado e a sociedade    civil, na medida em que a emancipação política levada a cabo pela burguesia    revolucionária francesa consistiu na emancipação da sociedade civil em relação    à política. O erro irrecuperável dos revolucionários, contudo, foi declarar    a vida política como simples meio, cujo fim é a vida da sociedade burguesa.    Os privilégios feudais são substituídos pelo <I>direito</I> - este passa a mediar    a relação entre os homens, exacerbando a separação em relação a si próprios    e à sociedade. O homem egoísta, membro típico da sociedade burguesa, se torna    a base, a premissa do Estado político, e, como tal, é reconhecido nos direitos    humanos. É tendo isso em vista que Marx afirma que </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> "&#91;...&#93;      é óbvio que a prática revolucionária está em contradição flagrante com a teoria      &#91;...&#93; mas este fato torna-se ainda mais estranho quando verificamos      que os emancipadores políticos rebaixam até mesmo a cidadania, a comunidade      política ao papel de simples meio para a conservação dos chamados direitos      humanos" (2000 &#91;1844&#93;:38). </FONT></p> </blockquote>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Os revolucionários    franceses, portanto, confundem o fim com o meio e o meio com o fim, confundem    a teoria com a prática e a garantia dos direitos humanos com a sua finalidade.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Será então que    a Revolução Francesa pode ser tomada como exemplo acabado de um processo de    <I>emancipação política</I>? Ou tratou-se apenas de uma tentativa - tentativa    esta que se tornou malsucedida ao positivar, literalmente, no direito, limites    reais à <I>emancipação humana</I>, da qual a emancipação política é apenas uma    parte? Há um trecho de <I>A Questão Judaica </I>que parece conter esta resposta:    "o homem não se libertou da religião; obteve, isto sim, liberdade religiosa.    Não se libertou da propriedade, obteve a liberdade de propriedade. Não se libertou    do egoísmo da indústria, obteve a liberdade industrial" (<I>idem</I>:41). </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Ora, sabemos que,    para Marx, liberdade e libertação (ou emancipação) são conceitos bem distintos,    assim como são irreconciliáveis suas idéias de lei e liberdade. Os revolucionários    franceses não obtiveram a libertação almejada por Marx, o que eles fizeram foi    apenas <I>conter</I> na forma da lei o conceito burguês - e hoje já podemos    dizer também, liberal - de liberdade. Trata-se esta liberdade, antes de tudo,    da liberdade <I>individual</I>. Não é à toa que, ao dissertar sobre a Declaração    de Direitos de 1789, Marx afirma que "é um pouco estranho que um povo que começa    precisamente a libertar-se, que começa a derrubar as barreiras entre os distintos    membros que o compõem, a criar uma consciência política, que este povo proclame    solenemente a legitimidade do homem egoísta, dissociado de seus semelhantes    e da comunidade &#91;...&#93;". Esta mesma crítica prossegue, tendo em vista    a Declaração de 1795: "e, ainda mais, que repita esta mesma proclamação no momento    em que só a mais heróica abnegação pode salvar o país" (<I>idem</I>:37). Chama    a atenção aqui o fato de que Marx não incorporou nessa crítica a Declaração    jacobina de 1793. Uma possível resposta para essa ausência talvez esteja justamente    em um argumento que defenderei mais adiante, qual seja, o de que o projeto de    declaração elaborado por Robespierre, em grande parte incorporado na Declaração    de 1793, apresentava uma idéia de libertação (e não meramente de liberdade)    consubstanciada no direito de resistência à opressão, que em muito se aproxima    do conceito marxista de emancipação política. Quem sabe a crítica de Marx aos    direitos humanos não seria diferente se a Declaração definitivamente adotada    pela Revolução e pela História fosse a de 1793 e não a de 1789? </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Os direitos humanos    em sua forma autêntica, escreve Marx, são os direitos humanos tal como declarados    por "seus descobridores norte-americanos e franceses". De acordo com ele, esses    direitos são em parte direitos políticos, isto é, "direitos que só podem ser    exercidos em comunidade com outros homens". Seu conteúdo é a "participação na    comunidade" e, concretamente, "na comunidade política, no Estado". Esses direitos    políticos se inserem, segundo Marx, "na categoria de liberdade política, na    categoria dos direitos civis". Marx, assim, dá a entender que esta é apenas    uma parte dos chamados direitos humanos (<I>droits de l'homme</I>), parte esta    distinta dos chamados direitos do cidadão (<I>droits du citoyen</I>). Além dos    direitos humanos contidos na categoria "direitos ou liberdades políticas" estão    aqueles como a liberdade de culto e de expressão, vale dizer, direitos que não    requerem a comunidade para a sua realização: trata-se afinal dos clássicos direitos    individuais - nas palavras de Marx, os "direitos humanos <I>em geral</I>" (<I>idem</I>:32-33).    Com efeito, Marx enxerga uma separação entre o cidadão e o homem e, dentro desta,    entre o seu aspecto civil e o seu aspecto político. A Declaração de 1789 não    considera como autêntico e verdadeiro o homem enquanto cidadão, senão enquanto    burguês: "O homem real só é reconhecido sob a forma de indivíduo egoísta; e    o homem verdadeiro, somente sob a forma do <I>citoyen</I> abstrato" (<I>idem</I>:42)    e, por isso, "os direitos humanos, ao contrário dos direitos do cidadão, são    só direitos do membro da sociedade burguesa, do homem egoísta, do homem separado    do homem e da comunidade" <a name="tx04"></a>(<I>idem</I>:34)<a href="#nt04"><SUP>4</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> De acordo com Furet,    o conceito de direitos humanos em Marx é inseparável de uma filosofia do sujeito    tal como elaborada pelo jusnaturalismo ou por Kant. Sob o conceito de liberdade,    diz Furet, Marx via exposto o poder do dinheiro e do mercado. Já Balibar acredita    que a posição de Marx, no que tange à interpretação dos direitos humanos, evoluiu    visivelmente a partir de seus textos de juventude (como é o caso de <I>A</I>    <I>Questão Judaica,</I> de 1944). Naquele momento, segundo Balibar, Marx se    encontrava fortemente influenciado por Hegel, Babeuf e os comunistas igualitários.    Hegel seria assim o responsável pela crítica da abstração metafísica dos direitos    humanos compreendidos como eternos e universais, enquanto Babeuf e seus companheiros    responderiam pela crítica marxista do caráter burguês do homem universal. Amadurecido    Marx, sua crítica aos direitos humanos também amadurece, afirma Balibar. Assim    é que, nos <I>Grundrisse</I>, Marx identifica a equação liberdade-igualdade    com uma representação idealizada da circulação das mercadorias e do dinheiro    e, em seguida, no <I>Capital</I>, esta relação se mantém na crítica da universalização    da propriedade enquanto expressão da essência do homem, tal como promovida pela    política burguesa. Assim, a crítica da Declaração Francesa iniciada em <I>A</I>    <I>Questão Judaica </I>persiste e se repete até o <I>Capital, </I>acompanhando    a evolução das reflexões de Marx (Balibar, 1993:90-95). Esta parece ser em parte    também a opinião de Shlomo Avineri (1968:185 e ss.), de acordo com quem Marx    teria consolidado seu modo de pensar a Revolução Francesa desde 1843, mantendo-o    íntegro ao longo de sua trajetória <a name="tx05"></a>intelectual<a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Com efeito, se    é possível, de um lado, afirmar que <I>A Questão Judaica</I> continha já o substrato    da crítica de Marx aos revolucionários franceses e aos direitos humanos, é preciso    ainda, de outro lado, ressaltar o estatuto específico que os escritos de juventude    de Marx - dentre os quais se insere <I>A Questão Judaica </I>- possuem no corpo    de sua obra. Conforme demonstra Maximilien Rubel, a partir da análise quase    exegética que fez dos então desconhecidos textos de Marx que foram revelados    e publicados por Riazanov somente a partir de 1927, <I>A Questão Judaica</I>    situa-se de certa forma como um marco no percurso da formação intelectual de    Marx. Tanto este texto como a <I>Introdução à Crítica da Filosofia do Direito    de Hegel</I>, que compõem os chamados <I>Manuscritos Econômico-Filosóficos de    1844</I>, foram escritos quando, de acordo com Rubel, a economia política ainda    era para Marx uma terra desconhecida (Rubel, 1974:305-306). De fato, o que a    análise feita por Rubel dos cadernos de estudo de Marx datados de 1844 (os "<I>cahiers    parisiens</I>") indica é que o então jovem estudante de filosofia teria se impressionado    profundamente com um artigo sobre economia política publicado por Engels em    fins de fevereiro de 1844 nos <I>Anais Franco-Alemães </I>("Esquisse d'une Critique    de l'Économie Politique"), juntamente com seus <I>A Questão Judaica</I> e <I>Introdução    à Crítica da Filosofia do Direito de Hegel</I>. Rubel afirma que, a partir desse    momento, os cadernos de anotações de Marx passam a ser inteiramente povoados    por estudos sistemáticos sobre economia política, os quais, como sabemos, não    serão jamais abandonados (<I>idem</I>:306). Na verdade, Rubel acredita que Marx    já teria iniciado tais estudos e esboçado as suas primeiras críticas às teorias    do capital, alguns meses antes da publicação dos <I>Anais Franco-Alemães </I>(e,    portanto, de <I>A Questão Judaica</I>), quando ainda se encontrava na Alemanha,    prestes a se dirigir para Paris. Desse modo, <I>A Questão Judaica</I>, além    de constituir um marco no processo de formação intelectual do jovem Marx, contém    já a expressão de sua crítica à ordem econômica por meio da crítica à Revolução    Francesa e à concepção de direitos humanos por ela consagrada. Embora essa intenção    não apareça ainda na forma explícita que adquirirá em seus escritos posteriores,    é certo que, nos <I>Manuscritos de 1844</I>, conforme adiciona Miguel Abensour,    "a crítica da economia política se metamorfoseia em uma crítica unitária da    sociedade moderna" <a name="tx06"></a>(1997:31)<a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a>.    </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>RESISTÊNCIA À OPRESSÃO X EMANCIPAÇÃO    POLÍTICA, LIBERDADE NEGATIVA X LIBERDADE COMO NÃO-DOMINAÇÃO</B> </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Os revolucionários    franceses - e dentre eles, os constituintes - dividiam-se entre inúmeras e diferentes    opiniões no que tange à Declaração de 1789. Entre essas querelas estavam as    dúvidas sobre a oportunidade de uma Declaração e sobre a forma de sua promulgação,    isto é, se deveria ser isolada ou na forma de um preâmbulo à Constituição. A    conveniência de uma declaração de deveres, ao lado da dos direitos, era também    discutida com afinco pelos membros da Assembléia. O debate na Assembléia Nacional    que antecedeu e deu feição à Declaração durou quinze dias, de 11 a 26 de agosto,    quando finalmente foi proclamada. Foram vários os projetos apresentados e, com    o fim de coordená-los, foi nomeada, em 12 de agosto, uma comissão de cinco membros.    Em 15 de agosto, Mirabeau, um dos membros da comissão, apresentou um anteprojeto    com dezenove artigos, elaborados a partir de vinte propostas previamente apresentadas    pelos demais membros da Assembléia. Em 18 de agosto, o projeto apresentado por    Mirabeau sofreu forte contestação, sendo, então, abandonado e substituído por    um projeto anônimo elaborado pelo Sexto Grupo da Assembléia. Entre 20 e 26 de    agosto, os 24 artigos desta proposta foram discutidos e reduzidos aos dezessete    proclamados no tão famoso dia 26 de agosto de 1789. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> O artigo 4<font face="courier">&ordm;</font>    é o que define a liberdade: "A liberdade consiste em poder fazer tudo o que    não prejudique os outros: assim, o exercício dos direitos naturais de qualquer    homem não tem limites senão aqueles que asseguram aos outros membros da sociedade    o gozo desses mesmos direitos. Estes limites não podem ser determinados senão    pela <a name="tx07"></a>lei"<a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>. Essa definição    de liberdade estabelece como limite para a ação humana a alteridade, isto é,    o outro, e não apenas a lei - tida desde Montesquieu como parâmetro clássico    da liberdade. Os revolucionários franceses de 1789 definiram, assim, a liberdade    como um direito, o direito de "poder fazer tudo o que não prejudique os outros",    mas, por outro lado, limitaram esse direito justamente com a lei, de modo que    o resultado disso é que o seu conceito de liberdade acaba por ter o mesmo significado    daquele proposto por Montesquieu. Em outras palavras, a concepção de liberdade    que está aqui em jogo é eminentemente negativa, isto é, permite-se aos indivíduos    tudo aquilo que o Estado, através das leis, não <a name="tx08"></a>proíbe<a href="#nt08"><SUP>8</SUP></a>.    Vale dizer, a isenção do Estado define a esfera de ação livre dos homens, mas,    ressalte-se, o Estado não deixa aqui de ser uma espécie de mediador entre os    homens e a sua própria liberdade: é o Estado que concede a liberdade aos homens    ao se eximir de promulgar leis que a restrinjam. Trata-se de um conceito de    liberdade que pressupõe o Estado, e mais, que depende dele. Isso faz com que    a liberdade promulgada na Declaração de 1789 se encontre antagonicamente situada    em relação ao conceito de libertação ou emancipação política, tal como proposto    por Marx. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Marx analisa e    critica, em suas obras de juventude, o conceito de liberdade tal como definido    na Declaração de 1789. Esta crítica recai sobre a existência de um limite à    ação humana e, principalmente, sobre o fato de este limite se constituir em    uma <I>lei.</I> Valendo-se de uma analogia entre a definição revolucionária    de liberdade e aquela de propriedade, Marx diz: "o limite dentro do qual todo    homem pode mover-se <I>inocuamente</I> em direção a outro é determinado pela    lei, assim como as estacas marcam o limite ou a linha divisória entre duas terras"    (Marx, 2000 &#91;1844&#93;:35). A lei é, portanto, uma estaca que delimita a    esfera de ação - a liberdade - <I>dos</I> homens e <I>entre </I>os homens. Esta    é, portanto, a liberdade burguesa, a liberdade tal como definida na Declaração:    a liberdade do homem isolado, do homem-mônada, do homem que se dobra sobre si    mesmo. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> O conceito de liberdade    tal como cunhado pelos revolucionários (ou burgueses) franceses implica a desunião    dos homens, a separação destes em face dos seus semelhantes. Como nos mostra    Marx, a liberdade é o <I>direito</I> a esta dissociação, "o direito do indivíduo    <I>delimitado</I>, limitado a si mesmo" (<I>ibidem</I>). Convergente com esta    idéia está a definição de propriedade contida na Declaração. Ou melhor, o direito    à propriedade privada é, segundo Marx, nada mais do que a aplicação prática    do direito de liberdade, desse direito de liberdade consagrado na Revolução    Francesa. A propriedade privada é o "direito do interesse pessoal", é o direito    de desfrutar e dispor arbitrariamente do patrimônio sem atender aos demais homens,    isto é, de forma independente da sociedade. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> São justamente    os conceitos de liberdade e de propriedade privada, tal como esculpidos na Declaração    de 1789, que constituem, de acordo com Marx, o fundamento da sociedade burguesa.    A Revolução Francesa, portanto, consolida a emancipação política da burguesia,    ou ainda, engendra em si a irrupção desta classe, sob a forma que ela se revestirá    no mundo moderno. Os direitos humanos, em cujo vértice se encontram a liberdade    e a propriedade privada, consistem na garantia que a burguesia busca consolidar    para tornar e manter estável a sua própria afirmação. O desejo de universalização    da Declaração de Direitos francesa é, antes, a ambição, ao mesmo tempo, universalista    e universalizante da burguesia, de seu modo de vida, de sua hegemonia, de sua    necessidade de se manter estável, de sua própria garantia enquanto classe e    enquanto a classe que detém o poder e a produção estatal de direitos. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> A crítica de Marx    ao individualismo inerente às definições de liberdade e propriedade estende-se    aos outros direitos humanos. Assim é que o conceito de igualdade, afastado de    seu sentido político, "nada mais é senão a liberdade da <I>liberté,</I> a saber:    que todo homem se considere igual, como mônada presa a si mesma". Do mesmo modo,    a segurança "é o conceito social supremo da sociedade burguesa, o conceito de    polícia, segundo o qual toda sociedade somente existe para garantir a cada um    de seus membros a conservação de sua pessoa, de seus direitos e de sua propriedade"    (<I>idem</I>:37). A segurança é, portanto, a preservação do egoísmo burguês,    e jamais a sua superação. A segurança é a garantia do livre exercício do egoísmo    e do interesse pessoal sob a forma de garantia dos direitos humanos, é a <I>garantia    da garantia</I> da burguesia. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Em Robespierre,    contudo, encontramos um conceito de liberdade distinto daquele positivado em    1789. Em seu discurso sobre a nova declaração de direitos a ser adotada em 1793,    ele propõe a seguinte definição de liberdade: "a liberdade é o poder que o homem    tem de exercer como quiser todas as suas faculdades. Tem como regra a justiça,    e como limite os direitos de outrem; tem por princípio a natureza, e por salvaguarda    a lei" (Robespierre, <a name="tx09"></a>1999 &#91;1793&#93;:91)<a href="#nt09"><SUP>9</SUP></a>.    Temos aqui, portanto, duas diferenças importantes em relação à primeira Declaração.    Em primeiro lugar, a liberdade deixa de ser definida como <I>direito</I> e passa    a ser definida como <I>poder</I>. Isto implica que a liberdade deixa de ser    pensada como uma <I>faculdade </I>e, mais, deixa de ser pensada como uma faculdade    concedida pelo Estado aos homens. Em segundo lugar, e talvez mais importante,    a lei deixa de ser um limite à liberdade, passando a ser apenas instrumento    de sua salvaguarda. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Apesar de a definição    de liberdade proposta por Robespierre ser mais próxima da idéia de libertação    de Marx (ou de seu conceito de liberdade como não-dominação) do que aquela consolidada    pelos constituintes revolucionários de 1789, não é a partir dela que busco demonstrar    essa aproximação. O argumento que desejo defender aqui é o de que Robespierre    possuía um conceito de <I>liberdade como não-dominação</I> à semelhança de Marx,    e à semelhança de seu conceito de emancipação política. Essa concepção ampla    de liberdade acredito estar contida no conceito robespierrista de <I>resistência    à opressão</I>. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Com o intuito de    demonstrar a peculiaridade e especificidade deste conceito de Robespierre, estabelecerei,    nas próximas páginas, uma pequena tentativa de analisar comparativamente o conceito    de resistência à opressão, tal como proposto no projeto de declaração de Robespierre,    e a configuração final que esse mesmo direito recebeu nas Declarações de 1789,    1793 e 1795. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> O direito de resistência à opressão figurava    em vários dos projetos apresentados pelos membros da Assembléia Nacional em<a name="tx10"></a>    1789<a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a>. Ele foi assim incorporado na Declaração    promulgada naquele ano, sendo positivado no artigo 2<font face="courier">&ordm;</font>    ao lado dos outros "direitos naturais e imprescritíveis do homem". É curioso    constatar, contudo, que esta previsão se deu em conjunção com a aprovação do    artigo 7<font face="courier">&ordm;</font>, o qual, se por um lado proíbe e    pune o exercício arbitrário do poder, por outro <I>restringe </I>o direito de    resistência definido no artigo 2<font face="courier">&ordm;</font>, uma vez    que torna culpável o cidadão que resistir à convocação ou detenção determinadas    em virtude da lei. Vejamos no <a href="#qdr01">Quadro 1</a>, abaixo, como essa    contradição foi inscrita na Declaração de 1789: </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="qdr01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a04qdr01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> O artigo 7<font face="courier">&ordm;</font>,    portanto, anula o valor da previsão da resistência à opressão entre os principais    direitos mencionados no artigo 2<font face="courier">&ordm;</font>, ao situar    a lei como um limite desse direito. A previsão da lei como limite ao exercício    da resistência é um fato muito curioso, uma vez que nem o governo nem a lei    podem garantir o direito de resistência, esta ainda menos do que aquele. A resistência    é um corolário da obrigação política, contudo, a coexistência simultânea desses    dois conceitos é rigorosamente impossível. A resistência opõe-se frontal e diametralmente    à obrigação. É justamente a ausência ou o esgotamento do reconhecimento da autoridade    política e da lei que desencadeia o direito de resistência. Este tutela os demais    direitos da Declaração, mas nenhum outro direito ou garantia tem o condão de    tutelá-lo. Há, efetivamente, uma impossibilidade prática de o direito positivo    promover essa tutela, mas a presença do direito natural é tamanha entre os revolucionários    franceses que, se o fundamento da resistência nele se encontra, sua legitimidade    transcende a legalidade. No caso da Declaração de 1789, como vimos acima, a    lei é ao mesmo tempo parâmetro e limite da resistência. Isto é, se, por um lado,    a sua violação legitima a resistência, por outro, é esta mesma lei que estabelece    os limites do exercício legítimo desse direito. Em outras palavras, a resistência    deve se dar no âmbito da lei, como se isto não fosse uma contradição em termos.    Vejamos agora, no <a href="#qdr02">Quadro 2</a>, como essa situação muda no    projeto de Robespierre e no texto final da Declaração de 1793: </FONT></p>     <p><a name="qdr02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a04qdr02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Como podemos verificar    acima, a Declaração de 1793, que incorporou largamente o projeto de Robespierre,    flexibiliza amplamente o entendimento de que a lei consiste em um limite ao    direito de resistência. Com efeito, a Declaração jacobina parece desconhecer    os mesmos limites que aquela que a precedeu, no que tange ao exercício da resistência.    Mesmo a insurreição, que pode ser encarada como modalidade coletiva de resistência,    é legitimada pela declaração liderada por Robespierre (artigo 29 no projeto    de Robespierre e artigo 35 no texto final da Declaração). Com efeito, Robespierre    tende a inverter a fórmula anterior, uma vez que, além de não prever limite    algum à resistência, chega mesmo a afirmar que sujeitá-la a formas legais constitui    tirania (artigo 31). Essa previsão, contudo, não foi incorporada no texto final    da Declaração de 1793. Muito pelo contrário, esta última, apesar de ter incorporado    vários artigos ampliadores do direito de resistência, manteve, em seu artigo    10, a possibilidade de serem considerados culpados aqueles que exercem o seu    direito de resistência em desconformidade com a "autoridade da lei". Robespierre,    portanto, vai muito além daquilo que logrou positivar na segunda Declaração    francesa. Para ele, a lei jamais pode ser parâmetro ou limite para a resistência    e, além disso, a sujeição deste direito à forma da lei é por si só causa legitimadora    da resistência. </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> François Furet    afirma que, quando Robespierre morre, a Revolução morre com ele (Furet, 1978b:96).    Que a Revolução Francesa não se finda nesta data, todos sabemos. Alguns pensadores,    inclusive, defendem a idéia de que há de se falar em uma única revolução unindo    1789 e 1848. No entanto, talvez seja pertinente afirmar, no contexto de nossa    presente discussão, que o verdadeiro <I>espírito revolucionário</I>, aquela    radicalidade imanente ao ato e ao sujeito revolucionário, esmorece com Robespierre.    O que nos impulsiona a tal afirmação é a variação drástica, no que concerne    ao direito de resistência, que se encontra entre a Declaração de 1793 e a de    1795. Esta última subverte a fórmula de Robespierre, que retirava da esfera    da lei todo e qualquer desdobramento do direito de resistência. Vejamos o <a href="#qdr03">Quadro    3</a>, abaixo: </FONT></p>     <p><a name="qdr03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a04qdr03.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> A Declaração de    1795 aniquila, portanto, não apenas todas as considerações de Robespierre a    respeito do direito de resistência à opressão, como também deixa de incorporar    todos os artigos que as Declarações de 1789 e 1793 continham sobre ele. Em perspectiva    diametralmente oposta, a Declaração de 1795 parece refletir com exclusividade    uma preocupação básica do contratualismo do século XVII, qual seja, a de fundamentar    a obrigação política. Sai de cena, no texto da Declaração, a resistência (ou    desobrigação), e entra a obrigação. Se hoje em dia podemos lamentar o fato de    a Declaração jacobina não ter sido a definitiva, por outro lado, podemos também    abençoar o fato de não ter sido a Declaração thermidorana a ter permanecido.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> A confrontação    do tema do direito de resistência entre as três declarações francesas serve    para destacar a peculiaridade e a especificidade do conceito de resistência    à opressão formulado por Robespierre. Este conceito, acredito, aproxima-se daquilo    que Marx entende por liberdade, ou em seus próprios termos, libertação ou emancipação.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Em <I>A Questão    Judaica</I>, Marx aborda o problema da emancipação, indo além do ponto de partida    teológico que marcava sua discussão com Bruno Bauer. Ele nos mostra nessa obra    que "a contradição em que se encontra o crente de uma determinada religião com    sua cidadania nada mais é do que <I>uma parte da contradição secular geral entre    o estado político e a sociedade burguesa</I>" (2000 &#91;1844&#93;:31, ênfases    no original). Ao emancipar-se politicamente, o homem o faz por intermédio de    um subterfúgio, através de um meio, mesmo que seja um meio necessário. O Estado    é esse meio. O Estado é o mediador entre o homem e a sua liberdade: o homem    liberta-se através do Estado; liberta-se politicamente de uma barreira ao se    colocar em contradição consigo mesmo, ao sobrepor essa barreira de modo abstrato    e limitado, de modo parcial. A emancipação política tem limites, encontra em    si mesma algumas limitações. Esta limitação ou parcialidade se explica na medida    em que a emancipação política é um modo, uma parte da emancipação humana, e,    ainda, não é um modo radical e isento de contradições da emancipação humana    (<I>idem</I>:21). Em outras palavras, a emancipação política não é a última    etapa da emancipação humana em geral, ela é apenas a última etapa da emancipação    humana dentro do contexto do mundo presente. Essa emancipação é real, é prática,    nos explica <a name="tx11"></a>Marx<a href="#nt11"><SUP>11</SUP></a>. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> A emancipação política    converte o direito público em direito privado. Como afirma Marx: "a cisão do    homem na vida pública e na vida privada, o deslocamento da religião em relação    ao Estado, para transferi-la à sociedade burguesa, não constitui uma fase, mas    a consagração da emancipação política" (Marx, 2000 &#91;1844&#93;:25). A desintegração    do homem em homem (e no caso de <I>A Questão Judaica</I>, o homem em    sua faceta religiosa) e cidadão é a própria emancipação política ou o modo político    de emancipação. Como nos explica ainda Furet, "a emancipação política não significa    a reunificação do homem, sua reconciliação com a sua espécie, sua natureza,    mas, ao contrário, sua divisão entre homem público e homem privado, na esfera    do Estado e naquela da sociedade civil" (Furet, 1988:16). </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> A emancipação política,    portanto, não implica a emancipação humana. As contradições e limites da emancipação    humana residem na essência e na própria categoria de emancipação <a name="tx12"></a>política<a href="#nt12"><SUP>12</SUP></a>.    Nos resta concluir este ponto com uma dúvida acerca da emancipação promovida    pelos revolucionários franceses. Se o que estava em jogo era a emancipação da    burguesia, Marx parece não deixar dúvidas. Se essa emancipação era, de fato,    uma emancipação política, já mencionamos esta dúvida acima, na seção 2. Se essa    emancipação era uma emancipação humana, isto é, uma emancipação completa, disso    também duvido. </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>CONCRETUDE X ABSTRAÇÃO, UNIVERSALISMO    X PARTICULARISMO</B> </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> A crítica da abstração    (ou do excesso dela) dos direitos catalogados na Declaração de 1789 é talvez    uma das mais freqüentes, indo desde De Maistre, passando por Taine e chegando    até Hegel. De certo modo - e há aqueles como Mirabeau que defendem essa posição    -, cada um dos direitos e liberdades esculpidos na Declaração podem ser lidos    como a representação de uma espécie de antítese de tudo aquilo que os revolucionários    desejavam combater em seu contexto histórico. E, evidentemente, o ímpeto revolucionário,    ou pelo menos o desejo de seus personagens, transcendia não apenas a sua época,    mas também o seu território. O que estava em jogo na França de 1789 transcendia    o tempo e o espaço. O mundo novo almejado pelo espírito da Revolução, se é que    podemos pensar em uma abstração como essa, era, realmente, um <I>mundo</I> novo.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Robespierre, sobre    quem Furet afirmou que "o que faz dele uma figura imortal não é o fato que ele    reinou sobre a Revolução durante alguns meses, mas que a Revolução fala através    dele o seu discurso ao mesmo tempo mais trágico e mais puro" (Furet, 1978b:102),    encarna muito bem esse papel, entre inúmeros motivos, também pela forma que    assume a sua defesa dos direitos humanos. Trágico ou puro, o que é contudo inegável    é a influência claramente iluminista e rousseauniana do discurso de Robespierre    nessa <a name="tx13"></a>matéria<a href="#nt13"><SUP>13</SUP></a>. Tais influências    explicam e justificam o grau de abstração que atingem os direitos humanos nas    propostas e nos discursos de <a name="tx14"></a>Robespierre<a href="#nt14"><SUP>14</SUP></a>.    A forte presença da crença no direito natural, compartilhada por muitos revolucionários,    é também forte prova - e motivo - dessa constatação. Em sua proposta de declaração    de direitos, em 1793, palavras como <I>natureza</I>, <I>existência</I>, <I>fraternidade</I>,    <I>universo</I>, <I>direito natural</I>, <I>progresso</I>, entre outras, cumprem    justamente o papel de declarar direitos para o homem, um homem abstrato, qualquer    homem. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Já em Marx, temos    talvez o principal expoente da crítica oposta, qual seja, a da excessiva <I>concretude    </I>da Declaração. Esta era para o jovem Marx tão historicamente determinada    que impossibilitava qualquer defesa do homem em geral. O homem da Declaração    era, segundo Marx, um homem concreto, ou concretamente um homem: o burguês.    Este homem colocado no centro da Declaração se preocupava com a sua própria    emancipação, ou melhor, com a emancipação de sua classe, a burguesia, contra    a aristocracia. Os direitos esculpidos na Declaração, definitivamente, não eram    os direitos do <I>quarto estado</I>, mas os direitos do homem burguês, do homem    egoísta e isolado dos outros homens e da comunidade, do homem-mônada, fechado    em si mesmo. Para confirmar essas idéias, basta recordar um dos mais célebres    parágrafos de <I>A Questão Judaica</I>: "os <I>droits de l'homme</I>, os direitos    humanos, distinguem-se, como tais, dos <I>droits du citoyen</I>, dos direitos    civis. Qual o <I>homme</I> que aqui se distingue do <I>citoyen</I>? Simplesmente,    o membro da sociedade burguesa. Por que se chama <I>membro da sociedade burguesa</I>    de "homem", homem por antonomásia, e dá-se a seus direitos o nome de <I>direitos    humanos</I>? Como explicar o fato? Pelas relações entre o Estado político e    a sociedade burguesa, pela essência da emancipação política" (Marx, 2000 &#91;1844&#93;:34).    Em outras palavras, para emancipar-se politicamente, a burguesia revolucionária    francesa dividiu Estado e sociedade e separou definitivamente homem e cidadão.    Como nos explica ainda Balibar, "os direitos humanos, isolados dos direitos    do cidadão, aparecem então como a expressão especulativa da cisão da essência    humana, entre a realidade das desigualdades e a ficção da comunidade" (1993:90).    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Este talvez tenha    sido, na perspectiva de Marx, um dos principais erros dos revolucionários franceses:    ver no homem apenas o cidadão e neste apenas o burguês. A partir do momento    em que o cidadão é declarado servo do homem egoísta, degrada-se a esfera pública    em favor da esfera privada: os direitos humanos, tal como criados e declarados    pelos franceses, remetem ao plano dos interesses e não ao da cidadania real.    O homem possuidor de direitos da Declaração, aos olhos de Marx, era apenas e    nada mais do que o homem-cidadão, ou o cidadão-burguês: "o conflito entre o    homem, como crente de uma religião especial e sua cidadania, e os demais homens    enquanto membros da comunidade reduz-se ao divórcio secular entre o <I>Estado    político</I> e a <I>sociedade civil</I>". E prossegue explicando, "a diferença    entre o homem religioso e o cidadão é a diferença entre o comerciante e o cidadão,    entre o trabalhador e o cidadão, entre o latifundiário e o cidadão, entre o    <I>indivíduo vivendo</I> e o <I>cidadão</I>" (Marx, 2000 &#91;1844&#93;:23-24).    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Ao lado da abstração,    temos também como elemento constantemente presente nas análises sobre a Declaração    de 1789 - seja como referência positiva, seja como motivo de crítica - o <I>universalismo</I>.    Aqueles que defendem a universalização dos direitos humanos tomam a Declaração    como ponto de partida e principal referencial para a sua defesa. Mais do que    a Declaração americana, que possui indubitavelmente um caráter muito mais contextual    e histórico, é a Declaração francesa que vai se tornar o baluarte da reivindicação    universalista dos direitos humanos. Afinal, para os franceses, era o <I>homem</I>,    indivíduo abstrato, que estava em jogo. Como acabamos de ver acima, os revolucionários    não enxergavam nesse homem a cisão que Marx enxergava e tampouco a crítica que    ele antecipava por causa desta percepção. A Declaração de 1789 é tida como o    primeiro passo para a universalização dos direitos humanos. A crença neste fato    parece reforçar-se cada vez mais contemporaneamente. Foi, afinal, a Declaração    de 1789 que serviu de parâmetro e principal fonte inspiradora da Declaração    Universal dos Direitos do Homem proclamada pela ONU em 1948. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Robespierre, como    todos os seus companheiros influenciados pela doutrina do direito natural e    pelo Iluminismo, era um árduo defensor do universalismo. Não é preciso evocar    aqui nada mais do que o seu projeto de Declaração jacobina. Todos os seus discursos    são permeados não apenas pelo ideal do homem abstrato, como mostrei anteriormente,    mas também pela forte crença de que esse homem abstrato era universal. As palavras    <I>universo</I> e <I>humanidade</I>, por exemplo, são mais do que recorrentes    em seus discursos sobre os direitos humanos. Resta compreender como um homem    que desejava estender "para todos os povos da Terra" os direitos humanos combatera    com tanto afinco os "inimigos externos" de sua "nação". </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Carece de interesse    dissertar sobre o que a história revela como obviedade, a defesa revolucionária    da universalização dos direitos humanos, tão bem representada por Robespierre.    O que interessa agora é abordar imediatamente a questão que nos provocou a escrever    este pequeno artigo: por que tantas pessoas enxergam em Marx o desejo da universalidade    dos direitos humanos? Por que tantas pessoas o usam como referência para defender,    hoje, a universalização dos direitos humanos? </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Marx jamais acreditou    na universalidade dos direitos humanos. Tampouco - e principalmente - daqueles    direitos declarados pelos revolucionários franceses. De acordo com ele, os direitos    da Declaração de 1789 não constituem a expressão de princípios universais, mas    dos interesses de determinada classe, a burguesia. A humanidade, ou universalidade,    que Marx vê na Declaração se resume meramente e apenas a um indivíduo. E este    indivíduo é egoísta e burguês. Segundo Marx, a Declaração de 1789 foi inspirada    em uma concepção individualista de sociedade. Desta sociedade individualista,    fundada nos interesses particulares, o Estado moderno surge como foi visto emergir    da Revolução Francesa, na forma de um Estado democrático representativo que    sucede o Estado monárquico. Este caráter representativo reflete a separação    da sociedade e do Estado, e seu caráter supostamente democrático (universal)    reflete a abstração da cidadania igualitária em relação às situações verdadeiras    dos membros individuais do corpo social (Furet, 1988:13-14). A soberania foi    colocada pelos franceses no indivíduo singular - mais uma das contradições daqueles    que eram, em sua gênese, fortemente influenciados por Rousseau. </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Marx concorda com    Benjamin Constant (a quem leu com veemência, como atesta Furet) na afirmação    de que o indivíduo privado é uma invenção típica da civilização moderna. Nesse    sentido, Marx compartilha o mesmo pressuposto do pensamento liberal: o individualismo    como essência da modernidade e o homem moderno definido como o centro de uma    rede de interesses privados que fazem dele um ser auto-suficiente e isolado    dos demais homens. De acordo com Furet, o que vai afastar Marx decisivamente    desta filosofia política liberal é a crítica rousseauniana que introduz neste    tema. A partir deste ponto, o significado da Revolução Francesa vista por Marx    repousa na sua invenção da forma política da sociedade moderna: um espaço imaginário    no qual o Estado é o <I>locus</I> de sua necessária unidade fictícia, o espaço    da cidadania e da igualdade democrática (<I>idem</I>:17). </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> A crítica do individualismo    da Declaração, de De Maistre a Burke, em alguma medida parece indicar que a    justificação da democracia como uma boa forma de governo depende de uma concepção    individualista de sociedade. O que nos recorda a insistência de Marx em afirmar    que a essência do Estado democrático constituía a essência da Revolução. O fato    é que a cidadania moderna transforma a antiga noção de representação e nasce    junto da propriedade privada. Os direitos humanos na perspectiva marxista seriam    assim, de acordo com Balibar, ao mesmo tempo a linguagem com a qual se mascara    a exploração e aquela na qual se exprime a luta de classe dos explorados (Balibar,    1993:92). Mais do que negar o caráter individualista dos direitos, Marx preocupava-se    em negar o seu fundamento - ou a "negação da negação" -, a propriedade privada.    </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Nos resta concluir    este ponto transcrevendo um trecho de Marx que não apenas corrobora as afirmações    acima, como também inibe que outras sejam feitas em seu lugar: </FONT></p>     <blockquote>        <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> "Nenhum dos chamados      direitos humanos ultrapassa, portanto, o egoísmo do homem, do homem como membro      da sociedade burguesa, isto é, do indivíduo voltado para si mesmo, para seu      interesse particular, em sua arbitrariedade privada e dissociado da comunidade.      Longe de conceber o homem como um ser genérico, estes direitos, pelo contrário,      fazem da própria vida genérica, da sociedade, um marco exterior aos indivíduos,      uma limitação de sua independência primitiva. O único nexo que os mantém em      coesão é a necessidade natural, a necessidade e o interesse particular, a      conservação de suas propriedades e de suas individualidades egoístas" (Marx,      2000 &#91;1844&#93;:37). </FONT></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>CONSIDERAÇÕES FINAIS</B> </FONT></p>     <blockquote>        <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> "Os direitos      do homem não nos farão abençoar o capitalismo. E é preciso muita inocência,      ou safadeza, a uma filosofia da Comunicação que pretende restaurar a sociedade      dos amigos ou mesmo dos sábios, formando uma opinião universal como 'consenso'      capaz de moralizar as nações, os Estados e o mercado. Os direitos do homem      não dizem nada sobre os modos de existência imanentes do homem provido de      direitos. E a vergonha de ser um homem, nós não a experimentamos apenas nas      situações extremas descritas por Primo Levi, mas nas condições insignificantes,      ante a baixeza e a vulgaridade da existência e de pensamentos-para-o-mercado,      ante os valores, os ideais e as opiniões de nossa época."     <br>     (Deleuze e Guattari, 1992:139-140) </FONT></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Atualmente, assiste-se,    seja no plano da teoria política contemporânea, seja no da prática política    mundial, a uma insistente e ampliadora defesa da universalização dos direitos    humanos. Curiosamente, o que parece estar por trás de discursos acadêmicos que    vão de John Rawls a Jürgen Habermas e, ao mesmo tempo, nos discursos políticos    norte-americanos, é o mesmo: uma espécie de nova faceta do liberalismo. Exemplo    paradoxal que une, de forma curiosa, estes dois tipos de discursos é a recente    defesa pública de Habermas à suposta "intervenção humanitária" dos Estados Unidos    em Kosovo (Habermas, 2002). Essa intrigante aliança, bem como o ressurgimento    na teoria contemporânea de conceitos típicos do berço moderno do liberalismo,    como são os casos do contratualismo e da teoria do consenso, merece ser estudada    com maior afinco. Infelizmente, este pequeno artigo não comporta o espaço necessário    para tal tarefa. Resta-nos apenas sugerir, deixando no ar, essa agenda de estudos.    Resta-nos refletir a respeito de uma muito reveladora constatação de um dos    maiores expoentes do neoliberalismo teórico, Thomas Nagel: "O liberalismo reveste-se    de várias formas, mas <I>todas elas incluem um sistema de direitos individuais</I>    contra interferências de certo tipo, juntamente com limitados requerimentos    positivos de guarda mútua, todos institucionalizados e efetivados sob o Estado    de Direito (<I>rule of law</I>) em um regime democrático" (Nagel, 1995:57, ênfases    minhas). </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> Tão paradoxal como    as curiosas - para não dizer irônicas - constatações acima, parece ser a afirmação    de que a defesa da universalização dos direitos humanos se justifica e sustenta    com Marx. Esta me pareceu ser, à primeira vista, uma afirmação, no mínimo, intrigante.    O objetivo deste artigo foi, portanto, buscar uma confrontação entre os escritos    de Marx e de Robespierre que propiciasse uma resposta àquela curiosidade inicial    que me moveu até aqui. Minhas leituras sobre o assunto, bem como esta primeira    tentativa de sistematizá-las, indicam que, se, por um lado, o conceito de emancipação    política de Marx e a concepção de direito de resistência de Robespierre os aproxima,    por outro, a compreensão que ambos têm dos direitos humanos os afasta definitivamente.    Em outras palavras, enquanto os dois autores convergem em relação ao conteúdo    específico que os direitos humanos podem assumir - o que se manifesta, sobretudo,    em torno do conceito de liberdade, conforme vimos -, eles divergem quanto à    forma que esses mesmos direitos efetivamente assumem. Ao passo que Robespierre    encarna exemplarmente os ideais revolucionários de abstração e de universalização    dos direitos humanos, Marx mostra, ao contrário, que o excesso de concretude    com que a Declaração de 1789 foi escrita depõe contra a desejabilidade de sua    universalização. </FONT></p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> É assim que retorno    ao meu ponto de partida, qual seja, à dificuldade de se sustentar, contemporaneamente,    a universalização dos direitos humanos com base em Marx. O único e singular    universal que me pareceu ser encontrável em Marx é o <I>trabalho</I>. E, ressalte-se,    o trabalho, simplesmente, e não aquilo que se convencionou chamar de <I>direito</I>    do trabalho. Mas este também é assunto para outra conversa, para não dizer outro    trabalho... </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</B></FONT></p>     <!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> ABENSOUR, Miguel.    (1997), <I>A Democracia contra o Estado: Marx e o Momento Maquiaveliano</I>.    Belo Horizonte, Editora UFMG. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0011-5258200300010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> AVINERI, Shlomo.    (1968), <I>The Social and Political Thought of Karl Marx</I>. Cambridge, Cambridge    University Press. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0011-5258200300010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> BALIBAR, Étienne.    (1993), <I>A Filosofia de Marx</I>. Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0011-5258200300010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> BARNY, Roger. (1995),    <I>Le Droit Naturel à l'Épreuve de l'Histoire. Jean Jacques Rousseau    dans la Révolution</I>. Paris, Annales Littéraires de l'Université de Besançon.    </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0011-5258200300010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> DELEUZE, Gilles    e GUATTARI, Félix. (1992), <I>O que É a Filosofia?</I> Rio de Janeiro, Editora    34. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0011-5258200300010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> FURET, François.    (1978a), <I>Ensaios sobre a Revolução Francesa. </I>Lisboa, A Regra do Jogo    Edições. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0011-5258200300010000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___. (1978b), <I>Penser    la Révolution Française.</I> Paris, Gallimard. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0011-5258200300010000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___. (1988), "<I>The    Young Marx and the French Revolution</I>", <I>in </I>F. Furet e L. Calvié, <I>Marx    and the French Revolution</I>. Chicago, University of Chicago Press. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0011-5258200300010000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___e CALVIÉ, Lucian.    (1988), <I>Marx and the French Revolution</I>. Chicago, University of Chicago    Press. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0011-5258200300010000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> GAZZANIGA, Jean-Louis.    (1997), "<I>La Dimension Historique des Droits et Libertés Fondamentaux</I>",<I>    in </I>R. Cabrillac <I>et alii </I>(orgs.), <I>Droits et Libertés Fondamentaux</I>.    Paris, Dalloz. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0011-5258200300010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> GRANDMAISON, Olivier    le Cour (org.). (1996), <I>Les Constitutions Françaises</I>. Paris, Éditions    la Découverte. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0011-5258200300010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> HABERMAS, Jürgen. (2002), "Bestialidade e Humanidade:    Uma Guerra na Fronteira entre o Direito e a Moral". <I>Cadernos do Pet-Jur</I>,    n<font face="courier">&ordm;</font> 3, Rio de Janeiro, PUC-Rio. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0011-5258200300010000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> MARX, Karl. (2000) &#91;1844&#93;, <I>A Questão    Judaica </I>(5<font face="courier">ª</font> ed.). São Paulo, Centauro Editora.    </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0011-5258200300010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> NAGEL, Thomas.    (1995), <I>Equality and Partiality. </I>Oxford, Oxford University Press. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0011-5258200300010000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> ROBERT, Jacques.    (1996), <I>Droits de l'Homme et Libertés Fondamentales.</I> Paris, Éditions    Montchrestien. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0011-5258200300010000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> ROBESPIERRE, Maximilien    de. (1999) &#91;1793&#93;, <I>Discursos e Relatórios na Convenção</I>. Rio de    Janeiro, Contraponto Editora. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0011-5258200300010000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> RUBEL, Maximilien. (1974), <I>Marx Critique    du Marxisme</I>. Paris, Payot. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0011-5258200300010000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana">(Recebido para publicação    em junho de 2002)     <br>   (Versão definitiva em fevereiro de 2003) </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Gostaria    de agradecer ao prof. Cesar Guimarães pelo imenso incentivo à publicação deste    texto e ao parecerista anônimo de <i>Dados</i> pelas valiosas contribuições    à sua versão final.</font></p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>NOTAS</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"> <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. "Jacobinismo    e Bolchevismo são pela mesma razão duas ditaduras, nascidas da guerra civil    e da guerra estrangeira, duas ditaduras de classe operando pelos mesmos meios,    o terror, a requisição de taxas, e propondo-se, em última instância, um objetivo    semelhante, a transformação da sociedade, e não apenas da sociedade russa ou    da sociedade francesa, mas da sociedade universal." (<I>apud</I> Furet, 1978a:28).    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>.    É importante, contudo, frisar que o próprio Furet afirma que esta é uma interpretação    controversa.    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>.    Apesar de as referências sobre a Revolução Francesa serem muitas e bem distribuídas    entre várias obras de Marx, o tema dos direitos humanos - ou, mais especificamente,    a análise da Declaração de 1789 - aparece de forma mais concentrada nas obras    do jovem Marx e, em especial, em seu <I>A Questão Judaica</I> (1844)<I>. </I>Por    este motivo, para efeitos do objeto deste artigo, utilizarei primária e primordialmente    esta obra em minha análise.    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>.    Essa necessidade de Marx de separar os direitos do homem daqueles do cidadão    explicarei mais adiante, na quarta seção, ao abordar a crítica marxista do particularismo    e da concretude da Declaração de 1789.    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>.    É de se ressaltar, contudo, que Avineri se inscreve em uma tradição interpretativa    distinta daquela de Mathiez e Furet no que diz respeito às relações entre jacobinismo    e bolchevismo, uma vez que acredita que "apesar de Marx concordar naturalmente    com os jacobinos", o legado por eles deixado "é um trauma do qual a classe trabalhadora    precisa se emancipar" (Avineri, 1968:187 e 201).    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>.    Com efeito, a publicação extemporânea da produção intelectual do jovem Marx,    principalmente aquela referente ao início da década de 1840, propiciou, como    notam Avineri (1968:2) e Abensour (1997:14), uma revitalização dos estudos sobre    aquele autor e, em especial, sobre a relação que seus escritos iniciais manteriam    com o restante da obra então já conhecida. Além disso, a revelação dos novos    textos propiciou que alguns autores revisitassem a obra de Marx e as várias    tradições interpretativas do marxismo que haviam se consolidado antes ainda    da divulgação dos manuscritos da década de 1840, concluindo que conceitos fundamentais    de Marx não se identificam com conceitos tidos como essenciais pelo marxismo.    É o caso de Rubel, que chega mesmo a situar Marx em uma posição de crítica ao    marxismo (Rubel, 1974:<I>passim</I>). Uma das conseqüências mais interessantes    da frente aberta por Rubel, por exemplo, é que ela propicia que Marx seja ouvido    com uma voz mais filosófica e política do que propriamente econômica. Compartilhando    deste pressuposto, alguns autores, como Abensour, se envolveram em um esforço    de, conforme acreditam, resgatar uma dimensão oculta da obra de Marx que interroga    prioritariamente a essência e o estatuto do político, ligando a obra de Marx    à filosofia política moderna (Abensour, 1997: <I>passim</I>).    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>.    Sobre o debate entre os historiadores acerca da influência que exerceram na    Declaração Francesa o modelo americano, o Iluminismo, a tradição inglesa e o    direito natural, ver Gazzaniga (1997).    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>.    Sobre o caráter liberal e a configuração negativa dos direitos e liberdades    consagrados na Declaração de 1789, ver Robert (1996:43).    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>.    Observe-se que a Declaração de 1793 adotou de fato uma definição bastante semelhante    a esta de Robespierre: "Art. 6: A liberdade é o poder que pertence ao homem    de fazer tudo o que não prejudique os direitos de outrem: ela tem por princípio    a natureza; por regra a justiça; por salvaguarda a lei; seu limite moral está    nessa máxima: <I>não faças ao outro o que não quer que te seja feito</I>".    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>.    Sobre a influência exercida nos constituintes franceses quando da elaboração    dos artigos relativos ao direito de resistência, ver Robert (1996:31 e ss.)    e Gazzaniga (1997:21-22).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>.    Sobre o Estado como entrave à libertação e limite da emancipação humana, ver    Abensour (1997).    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>.    Nesse sentido, afirma Avineri: "a maior conquista do Estado moderno é mostrada    &#91;por Marx&#93; como sendo a sua principal limitação" (1968:46).    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>.    Sobre a influência de Rousseau no pensamento de Robespierre, ver Barny (1995).    <br>   </FONT><FONT  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>.    Ver, a respeito, principalmente, os discursos de 24 de abril e 10 de maio de    1793 (Robespierre, 1999 &#91;1793&#93;:87-113). </FONT></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABENSOUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Democracia contra o Estado: Marx e o Momento Maquiaveliano]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AVINERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Shlomo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Social and Political Thought of Karl Marx]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALIBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Étienne]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Filosofia de Marx]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARNY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le Droit Naturel à l'Épreuve de l'Histoire: Jean Jacques Rousseau dans la Révolution]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Université de Besançon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELEUZE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilles]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUATTARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Félix]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que É a Filosofia?]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FURET]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaios sobre a Revolução Francesa]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[A Regra do Jogo Edições]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FURET]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Penser la Révolution Française]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FURET]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Young Marx and the French Revolution]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Furet]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Calvié]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Marx and the French Revolution]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FURET]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CALVIÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Marx and the French Revolution]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAZZANIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Louis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La Dimension Historique des Droits et Libertés Fondamentaux]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Cabrillac]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Droits et Libertés Fondamentaux]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dalloz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANDMAISON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Olivier le Cour]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les Constitutions Françaises]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions la Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Bestialidade e Humanidade: Uma Guerra na Fronteira entre o Direito e a Moral]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Pet-Jur]]></source>
<year>2002</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUC-Rio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Questão Judaica]]></source>
<year>2000</year>
<edition>5</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centauro Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Equality and Partiality]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROBERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Droits de l'Homme et Libertés Fondamentales]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions Montchrestien]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROBESPIERRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maximilien de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discursos e Relatórios na Convenção]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contraponto Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUBEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maximilien]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Marx Critique du Marxisme]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Payot]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
