<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582011000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582011000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Governo Collor: o reformismo liberal e a nova orientação da política externa brasileira]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The collor administration: liberal reformism and the new brazilian foreign policy]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Gouvernement collor: le réformisme libéral et la nouvelle orientation de la politique extérieure brésilienne]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sallum Jr]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brasilio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[São Paulo SP]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>54</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>259</fpage>
<lpage>288</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582011000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582011000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582011000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses liberalization during the Fernando Collor Administration (1990-1992), seeking to demonstrate that the process was far more complex than the academic literature has acknowledged. The argument is that liberal reformism was dually inspired, namely by neoliberalism and the "competitive integration" project, and that it met resistance from both proponents of national developmentalism and its distributive version. It addition to schematically reconstructing these sets of ideals, the article discusses various state policies inspired by them, including foreign policy, foreign trade reform, privatization, etc. Finally, it seeks to identify the agents that sustained such policies and ideals. The article concludes with the overall results and suggestions for further research on the theme.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Dans cet article, on examine le processus de libéralisation pendant la période Collor pour chercher ensuite à montrer que ces mécanismes ont été bien plus complexes que ce que rapporte la littérature à leur sujet. On voit que le réformisme libéral a été le fruit d'une double inspiration - le néolibéralisme et le projet d'"intégration compétitive" - et s'est heurté à des résistances venant d'acteurs partisans d'un développementisme national persistant ou de la version redistributive de celui-ci. On a essayé de conceptualiser ces ensembles d'idées et de présenter plusieurs politiques d'État qui y ont puisé, comme ce fut le cas pour la politique extérieure, la réforme du commerce extérieur, la privatisation etc. On s'emploie enfin à identifier les agents qui ont soutenu ces politiques et ces idées et on conclut sur un résumé des résultats et des suggestions en vue d'autres recherches.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[economic liberalization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[foreign policy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Collor Administration]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[libéralisation économique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[politique extérieure]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[gouvernement Collor]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="nta"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Governo Collor:  o reformismo liberal e a nova orienta&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica externa brasileira<a href="#nt"><sup>*</sup></a> </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana, arial, helvetica, sans-serif"><b>The collor administration:  liberal reformism and the new brazilian foreign policy </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana, arial, helvetica, sans-serif"><b>Gouvernement collor:  le r&eacute;formisme lib&eacute;ral et la nouvelle orientation de la politique ext&eacute;rieure br&eacute;silienne </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Brasilio Sallum Jr</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professor titular do Departamento de Sociologia da Universidade de S&atilde;o Paulo  (USP). S&atilde;o Paulo, SP. Brasil  (e-mail: <a href="mailto:brasiliosallum@gmail.com">brasiliosallum@gmail.com</a>) </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article discusses liberalization during the Fernando Collor Administration  (1990-1992), seeking to demonstrate that the process was far more complex than the academic literature has acknowledged.  The argument is that liberal reformism was dually inspired,  namely by neoliberalism and the "competitive integration" project,  and that it met resistance from both proponents of national developmentalism and its distributive version.  It addition to schematically reconstructing these sets of ideals,  the article discusses various state policies inspired by them,  including foreign policy,  foreign trade reform,  privatization,  etc.  Finally,  it seeks to identify the agents that sustained such policies and ideals.  The article concludes with the overall results and suggestions for further research on the theme. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key words: </b> economic liberalization; foreign policy; Collor Administration </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dans cet article,  on examine le processus de lib&eacute;ralisation pendant la p&eacute;riode Collor pour chercher ensuite &agrave; montrer que ces m&eacute;canismes ont &eacute;t&eacute; bien plus complexes que ce que rapporte la litt&eacute;rature &agrave; leur sujet.  On voit que le r&eacute;formisme lib&eacute;ral a &eacute;t&eacute; le fruit d'une double inspiration - le n&eacute;olib&eacute;ralisme et le projet d'"int&eacute;gration comp&eacute;titive" - et s'est heurt&eacute; &agrave; des r&eacute;sistances venant d'acteurs partisans d'un d&eacute;veloppementisme national persistant ou de la version redistributive de celui-ci.  On a essay&eacute; de conceptualiser ces ensembles d'id&eacute;es et de pr&eacute;senter plusieurs politiques d'&Eacute;tat qui y ont puis&eacute;,  comme ce fut le cas pour la politique ext&eacute;rieure,  la r&eacute;forme du commerce ext&eacute;rieur,  la privatisation etc.  On s'emploie enfin &agrave; identifier les agents qui ont soutenu ces politiques et ces id&eacute;es et on conclut sur un r&eacute;sum&eacute; des r&eacute;sultats et des suggestions en vue d'autres recherches. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> lib&eacute;ralisation &eacute;conomique; politique ext&eacute;rieure; gouvernement Collor </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A liberaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica ocorrida na Am&eacute;rica Latina a partir dos anos 1980 e,  especialmente,  na d&eacute;cada de 1990,  foi entendida como um processo de expans&atilde;o do capitalismo a partir de seu n&uacute;cleo em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; periferia do sistema.  Depois da queda do Muro de Berlim e do colapso da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica,  tornou-se predominante a interpreta&ccedil;&atilde;o de que tais altera&ccedil;&otilde;es atingiriam aos poucos todas as sociedades e as fariam convergir para um mesmo padr&atilde;o de organiza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica,  pautado pelo mercado.  Reeditava-se com isso,  de outra forma,  a perspectiva da "moderniza&ccedil;&atilde;o",  dominante nos anos 1950.  As press&otilde;es das grandes transnacionais e das "reformas liberais" tenderiam a incorporar todos os pa&iacute;ses a um mesmo padr&atilde;o institucional,  fazendo com que passassem de n&atilde;o integrados para "superficialmente integrados" e,  depois,  para "profundamente integrados"  (Haggard,  1995; Omahe,  1991). Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Am&eacute;rica Latina esta interpreta&ccedil;&atilde;o ganhou at&eacute; uma vers&atilde;o entusi&aacute;stica:  diversos pa&iacute;ses latino-americanos estariam passando,  na express&atilde;o de Sebastian Edwards,  "<i>from dispair to hope</i>",  na medida em que abandonavam os modelos de substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es e os ensaios heterodoxos de gest&atilde;o econ&ocirc;mica em favor de uma orienta&ccedil;&atilde;o mais amig&aacute;vel em rela&ccedil;&atilde;o ao mercado e de pol&iacute;ticas econ&ocirc;micas ortodoxas  (Edwards,  1994). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta interpreta&ccedil;&atilde;o do processo de liberaliza&ccedil;&atilde;o foi combatida por um conjunto de autores que questionaram de v&aacute;rias maneiras a perspectiva da "converg&ecirc;ncia" procurando demonstrar que,  apesar da onda liberalizante,  se manteriam diferen&ccedil;as importantes na organiza&ccedil;&atilde;o das empresas e do mercado de trabalho,  na rela&ccedil;&atilde;o entre Estado e mercado,  no plano cultural e assim por diante  (Berger e Dore,  1996). Esta literatura cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o ao <i>mainstream </i>ensinou muito sobre a din&acirc;mica diferenciada do capitalismo mundial e fez recuar,  na medida em que se passava do s&eacute;culo XX para o XXI,  a nova teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o.  O avan&ccedil;o econ&ocirc;mico da periferia asi&aacute;tica,  especialmente da China,  onde o peso da interven&ccedil;&atilde;o estatal &eacute; enorme,  contribuiu muito para isso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A literatura de ci&ecirc;ncias sociais sobre a liberaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica no Brasil n&atilde;o teve evolu&ccedil;&atilde;o similar.  Apar das reconstru&ccedil;&otilde;es do processo de liberaliza&ccedil;&atilde;o como processo progressivo,  interrompido de quando em quando por obst&aacute;culos pol&iacute;ticos<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a>,  as vers&otilde;es cr&iacute;ticas tendem a v&ecirc;-lo de forma similar,  embora com sinais avaliativos diversos.  Na vers&atilde;o cr&iacute;tica,  o reformismo liberal tem sido sistematicamente identificado com o neoliberalismo e este com a acentua&ccedil;&atilde;o dos males do capitalismo na periferia,  o baixo crescimento,  a exclus&atilde;o social,  a desorganiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica das classes subalternas e assim por diante  (Boito Jr. ,  1999; Filgueras,  2000). Embora esta literatura de oposi&ccedil;&atilde;o fa&ccedil;a reconstru&ccedil;&otilde;es pertinentes de algumas dimens&otilde;es do processo de liberaliza&ccedil;&atilde;o,  ela uniformiza demais o processo e perde de vista certas especificidades que diferenciam o Brasil,  de forma marcante,  de outras sociedades latino-americanas de grande porte,  como a Argentina e o M&eacute;xico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As interpreta&ccedil;&otilde;es parecem-me particularmente simplistas em rela&ccedil;&atilde;o ao governo Collor  (1990-1992), identificado,  usualmente,  como o marco zero do processo de liberaliza&ccedil;&atilde;o no Brasil.  Provavelmente a rejei&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e moral que acabou resultando no <i>impeachment </i>do presidente tenha contribu&iacute;do para esta avalia&ccedil;&atilde;o unilateral daquele governo.  De qualquer modo,  os equ&iacute;vocos interpretativos n&atilde;o apenas prejudicam nossa compreens&atilde;o do passado; tamb&eacute;m dificultam nosso entendimento do presente,  das diferen&ccedil;as que temos em rela&ccedil;&atilde;o a outros pa&iacute;ses,  particularmente os latino-americanos,  e das pretens&otilde;es internacionais do Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo pretende contribuir para alterar a interpreta&ccedil;&atilde;o predominante em rela&ccedil;&atilde;o ao reformismo liberal do governo Collor,  mostrando que ele n&atilde;o se confundia com o neoliberalismo e sublinhando as conex&otilde;es entre sua face dom&eacute;stica e sua face internacional. </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> **** </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao assumir a Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica em 15 de mar&ccedil;o de 1990,  Fernando Collor recebeu do presidente anterior,  Jos&eacute; Sarney,  um poder alicer&ccedil;ado em um Estado extremamente fraco,  seja em rela&ccedil;&atilde;o aos poderes baseados no mercado seja em rela&ccedil;&atilde;o aos centros de poder pol&iacute;tico mundial.  Em sua face externa,  o Estado brasileiro mantinha rela&ccedil;&otilde;es conflagradas com os principais centros de poder pol&iacute;tico do mundo capitalista,  em fun&ccedil;&atilde;o da morat&oacute;ria da d&iacute;vida externa brasileira,  da pol&iacute;tica protecionista em rela&ccedil;&atilde;o ao mercado dom&eacute;stico e do Brasil ter uma pol&iacute;tica externa refrat&aacute;ria aos regimes internacionais caros ao "Ocidente".  Estava o Brasil tamb&eacute;m &agrave; margem dos fluxos de capital externo,  principalmente os financeiros.  Em sua face interna,  o Estado carregava uma d&iacute;vida interna consider&aacute;vel,  mostrava-se incapaz de assegurar o valor da moeda  (o pa&iacute;s estava no limite da hiperinfla&ccedil;&atilde;o,  com os pre&ccedil;os elevando-se cerca de 80% ao m&ecirc;s)  e perdera tamb&eacute;m capacidade de impulsionar o desenvolvimento,  por causa das dificuldades fiscais e porque o setor p&uacute;blico empresarial se tornara pouco eficiente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m de fragilizado em rela&ccedil;&atilde;o ao mercado e seus agentes,  o Estado n&atilde;o dispunha desde 1983-1984 de objetivos consensuais para a a&ccedil;&atilde;o providos pelas elites pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas brasileiras.  Com efeito,  no momento da elei&ccedil;&atilde;o de Fernando Collor,  o Brasil ainda experimentava acrise de hegemonia desencadeada no come&ccedil;o da d&eacute;cada.  A face positiva da crise foi um processo de democratiza&ccedil;&atilde;o vigoroso que culminou,  do ponto de vista normativo,  na aprova&ccedil;&atilde;o de uma nova Constitui&ccedil;&atilde;o em 1988.  E,  embora esta carta constitucional tivesse dado ao pa&iacute;s uma norma pol&iacute;tica reguladora,  ainda era muito grande a incerteza pol&iacute;tica sobre os rumos a seguir.  Os diversos atores pol&iacute;ticos - partidos e outros atores coletivos - que disputavam a dire&ccedil;&atilde;o do Estado orientavam-se n&atilde;o apenas por diferentes interesses,  mas tamb&eacute;m por distintas utopias econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas.  As utopias pol&iacute;ticas inclu&iacute;am a democracia participativa,  o presidencialismo plebiscit&aacute;rio e o parlamentarismo  (Lamounier,  1990). As utopias econ&ocirc;micas inclu&iacute;am a reafirma&ccedil;&atilde;o e racionaliza&ccedil;&atilde;o do estatismo desenvolvimentista,  em uma vers&atilde;o distributiva,  o neoliberalismo e o projeto de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva",  sendo este &uacute;ltimo usualmente desconsiderado pela literatura.  A omiss&atilde;o deste ide&aacute;rio/utopia contribui para a vis&atilde;o simplista e tendente ao manique&iacute;smo que marca as interpreta&ccedil;&otilde;es sobre as pol&iacute;ticas de liberaliza&ccedil;&atilde;o do governo Collor e dos que o sucederam. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas elei&ccedil;&otilde;es presidenciais de 1989 tais utopias estiveram em jogo,  embora mescladas por apelos eleitorais que as obscureceram diante da maioria da popula&ccedil;&atilde;o. A vit&oacute;ria de Fernando Collor,  em dezembro daquele ano,  pareceu definir,  entre as alternativas,  aquela que a sociedade brasileira trilharia dali em diante.  O resultado eleitoral gerou a expectativa de que seriam revertidas pelo novo governo as condi&ccedil;&otilde;es negativas herdadas dos anos 1980 conforme um ide&aacute;rio liberalizante  (indefinido entre as utopias neoliberal e de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva")  e pela afirma&ccedil;&atilde;o do presidencialismo plebiscit&aacute;rio.  Esta revers&atilde;o,  de fato,  foi a principal tarefa a que se prop&ocirc;s o jovem presidente da Rep&uacute;blica:  estabilizar a moeda - antes de tudo - e promover reformas liberalizantes,  "integrando o Brasil no Primeiro Mundo",  foram os alvos principais do governo Collor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tratava-se de uma tarefa de grande magnitude,  que exigia alta dose de poder pol&iacute;tico para ser realizada.  Sua imagem pessoal,  a legitimidade eleitoral da elei&ccedil;&atilde;o em dois turnos e as normas constitucionais inerentes &agrave; Presid&ecirc;ncia da Republica davam a Collor um <i>handicap </i>muito favor&aacute;vel para a tarefa.  Com efeito,  o prest&iacute;gio pessoal de Collor e a legitimidade da elei&ccedil;&atilde;o direta <i>acentuaram </i>o consider&aacute;vel poder normativo da Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica no sistema pol&iacute;tico institu&iacute;do pela Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto,  o modo como construiu sua candidatura e desenvolveu a campanha eleitoral - com base em uma "empresa pol&iacute;tico-eleitoral" e n&atilde;o em uma coaliz&atilde;o pol&iacute;tico-partid&aacute;ria  (Sallum Jr. ,  Graeff e Lima,  1990)  - n&atilde;o lhe dava bons alicerces para governar.  &Eacute; claro que Fernando Collor contava com a simpatia e o apoio do empresariado,  sintonizado com seu liberalismo professo,  mas isso n&atilde;o lhe supria a falta de apoio parlamentar organizado.  Esta car&ecirc;ncia demandava do presidente eleito boa dose de arte pol&iacute;tica para converter as vantagens que tinha em poder pol&iacute;tico efetivo,  de governo,  para aprovar as reformas a que se propunha e,  com isso,  realizar a tarefa almejada.  N&atilde;o precisava de "arte pol&iacute;tica" em abstrato mas uma que fosse "ajustada &agrave;s circunst&acirc;ncias":  tratava-se de exercer poder com base em um Estado fragilizado e dentro de regras e segundo valores pol&iacute;ticos produzidos no Brasil pelo forte movimento de democratiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos anos 1980 e pelo recente,  mas ainda fr&aacute;gil,  movimento de liberaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como se sabe,  o governo Collor n&atilde;o teve pleno sucesso em realizar seus objetivos.  O governo mesmo foi interrompido por uma crise pol&iacute;tica - da qual n&atilde;o trataremos aqui - que redundou no <i>impeachment </i>do presidente da Rep&uacute;blica.  Este final prematuro n&atilde;o significa,  por&eacute;m,  que tenha fracassado completamente,  que n&atilde;o tenha avan&ccedil;ado na realiza&ccedil;&atilde;o de alguns de seus objetivos.  Ou que n&atilde;o tenha dado contribui&ccedil;&atilde;o relevante para a supera&ccedil;&atilde;o da crise de Estado em que surgiu. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi em sua pol&iacute;tica de "integra&ccedil;&atilde;o ao Primeiro Mundo" que ocorreram os avan&ccedil;os mais decisivos,  embora muito menores do que os pretendidos.  &Eacute; dela que tratarei aqui,  da reorienta&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e externa do Estado que o governo Collor promoveu e deixou legados duradouros no Brasil contempor&acirc;neo.  Deixarei de lado algumas iniciativas reformistas que n&atilde;o foram implementadas por falta de condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e/ou por in&eacute;pcia,  como a reforma da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica.  Com efeito,  as pol&iacute;ticas de orienta&ccedil;&atilde;o liberal aqui examinadas s&oacute; dependiam do exerc&iacute;cio do Poder Executivo ou contavam com amplo apoio pol&iacute;tico dos partidos conservadores e de centro ou,  ent&atilde;o,  foram aprovadas no per&iacute;odo inicial de governo em que o Poder Executivo teve proemin&ecirc;ncia decisiva sobre o Congresso Nacional. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IDE&Aacute;RIOS DA LIBERALIZA&Ccedil;&Atilde;O</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O governo Fernando Collor gerou um conjunto de reformas econ&ocirc;micas liberalizantes que fixaram balizas importantes para supera&ccedil;&atilde;o da crise de hegemonia iniciada em 1983-84.  Tais reformas fizeram contra ponto ao padr&atilde;o existente de desenvolvimento e n&atilde;o tiveram uma,  como sublinha a maior parte da literatura,  mas dupla inspira&ccedil;&atilde;o:  o receitu&aacute;rio neoliberal e o projeto de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; que sublinhar que o padr&atilde;o de rela&ccedil;&atilde;o Estado/mercado vigente,  ainda que deteriorado,  encontrou defensores nas m&uacute;ltiplas ag&ecirc;ncias econ&ocirc;micas do Estado e nos segmentos empresariais mais dependentes da prote&ccedil;&atilde;o estatal.  Assim,  o velho desenvolvimentismo resistiu ao reformismo liberal,  mas de forma localizada e fragmentada.  O nacional-desenvolvimentismo n&atilde;o encontrou,  por&eacute;m,  defensores no plano pol&iacute;tico.  As for&ccedil;as pol&iacute;ticas de esquerda  (PT,  PC do B,  PCB etc. )  e uma parte da centro-esquerda nacionalista  (existente no PMDB e PDT)  propugnavam n&atilde;o a sua continuidade mas sua renova&ccedil;&atilde;<i>o </i>com inflex&atilde;<i>o &agrave; </i>esquerda.  Do que se tratava? Pelo que se depreende da campanha eleitoral de Luiz In&aacute;cio Lula da Silva,  esta inflex&atilde;o significava,  por um lado,  a "desprivatiza&ccedil;&atilde;o do Estado",  com o rompimento das articula&ccedil;&otilde;es "esp&uacute;rias" entre empresas estatais e empresas privadas; e,  de outro,  a reorienta&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas de Estado para a distribui&ccedil;&atilde;o da renda.  Tratava-se de um ide&aacute;rio, uma utopia, a que se pode denominar "desenvolvimentismo estatista e distributivo". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A este ide&aacute;rio contrapunham-se os projetos liberalizantes.  O ide&aacute;rio neoliberal,  como se sabe,  ganhou relev&acirc;ncia no fim dos anos 1970 em fun&ccedil;&atilde;o das dificuldades de superar a recess&atilde;o e a infla&ccedil;&atilde;o daquela d&eacute;cada com os instrumentos "keynesianos" de gest&atilde;o macroecon&ocirc;mica,  instrumentos antes predominantes especialmente na Europa.  Os governos da primeira-ministra Margareth Thatcher na Inglaterra e,  depois,  do presidente Ronald Reagan nos EUA adotaram uma gest&atilde;o econ&ocirc;mica de orienta&ccedil;&atilde;o monetarista,  priorizando o combate &agrave; infla&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; preserva&ccedil;&atilde;o do emprego e dos rendimentos do trabalho,  abandonando as diretrizes keynesianas.  Aos poucos a pol&iacute;tica monetarista foi associada a outras propostas,  como as da desregula&ccedil;&atilde;o dos mercados,  da redu&ccedil;&atilde;o dos gastos sociais e do intervencionismo do Estado,  do equil&iacute;brio das finan&ccedil;as p&uacute;blicas,  do livre fluxo de capitais e de mercadorias,  compondo - ou melhor,  dando for&ccedil;a pol&iacute;tica - ao neoliberalismo,  doutrina existente,  mas de pouca express&atilde;o,  desde o ap&oacute;s Segunda Guerra Mundial.  Este neoliberalismo renovado disseminou-se pelo mundo "ocidental" sob o impulso dos governos ingl&ecirc;s e norte-americano e das ag&ecirc;ncias econ&ocirc;micas multilaterais como o Fundo Monet&aacute;rio Internacional e o Banco Mundial.  O reformismo neoliberal adotava  (e adota)  uma perspectiva puramente mercantil,  que tinha em vista a produtividade e a rentabilidade do capital,  tendo como horizonte uma economia globalizada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O projeto de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva" nasceu como rea&ccedil;&atilde;o &agrave; crise do Estado nacional-desenvolvimentista que,  estrangulado pela d&iacute;vida externa e por desequil&iacute;brios fiscais,  perdeu condi&ccedil;&otilde;es na d&eacute;cada de 1980 de impulsionar o desenvolvimento brasileiro,  fosse diretamente fosse por meio de suas empresas<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>.  A ideia central contida no projeto de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva"era de transferir para a iniciativa privada o centro motor do desenvolvimento brasileiro,  reduzindo as fun&ccedil;&otilde;es empresariais do Estado e "abrindo" a economia brasileira para o Exterior.  N&atilde;o se propugnava,  por&eacute;m,  um "ajuste" passivo aos dinamismos do capitalismo mundial; propunha-se,  ao contr&aacute;rio,  uma reestrutura&ccedil;&atilde;<i>o </i>d<i>o </i>sistem<i>a </i>produtiv<i>o </i>brasileiro em vista de tornar a ind&uacute;stria brasileira competitiva no plano internacional.  Da&iacute; a &ecirc;nfase dos formuladores e difusores do projeto de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva" na formula&ccedil;&atilde;o e execu&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;tica<i>s </i>industriai<i>s </i>que estimulassem o empresariado privado a agirnesta dire&ccedil;&atilde;o.  Nisso elesedistinguia e se contrapunha ao ide&aacute;rio neoliberal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ide&aacute;rio da "integra&ccedil;&atilde;o competitiva" diferenciava-se do neoliberalismo tamb&eacute;m por ser,  ao contr&aacute;rio dele,  uma forma de nacionalismo n&atilde;o defensivo,  mas de afirma&ccedil;&atilde;o nacional no plano internacional.  Como consequ&ecirc;ncia,  esta vertente liberal almeja um Estado "forte",  com capacidade de comando sobre as atividades econ&ocirc;micas que se desenvolvem no seu territ&oacute;rio.  Esta perspectiva esteve em sintonia intelectual com a reavalia&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica do desenvolvimento industrial latino americano que come&ccedil;ara a ser feita no &acirc;mbito da Comiss&atilde;o Econ&ocirc;mica para a Am&eacute;rica Latina  (CEPAL)  desde o in&iacute;cio dos anos 1980  (Fajnzylber,  1983). Segundo esta reavalia&ccedil;&atilde;o,  o pr&oacute;prio padr&atilde;o latino-americano de industrializa&ccedil;&atilde;o tornara-se insustent&aacute;vel em fun&ccedil;&atilde;o,  de um lado,  de seu car&aacute;ter imitativo,  incapaz de gerar inova&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas e,  de outro,  em fun&ccedil;&atilde;o de seu car&aacute;ter aut&aacute;rquico,  &agrave; margem da extraordin&aacute;ria onda de inova&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas e de gest&atilde;o que marcaram a "terceira revolu&ccedil;&atilde;o industrial".  A despeito dessas cr&iacute;ticas ao padr&atilde;o latino-americano de industrializa&ccedil;&atilde;o serem bastante similares &agrave;s veiculadas pelos neoliberais,  reitero mais uma vez que,  no plano propositivo  (e mesmo no que se refere &agrave; maior ou menor animosidade em rela&ccedil;&atilde;o ao nacional-desenvolvimentismo), os dois ide&aacute;rios eram bem distintos ainda que o debate pol&iacute;tico-intelectual posterior tenha obscurecido tais diferen&ccedil;as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quais eram os portadores destes ide&aacute;rios? O estatismo distributivista teve como portadores nos anos 1980 os partidos de esquerda e parte do PMDB e,  a partir do final da d&eacute;cada,  ele foi preservado como ide&aacute;rio s&oacute; pela esquerda.  Apesar da derrota de 1989,  os partidos de esquerda o mantiveram como diretriz pol&iacute;tica que serviu,  junto com o velho nacional-desenvolvimentismo protecionista,  como casamata ideol&oacute;gica de resist&ecirc;ncia partid&aacute;ria,  empresarial e da tecnoburocracia estatal ao reformismo liberal. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A grande imprensa e as elites empresariais adotaram na segunda metade dos anos 1980 uma perspectiva cada vez mais liberal,  embora algo imprecisa,  cujo n&uacute;cleo era o combate ao estatismo.  Denunciava-se o intervencionismo estatal nas rela&ccedil;&otilde;es mercantis,  especialmente o controle de pre&ccedil;os,  e o desequil&iacute;brio das finan&ccedil;as p&uacute;blicas,  identificado como fonte primeira da infla&ccedil;&atilde;o.  No limite,  especialmente entre os economistas,  este liberalismo ganhava uma articula&ccedil;&atilde;o mais definida e consistente,  na forma de neoliberalismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No mesmo per&iacute;odo,  segunda metade dos anos 1980,  ganhou for&ccedil;a entre dirigentes e t&eacute;cnicos de alto n&iacute;vel das empresas estatais,  especialmente do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico e Social  (BNDES), uma perspectiva liberalizante,  mas alternativa ao neoliberalismo,  o ide&aacute;rio da "integra&ccedil;&atilde;o competitiva".  No fim da d&eacute;cada de 1980 ela se difundiu entre as elites empresariais,  mas de forma limitada,  servindo de plataforma pol&iacute;tico-intelectual para a organiza&ccedil;&atilde;o,  por uma fra&ccedil;&atilde;o da grande ind&uacute;stria paulista,  do Instituto de Estudos do Desenvolvimento Industrial  (IEDI). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora no governo Collor tenham tido curso principalmente pol&iacute;ticas orientadas pelo ide&aacute;rio da "integra&ccedil;&atilde;o competitiva",  parte importante das a&ccedil;&otilde;es do Estado seguiram outra orienta&ccedil;&atilde;o,  sendo algumas delas marcadas pela trucul&ecirc;ncia  (reforma administrativa)  e/ou pela busca de efeitos midi&aacute;ticos  (a venda de "mans&otilde;es",  "carros oficiais" e outras "mordomias"). Ademais,  mesmo iniciativas estatais claramente orientadas para a reorganiza&ccedil;&atilde;o industrial do pa&iacute;s tiveram,  por vezes,  sua execu&ccedil;&atilde;o t&atilde;o afetada pelas dificuldades macroecon&ocirc;micas e pela pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o que elas acabaram se aproximando do figurino neoliberal.  Por outro lado,  algumas iniciativas que poderiam ser vinculadas mais claramente ao ide&aacute;rio neoliberal foram bloqueadas pelo Congresso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De todo modo,  ainda que n&atilde;o se possa examinar aqui as fontes intelectuais e pol&iacute;ticas de cada iniciativa reformista,  cabe sublinhar a presen&ccedil;a dos dois ide&aacute;rios mencionados como fontes inspiradoras do reformismo liberal do governo Collor,  ao menos para evitar a tend&ecirc;ncia muito usual de 'enquadr&aacute;-lo' um r&oacute;tulo &uacute;nico,  "neoliberal",  o que pode facilitar a polariza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica,  mas simplifica e torna equivocada a reconstru&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rico-sociol&oacute;gica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A NOVA ESTRAT&Eacute;GIA BRASILEIRA DE INSER&Ccedil;&Atilde;O INTERNACIONAL </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As iniciativas liberalizantes ocorreram em v&aacute;rios dom&iacute;nios,  tanto na rela&ccedil;&atilde;o do Estado com o sistema internacional como no plano dom&eacute;stico. No plano externo houve uma reorienta&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica muito importante e duradoura,  conservando-se em linhas gerais at&eacute; o presente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recorde-se que o Brasil mantinha "tradicionalmente" rela&ccedil;&otilde;es externas politicamente distantes e,  ultimamente,  bastante conturbadas com a lideran&ccedil;a do mundo Ocidental desenvolvido.  Al&eacute;m da interrup&ccedil;&atilde;o dos fluxos volunt&aacute;rios de capitais para o Brasil,  decorrente da "crise da d&iacute;vida",  o governo Sarney recorrera por duas vezes &agrave; interrup&ccedil;&atilde;o dos pagamentos devidos aos credores externos para evitar o esgotamento das reservas cambiais.  O Brasil estava,  pois,  em morat&oacute;ria quando Collor tomou posse.  Acrescente-se a isso a falta geral de sintonia entre a "onda liberalizante" que se expandia mundialmente sob a lideran&ccedil;a pol&iacute;tica dos EUA e a pol&iacute;tica do governo brasileiro de defesa do mercado interno e da ind&uacute;stria nacional.  Ainda que nos &uacute;ltimos dois anos do governo Sarney tivesse havido iniciativas de "racionaliza&ccedil;&atilde;o" das barreiras tarif&aacute;rias - que podem ser tomadas como antecedentes das mudan&ccedil;as ocorridas depois -,  a economia brasileira era ainda muito fechada em rela&ccedil;&atilde;o ao Exterior.  Com efeito,  n&atilde;o haviam desaparecido a barreira n&atilde;o tarif&aacute;ria e a superprote&ccedil;&atilde;o tarif&aacute;ria para a ind&uacute;stria nacional.  Ademais,  permaneciam os contenciosos com o governo norteamericano em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; aus&ecirc;ncia de prote&ccedil;&atilde;o no Brasil para as patentes industriais e quanto &agrave; reserva de mercado para a inform&aacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este descompasso entre transforma&ccedil;&otilde;es internacionais e situa&ccedil;&atilde;o interna tornou-se tanto mais not&aacute;vel porque,  ao final de 1989,  fora derrubado o Muro de Berlim,  que dividia a parte ocidental de Berlim da oriental,  sinalizando a derrota do socialismo sovi&eacute;tico.  Na &eacute;poca,  esta derrota parecia tornar "inevit&aacute;vel" a unifica&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica mundial,  em moldes capitalistas e sob institui&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas liberais.  No plano espec&iacute;fico das ideias,  o "Ocidente" tamb&eacute;m avan&ccedil;ava no sentido de universalizar a perspectiva neoliberal.  Naquele mesmo ano de 1989,  um semin&aacute;rio acad&ecirc;mico internacional,  reunindo economistas especialistas em Am&eacute;rica Latina na capital dos EUA,  definiu o "Consenso de Washington",  conjunto de recomenda&ccedil;&otilde;es de pol&iacute;tica econ&ocirc;mica,  formuladas de uma perspectiva neoliberal,  a serem adotadas pelos governos latino-americanos "respons&aacute;veis"<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>.  O "Consenso de Washington" ganhou grande relev&acirc;ncia em fun&ccedil;&atilde;o dos movimentos e partidos "de esquerda" terem feito dele um &iacute;cone da "imposi&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas neoliberais" pelos pa&iacute;ses centrais e organismos econ&ocirc;micos multilaterais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m das diverg&ecirc;ncias pontuais,  durante a Guerra Fria,  a pol&iacute;tica externa brasileira seguira-grosso modo -a estrat&eacute;gia de manter a "autonomia pela dist&acirc;ncia",  o que significara manter-se vinculada ao "Ocidente",  mas com certo afastamento em rela&ccedil;&atilde;o ao seu pa&iacute;s l&iacute;der,  os EUA,  e n&atilde;o aceitar quaisquer regimes internacionais que pudessem congelar a hierarquia de poder existente no plano mundial e/ou restringir a liberdade de interven&ccedil;&atilde;o do Estado sobre a economia e a vida social  (Fonseca Jr. ,  1998). Obviamente,  essa orienta&ccedil;&atilde;o internacional refor&ccedil;ava o protecionismo do Estado-varguista em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; economia nacional. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora a pol&iacute;tica externa brasileira tenha manifestado sinais de mudan&ccedil;a que acompanharam a inflex&atilde;o liberalizante da segunda metade da d&eacute;cada de 1980<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>,  foi a desagrega&ccedil;&atilde;o do socialismo de Estado que,  destruindo os alicerces da Guerra Fria e a polariza&ccedil;&atilde;o Leste-Oeste,  produziu impactos decisivos na pol&iacute;tica internacional e,  consequentemente,  obrigou a uma redefini&ccedil;&atilde;o do posicionamento do Brasil no mundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com efeito,  a ruptura do paradigma ordenador da pol&iacute;tica internacional produzir&aacute; mudan&ccedil;as profundas na percep&ccedil;&atilde;o que as elites brasileiras tinham das rela&ccedil;&otilde;es internacionais e das possibilidades de atua&ccedil;&atilde;o do Brasil neste &acirc;mbito.  Tais mudan&ccedil;as foram assimiladas pelo governo Collor que as traduziu em uma nova pol&iacute;tica de inser&ccedil;&atilde;o internacional do Brasil.  Com efeito,  pelo menos desde 1990 passou a predominar,  na c&uacute;pula do Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores e,  de forma geral,  na elite do corpo diplom&aacute;tico brasileiro,  a percep&ccedil;&atilde;o de que as novas circunst&acirc;ncias internacionais n&atilde;o eram tanto uma amea&ccedil;a como uma oportunidade para o Brasil; e que a nova situa&ccedil;&atilde;o de poder internacional n&atilde;o seria necessariamente unipolar,  podendo surgir novas polariza&ccedil;&otilde;es  (Neves,  1993). Em fun&ccedil;&atilde;o disso,  mostraram-se favor&aacute;veis a que o pa&iacute;s,  ao inv&eacute;s de encolher-se,  autarquicamente,  dentro de suas fronteiras,  se integrasse ativamente no plano internacional e participasse da constru&ccedil;&atilde;o da nova ordem internacional ent&atilde;o em gesta&ccedil;&atilde;o,  tentando projetar os valores e interesses do Brasil nas suas institui&ccedil;&otilde;es e &oacute;rg&atilde;os reguladores.  Mais,  a alta hierarquia do Itamaraty via este projeto de inser&ccedil;&atilde;o externa como parte da estrat&eacute;gia brasileira de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva"ao Primeiro Mundo, estrat&eacute;gia que teria nas "reformas"asua dimens&atilde;o interna  (Azambuja,  1990; Lafer,  1993). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa perspectiva,  as novas circunst&acirc;ncias internacionais - de polaridades indefinidas - teriam aberto espa&ccedil;o para a participa&ccedil;&atilde;o na ordem mundial de pot&ecirc;ncias m&eacute;dias,  pouco relevantes do ponto de vista militar,  mas com outros "ativos" importantes na pol&iacute;tica internacional  (Lafer e Fonseca Jr. , 1997) <a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a>.  Havia que apresentar o Brasil ao concerto mundial das na&ccedil;&otilde;es como um pa&iacute;s grande,  com uma economia din&acirc;mica,  democr&aacute;tico e pac&iacute;fico,  sem inimigos nas suas fronteiras,  capaz de absorver sem conflitos popula&ccedil;&otilde;es cultural e etnicamente distintas,  com capacidade de negocia&ccedil;&atilde;o e assim por diante  (Abnedur,  1997). Isso significava redefinir o nacionalismo de tipo defensivo que marcara a inser&ccedil;&atilde;o internacional do pa&iacute;s no per&iacute;odo da Guerra-Fria.  A nova postura do Itamaraty estava embebida tamb&eacute;m de nacionalismo,  mas ele era afirmativo das reais ou supostas virtudes brasileiras,  um nacionalismo que levava &agrave; participa&ccedil;&atilde;o,  &agrave; competi&ccedil;&atilde;o,  ao esfor&ccedil;o para que o pa&iacute;s se tornasse um globa<i>l </i>player,  que pudesse participar de v&aacute;rias formas da constru&ccedil;&atilde;o e da gest&atilde;o de uma nova ordem internacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora essa reorienta&ccedil;&atilde;o tenha envolvido controv&eacute;rsias internas quanto &agrave; interpreta&ccedil;&atilde;o da situa&ccedil;&atilde;o internacional e,  ainda que as t&aacute;ticas adotadas em v&aacute;rias situa&ccedil;&otilde;es tenham sido por vezes hesitantes e de sinais contr&aacute;rios<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a>,  aos poucos a nova orienta&ccedil;&atilde;o foi se firmando<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em termos concretos,  a diplomacia brasileira movimentou-se em dois sentidos.  De um lado,  tentou reduzir ou eliminar os contenciosos com os poderes centrais - d&iacute;vida externa,  patentes farmac&ecirc;uticas e energia nuclear - e,  de outro,  procurou ampliar o &acirc;mbito de a&ccedil;&atilde;o da diplomacia brasileira pela participa&ccedil;&atilde;o destacada na discuss&atilde;o dos chamados "novos temas" da pol&iacute;tica externa - como meio ambiente e direitos humanos - e pelo refor&ccedil;o da posi&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e pol&iacute;tica brasileira com a constru&ccedil;&atilde;o de um bloco regional com seus vizinhos do Cone Sul da Am&eacute;rica do Sul. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Houve progressos substanciais nos dois sentidos mencionados.  Avan&ccedil;ou-se bastante,  embora n&atilde;o o suficiente,  na renegocia&ccedil;&atilde;o da d&iacute;vida externa.  Isso ocorreu,  saliente-se,  n&atilde;o apenas em fun&ccedil;&atilde;o do empenho do governo brasileiro,  mas tamb&eacute;m das mudan&ccedil;as favor&aacute;veis ocorridas nas condi&ccedil;&otilde;es internacionais de financiamento.  Com efeito,  estas mudan&ccedil;as facilitaram a rearticula&ccedil;&atilde;o externa.  Especialmente o Plano Brady de renegocia&ccedil;&atilde;o da d&iacute;vida externa,  envolvendo descontos para as d&iacute;vidas vencidas,  abriu novo horizonte para os governos latinoamericanos  (Cline,  1989). De in&iacute;cio,  o governo Collor n&atilde;o adotou o mesmo caminho de outros pa&iacute;ses latino-americanos e envolveu-se,  no per&iacute;odo em que Z&eacute;lia Cardoso de Mello dirigiu o Minist&eacute;rio da Economia,  em duras disputas com os credores externos.  A equipe de Z&eacute;lia tentou postergar o fim da morat&oacute;ria herdada do per&iacute;odo Sarney e enfraquecer a posi&ccedil;&atilde;o dos bancos privados estrangeiros na negocia&ccedil;&atilde;o da d&iacute;vida externa,  isolando-os dos governos e institui&ccedil;&otilde;es financeiras multilaterais.  N&atilde;o teve sucesso<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a>.  A partir de abril de 1991,  a estrat&eacute;gia brasileira de renegocia&ccedil;&atilde;o mudou,  j&aacute; sob a orienta&ccedil;&atilde;o do novo ministro da Economia,  Marc&iacute;lio Marques Moreira,  tornando-se mais ajustada aos padr&otilde;es definidos pelos credores externos.  Dentro dos novos padr&otilde;es,  parte da d&iacute;vida externa foi renegociada com o FMI e com o Clube de Paris,  no come&ccedil;o de 1992,  restando finalizar a negocia&ccedil;&atilde;o com os credores privados,  o que s&oacute; ocorreu depois do t&eacute;rmino do governo Collor.  Algo similar ocorreu com as patentes farmac&ecirc;uticas e a propriedade industrial em geral.  Com base na promessa de envio de um projeto de C&oacute;digo de Propriedade Industrial at&eacute; mar&ccedil;o de 1991,  o governo norte-americano suspendeu em julho de 1990 as san&ccedil;&otilde;es comerciais que decretara contra o Brasil em fun&ccedil;&atilde;o da falta de respeito &agrave;s patentes.  Um novo C&oacute;digo de Propriedade Intelectual,  por&eacute;m,  s&oacute; foi aprovado em 1995. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Procurou-se eliminar tamb&eacute;m o "contencioso nuclear" do Brasil com as grandes pot&ecirc;ncias,  adotando-se inicialmente uma via intermedi&aacute;ria entre a recusa e a aceita&ccedil;&atilde;o do tratado de n&atilde;o-prolifera&ccedil;&atilde;o nuclear  (TNP) <a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a>. Isto foi feito por gestos, como o do fechamento do local de testes nucleares na Serra do Cachimbo,  e pela assinatura de alguns compromissos b&aacute;sicos.  Tais documentos envolveram uma redefini&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es do Brasil com a Argentina e destes com as pot&ecirc;ncias nucleares.  Os acordos foram facilitados pelo enfraquecimento econ&ocirc;mico de ambos os pa&iacute;ses,  duramente atingidos pelas consequ&ecirc;ncias da crise da d&iacute;vida externa,  e pela reorienta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o ao mundo desenvolvido decorrente das elei&ccedil;&otilde;es de Carlos Menem e Fernando Collor.  Argentina e Brasil deixaram de ter como objetivo a <i>produ&ccedil;&atilde;o aut&ocirc;noma </i>de energia nuclear para fixarem-se apenas em garantir o <i>acesso </i>atais tecnologias e a seu uso pac&iacute;fico<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a>.  Isso permitiu a assinatura,  em novembro de 1990,  da Declara&ccedil;&atilde;o sobre Pol&iacute;tica Nuclear Comum Brasileiro-Argentina,  pelos presidentes Collor e Menem,  pela qual se estabeleceu o Sistema Comum de Contabilidade e Controle  (SCCC)  de aplica&ccedil;&atilde;o a todas as atividades nucleares dos dois pa&iacute;ses e se previram negocia&ccedil;&otilde;es com a AIEA para um acordo conjunto de salvaguardas baseado no SCCC.  Com isso se reconhecia que,  caso n&atilde;o fosse assegurada a transpar&ecirc;ncia nos programas nucleares dos dois pa&iacute;ses,  aumentariam as restri&ccedil;&otilde;es internacionais para acesso &agrave; tecnologia sens&iacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na sequ&ecirc;ncia,  os dois pa&iacute;ses procuram garantir o acesso &agrave;s tecnologias sens&iacute;veis e a continuidade das pesquisas nucleares que realizavam para fins pac&iacute;ficos  ( o que inclu&iacute;a a realizada pela Marinha sobre propuls&atilde;o nuclear para submarinos), assinando v&aacute;rios tratados em que mant&ecirc;m sua posi&ccedil;&atilde;o tradicional contr&aacute;ria &agrave; assinatura do Tratado de N&atilde;o-Prolifera&ccedil;&atilde;o  (TNT), embora aderindo indiretamente a seus termos.  Em 1991 foram assinados,  em Guadalajara,  o Acordo Brasil-Argentina para o Uso Exclusivamente Pac&iacute;fico da Energia Nuclear e,  em Viena,  o Acordo Quatripartite entre Brasil,  Argentina,  Ag&ecirc;ncia Brasileiro-Argentina de Contabilidade e Controle  (ABACC)  e a Ag&ecirc;ncia Internacional de Energia At&ocirc;mica.  No acordo de Guadalajara reafirma-se o prop&oacute;sito exclusivamente pac&iacute;fico do uso de <i>todo o material e de todas as instala&ccedil;&otilde;es nucleares </i>sob jurisdi&ccedil;&atilde;o de cada pa&iacute;s,  resguardando inclusive as pesquisas nucleares que a Marinha brasileira fazia sobre propuls&atilde;o de submarinos,  e tamb&eacute;m se inclui o compromisso de n&atilde;o-realiza&ccedil;&atilde;o de explos&otilde;es nucleares,  ainda que para fins pac&iacute;ficos.  O Acordo Quatripartite,  por sua vez,  permitiu o controle de todas as atividades nucleares desenvolvidas nos dois pa&iacute;ses por uma ag&ecirc;ncia de controle de ambos e pela AIEA. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por &uacute;ltimo,  Brasil e Argentina resolveram ratificar o Tratado de Tlatelolco  (1967), que comprometia todos os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina com a n&atilde;o-prolifera&ccedil;&atilde;o,  por meio de emenda apresentada em 1992 por alguns pa&iacute;ses latino-americanos,  inclusive o Brasil,  sobre as responsabilidades da Organiza&ccedil;&atilde;o para a Proscri&ccedil;&atilde;o de Armas Nucleares na Am&eacute;rica Latina  (OPANAL). Este conjunto de iniciativas na &aacute;rea nuclear firmou internacionalmente a imagem do Brasil como pa&iacute;s pac&iacute;fico e,  em termos espec&iacute;ficos,  facilitou bastante o acesso &agrave;s "tecnologias sens&iacute;veis" para empresas e projetos brasileiros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como tais movimentos mostram,  o reposicionamento do Brasil em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s grandes pot&ecirc;ncias e aos regimes internacionais envolveu tamb&eacute;m uma redefini&ccedil;&atilde;o da posi&ccedil;&atilde;o brasileira em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Argentina,  e vice-versa.  Com efeito,  neste realinhamento estrat&eacute;gico a Argentina deixa de ser tomada como advers&aacute;ria potencial; passa &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de poss&iacute;vel aliada e associada.  Isso teve implica&ccedil;&otilde;es militares:  n&atilde;o s&oacute; pelos acordos mencionados a prop&oacute;sito da energia nuclear; tamb&eacute;m pelo reposicionamento das tropas brasileiras,  que foram transferidas do sul do pa&iacute;s,  fronteira com a Argentina,  para outras regi&otilde;es distantes de l&aacute;. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Eliminando,  parcial ou totalmente,  este conjunto de contenciosos internacionais,  a diplomacia brasileira p&ocirc;de avan&ccedil;ar de forma mais enf&aacute;tica na busca de maior participa&ccedil;&atilde;o na constru&ccedil;&atilde;o/gest&atilde;o da nova ordem internacional.  Destaca-se aqui uma iniciativa:  o Brasil foi sede<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a>,  em junho de 1992,  da Confer&ecirc;ncia das Na&ccedil;&otilde;es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento,  reuni&atilde;o que gerou um conjunto de documentos que "definem um quadro jur&iacute;dico para a coopera&ccedil;&atilde;o internacional de import&acirc;ncia fundamental"<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a>.  Nesta confer&ecirc;ncia,  a Rio-92,  erigiu-se o desenvolviment<i>o </i>sustent&aacute;ve<i>l</i>como paradigma para a busca do crescimento econ&ocirc;mico,  o que fixava a preserva&ccedil;&atilde;o ambiental como limite &agrave; explora&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica da natureza.  Com esta e outras iniciativas o Itamaraty buscou participar dos chamados novo<i>s </i>tema<i>s </i>da agenda internacional,  colocando o Brasil na vanguarda do processo de constru&ccedil;&atilde;o de regimes internacionais.  No caso espec&iacute;fico da prote&ccedil;&atilde;o ambiental,  o governo brasileiro afirmou-se,  adicionalmente,  como ator respons&aacute;vel em rela&ccedil;&atilde;o a seus pr&oacute;prios recursos naturais,  a Amaz&ocirc;nia antes de tudo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida,  por&eacute;m,  de que o elemento-chave da redefini&ccedil;&atilde;o da estrat&eacute;gia brasileira em rela&ccedil;&atilde;o aos pa&iacute;ses vizinhos foi o Brasil ter criado com eles uma Uni&atilde;o Aduaneira.  J&aacute; em 1990,  Brasil e a Argentina assinaram a Ata de Buenos Aires,  pela qual se comprometem a construir uma uni&atilde;o alfandeg&aacute;ria em pouco tempo.  Em 1991,  o Brasil e a Argentina,  acompanhados do Uruguai e Paraguai,  constitu&iacute;ram o MERCOSUL como espa&ccedil;o econ&ocirc;mico regional a ser convertido em Uni&atilde;o Aduaneira no final de 1994.  Este compromisso foi mesmo <i>uma mudan&ccedil;a extraordin&aacute;ria na estrat&eacute;gia brasileira,  um marco do novo nacionalismo afirmativo</i>.  Ao assinar este acordo,  o Brasil deu passo decisivo para ampliar seu espa&ccedil;o privilegiado de expans&atilde;o econ&ocirc;mica e refor&ccedil;ar sua posi&ccedil;&atilde;o no plano internacional.  Selou-se a&iacute; um compromisso que transformava o principal advers&aacute;rio regional do Brasil,  a Argentina,  em pa&iacute;s associado no plano econ&ocirc;mico com possibilidade de converter-se em associado pol&iacute;tico.  Refor&ccedil;ava-se o "nacional" pela alian&ccedil;a regional tendo em vista n&atilde;o s&oacute; a amplia&ccedil;&atilde;o"al&eacute;m fronteiras"do espa&ccedil;o econ&ocirc;mico "interno" mas tamb&eacute;m a participa&ccedil;&atilde;o mais ampla do pa&iacute;s no cen&aacute;rio internacional.  Mas,  note-se,  pretendia-se ampliar o espa&ccedil;o econ&ocirc;mico brasileiro n&atilde;o s&oacute; para as empresas nacionais; o espa&ccedil;o econ&ocirc;mico mais amplo visava atrair para c&aacute; as empresas multinacionais e abocanhar com isso uma por&ccedil;&atilde;o relativa maior do sistema produtivo mundial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ademais,  adotando a nova estrat&eacute;gia de inser&ccedil;&atilde;o externa,  o Brasil redefiniu-se como pretendente a participante ativo  (com o m&aacute;ximo de proemin&ecirc;ncia poss&iacute;vel a uma "pot&ecirc;ncia m&eacute;dia")  na constru&ccedil;&atilde;o e gest&atilde;o da nova ordem internacional,  o que inclu&iacute;a seu contexto geopol&iacute;tico latino-americano - neste caso em competi&ccedil;&atilde;o com a tradicional lideran&ccedil;a pol&iacute;tica norte-americana na regi&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O REFORMISMO ECON&Ocirc;MICO LIBERAL </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No plano dom&eacute;stico,  os elementos-chave das reformas liberalizantes desencadeadas pelo governo Collor foram a nova pol&iacute;tica industrial e de com&eacute;rcio exterior,  a liberaliza&ccedil;&atilde;o dos fluxos financeiros com o Exterior e a pol&iacute;tica de privatiza&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A nova pol&iacute;tica industrial e de com&eacute;rcio exterior envolveu,  em primeiro lugar,  o fim das restri&ccedil;&otilde;es n&atilde;o tarif&aacute;rias para as importa&ccedil;&otilde;es e exporta&ccedil;&otilde;es e,  em segundo lugar,  a Pol&iacute;tica Industrial e de Com&eacute;rcio Exterior  (PICE), lan&ccedil;ada em julho de 1990 e consolidada com o Programa Brasileiro de Qualidade e Produtividade  (PBQP), lan&ccedil;ado em novembro de 1990,  e o Programa de Competitividade Industrial  (PCI), editado em fevereiro de 1991<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que se refere &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es n&atilde;o tarif&aacute;rias,  as mudan&ccedil;as foram dr&aacute;sticas.  Collor eliminou todo o poder discricion&aacute;rio do governo para autorizar exporta&ccedil;&otilde;es e licenciar importa&ccedil;&otilde;es; p&ocirc;s fim &agrave; lista de cerca de 1500 produtos que eram de importa&ccedil;&atilde;o proibida para reservar o mercado &agrave; produ&ccedil;&atilde;o nacional; e acabou todas as isen&ccedil;&otilde;es e redu&ccedil;&otilde;es de tarifas de importa&ccedil;&otilde;es - cuja concess&atilde;o era objeto central dos grupos empresariais de press&atilde;o-&agrave; exce&ccedil;&atilde;o das existentes para a Zona Franca de Manaus e algumas poucas mais.  Paralelamente,  foram fechadas a CACEX e a CPA, &oacute;rg&atilde;os que cuidavam de todos as restri&ccedil;&otilde;es e incentivos eliminados,  e suas fun&ccedil;&otilde;es - diminu&iacute;das e transformadas - foram transferidas ao Departamento de Com&eacute;rcio Exterior,  subordinado ao Minist&eacute;rio da Economia.  Com isso,  transformava-se radicalmente a pol&iacute;tica de com&eacute;rcio exterior de "substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es" do Estado Varguista; n&atilde;o se gerava uma nova pol&iacute;tica,  mas se dava o primeiro passo para isso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A elimina&ccedil;&atilde;o das restri&ccedil;&otilde;es n&atilde;o tarif&aacute;rias teve seu complemento na Pol&iacute;tica Industrial e de Com&eacute;rcio Exterior  (PICE)  lan&ccedil;ada em junho de 1990.  Esta pol&iacute;tica n&atilde;o s&oacute; tinha como refer&ecirc;ncia o projeto de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva" lan&ccedil;ado pelo BNDES em meados da d&eacute;cada de 1980,  mas foi formulada na Secretaria de Com&eacute;rcio e Ind&uacute;striado Minist&eacute;rio da Economia por uma equipe cujos quadros principais provinham daquele Banco e orientavam-se por aquela perspectiva<a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a>. Tratava-sede reforma liberalizante mas,  como se viu anteriormente,  de forma alguma neoliberal,  a come&ccedil;ar por ser uma pol&iacute;tica industrial - pr&aacute;tica condenada pelo fundamentalismo de mercado - destinada a retomar a industrializa&ccedil;&atilde;o em moldes novos,  que superassem o j&aacute; anacr&ocirc;nico modelo de substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es e a estagna&ccedil;&atilde;o industrial da d&eacute;cada anterior. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta estagna&ccedil;&atilde;o produzira um enorme descompasso com a ind&uacute;stria dos pa&iacute;ses centrais tanto em rela&ccedil;&atilde;o a oritmo de crescimento como aos seus respectivos padr&otilde;es tecnol&oacute;gicos e organizacionais.  A ind&uacute;stria de transforma&ccedil;&atilde;o brasileira cresceu apenas 0, 2% ao ano entre 1980 e 1990 - bem menos do que os Estados Unidos,  para n&atilde;o falar do Leste da &Aacute;sia - e a maioria dos setores industriais brasileiros encontrava-se ao final do per&iacute;odo "patentemente defasada frente ao estado das artes vigente no plano mundial.  S&oacute; alguns ramos,  produtores de <i>commodities </i>- como celulose,  min&eacute;rio de ferro,  suco de laranja e alguns outros - mantinham-se atualizados.  A ind&uacute;stria automobil&iacute;stica,  muito particularmente,  havia se retardado notoriamente a partir da segunda metade da d&eacute;cada"  (Castro,  1999: 63). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Era em fun&ccedil;&atilde;o dessa situa&ccedil;&atilde;o negativa que o governo se propunha a alterar a inser&ccedil;&atilde;o internacional da economia e reordenar internamente o espa&ccedil;o ocupado pelo Estado e pelas empresas privadas,  restringindo ao m&iacute;nimo a face empresarial daquele e amplificando o papel da iniciativa privada,  nacional e estrangeira,  e sua capacidade de competi&ccedil;&atilde;o no plano internacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em estudo acurado desse programa governamental,  F&aacute;bio Erber descreveu-o como "uma 'pin&ccedil;a',  combinando elementos de press&atilde;o sobre as empresas  (chamados de 'pol&iacute;ticas de competi&ccedil;&atilde;o')  e de est&iacute;mulo  (as medidas de 'competitividade') "  (Erber,  1991). A pol&iacute;tica de competi&ccedil;&atilde;o inclu&iacute;a,  de um lado,  a elimina&ccedil;&atilde;o de controles estatais sobre as empresas e um programa de privatiza&ccedil;&atilde;o e,  de outro,  um programa de redu&ccedil;&atilde;o progressiva das tarifas de importa&ccedil;&atilde;o em quatro etapas anuais,  come&ccedil;ando em 1991 e encerrando-se em 1994<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a>, de outro. Sublinhe-se que o programa original era,  de fato,  cauteloso:  o ritmo de redu&ccedil;&atilde;o das tarifas n&atilde;o era uniforme,  intensificando-se nas duas &uacute;ltimas etapas; e o grau maior de prote&ccedil;&atilde;o era reservado aos setores intensivos em tecnologia  (inform&aacute;tica,  qu&iacute;mica fina e m&aacute;quinas-ferramenta com controle num&eacute;rico). Quanto ao programa de "competitividade",  ele inclu&iacute;a medidas nos planos estrutural,  setorial e empresarial que estimulavam o investimento e a incorpora&ccedil;&atilde;o/adapta&ccedil;&atilde;o de tecnologia.  Como mostrou Erber,  a pol&iacute;tica industrial e de com&eacute;rcio exterior era uma pin&ccedil;a de hastes desbalanceadas:  uma pol&iacute;tica decidida de competi&ccedil;&atilde;o - tanto as privatiza&ccedil;&otilde;es das estatais n&atilde;o protegidas pela Constitui&ccedil;&atilde;o como a abertura comercial - implementada na cad&ecirc;ncia definida pelo Executivo e n&atilde;o dependente de recursos or&ccedil;ament&aacute;rios; e uma pol&iacute;tica de competitividade sendo implementada de forma muito parcial e vagarosamente,  dependendo de aprova&ccedil;&atilde;o legislativa e de exist&ecirc;ncia de recursos.  Embora se possa argumentar - como fez Erber - que havia um desequil&iacute;brio <i>inerente </i>ao pr&oacute;prio programa de reestrutura&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica - tendendo a ser desigual o ritmo de implementa&ccedil;&atilde;o das duas hastes da pin&ccedil;a na maioria das situa&ccedil;&otilde;es -,  o que parece ter impedido o florescimento das melhores possibilidades do programa de renova&ccedil;&atilde;o industrial foi ele ser sido implementado junto com uma pol&iacute;tica mal sucedida de estabiliza&ccedil;&atilde;o,  durante uma recess&atilde;o industrial profunda e em meio &agrave; instabilidade pol&iacute;tica crescente<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a>.  A recess&atilde;o e a incerteza quanto ao futuro amorteceram os est&iacute;mulos &agrave; competitividade embutidos na pr&oacute;pria abertura comercial que,  al&eacute;m de pressionar a ind&uacute;stria com similares importados a pre&ccedil;os menores,  permitiria em circunst&acirc;ncias n&atilde;o recessivas a renova&ccedil;&atilde;o da ind&uacute;stria com m&aacute;quinas e equipamentos importados a pre&ccedil;os mais baixos.  Al&eacute;m disso,  o fracasso da pol&iacute;tica heterodoxa de estabiliza&ccedil;&atilde;o e os maus resultados da pol&iacute;tica ortodoxa que a seguiu estimularam a equipe econ&ocirc;mica a usar a competi&ccedil;&atilde;o externa como meio auxiliar de controle de pre&ccedil;os.  Com efeito,  em fevereiro de 1992,  o ministro da Economia determinou a antecipa&ccedil;&atilde;o em seis meses do cronograma previsto de redu&ccedil;&atilde;o de tarifas alfandeg&aacute;rias<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a>.  Por fim,  as dificuldades pol&iacute;ticas do Executivo no Congresso tornaram muito dif&iacute;cil a aprova&ccedil;&atilde;o de diplomas legais de interesse da Presid&ecirc;ncia,  atrasando ou inviabilizando a implementa&ccedil;&atilde;o das iniciativas relativas &agrave; competitividade que em grande parte dependiam do Legislativo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A redu&ccedil;&atilde;o das barreiras &agrave; importa&ccedil;&atilde;o de mercadorias foi acompanhada de uma gradual liberaliza&ccedil;&atilde;o dos fluxos financeiros entre o Brasil e o Exterior.  Este movimento seguiu &agrave; liberaliza&ccedil;&atilde;o ocorrida na maioria dos pa&iacute;ses latino-americanos,  embora no caso brasileiro ele tenha sido particularmente cauteloso.  Recorde-se que no Brasil operavam dois mercados cambiais,  o oficial,  onde o governo tinha o monop&oacute;lio das trocas,  seja como comprador seja como vendedor,  e o mercado "paralelo" onde se realizavam as opera&ccedil;&otilde;es n&atilde;o autorizadas.  O governo pretendia com isso controlar os movimentos de capitais e a taxa de c&acirc;mbio.  A escassez de divisas e as morat&oacute;rias dos anos 1980 mostram que n&atilde;o teve muito sucesso.  Nesta &aacute;rea,  como na da liberaliza&ccedil;&atilde;o comercial,  as mudan&ccedil;as come&ccedil;aram no final do governo Sarney  (dezembro de 1988). Instituiu-se neste per&iacute;odo um Mercado de C&acirc;mbio Flutuante,  em que o governo n&atilde;o operava,  para abrigar pelo menos algumas opera&ccedil;&otilde;es de troca de moedas realizadas no "mercado paralelo".  Com o governo Collor foi-se al&eacute;m.  Por um lado,  para atender principalmente aos fluxos de com&eacute;rcio exterior criou-se um Mercado de C&acirc;mbio Livre  (de "d&oacute;lar comercial"), no qual o governo mantinha o monop&oacute;lio,  mas deixou de ter a obriga&ccedil;&atilde;o de atender todas as demandas de moeda estrangeira e,  ao mesmo tempo,  a obriga&ccedil;&atilde;o de comprar as "sobras" de mercado.  Por outro,  foram feitas v&aacute;rias altera&ccedil;&otilde;es no Mercado Flutuante para incluir a&iacute; uma grande variedade de transa&ccedil;&otilde;es com moedas estrangeiras  (al&eacute;m das opera&ccedil;&otilde;es vinculadas ao turismo,  heran&ccedil;as,  transfer&ecirc;ncias de patrim&ocirc;nio,  transfer&ecirc;ncias ao exterior de servi&ccedil;os prestados,  pagamento ao exterior de despesas feitas com cart&atilde;o de cr&eacute;dito etc. ). Em 1991 abriu-se a possibilidade de investidores institucionais estrangeiros investirem no mercado acion&aacute;rio brasileiro e negociar no exterior t&iacute;tulos emitidos no Brasil.  Esta abertura em rela&ccedil;&atilde;o ao investidores estrangeiros e,  de forma geral,  em rela&ccedil;&atilde;o aos movimentos de capitais com o Exterior culminou com a Carta Circular 2. 259 do BC,  de fevereiro de 1992,  que criou no regulamento de c&acirc;mbio um subt&iacute;tulo espec&iacute;fico para as contas que institui&ccedil;&otilde;es de financeiras mantinham no Brasil  (contas CC5). Ali ficou clara a conversibilidade de toda a moeda nacional depositada em contas CC5 de titularidade de bancos n&atilde;o residentes,  seja qual for a origem.  Quer dizer,  os residentes no Brasil passaram a poder fazer dep&oacute;sitos em moeda nacional nessas contas,  e o titular,  um banco estrangeiro,  poderia transformar esses dep&oacute;sitos em disponibilidades em d&oacute;lares no exterior,  passando pelo "mercado de c&acirc;mbio flutuante".  Estes dep&oacute;sitos independiam de se comprovar que o dinheiro tinha antes ingressado no pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todas estas altera&ccedil;&otilde;es destinavam-se a facilita<i>r a </i>entrad<i>a </i>d<i>e </i>capitai<i>s </i>estrangeiros no Brasil,  inclusive pel<i>o </i>aument<i>o </i>da<i>s </i>garantia<i>s </i>d<i>e </i>sa&iacute;d<i>a </i>d<i>e </i>capitai<i>s </i>se os seus propriet&aacute;rios assim o desejassem<a name="18b"></a><a href="#18a"><sup>18</sup></a>.  Estas iniciativas de "abertura financeira",  combinadas aos progressos na renegocia&ccedil;&atilde;o da d&iacute;vida externa nos termos do Plano Brady  (o acordo com o FMI data de janeiro de 1992), permitiram que o Brasil captasse parte do fluxo de capitais provenientes dos pa&iacute;ses centrais que voltaram a se aplicar na Am&eacute;rica Latina,  depois de dez anos de retraimento  (Na&iacute;m,  1995). Com efeito,  as reservas l&iacute;quidas do Brasil em moeda estrangeira passaram de cerca de 9, 5 bilh&otilde;es de d&oacute;lares entre 1988 e 1991 para aproximadamente 23, 7 bilh&otilde;es em 1992 e 32 bilh&otilde;es em 1993. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao contr&aacute;rio da abertura do com&eacute;rcio exterior,  a pol&iacute;tica de privatiza&ccedil;&otilde;es do governo Collor n&atilde;o pode ser especificamente vinculada ao projeto de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva".  Isso &eacute; tanto mais surpreendente porque a Comiss&atilde;o de Privatiza&ccedil;&otilde;es que dirigiu o processo era sediada no BNDES e tinha como presidente o dirigente m&aacute;ximo do banco onde se formulara nos anos 1980 a pol&iacute;tica de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva"<a name="19b"></a><a href="#19a"><sup>19</sup></a>. &Eacute; verdade que,  de forma similar ao programa heterodoxo inicial de estabiliza&ccedil;&atilde;o,  ela implicava sua vers&atilde;o inicial em "puni&ccedil;&atilde;o" ao "capital financeiro",  pois obrigava as institui&ccedil;&otilde;es financeiras a comprar "certificados de privatiza&ccedil;&atilde;o",  a serem usados como "moedas" nos leil&otilde;es de venda das estatais.  No entanto,  as dificuldades de executar o programa de estabiliza&ccedil;&atilde;o e a pr&oacute;pria pol&iacute;tica de privatiza&ccedil;&atilde;o levaram &agrave; redefini&ccedil;&atilde;o das regras iniciais,  o que reduziu o &ocirc;nus previsto para as institui&ccedil;&otilde;es financeiras e diminuiu,  de forma dr&aacute;stica,  o montante arrecadado com a venda de tais certificados.  Al&eacute;m disso,  procurou-se facilitar as vendas das empresas privatiz&aacute;veis - quer dizer,  das estatais que n&atilde;o contavam com prote&ccedil;&atilde;o constitucional - autorizando-se o uso nos leil&otilde;es de v&aacute;rios tipos de "moedas podres",  t&iacute;tulos diversos da d&iacute;vida p&uacute;blica com valor efetivo muito inferior ao valor de face<a name="20b"></a><a href="#20a"><sup>20</sup></a>.  Com isso,  ao contr&aacute;rio do que se previa inicialmente,  a privatiza&ccedil;&atilde;o das empresas estatais no governo Collor acabou favorecendo os detentores de haveres financeiros,  pois estes acabaram se "valorizando" ao serem convertidos em ativos produtivos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do &acirc;ngulo do governo,  o Estado "livrava-se",  pela privatiza&ccedil;&atilde;o,  dos &ocirc;nus de empresas deficit&aacute;rias ou sem capacidade pr&oacute;pria para se expandir,  sem que a economia nacional as perdesse como unidades produtivas.  De um lado,  o resultado dos leil&otilde;es permitia reduzir as d&iacute;vidas do governo e,  de outro,  alienava para o capital privado,  que se supunha ter melhores condi&ccedil;&otilde;es de gest&atilde;o eficiente e de expans&atilde;o,  um patrim&ocirc;nio oneroso para as finan&ccedil;as p&uacute;blicas e sem capacidade de autorreprodu&ccedil;&atilde;o e expans&atilde;o.  Foi,  pois,  uma perspectiva fiscalista - considerada essencial para a estabiliza&ccedil;&atilde;o - e genericamente privatista que orientou o processo de privatiza&ccedil;&atilde;o.  As privatiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o foram vinculadas a quaisquer projetos estatais de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva dos setores ou complexos produtivos a que pertenciam as empresas estatais privatizadas<a name="21b"></a><a href="#21a"><sup>21</sup></a>.  Da&iacute; estar o programa mais pr&oacute;ximo da orienta&ccedil;&atilde;o neoliberal do que do ide&aacute;rio da "integra&ccedil;&atilde;o competitiva". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De qualquer maneira,  o programa de privatiza&ccedil;&otilde;es no governo Collor teve resultados l&iacute;quidos que impressionam,  ainda que uma parte das a&ccedil;&otilde;es adquiridas tenham permanecido sob o controle direto ou indireto do Estado  (empresas estatais e fundos de pens&atilde;o de seus empregados). Abateu-se d&iacute;vida p&uacute;blica e,  embora uma parte deste abatimento tenha sido "inflado",  porque eram recebidas "moedas podres" dos compradores,  resta pouca d&uacute;vida de que pelo menos algumas das estatais vendidas puderam,  sob controle privado,  recuperar-se e ampliar suas opera&ccedil;&otilde;es,  enriquecendo ao inv&eacute;s de onerar o er&aacute;rio p&uacute;blico.  Foi o caso da Usiminas,  da A&ccedil;os Finos Piratini,  da Sider&uacute;rgica Tubar&atilde;o entre outros. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Suporte Social ao Reformismo Liberal </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Que sustenta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tico-social tinham as reformas liberalizantes do governo Collor? &Eacute; certo que as pr&oacute;prias ideias apresentadas por Collor ao longo da campanha eleitoral estavam em sintonia com a "inflex&atilde;o liberal" que ocorrera entre as elites empresariais,  na grande imprensa e na tecnoburocracia estatal principalmente a partir do fracasso do Plano Cruzado  (1986)  de estabiliza&ccedil;&atilde;o.  Mas sintonia com propostas n&atilde;o implica necessariamente apoio &agrave; sua implementa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso em quest&atilde;o,  contudo,  pode-se dizer que,  tanto as mudan&ccedil;as na pol&iacute;tica externa,  especialmente a constru&ccedil;&atilde;o do MERCOSUL,  como as pol&iacute;ticas de liberaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica  (abertura comercial e financeira e privatiza&ccedil;&otilde;es,  por exemplo), contaram com suporte empresarial bastante grande.  Chegou-se at&eacute;,  com boas raz&otilde;es,  a descrever tal apoio como a forma&ccedil;&atilde;o de uma coaliz&atilde;o empresarial em torno de Collor e em favor das reformas liberalizantes  (Kingstone,  1999,  cap.  5). A coaliz&atilde;o sociopol&iacute;tica liberalizante era,  por&eacute;m,  mais ampla.  Inclu&iacute;a tanto a maioria do empresariado -suas associa&ccedil;&otilde;es e a grande imprensa-como tamb&eacute;m parte da classe m&eacute;dia ilustrada e segmentos do movimento sindical.  O empresariado,  embora se dividisse at&eacute; o primeiro turno das elei&ccedil;&otilde;es de 1989 entre v&aacute;rios candidatos "liberalizantes"  (Collor,  Mario Covas,  Afif e outros), no segundo turno inclinou-se majoritariamente para Collor e forneceu copioso financiamento para sua campanha.  E n&atilde;o apenas porque temia Lula e o Partido dos Trabalhadores,  mas tamb&eacute;m porque as propostas de Collor,  a despeito dos seus ataques &agrave;s "elites" e &agrave; FIESP,  sintonizavam em geral com a perspectiva empresarial.  Assim,  a vit&oacute;ria de Collor refor&ccedil;ou,  pela conquista do poder pol&iacute;tico,  a coaliz&atilde;o dom&eacute;stica liberalizante.  Esta tinha tamb&eacute;m presen&ccedil;a pol&iacute;tica entre os partidos de centro-direita,  que se tinham congregado no "Centr&atilde;o" durante a Assembleia Constituinte,  e os de centro-esquerda,  embora tais partidos tenham apoiado Lula no 2º turno das elei&ccedil;&otilde;es de 1989.  Depois das elei&ccedil;&otilde;es,  aquela parte do PSDB e do PMDB que havia experimentado,  junto com o empresariado,  uma "inflex&atilde;o liberal",  apoiou parte das iniciativas liberalizantes de Collor.  No entanto,  estas correntes liberalizantes de centro tenderam a se alinhar com os partidos de esquerda quando entenderam que estavam em jogo quest&otilde;es relativas &agrave; democratiza&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira<a name="22b"></a><a href="#22a"><sup>22</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com efeito,  passado o susto e a irrita&ccedil;&atilde;o causados pelas iniciativas estabilizadoras do in&iacute;cio do mandato  (reten&ccedil;&atilde;o de ativos financeiros,  congelamento etc. )  e,  &agrave; medida que os resultados da pol&iacute;tica econ&ocirc;mica pareciam positivos ou,  pelo menos,  promissores,  o empresariado e seus &oacute;rg&atilde;os de representa&ccedil;&atilde;o passaram a apoiar claramente o governo Collor.  Quer dizer,  deixaram de manifestar as restri&ccedil;&otilde;es que tinham acompanhado o seu assentimento e,  mesmo ades&atilde;o,  ao programa inicial de privatiza&ccedil;&atilde;o,  de liberaliza&ccedil;&atilde;o do comercio exterior e de reforma administrativa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As diretrizes da nova pol&iacute;tica industrial e de com&eacute;rcio exterior e a assinatura do compromisso de construir o MERCOSUL como Uni&atilde;o Aduaneira coincidiram com as propostas dos grandes industriais reunidos no IEDI<a name="23b"></a><a href="#23a"><sup>23</sup></a> e com as orienta&ccedil;&otilde;es das associa&ccedil;&otilde;es empresariais setoriais<a name="24b"></a><a href="#24a"><sup>24</sup></a>.  Com efeito,  desde os anos finais da d&eacute;cada de 1980,  estas associa&ccedil;&otilde;es vinham se afastando da cont&iacute;nua busca de favores do Estado  (at&eacute; porque a crise do setor p&uacute;blico reduziu drasticamente tal possibilidade), ainda que continuassem a pressionar o governo para que fossem preservadas e ampliadas as linhas setoriais de cr&eacute;dito do BNDES.  Elas procuravam,  ao inv&eacute;s de lutar favores,  contribuir para a competitividade de seus associados,  por meio de feiras de tecnologia,  cursos de atualiza&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica,  informa&ccedil;&otilde;es estat&iacute;sticas e contatos internacionais  (Kingstone,  1999,  cap.  4). Mais que isso,  a abertura comercial ao Exterior contou com o assentimento n&atilde;o s&oacute; das entidades empresariais como tamb&eacute;m de grande parte do empresariado,  como mostrou pesquisa coordenada por Gesner de Oliveira em 1990/1991  (Oliveira,  1993: 166-167). Segundo a pesquisa,  90% consideravam a liberaliza&ccedil;&atilde;o comercial correta,  embora 52% a entendessem mal feita.  Para 75% a redu&ccedil;&atilde;o de tarifas n&atilde;o comprometeria ou apenas um pouco os respectivos setores; 72% encorajariam os investimentos; 37% declararam estarem suas empresas j&aacute; "ajustadas",  5, 4% disseram precisar de um ano para que isso ocorresse e 29%, de at&eacute; tr&ecirc;s anos -quer dizer, at&eacute; ofim do programa de abertura,  cerca de 81% das empresas esperavam estar "ajustadas" &agrave; nova situa&ccedil;&atilde;o.  Talvez o &aacute;pice da ades&atilde;o empresarial a Collor tenha sido marcado pela entusi&aacute;stica acolhida que deram a seu discurso cerca de dois mil empres&aacute;rios reunidos no dia 30 de agosto de 1990 para a entrega dos pr&ecirc;mios dos "Maiores e Melhores" da revista Exame. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto,  a simpatia com que o empresariado acompanhava a pol&iacute;tica econ&ocirc;mica de Collor foi se convertendo,  a partir dos &uacute;ltimos meses de 1990,  em apreens&atilde;o e distanciamento na medida em que se aprofundava a recess&atilde;o,  que a infla&ccedil;&atilde;o intensificava seu ritmo ascendente e que a equipe econ&ocirc;mica parecia se armar para novos experimentos heterodoxos.  Com o Plano Collor II,  lan&ccedil;ado em 31 de janeiro de 1991,  os temores se confirmaram e acentuou-se o distanciamento - e a oposi&ccedil;&atilde;o cada vez maior - do empresariado em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; pol&iacute;tica econ&ocirc;mica.  Dizia-se que o governo Collor era politicamente esquizofr&ecirc;nico,  o mais liberal e o mais intervencionista da hist&oacute;ria brasileira.  Com a mudan&ccedil;a de equipe econ&ocirc;mica,  em maio de 1991,  desencadeada pela substitui&ccedil;&atilde;o de Z&eacute;lia Cardoso de Mello por Marc&iacute;lio Marques Moreira no comando do Minist&eacute;rio da Economia,  houve certo al&iacute;vio na tens&atilde;o entre governo e empresariado.  &Eacute; que a altera&ccedil;&atilde;o na equipe tornava improv&aacute;vel a ado&ccedil;&atilde;o de novas medidas heterodoxas,  al&eacute;m do que o novo ministro prometeu acabar com os controles administrativos de pre&ccedil;os.  No entanto,  o rigor da ortodoxia fiscal e monet&aacute;ria implementada pela equipe montada pelo novo ministro da Economia acabou convertendo o empresariado em parte - muito moderada - da crescente oposi&ccedil;&atilde;o ao governo Collor.  Mesmosua antest&atilde;o festejada pol&iacute;tica de liberaliza&ccedil;&atilde;o do com&eacute;rcio exterior passou ser alvo de cr&iacute;ticas; pelo menos no que se referia ao ritmo acelerado com que vinha sendo executada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma,  as restri&ccedil;&otilde;es do empresariado em rela&ccedil;&atilde;o ao governo Collor concentraram-se no intervencionismo heterodoxo de sua primeira equipe econ&ocirc;mica e nas pol&iacute;ticas monet&aacute;ria e fiscal r&iacute;gidas e recessivas que foram desenvolvidas ao longo de todo o governo,  fosse na &eacute;poca em que Z&eacute;lia Cardoso de Mello comandava a pol&iacute;tica econ&ocirc;mica,  fosse no per&iacute;odo em que ela se tornou responsabilidade de Marc&iacute;lio Marques Moreira.  Desta maneira,  o empresariado manteve durante todo o governo Collor uma rela&ccedil;&atilde;o ambivalente com suas pol&iacute;ticas,  de apoio &agrave;s iniciativas liberalizantes e de restri&ccedil;&atilde;o ao car&aacute;ter intervencionista e/ou recessivo da pol&iacute;tica macroecon&ocirc;mica.  As grandes empresas de comunica&ccedil;&atilde;o de massa seguiram de forma geral a mesma orienta&ccedil;&atilde;o,  embora com diferen&ccedil;as de &ecirc;nfase. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As organiza&ccedil;&otilde;es sindicais de trabalhadores n&atilde;o aderiram com o entusiasmo do empresariado ao programa de reformas liberais,  mas se conformaram pragmaticamente com ele.  E n&atilde;o me refiro aqui apenas ao "sindicalismo de resultados",  organizado na For&ccedil;a Sindical,  central oper&aacute;ria constitu&iacute;da em 1991 sob lideran&ccedil;a de Luiz Ant&ocirc;nio Medeiros,  afinado com o liberalismo econ&ocirc;mico e ligado ao governo Collor.  Refiro-me &agrave; Central &Uacute;nica dos Trabalhadores  (CUT), coluna vertebral do "novo sindicalismo",  ligada ao PT e a outros partidos de esquerda.  Embora colocada na defensiva pela recess&atilde;o desencadeada pelo Plano Collor I,  a CUT lutou fortemente para defender o valor dos sal&aacute;rios e fez oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; pol&iacute;tica macroecon&ocirc;mica e - sem muita efetividade - &agrave;s privatiza&ccedil;&otilde;es; <i>aceitou pragmaticamente</i>, por&eacute;m, as reformas liberais em curso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Armando Boito Jr. observa-de uma perspectiva cr&iacute;tica de esquerda - que a CUT trocou um <i>sindicalismo de combate</i>,  o dos anos 1980,  por um <i>sindicalismo propositivo </i>a partir do governo Collor,  um sindicalismo que aceitava a realidade do capitalismo e pretendia apenas reform&aacute;-lo  (Boito Jr. ,  1999,  cap.  IV). Na Plen&aacute;ria de Belo Horizonte  (agosto/setembro de 1990), Jair Meneghelli,  presidente da Central,  apresentou a nova linha:  "&Eacute; preciso deixar de dizer apenas <i>n&atilde;o </i>e come&ccedil;ar a dizer <i>sim</i>, apresentando propostas alternativas".  Isso se materializou na proposta de "livre negocia&ccedil;&atilde;o salarial" com negocia&ccedil;&otilde;es por setores e por empresas e na decis&atilde;o do IV Congresso Nacional da CUT  (CONCUT), realizado em 1991,  de apresentar "propostas de pol&iacute;ticas de abrang&ecirc;ncia nacional",  como a pol&iacute;tica econ&ocirc;mica,  industrial,  habitacional,  de sa&uacute;de,  educa&ccedil;&atilde;o,  previd&ecirc;ncia etc. .  Ainda que de uma perspectiva socialista se possa criticar este tipo de sindicalismo propositivo,  do &acirc;ngulo das rela&ccedil;&otilde;es de poder social vigentes no Brasil ele era muito inovador pois trocava uma ret&oacute;rica,  socialista,  de viabilidade discut&iacute;vel,  pela afirma&ccedil;&atilde;o substancialmente "social-democrata" do direito e da capacidade de o operariado contribuir para moldar a sociedade capitalista brasileira - e n&atilde;o apenas de obter "resultados" em discuss&otilde;es pontuais sindicato/empresas.  Sublinho que esta afirma&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica tinha afinidade com os valores,  de amplia&ccedil;&atilde;o e universaliza&ccedil;&atilde;o da cidadania,  plasmados na Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em fun&ccedil;&atilde;o dessas considera&ccedil;&otilde;es,  a CUT manteve uma posi&ccedil;&atilde;o amb&iacute;gua em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s v&aacute;rias propostas de realiza&ccedil;&atilde;o de pacto social feitas pelo governo Collor.  Dado que tais convites eram,  de fato,  maneiras de obter consentimento de trabalhadores e empres&aacute;rios para propostas do Executivo,  compreende-se bem que n&atilde;o era mesmo poss&iacute;vel dizer <i>sim </i>como a Central se propunha.  No entanto,  a partir de 1991 o Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo e depois a pr&oacute;pria CUT come&ccedil;aram a participar ativamente das c&acirc;maras setoriais criadas pelo Programa de Pol&iacute;tica Industrial e Com&eacute;rcio Exterior para definir pol&iacute;ticas que permitissem reestruturar v&aacute;rios setores industriais recuperando a sua produ&ccedil;&atilde;o e elevando sua competitividade.  Estas experi&ecirc;ncias de tipo social-democrata tiveram resultados vari&aacute;veis,  sendo a C&acirc;mara Setorial mais bem sucedida a da Ind&uacute;stria Automobil&iacute;stica  (Arbix,  1997). O importante &eacute; que nestas c&acirc;maras articularam-se reformismo liberal - orientado para a "integra&ccedil;&atilde;o competitiva" - e aprofundamento da democracia pela ascens&atilde;o do operariado organizado ao plano das decis&otilde;es de Estado,  ainda que limitadas &agrave; esfera socioecon&ocirc;mica.  As transforma&ccedil;&otilde;es pol&iacute;tico-ideol&oacute;gicas da CUT seguiram um curso reformista culminando em 1994 com a ades&atilde;o ao projeto que estou denominando de "inser&ccedil;&atilde;o competitiva"  (Boito Jr.,  1999: 190-191) <a name="25b"></a><a href="#25a"><sup>25</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda que os atores-chave,  no plano sociopol&iacute;tico,  apoiassem pelo menos uma parte das reformas liberalizantes implementadas pelo governo Collor,  a instabilidade e o quadro recessivo do per&iacute;odo reduziram severamente o impacto da abertura comercial sobre a ind&uacute;stria.  Esta "modernizou-se" mais por mudan&ccedil;as organizacionais  (<i>downsizing</i>)  e pelo efeito das exig&ecirc;ncias da demanda  (Ferraz,  Kupper,  e Haguenauer,  1997). S&oacute; mais tarde - depois do governo Collor - a abertura comercial e financeira produziria efeitos estruturais importantes no sistema produtivo brasileiro. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONCLUS&Otilde;ES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A reconstru&ccedil;&atilde;o parcial da pol&iacute;tica brasileira de liberaliza&ccedil;&atilde;o,  particularmente daquela encetada durante o governo Collor,  permitiu mostrar que as reformas liberais foram orientadas por duas diretrizes diferentes e n&atilde;o por uma apenas,  como querem tanto partid&aacute;rios quanto cr&iacute;ticos do neoliberalismo.  Uma destas diretrizes,  a de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva",  orientou de forma marcante a reorienta&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica da pol&iacute;tica externa brasileira e tamb&eacute;m a reforma da pol&iacute;tica de com&eacute;rcio exterior,  embora esta &uacute;ltima sofresse grande impacto negativo da pol&iacute;tica de estabiliza&ccedil;&atilde;o monet&aacute;ria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A desorganiza&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios ramos da administra&ccedil;&atilde;o do Estado,  decorrente de uma reforma administrativa mal concebida e executada,  e a privatiza&ccedil;&atilde;o de parte das empresas do Estado,  n&atilde;o devem ser tomadas como indicadores de uma estrat&eacute;gia consistente de promo&ccedil;&atilde;o do Estado m&iacute;nimo.  Esta estrat&eacute;gia n&atilde;o existiu.  Nem pode ser depreendida do reformismo liberal do governo Collor.  O neoliberalismo influenciou apenas algumas das pol&iacute;ticas reformistas,  como a de privatiza&ccedil;&atilde;o,  e bloqueou uma atua&ccedil;&atilde;o mais proeminente do BNDES na reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva que promoveria a competitividade da ind&uacute;stria brasileira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O reformismo liberal que predominou no governo Collor - orientando tanto sua pol&iacute;tica externa como sua pol&iacute;tica de com&eacute;rcio exterior - n&atilde;o resultou em ou visou uma demiss&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o e do Estado em favor do mercado; tinha em vista,  ao inv&eacute;s,  a <i>afirma&ccedil;&atilde;o nacional pela eleva&ccedil;&atilde;o da capacidade de competi&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s</i>, seja na constru&ccedil;&atilde;o e gest&atilde;o da nova ordem pol&iacute;tica internacional seja na economia de mercado que se expandia no plano mundial.  A argumenta&ccedil;&atilde;o desenvolvida sublinhou,  al&eacute;m disso,  que o suporte social para a "integra&ccedil;&atilde;o competitiva" n&atilde;o se limitou ao empresariado mas incluiu tamb&eacute;m o sindicalismo oper&aacute;rio de esquerda.  Mais ainda,  ela sugere que as c&acirc;maras setoriais,  parte do processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva,  foram n&uacute;cleos que articularam,  embrionariamente,  reformismo liberal e pol&iacute;tica social-democrata. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta apresenta&ccedil;&atilde;o,  mesmo incompleta,  de ide&aacute;rios e pol&iacute;ticas que marcaram o per&iacute;odo Collor,  reconstituiu de forma mais complexa - espero - o processo de liberaliza&ccedil;&atilde;o ocorrido no Brasil.  Procurou enraizar ide&aacute;rios e pol&iacute;ticas social e historicamente,  mas o fez,  bem o sei,  esquematicamente.  Seguramente isso exige trabalho complementar.  A maior complexidade do quadro apresentado favorece tamb&eacute;m a compara&ccedil;&atilde;o do caso brasileiro com outros processos de liberaliza&ccedil;&atilde;o ocorridos na Am&eacute;rica Latina.  Por &uacute;ltimo,  vale sublinhar que as diversas pol&iacute;ticas de liberaliza&ccedil;&atilde;o tiveram destinos diversos - mantiveram-se e se renovaram,  perderam provisoriamente relev&acirc;ncia e depois foram retomadas ou simplesmente foram abandonadas.  Com efeito,  o processo de liberaliza&ccedil;&atilde;o come&ccedil;ou e continuou sendo complexo e disputado.  &Eacute; o que,  em suma,  este artigo pretendeu enfatizar. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>NOTAS </b></font></p>     <p><a name="1a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#1b">1</a>. Isso vale tamb&eacute;m pode para o trabalho de Kingstone  (1999)  - o mais completo,  que eu saiba,  sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre o empresariado industrial e a pol&iacute;tica de liberaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica. </font></p>     <p><a name="2a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#2b">2</a>.  A exposi&ccedil;&atilde;o mais completa do ide&aacute;rio,  de seu surgimento e evolu&ccedil;&atilde;o dentro do BNDES e impacto imediato encontra-se em Mour&atilde;o  (1994). </font></p>     <p><a name="3a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#3b">3</a>. A express&atilde;o "Consenso de Washington" &eacute; de John Williamson.  Ele redigiu o texto-s&iacute;ntese do semin&aacute;rio realizado em Washington nos dias 6 e 7 de novembro de 1989  (Williamson,  1990). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="4a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#4b">4</a>. Na gest&atilde;o Abreu Sodr&eacute;,  com Paulo de Tarso Flecha de Lima na Secretaria Geral do Itamaraty,  no per&iacute;odo final do governo Sarney,  houve o empenho em elaborar uma "agenda positiva" com os EUA  (Moreira,  2001: 218-222). </font></p>     <p><a name="5a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#5b">5</a>. A defini&ccedil;&atilde;o do Brasil como pot&ecirc;ncia m&eacute;dia,  tornada dominante no Itamaraty,  encontrou resist&ecirc;ncia entre os diplomatas simp&aacute;ticos ao nacional-desenvolvimentismo:  definir o pa&iacute;s como pot&ecirc;ncia m&eacute;dia era a pol&iacute;tica do "Brasil pequeno"  (Batista,  1993). </font></p>     <p><a name="6a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#6b">6</a>. Ver,  por exemplo,  a cr&iacute;tica do embaixador Paulo Nogueira Batista &agrave; atua&ccedil;&atilde;o brasileira - segundo ele,  demasiado "pr&oacute;-americana" - nas negocia&ccedil;&otilde;es finais da Rodada do Uruguai  (Batista,  1993)  e as retic&ecirc;ncias do embaixador brasileiro em Washington,  Marc&iacute;lio Marques Moreira,  &agrave; posi&ccedil;&atilde;o de n&atilde;o-participa&ccedil;&atilde;o do Brasil na guerra contra o Iraque,  desencadeada com autoriza&ccedil;&atilde;o do ONU e sob a lideran&ccedil;a dos EUA  (Moreira,  2001). </font></p>     <p><a name="7a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#7b">7</a>. Mesmo assim,  s&oacute; mais tarde,  depois do fim do governo Collor,  a reorienta&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica exterior brasileira se consolidou plenamente  (Vigevani,  Oliveira e Cintra,  2003). </font></p>     <p><a name="8a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#8b">8</a>. J&aacute; em agosto de 1990 Tomas Brady,  secret&aacute;rio do Tesouro dos EUA,  e Michel Camdessus,  diretor-gerente do FMI,  tornaram perfeitamente claro que as propostas do Brasil eram inaceit&aacute;veis. </font></p>     <p><a name="9a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#9b">9</a>. Os par&aacute;grafos seguintes apoiam-se em Vargas  (1997). </font></p>     <p><a name="10a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#10b">10</a>. Segundo o ent&atilde;o secret&aacute;rio-geral do Itamaraty:  "O Brasil dever&aacute; empenhar-se crescentemente no sentido de tornar abertos os canais de acesso do pa&iacute;s &agrave;s tecnologias avan&ccedil;adas,  atrav&eacute;s de propostas para tratamento multilateral mais transparente e de medidas de '<i>confidence building'</i> do que s&atilde;o exemplo:  os entendimentos na &aacute;rea nuclear entre Brasil e Argentina"  (Azambuja,  1991: 35). </font></p>     <p><a name="11a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#11b">11</a>. A oferta inicial de o Brasil servir como sede da Confer&ecirc;ncia foi feita ainda no governo Sarney,  mas a defini&ccedil;&atilde;o foi assegurada e implementada no per&iacute;odo Collor. </font></p>     <p><a name="12a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#12b">12</a>. Trata-se da Declara&ccedil;&atilde;o do Rio,  da Agenda 21,  da Declara&ccedil;&atilde;o sobre Florestas,  a Conven&ccedil;&atilde;o sobre o Clima e a Conven&ccedil;&atilde;o sobre a Biodiversidade  (Lafer,  1993). </font></p>     <p><a name="13a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#13b">13</a>. Foi lan&ccedil;ado tamb&eacute;m,  em setembro de 1990,  um programa intermedi&aacute;rio definindo a pol&iacute;tica de "competitividade",  o Programa de Apoio &agrave; Capacita&ccedil;&atilde;o Tecnol&oacute;gica  (PACT), com previs&atilde;o de investimentos de US$ 5 milh&otilde;es em ci&ecirc;ncia e tecnologia at&eacute; 1994. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="14a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#14b">14</a>. O chefe do Departamento de Planejamento do BNDES,  Luiz Paulo Velloso Lucas,  tornou-se secret&aacute;rio de Ind&uacute;stria e Com&eacute;rcio do Minist&eacute;rio da Economia e teve para auxili&aacute;-lo t&eacute;cnicos do Banco e da Petrobras. </font></p>     <p><a name="15a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#15b">15</a>. A tarifa m&eacute;dia passaria de 35% em 1990 para 20% em 1994 e a dispers&atilde;o entre elas seria reduzida,  variando em 1994 entre zero e 40%. </font></p>     <p><a name="16a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#16b">16</a>. A hiperinfla&ccedil;&atilde;o foi bloqueada,  mas n&atilde;o a infla&ccedil;&atilde;o elevada; a recess&atilde;o industrial foi profunda,  -12%,  entre 1990 e 1992  (IBGE), embora tenha sido compensada nos dois anos subsequentes. </font></p>     <p><a name="17a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#17b">17</a>. A redu&ccedil;&atilde;o tarif&aacute;ria prevista para janeiro de 1993 foi antecipada para outubro de 1992 e a de 1994 para julho de 1993. </font></p>     <p><a name="18a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#18b">18</a>. Sobre a "abertura financeira" em seu conjunto,  consultar Franco e Pinho Neto  (2004)  e Lann  (2007). </font></p>     <p><a name="19a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#19b">19</a>. Eduardo Modiano foi,  no governo Collor,  presidente do BNDES e da Comiss&atilde;o de Privatiza&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><a name="20a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#20b">20</a>. Sobre o programa e o processo de privatiza&ccedil;&otilde;es no governo Collor,  consultar Prado  (1993). </font></p>     <p><a name="21a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#21b">21</a>. O que n&atilde;o implica que os empres&aacute;rios n&atilde;o tenham obedecido a estrat&eacute;gias empresariais e que estas n&atilde;o tenham moldado a forma da privatiza&ccedil;&atilde;o de certos setores.  &Eacute; o que parece ter ocorrido em rela&ccedil;&atilde;o ao setor petroqu&iacute;mico. </font></p>     <p><a name="22a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#22b">22</a>. A prop&oacute;sito da dupla vincula&ccedil;&atilde;o dos partidos de centro &agrave; liberaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e &agrave; democratiza&ccedil;&atilde;o,, consultar Sallum Jr.  e Casar&otilde;es  (2011). </font></p>     <p><a name="23a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#23b">23</a>. Coincidiram at&eacute; porque,  como se viu,  o IEDI formou-se sob o impulso do projeto de "integra&ccedil;&atilde;o competitiva" formulado no BNDES. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="24a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#24b">24</a>. As associa&ccedil;&otilde;es empresariais s&atilde;o entidades formadas autonomamente por empres&aacute;rios de determinado setor ou setores pr&oacute;ximos de &acirc;mbito nacional.  S&atilde;o paralelas &agrave;s organiza&ccedil;&otilde;es corporativas ligadas ao Estado,  mas podem recobrir sindicatos setoriais.  Associa&ccedil;&otilde;es importantes deste tipo s&atilde;o,  entre outras,  a ABINEE,  da ind&uacute;stria de produtos el&eacute;tricos e eletr&ocirc;nicos,  a ABIMAQ,  das empresas produtores de m&aacute;quinas e equipamentos,  e a ANFAVEA,  de fabricantes de ve&iacute;culo. </font></p>     <p><a name="25a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#25b">25</a>. Boito Jr.  remete com raz&atilde;o a perspectiva da CUT &agrave; ideologia neodesenvolvimentista ou neoestruturalista da CEPAL.  Como indiquei anteriormemte as concep&ccedil;&otilde;es neoestruturalistas estiveram na base da guinada em favor da rea&ccedil;&atilde;o ao neoliberalismo que resultou no projeto de "inser&ccedil;&atilde;o competitiva",  nascido nos anos 1980. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABDENUER,  Roberto.   (1997), "A Pol&iacute;tica Externa Brasileira e o 'Sentimento de Exclus&atilde;o'", <i>in </i>G.  Fonseca Jr.  e S.  Castro  (orgs. ), <i>Temas de Pol&iacute;tica Externa Brasileira II </i> (2ª ed. ). Rio de Janeiro,  Paz e Terra,  vol.  1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0011-5258201100020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARBIX,  Glauco.   (1997), "A C&acirc;mara Banida", <i>in </i>G.  Arbix e M.  Zilbovicius  (orgs. ), <i>De JK a FHC:  A Reinven&ccedil;&atilde;o dos Carros</i>.  S&atilde;o Paulo,  Scritta.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0011-5258201100020000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AZAMBUJA,  Marcos C.   (1990), A Pol&iacute;tica Externa do Governo Collor.  Palestra proferida no Instituto de Estudos Avan&ccedil;ados da Universidade S&atilde;o Paulo  (USP). <i>S&eacute;rie Documentos</i>, IEA-USP, 19 de outubro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0011-5258201100020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______.    (1991), Conjuntura Internacional:  Centros Mundiais de Poder.  Confer&ecirc;ncia proferida durante o curso de Altos Estudos da Escola de Comando e Estado-Maior da Aeron&aacute;utica,  e curso de Altos Estudos de Pol&iacute;tica e Estrat&eacute;gia da Escola Superior de Guerra,  Rio de Janeiro,  23 e 24 de maio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0011-5258201100020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BATISTA,  Paulo Nogueira.   (1993), "A Pol&iacute;tica Externa de Collor:  Moderniza&ccedil;&atilde;o ou Retrocesso?". <i>Pol&iacute;tica Externa</i>, vol. 1, nº 4.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0011-5258201100020000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BERGER,  Suzanne e DORE,  Robert  (eds. ). (1996), <i>National Diversity and Global Capitalism</i>.  Ithaca,  Cornell University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0011-5258201100020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOITO Jr. ,  Armando.   (1999), <i>Pol&iacute;tica Neoliberal e Sindicalismo no Brasil. </i>S&atilde;o Paulo,  Xam&atilde;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0011-5258201100020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASTRO,  Ant&ocirc;nio Barros de.   (1999), "O Lado Real do Real:  O Debate e algumas Surpresas", <i>in </i>J.  P.  Almeida Magalh&atilde;es <i>et alii. </i> (org. ), <i>Vinte Anos de Pol&iacute;tica Econ&ocirc;mica. </i>Rio de Janeiro,  Contraponto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0011-5258201100020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CLINE,  William.   (1989), "From Baker Plan to Brady Plan", <i>in </i>I.  Husain e I.  Diwan  (eds. ), <i>Dealing with the Debt Crisis</i>.  Washington,  D. C. ,  World Bank Simposium.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0011-5258201100020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">EDWARDS,  Sebastian.   (1994), <i>Crisis and Reform in Latin America:  From Dispair to Hope</i>.  New York,  World Bank/Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0011-5258201100020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ERBER,  F&aacute;bio.   (1991), "A Pol&iacute;tica Industrial e de Com&eacute;rcio Exterior:  Uma Avalia&ccedil;&atilde;o", <i>in </i>IPEA  (org. ), <i>Perspectivas da Economia Brasileira,  1992</i>.  Bras&iacute;lia,  IPEA,  pp.  305-333.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0011-5258201100020000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FAJNZYLBER,  Fernando.   (1983), <i>La Industrializa&ccedil;&atilde;o Trunca de America Latina</i>.  M&eacute;xico,  Nova Imagem.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0011-5258201100020000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERRAZ,  Jo&atilde;o Carlos; KUPPER,  David e HAGUENAUER,  Lia.   (1997), <i>Made in Brasil: </i>Desafios Competitivos para a Ind&uacute;stria.  Rio de Janeiro,  Editora Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0011-5258201100020000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FILGUERAS,  Luiz.   (2000), <i>Historia do Plano Real</i>.  S&atilde;o Paulo,  Ed.  Boitempo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0011-5258201100020000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FONSECA Jr. ,  Gelson.   (1998), <i>A legitimidade e outras Quest&otilde;es Internacionais</i>. S&atilde;o Paulo,  Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0011-5258201100020000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FRANCO,  Gustavo e PINHO NETO,  Demosthenes.   (2004), A Desregulamenta&ccedil;&atilde;o da Conta de Capitais:  Limita&ccedil;&otilde;es Macroecon&ocirc;micas e Regulat&oacute;rias,  texto preparado para o semin&aacute;rio "Aprimorando o mercado de c&acirc;mbio brasileiro",  promovido pela Bolsa de Mercadorias e Futuros  (BM & F), S&atilde;o Paulo,  4 de dezembro de 2003  (vers&atilde;o condensada de 2004).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0011-5258201100020000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HAGGARD,  Steven.   (1995), <i>Developing Nations and the Politics of Global Integration</i>.  Washington,  D. C. ,  The Brokings Institution.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0011-5258201100020000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KINGSTONE,  Peter R.   (1999), <i>Crafting Coalitions for Reform. </i>Pennsylvania,  University Park,  Penn State Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0011-5258201100020000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAFER,  Celso.   (1993), "A Pol&iacute;tica Externa do Governo Collor". <i>Pol&iacute;tica Externa</i>, vol. I,  nº 4.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0011-5258201100020000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______;  FONSECA JR. ,  Celso.   (1997), "Quest&otilde;es para a Diplomacia no Contexto Internacional das Polaridades Indefinidas  (notas anal&iacute;ticas e algumas sugest&otilde;es) ", <i>in </i>G.  FonsecaJr.  eS. H. Nabuco de Castro  (orgs. ), <i>Temas de Pol&iacute;tica Externa Brasileira II </i> (2ª ed. ). S&atilde;o Paulo,  Paz e Terra,  vol.  1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0011-5258201100020000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAMOUNIER,  Bolivar.   (1990), "Antecedentes,  Riscos e Possibilidades do Governo Collor", <i>in </i>B.  Lamounier  (org. ), <i>De Geisel a Collor:  O Balan&ccedil;o da Transi&ccedil;&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo,  IDESP,  pp.  13-35.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0011-5258201100020000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOREIRA,  Marc&iacute;lio M.   (2001), <i>Diplomacia,  Pol&iacute;tica e Finan&ccedil;as</i>.  Rio de Janeiro,  Objetiva.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0011-5258201100020000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOUR&Atilde;O,  Julio O.  F.   (1994), "A Integra&ccedil;&atilde;o Competitiva e o Planejamento no Sistema BNDES". <i>Revistado BNDES</i>, vol. 1, nº 2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0011-5258201100020000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NA&Iacute;M,  Moises.   (1995), "Latin America in the Morning After". <i>Foreign Affairs</i>, vol. 74,  nº 4.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0011-5258201100020000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEVES,  Carlos Augusto R.  S.   (1993), "O Brasil e o Futuro:  Linhas para uma Presen&ccedil;a do Brasil na Vida Internacional". <i>Pol&iacute;tica Externa</i>, vol. 1, nº 4.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0011-5258201100020000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OLIVEIRA,  Gesner.   (1993), "Condicionantes e Diretrizes de Pol&iacute;tica para a Abertura Comercial Brasileira". <i>Texto para a Discuss&atilde;o </i>nº 313,  IPEA,  Bras&iacute;lia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0011-5258201100020000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OMAHE,  Keneth.   (1991), <i>The Borderless World:  Power and Strategy of Interlinked Economy</i>.  New York,  Perennial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0011-5258201100020000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PRADO,  S&eacute;rgio.   (1993), "Crise do Estado e Privatiza&ccedil;&atilde;o:  Limites da Vis&atilde;o Neoliberal", <i>in </i>VV.  AA. <i>Crise Brasileira,  Anos Oitenta e Governo Collor</i>. S&atilde;o Paulo,  DESEP  (CUT) / Instituto Cajamar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0011-5258201100020000200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SALLUM Jr. ,  Brasilio; GRAEFF,  Eduardo P.  e LIMA,  Elisabeth.   (1990), "Elei&ccedil;&otilde;es Presidenciais e a Crise do Sistema Partid&aacute;rio". <i>Lua Nova</i>, nº 20,  pp.  69-87.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0011-5258201100020000200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SALLUM Jr. ,  Brasilio e CASAR&Otilde;ES,  Guilherme.   (2011), "O Impeachment de Fernando Collor:  A Literatura e o Processo". <i>Lua Nova</i>, nº 82,  pp.  163-200.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0011-5258201100020000200030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VARGAS,  Everton Vieira.   (1997), "&Aacute;tomos na Integra&ccedil;&atilde;o:  A Aproxima&ccedil;&atilde;o Brasil-Argentina no Campo Nuclear e a Constru&ccedil;&atilde;o do Mercosul". <i>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional, </i>vol.  40,  nº 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0011-5258201100020000200031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIGEVANI,  Tullo; OLIVEIRA,  Marcelo F.  de; CINTRA,  Rodrigo.   (2003), "Pol&iacute;tica Externa no Per&iacute;odo FHC:  A Busca de Autonomia pela Integra&ccedil;&atilde;o". <i>Tempo Social</i>, vol. 15,  nº 2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0011-5258201100020000200032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLIAMSON,  John.   (1990), "What Washington,  D. C.  Means by Policy Reform", <i>in </i>J.  Williamson  (ed. ), <i>Latin American Adjustment:  How Much Has Happened?. </i>Washington D. C. ,  Institute for International Economics.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0011-5258201100020000200033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> (Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em mar&ccedil;o de 2011)     <br>    (Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em junho de 2011)  </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="nt"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#nta">*</a> Este artigo resulta de uma pesquisa apoiada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico  (CNPq). Agrade&ccedil;o a Tullo Vigevani pelas sugest&otilde;es feitas &agrave; primeira vers&atilde;o do texto. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABDENUER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Política Externa Brasileira e o 'Sentimento de Exclusão'"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Fonseca Jr]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Castro]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Temas de Política Externa Brasileira II]]></source>
<year>1997</year>
<volume>1</volume>
<edition>2ª ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARBIX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Glauco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Câmara Banida"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Arbix]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zilbovicius]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De JK a FHC: A Reinvenção dos Carros]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Scritta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZAMBUJA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Política Externa do Governo Collor: Palestra proferida no Instituto de Estudos Avançados da Universidade São Paulo (USP)]]></article-title>
<source><![CDATA[Série Documentos]]></source>
<year>1990</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZAMBUJA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conjuntura Internacional: Centros Mundiais de Poder]]></source>
<year>1991</year>
<conf-name><![CDATA[ Conferência proferida durante o curso de Altos Estudos da Escola de Comando e Estado-Maior da Aeronáutica, e curso de Altos Estudos de Política e Estratégia da Escola Superior de Guerra]]></conf-name>
<conf-loc>Rio de Janeiro </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATISTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Nogueira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Política Externa de Collor: Modernização ou Retrocesso?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Política Externa]]></source>
<year>1993</year>
<volume>1</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Suzanne]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[National Diversity and Global Capitalism]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ithaca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política Neoliberal e Sindicalismo no Brasil]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Xamã]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Barros de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Lado Real do Real: O Debate e algumas Surpresas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Almeida Magalhães]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vinte Anos de Política Econômica]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contraponto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["From Baker Plan to Brady Plan"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Husain]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Diwan]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dealing with the Debt Crisis]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD. C. D. C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank Simposium]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EDWARDS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sebastian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crisis and Reform in Latin America: From Dispair to Hope]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank/Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ERBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Política Industrial e de Comércio Exterior: Uma Avaliação"]]></article-title>
<collab>IPEA</collab>
<source><![CDATA[Perspectivas da Economia Brasileira]]></source>
<year>1991</year>
<month>19</month>
<day>92</day>
<page-range>305-333</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAJNZYLBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Industrialização Trunca de America Latina]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Imagem]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERRAZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Carlos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KUPPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HAGUENAUER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Made in Brasil: Desafios Competitivos para a Indústria]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILGUERAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia do Plano Real]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gelson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A legitimidade e outras Questões Internacionais]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gustavo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PINHO NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Demosthenes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Desregulamentação da Conta de Capitais: Limitações Macroeconômicas e Regulatórias, texto preparado para o seminário "Aprimorando o mercado de câmbio brasileiro"]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[promovido pela Bolsa de Mercadorias e Futuros (BM & F)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAGGARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Steven]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Developing Nations and the Politics of Global Integration]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD. C. D. C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Brokings Institution]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KINGSTONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<collab>University Park</collab>
<source><![CDATA[Crafting Coalitions for Reform]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Pennsylvania ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Penn State Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Política Externa do Governo Collor"]]></article-title>
<source><![CDATA[Política Externa]]></source>
<year>1993</year>
<volume>I</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Questões para a Diplomacia no Contexto Internacional das Polaridades Indefinidas (notas analíticas e algumas sugestões) "]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FonsecaJr]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Castro]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. Nabuco de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Temas de Política Externa Brasileira II]]></source>
<year>1997</year>
<volume>1</volume>
<edition>2ª ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAMOUNIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bolivar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Antecedentes, Riscos e Possibilidades do Governo Collor"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lamounier]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De Geisel a Collor: O Balanço da Transição]]></source>
<year>1990</year>
<page-range>13-35</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IDESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcílio M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diplomacia, Política e Finanças]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Objetiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOURÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julio O. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Integração Competitiva e o Planejamento no Sistema BNDES"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revistado BNDES]]></source>
<year>1994</year>
<volume>1</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAÍM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Moises]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Latin America in the Morning After"]]></article-title>
<source><![CDATA[Foreign Affairs]]></source>
<year>1995</year>
<volume>74</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Augusto R. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Brasil e o Futuro: Linhas para uma Presença do Brasil na Vida Internacional"]]></article-title>
<source><![CDATA[Política Externa]]></source>
<year>1993</year>
<volume>1</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gesner]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Condicionantes e Diretrizes de Política para a Abertura Comercial Brasileira"]]></article-title>
<source><![CDATA[Texto para a Discussão]]></source>
<year>1993</year>
<numero>313</numero>
<issue>313</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OMAHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Keneth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Borderless World: Power and Strategy of Interlinked Economy]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perennial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Crise do Estado e Privatização: Limites da Visão Neoliberal"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VV]]></surname>
<given-names><![CDATA[AA]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crise Brasileira, Anos Oitenta e Governo Collor]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DESEP (CUT) / Instituto Cajamar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALLUM Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brasilio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GRAEFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Eleições Presidenciais e a Crise do Sistema Partidário"]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>1990</year>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
<page-range>69-87</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALLUM Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brasilio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CASARÕES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilherme]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Impeachment de Fernando Collor: A Literatura e o Processo"]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>2011</year>
<numero>82</numero>
<issue>82</issue>
<page-range>163-200</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VARGAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Everton Vieira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Átomos na Integração: A Aproximação Brasil-Argentina no Campo Nuclear e a Construção do Mercosul"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>1997</year>
<volume>40</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIGEVANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tullo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo F. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CINTRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Política Externa no Período FHC: A Busca de Autonomia pela Integração"]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Social]]></source>
<year>2003</year>
<volume>15</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["What Washington, D. C. Means by Policy Reform"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Williamson]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Latin American Adjustment: How Much Has Happened?]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD. C. D. C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Institute for International Economics]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
