<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792012000300006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792012000300006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sistemas produtivos tradicionais e imersão de interesses econômicos em relações sociais]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Traditional systems of production and immersion of economic interests in social relationships]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Systèmes de production traditionnels et immersion d'intérêts economiques dans les relations sociales]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gustavo Melo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Neves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge Alexandre Barbosa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São João del-Rei  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Sao Joao Del Rei MG]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Minas Gerais Departamento de Sociologia e Antropologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>25</volume>
<numero>66</numero>
<fpage>465</fpage>
<lpage>480</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792012000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792012000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792012000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O território do município de Resende Costa (MG) convive com a tradição da produção doméstica têxtil desde o século XVIII. Entretanto, o que se constata, a partir do final do século XX, é um mercado de tecelagem tradicional. Este artigo analisa a construção social desse mercado municipal a partir de dados históricos do século XVIII e XIX, pesquisas do final do século XX e dados primários coletados em 2009 em 664 domicílios produtores e 69 estabelecimentos comerciais. Esse mercado foi construído por uma produção dispersa nos domicílios, pela divisão do trabalho e pela organização burocrática comercial que controla seus serviços produtivos para atender às pressões de consumo e solidariedade entre indivíduos com interesses econômicos imersos em relações familiares, que formam a densidade e disciplina moral desse mercado municipal de tecelagem tradicional.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The municipality of Resende Costa (MG) has had a tradition of domestic textile production since the 18th century. However, since the end of the 20th century it has been a market of traditional weaving. This article analyzes the social construction of this municipal market based on records from the 18th and 19th centuries, research from late 20th century and also preliminary data gathered in 2009 from 664 domestic producers and 69 businesses. This market was made up of uneven production in the homes, the division of labor, and the commercial bureaucratic organization which controls their production services to meet consumer demands and solidarity among individuals with economic interests immersed in family relationships, which make up the density and moral discipline of this municipal market of traditional weaving.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[La production familiale textile est une tradition de la commune de Resende Costa (Etat de Minas Gerais) depuis le XVIIIe siècle. Cependant ce qu'on peut voir à partir de la fin du XXe siècle, c'est un marché de tissage traditionnel. Cet article présente l'analyse la construction sociale de ce marché municipal en se basant sur des données historiques des XVIIIe et XIXe siècles, des recherches faites à la fin du XXe siècle et des données primaires recueillies en 2009 auprès de 664 familles de producteurs et 69 magasins. La construction de ce marché s'est faite grâce à la production dispersée des familles, la division du travail et l'organisation bureaucratique commerciale qui contrôle ses services productifs afin de répondre aux exigences de consommation et de solidarité entre individus dont les intérêts économiques sont incrustés dans les relations familiales. Et ce sont justement ces familles qui constituent la densité et la discipline morale du marché municipal du tissage traditionnel.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sistema produtivo tradicional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sociologia econômica]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estrutura socioeconômica]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[traditional production system]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[economic sociology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[socioeconomic structure]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[système productif traditionnel]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[sociologie économique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[structure socio-économique]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOSSI&Ecirc;</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B>Sistemas produtivos tradicionais e imers&atilde;o de interesses  econ&ocirc;micos em rela&ccedil;&otilde;es sociais<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> </B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana">Traditional  systems of production and immersion of economic interests in social  relationships </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana">Syst&egrave;mes de  production traditionnels et immersion d'int&eacute;r&ecirc;ts economiques dans les relations  sociales </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Gustavo Melo Silva<SUP>I</SUP></font><font size="2"><font face="Verdana">; Jorge Alexandre Barbosa Neves<SUP>II</SUP></font></font></b><font size="2"><font face="Verdana"></font></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Doutor em Sociologia. Professor do Departamento de Ci&ecirc;ncias Administrativas e Cont&aacute;beis (DECAC) da Universidade Federal de S&atilde;o Jo&atilde;o    del-Rei (UFSJ), Av. Visconde do Rio Preto, s/n, Campus Ctan. Col&ocirc;nia do Bengo. Cep: 36300-000 - Sao Joao Del Rei, MG - Brasil <a href="mailto:gustavomelosilva@yahoo.com.br">gustavomelosilva@yahoo.com.br</a>    <br>   <sup>II</sup>Doutor em Sociologia. Professor do Departamento de Sociologia e Antropologia da Universidade Federal de Minas Gerais    (UFMG), <a href="mailto:jorgeaneves@gmail.com">jorgeaneves@gmail.com </a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O territ&oacute;rio do munic&iacute;pio de Resende Costa (MG) convive com a tradi&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica t&ecirc;xtil desde o s&eacute;culo XVIII. Entretanto,    o que se constata, a partir do final do s&eacute;culo XX, &eacute; um mercado de tecelagem tradicional. Este artigo analisa a constru&ccedil;&atilde;o social desse    mercado municipal a partir de dados hist&oacute;ricos do s&eacute;culo XVIII e XIX, pesquisas do final do s&eacute;culo XX e dados prim&aacute;rios coletados em 2009 em    664 domic&iacute;lios produtores e 69 estabelecimentos comerciais. Esse mercado foi constru&iacute;do por uma produ&ccedil;&atilde;o dispersa nos domic&iacute;lios, pela    divis&atilde;o do trabalho e pela organiza&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica comercial que controla seus servi&ccedil;os produtivos para atender &agrave;s press&otilde;es de consumo e    solidariedade entre indiv&iacute;duos com interesses econ&ocirc;micos imersos em rela&ccedil;&otilde;es familiares, que formam a densidade e disciplina moral desse    mercado municipal de tecelagem tradicional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Sistema produtivo tradicional. Sociologia econ&ocirc;mica. Estrutura socioecon&ocirc;mica. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The municipality of Resende Costa (MG) has had a tradition of domestic textile production since the    18<SUP>th</SUP> century. However, since the end of the    20<SUP>th</SUP> century it has been a market of traditional weaving. This article analyzes the social construction of    this municipal market based on records from the    18<SUP>th</SUP> and 19<SUP>th</SUP> centuries, research from late    20<SUP>th</SUP> century and also preliminary data gathered in 2009 from 664 domestic producers and 69 businesses. This market was made up of uneven production in the    homes, the division of labor, and the commercial bureaucratic organization which controls their production services to meet    consumer demands and solidarity among individuals with economic interests immersed in family relationships, which make up the    density and moral discipline of this municipal market of traditional weaving.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key words:</b> traditional production system, economic sociology, socioeconomic structure. </font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La production familiale textile est une tradition de la commune de Resende Costa (Etat de Minas Gerais) depuis le    XVIIIe si&egrave;cle. Cependant ce qu'on peut voir &agrave; partir de la fin du XXe si&egrave;cle, c'est un march&eacute; de tissage traditionnel. Cet article    pr&eacute;sente l'analyse la construction sociale de ce march&eacute; municipal en se basant sur des donn&eacute;es historiques des XVIIIe et XIXe si&egrave;cles,    des recherches faites &agrave; la fin du XXe si&egrave;cle et des donn&eacute;es primaires recueillies en 2009 aupr&egrave;s de 664 familles de producteurs et    69 magasins. La construction de ce march&eacute; s'est faite gr&acirc;ce &agrave; la production dispers&eacute;e des familles, la division du travail et    l'organisation bureaucratique commerciale qui contr&ocirc;le ses services productifs afin de r&eacute;pondre aux exigences de consommation et de    solidarit&eacute; entre individus dont les int&eacute;r&ecirc;ts &eacute;conomiques sont incrust&eacute;s dans les relations familiales. Et ce sont justement ces familles    qui constituent la densit&eacute; et la discipline morale du march&eacute; municipal du tissage traditionnel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots-cl&eacute;s: </b>syst&egrave;me productif traditionnel, sociologie &eacute;conomique, structure socio-&eacute;conomique. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo analisa o mercado de produ&ccedil;&atilde;o de utens&iacute;lios dom&eacute;sticos e pe&ccedil;as decorativas da tecelagem tradicional    do munic&iacute;pio de Resende Costa (Minas Gerais). Esse sistema produtivo tem sua origem na produ&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica t&ecirc;xtil do    s&eacute;culo XVIII na localidade ent&atilde;o denominada Arraial da Lage, da Comarca do Rio das Mortes na Capitania de Minas Gerais.    Ao processo produtivo do s&eacute;culo XX, em compara&ccedil;&atilde;o com os s&eacute;culos XVIII e XIX, foram incorporadas inova&ccedil;&otilde;es para atender    a press&otilde;es que permearam o tecido social regional daqueles que sobrevivem desse mercado local. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As mudan&ccedil;as que ocorreram nos domic&iacute;lios e, especificamente, na produ&ccedil;&atilde;o do s&eacute;culo XVIII para o XXI, nesse    munic&iacute;pio, s&atilde;o consequ&ecirc;ncias de incorpora&ccedil;&otilde;es na vida cotidiana de seus moradores, de press&otilde;es de mercado e sociais. Essa realidade    social ocorreu por meio do capital social, organiza&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e redes produtivas que, no in&iacute;cio do s&eacute;culo XXI, se    materializaram em produtos mercantis de uma tecelagem tradicional. Como veremos neste artigo, essa an&aacute;lise social &eacute; poss&iacute;vel com a    identifica&ccedil;&atilde;o das inter-rela&ccedil;&otilde;es familiares tradicionais que geraram confian&ccedil;a nas rela&ccedil;&otilde;es comerciais modernas, garantindo, assim,    o ordenamento social que fica evidente na imers&atilde;o dos interesses econ&ocirc;micos nas rela&ccedil;&otilde;es sociais. O in&iacute;cio do povoamento    desse territ&oacute;rio se deu no s&eacute;culo XVIII. Nesse tempo social, alguns moradores se vestiam e sobreviviam com a produ&ccedil;&atilde;o    dom&eacute;stica t&ecirc;xtil. Entretanto, no final do s&eacute;culo XX, alguns tecel&otilde;es empreendedores souberam aproveitar as oportunidades do    mercado tur&iacute;stico regional e desenvolveram atividades econ&ocirc;micas que associam o conhecimento t&ecirc;xtil tradicional, as rela&ccedil;&otilde;es    familiares, a demanda por produtos tur&iacute;sticos e a abund&acirc;ncia de oferta de refugos de malharias para transformar uma produ&ccedil;&atilde;o    dom&eacute;stica em uma produ&ccedil;&atilde;o domiciliar em massa, organizada por comerciantes locais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo, partimos do pressuposto de que as rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas, nesse mercado, n&atilde;o foram precedentes de outros tipos    de rela&ccedil;&otilde;es sociais. Portanto, foi considerado que os mercados s&oacute; operam bem quando est&atilde;o sustentados por redes sociais compostas    de la&ccedil;os individuais polivalentes. Portanto, o referencial te&oacute;rico da sociologia econ&ocirc;mica nos permite afirmar que &eacute; um equ&iacute;voco    sustentar que o elemento de ordem que efetivamente existe em uma sociedade diferenciada com ampla extens&atilde;o de rela&ccedil;&otilde;es de troca, como    a observada nesse munic&iacute;pio, possa derivar dos interesses imediatos das partes nessas rela&ccedil;&otilde;es. Assim, foi considerado, conforme    a perspectiva te&oacute;rica da nova sociologia econ&ocirc;mica, que os interesses econ&ocirc;micos de mercado est&atilde;o imersos em redes pessoais e    de grupos sociais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A tradi&ccedil;&atilde;o t&ecirc;xtil desse munic&iacute;pio est&aacute; relacionada com a hist&oacute;ria econ&ocirc;mica mineira t&ecirc;xtil conformada no s&eacute;culo XIX.    Macedo (2006), para explicar o fen&ocirc;meno hist&oacute;rico econ&ocirc;mico da ind&uacute;stria t&ecirc;xtil do s&eacute;culo XIX na Capitania de Minas Gerais, demonstra,    a partir de dados das Listas Nominativas de 1831-1832, que a popula&ccedil;&atilde;o ocupada distribu&iacute;a-se em 28,34% no ramo de atividade    de produ&ccedil;&atilde;o de fios e tecidos e 9,44% na produ&ccedil;&atilde;o de pe&ccedil;as do vestu&aacute;rio. Essa realidade tamb&eacute;m foi destacada na lista nominativa de    1831 do Distrito da Lage, atual munic&iacute;pio de Resende Costa, que registrava, conforme Resende (2001), 1.243 habitantes entre os    quais 30,33% ocupavam postos de trabalho na produ&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica t&ecirc;xtil. Desse, percentual 66,22% correspondia a trabalho executado    por mulheres. Em 2009, esse mercado pode ser compreendido pela sua representatividade econ&ocirc;mica para o munic&iacute;pio,    apresentada monetariamente na produ&ccedil;&atilde;o domiciliar pelas estimativas de renda dos trabalhadores de R$3.692.700,00 e de faturamento    domiciliar de R$4.724.239,68. Nas organiza&ccedil;&otilde;es comerciais, existia uma possibilidade de renda anual dos trabalhadores de R$1.286.190,00 e    de faturamento anual das organiza&ccedil;&otilde;es comerciais de R$7.265.286,00 (Silva, 2010). &Eacute; bom lembrar, conforme Silva (2010), somente    para efeitos de compara&ccedil;&atilde;o e compreens&atilde;o da grandeza desses valores para o munic&iacute;pio em foco, de que, no ano de 2009, esse    munic&iacute;pio recebeu como fontes or&ccedil;ament&aacute;rias de receita, um Fundo de Participa&ccedil;&atilde;o Municipal (FPM) de R$ 4.749.163,70. Conforme    Silva (2010), no mercado da tecelagem tradicional desse munic&iacute;pio, existem relacionamentos sociais entre fam&iacute;lia, fornecedor e    comprador, nos momentos de troca para aquisi&ccedil;&atilde;o de insumos e venda de pe&ccedil;as ou servi&ccedil;os, o que interfere em suas escolhas econ&ocirc;micas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Este artigo realiza uma an&aacute;lise do fen&ocirc;meno da tecelagem tradicional como uma constru&ccedil;&atilde;o social e, como tal,    consequ&ecirc;ncia objetiva de uma estrutura social. A pergunta que norteou este trabalho refere-se a esse fen&ocirc;meno socioecon&ocirc;mico, na    sua manifesta&ccedil;&atilde;o no munic&iacute;pio estudado,  que possu&iacute; v&iacute;nculos que legitimam sua densidade e disciplina    moral: <I>Qual a rela&ccedil;&atilde;o      entre tradi&ccedil;&atilde;o e modernidade no mercado de produ&ccedil;&atilde;o da tecelagem tradicional de Resende Costa      (MG)?</I> Diante desse problema de pesquisa, definiu-se, como objetivo    geral,<I> identificar a rela&ccedil;&atilde;o entre tradi&ccedil;&atilde;o e modernidade no mercado da tecelagem      tradicional desse munic&iacute;pio</I><B>. </B>Este artigo est&aacute; composto por esta introdu&ccedil;&atilde;o, mais tr&ecirc;s partes seguidas das considera&ccedil;&otilde;es finais.  A an&aacute;lise da estrutura social desse mercado como constru&ccedil;&atilde;o social constitui a primeira parte; a segunda traz o percurso    metodol&oacute;gico; e a terceira parte, analisa a produ&ccedil;&atilde;o domiciliar tradicional e organiza&ccedil;&atilde;o social da tecelagem no munic&iacute;pio em foco.  No    conjunto, a constru&ccedil;&atilde;o social desse mercado &eacute; apresentada e analisada a partir do tradicionalismo da t&eacute;cnica t&ecirc;xtil, das rela&ccedil;&otilde;es    familiares e da modernidade comercial imersa economicamente em redes de fam&iacute;lia-fornecedor e fam&iacute;lia-comprador. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>RELA&Ccedil;&Otilde;ES SOCIAIS NOS MERCADOS:    racionalidade e estrutura</B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A a&ccedil;&atilde;o racional &eacute; um ponto central das abordagens econ&ocirc;mica e sociol&oacute;gica que buscam compreender como s&atilde;o    as escolhas de indiv&iacute;duos em mercados que, por sua vez, s&atilde;o estruturados por meio de redes de relacionamentos sociais    que organizam a vida econ&ocirc;mica. Nesse contexto, o mercado &eacute; influenciado por uma realidade que emerge do contexto social,    por exemplo. Conforme Granovetter (2002), isso se d&aacute; por meio de costumes, h&aacute;bitos ou normas. A realidade do mercado pode    ser observada sociologicamente por meio de a&ccedil;&otilde;es e intera&ccedil;&otilde;es que os indiv&iacute;duos procuram permanentemente dotar de    significado (Abramovay, 2009). Al&eacute;m do indiv&iacute;duo, grupos, rela&ccedil;&otilde;es sociais e outras vari&aacute;veis como, por exemplo, gosto,    conhecimento, educa&ccedil;&atilde;o, etnia e fam&iacute;lia, podem influenciar a a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e os interesses individuais (Granovetter, 2002; Steiner, 2006).    A compreens&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o racional e do mercado deve considerar que os indiv&iacute;duos interagem uns com os outros e com as pessoas    de fora das institui&ccedil;&otilde;es, estejam esses atores ligados diretamente aos aspectos econ&ocirc;micos ou indiretamente por meio de    aspectos hist&oacute;ricos, sociais ou culturais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mercado &eacute; um fato social que a sociologia econ&ocirc;mica busca compreender especificamente a partir da estrutura    das redes sociais que influenciam a a&ccedil;&atilde;o coletiva com a gera&ccedil;&atilde;o e com o contexto cultural do mercado. A a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica &eacute;    influenciada por aspectos racionais e pol&iacute;tico-econ&ocirc;micos que definem restri&ccedil;&otilde;es de recursos escassos em estruturas sociais. A    economia &eacute; parte integrante da sociedade, que &eacute; sua base de refer&ecirc;ncia e pode ser analisada a partir de descri&ccedil;&otilde;es e explana&ccedil;&otilde;es feitas    a partir de m&eacute;todos hist&oacute;ricos comparativos.    O modelo sociol&oacute;gico pressup&otilde;e que a a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica individual &eacute; influenciada    por padr&otilde;es institucionais, por indu&ccedil;&otilde;es estruturais e pelo desenvolvimento social, que tem como resultados &iacute;ndices institucionais    que consequentemente influenciam a racionalidade humana e ajustam os padr&otilde;es institucionais iniciais (Smelser; Swedberg, 1994). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A escolha humana pode ser compreendida a partir da percep&ccedil;&atilde;o do ator sobre a exist&ecirc;ncia de um leque de    oportunidades que os indiv&iacute;duos t&ecirc;m e que n&atilde;o se reduz literalmente a uma &uacute;nica op&ccedil;&atilde;o racional instrumental de maximiza&ccedil;&atilde;o dos lucros.    As explica&ccedil;&otilde;es sobre as a&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas podem estar nos desejos e prefer&ecirc;ncias presentes nos interesses dos indiv&iacute;duos, os    quais possuem cren&ccedil;as a respeito das oportunidades e dos fatos. A abordagem sociol&oacute;gica da a&ccedil;&atilde;o racional considera, portanto, que    a raz&atilde;o &eacute; influenciada por aspectos como os movidos pelas prefer&ecirc;ncias, que podem ter como consequ&ecirc;ncia a pr&oacute;pria    constru&ccedil;&atilde;o social dos mercados (Elster, 1994). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As a&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas individuais n&atilde;o est&atilde;o livres de press&otilde;es estruturais e suscet&iacute;veis de serem interpretadas dentro    da l&oacute;gica puramente aditiva e mec&acirc;nica da agrega&ccedil;&atilde;o. As press&otilde;es estruturais que pesam sobre a a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica n&atilde;o se reduzem    &agrave;s necessidades inscritas, em dado momento do tempo, nas disponibilidades econ&ocirc;micas imediatas ou na instabilidade das    intera&ccedil;&otilde;es. Para Bourdieu (2005a, b), existe um campo econ&ocirc;mico, uma estrutura social, em que est&atilde;o inscritas as disposi&ccedil;&otilde;es sobre a    a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, seja na determina&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os ou na defini&ccedil;&atilde;o das estrat&eacute;gias publicit&aacute;rias. O sujeito e sua decis&atilde;o econ&ocirc;mica    n&atilde;o se configuram como de um indiv&iacute;duo isolado, mas como de um ator coletivo, seja um grupo profissional, familiar ou    empresarial, que funciona como um campo que pode estar profundamente enraizado no passado sob a forma de disposi&ccedil;&otilde;es, rotinas ou    por meio da hist&oacute;ria dos atores sociais (Bourdieu, 2005a, b). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica do ator social n&atilde;o deixa de ser racional, j&aacute; que ele tem motivos para agir como age. Conforme    Nobre (2004), a concep&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica de racionalidade requer a satisfa&ccedil;&atilde;o de uma &uacute;nica assertiva, qual seja, a de que uma a&ccedil;&atilde;o    &eacute; considerada racional para a sociologia se ela for planejada. Portanto, para compreend&ecirc;-la, &eacute; preciso entender qual &eacute; a    atribui&ccedil;&atilde;o de import&acirc;ncia, ou seja, de seu interesse. A no&ccedil;&atilde;o de que os atores sociais s&atilde;o interessados significa que eles acreditam nas    regras do jogo social (Raud-Mattedi, 2007). A an&aacute;lise do mercado a partir da a&ccedil;&atilde;o coletiva permite a incorpora&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios    processos sociais para explicar os fen&ocirc;menos econ&ocirc;micos, que n&atilde;o s&atilde;o poss&iacute;veis de serem observados a partir da a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica    do indiv&iacute;duo an&ocirc;nimo e impessoal. Conforme Elster (1994), a abordagem de fen&ocirc;menos econ&ocirc;micos a partir da escolha racional    de indiv&iacute;duos n&atilde;o &eacute; um mecanismo infal&iacute;vel, uma vez que o indiv&iacute;duo racional pode escolher apenas o que acredita ser a    melhor escolha, que pode estar na rela&ccedil;&atilde;o entre uma cren&ccedil;a e a premissa sobre a qual ela &eacute; mantida.    A racionalidade pode ser compreendida, em um contexto social, por meio da imers&atilde;o estrutural dos indiv&iacute;duos que possuem e dependem de um sistema cultural    propagado por processos difusos ou expl&iacute;citos. O problema da escolha racional de indiv&iacute;duos an&ocirc;nimos &eacute; a impossibilidade de compreender    a interdepend&ecirc;ncia entre os fins pessoais e o meio social, ou seja, o sentido normativo das a&ccedil;&otilde;es individuais. As limita&ccedil;&otilde;es    e defini&ccedil;&otilde;es normativas podem ser compreendidas no mercado por meio da caracteriza&ccedil;&atilde;o social das institui&ccedil;&otilde;es como    mecanismo social de constru&ccedil;&atilde;o de um conjunto de    regras. Segundo Elster (1994), as institui&ccedil;&otilde;es nos afetam, principalmente nos    for&ccedil;ando, induzindo ou nos capacitando a agir de alguma maneira, formando mecanismos de valores, cren&ccedil;as e prefer&ecirc;ncias no    processo decis&oacute;rio individual e coletivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A an&aacute;lise de mercados como constru&ccedil;&otilde;es sociais pode, entretanto, ser realizada a partir das rela&ccedil;&otilde;es entre atores e    grupos e n&atilde;o somente por meio das normas e regras institucionalizadas. Conforme Raud-Mattedi (2005a), a sociologia econ&ocirc;mica,    a partir da d&eacute;cada de 1970, retoma a an&aacute;lise sociol&oacute;gica do n&uacute;cleo da vida econ&ocirc;mica, ou seja, o mercado, que &eacute;    considerado estrutura social. Granovetter (2002) retoma a abordagem sociol&oacute;gica dos fen&ocirc;menos econ&ocirc;micos com discuss&otilde;es que    mostram a influ&ecirc;ncia das rela&ccedil;&otilde;es sociais na a&ccedil;&atilde;o, resultados e institui&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e impulsiona os estudos com conceitos    fundamentais para a an&aacute;lise da vida econ&ocirc;mica como rede e imers&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo Coleman (1990), a troca social muitas vezes n&atilde;o ocorre em transa&ccedil;&otilde;es isoladas de dois indiv&iacute;duos, mas    dentro do contexto de sistemas de troca em que existe competi&ccedil;&atilde;o por recursos escassos. Esses mercados sociais lembram, por    vezes, mercados econ&ocirc;micos, embora frequentemente demonstrem grandes diferen&ccedil;as, por afirmarem a centralidade das    externalidades, ou seja, os aspectos n&atilde;o econ&ocirc;micos como par&acirc;metros essenciais para o exame da interdepend&ecirc;ncia social em ambientes    complexos, como tamb&eacute;m para compreender comportamentos que n&atilde;o se vinculam ao conceito de racionalidade instrumental, a exemplo    das a&ccedil;&otilde;es emotivas, que apontam para certas satisfa&ccedil;&otilde;es pessoais baseadas nos incentivos e pr&ecirc;mios resultantes da uni&atilde;o de    indiv&iacute;duos que procuram um mesmo objetivo (Coleman, 1990). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nessa perspectiva de troca social, a an&aacute;lise de redes de relacionamento tem como vantagem, conforme Swedberg    (2004), o fato de constituir uma ferramenta flex&iacute;vel por meio da qual se pode lidar com um n&uacute;mero consider&aacute;vel de fen&ocirc;menos sociais    e econ&ocirc;micos do mercado. A an&aacute;lise de redes tem sido usada, por exemplo, para explorar diversos tipos de intera&ccedil;&otilde;es    econ&ocirc;micas que n&atilde;o podem ser classificadas nem como costumes nem como algum tipo de organiza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica. Essas formas    sociais intermedi&aacute;rias s&atilde;o, por vezes, referidas como formas de organiza&ccedil;&atilde;o em rede (Swedberg, 2004). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essas abordagens consideram a economia como um processo que come&ccedil;a na produ&ccedil;&atilde;o, prossegue com a distribui&ccedil;&atilde;o    e acaba com o consumo (Swedberg, 2009). Portanto, retomam, na esfera econ&ocirc;mica da distribui&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o, a    fecundidade dos conceitos de Polanyi (2000) de redistribui&ccedil;&atilde;o, reciprocidade e troca. Segundo Polanyi (2000), a redistribui&ccedil;&atilde;o costuma    ser realizada pelo Estado ou alguma outra autoridade pol&iacute;tica, em que o que &eacute; redistribu&iacute;do &eacute; consumido, e o crescimento    da economia segue discuss&otilde;es pol&iacute;ticas no lugar de uma l&oacute;gica interna e independente do mercado. J&aacute; a reciprocidade implica    uma forma horizontal de distribui&ccedil;&atilde;o, a exemplo de uma economia familiar ou de parentesco; portanto, essa economia tende    ao tradicionalismo e a alguma forma de equidade. E a troca &eacute; a forma de distribui&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o que pode levar a uma    economia sempre crescente (Polanyi, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com Swedberg (2009), a troca caracteriza a organiza&ccedil;&atilde;o capitalista da economia, e esse tipo desenvolve    sua din&acirc;mica a partir do fato de que a meta final do processo econ&ocirc;mico n&atilde;o &eacute; exclusivamente o consumo, mas tamb&eacute;m o lucro.    E, quanto mais esse lucro &eacute; reinvestido na produ&ccedil;&atilde;o, mais din&acirc;mica ser&aacute; a economia. Portanto, em outras palavras os dois    mecanismos-chave desse processo social s&atilde;o a troca organizada, ou seja, o mercado e o ciclo de realimenta&ccedil;&atilde;o do lucro para a produ&ccedil;&atilde;o.    A sociologia econ&ocirc;mica dos mercados observa as mudan&ccedil;as no mecanismo de troca que alimenta o processo din&acirc;mico do    capitalismo e que tem no mercado sua institui&ccedil;&atilde;o central. Entretanto, o mercado tem esse papel central somente quando por ele    passa a maior parte do que &eacute; produzido para o consumo (Swedberg, 2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mercado &eacute; analisado como estrutura social e n&atilde;o simplesmente como processo racional instrumental de defini&ccedil;&atilde;o    de pre&ccedil;os ou como lugar f&iacute;sico de rela&ccedil;&otilde;es de troca, em que a competi&ccedil;&atilde;o e as informa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o perfeitas e definidas em termos    de demanda e suprimento. O mercado, portanto, para a sociologia econ&ocirc;mica, consiste em rela&ccedil;&otilde;es sociais entre indiv&iacute;duos    que podem aumentar e diminuir, dependendo das circunst&acirc;ncias (Swedberg, 1994). Os interesses econ&ocirc;micos de mercado est&atilde;o,    para a nova sociologia econ&ocirc;mica, imersos em redes pessoais e de grupos sociais. O mercado, portanto, n&atilde;o se constitui de    firmas isoladas, mas de aglomerados de firmas que formam uma estrutura social (Swedberg, 1994). Conforme Granovetter (1994),    um ponto importante que distingue os grupos econ&ocirc;micos de simples aglomerados financeiros, como os conglomerados, &eacute; a    exist&ecirc;ncia de solidariedade social e de uma estrutura social entre as firmas que o comp&otilde;em. Essa solidariedade est&aacute; imersa em la&ccedil;os    ou v&iacute;nculos sociais, como os familiares, de amizade ou &eacute;tnicos. As redes sociais facilitam a circula&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es e    asseguram confian&ccedil;a ao limitar os comportamentos oportunistas, j&aacute; que o mercado tem estrutura social (Granovetter, 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A sociologia econ&ocirc;mica revigorada por Granovetter (2002) resgata e revitaliza no&ccedil;&otilde;es fundamentais de Polanyi    (2000) de que a a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica &eacute; socialmente situada. Portanto, o ser humano n&atilde;o deixa de ser social com o <I>homo economicus,</I> e o pr&oacute;prio sistema econ&ocirc;mico &eacute; mera fun&ccedil;&atilde;o da organiza&ccedil;&atilde;o social. Entretanto, a nova sociologia econ&ocirc;mica analisa o papel    de redes nas rela&ccedil;&otilde;es de troca mercantil, como institui&ccedil;&otilde;es de redistribui&ccedil;&atilde;o e coordena&ccedil;&atilde;o que estruturam o mercado. Para    Swedberg e Granovetter (1992), a rede &eacute; um conjunto regular de contratos ou conex&otilde;es sociais similares entre indiv&iacute;duos e grupos.    Por exemplo, Granovetter (1973) identifica, no mercado de trabalho, que &eacute; menos importante estar fortemente inserido numa rede    de amigos ou de parentes do que ter acesso, por meio de la&ccedil;os fracos, ou seja, de conhecidos, a v&aacute;rias redes. Os la&ccedil;os fracos    s&atilde;o decisivos porque estabelecem pontes entre as redes, permitindo, assim, o acesso a universos sociais diversificados e a uma    maior variedade de informa&ccedil;&otilde;es, que configuram a for&ccedil;a dos la&ccedil;os fracos (Granovetter, 1973). &Eacute; importante salientar que as    rela&ccedil;&otilde;es sociais n&atilde;o passam necessariamente por rela&ccedil;&otilde;es pessoais. A dimens&atilde;o social das rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas decorre do fato de que,    no quadro da troca mercantil, os atores econ&ocirc;micos n&atilde;o levam em conta somente seus interesses pr&oacute;prios, mas tamb&eacute;m o    contexto institucional, em particular as regras jur&iacute;dicas, morais e tradicionais (Raud-Mattedi, 2005b). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>PERCURSO METODOL&Oacute;GICO</B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo tem como caracter&iacute;sticas metodol&oacute;gicas fundamentais o tipo de pesquisa descritivo-anal&iacute;tica, conforme    Selltiz <I>et al.</I> (1975), por descrever o caso do mercado da tecelagem tradicional como constru&ccedil;&atilde;o social a partir de suas    caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas, imersas em rela&ccedil;&otilde;es socioecon&ocirc;micas no munic&iacute;pio de Resende Costa (MG). Portanto, descreve e analisa    esse mercado local, aqui entendido como delimita&ccedil;&atilde;o espacial, geogr&aacute;fica e temporal. Esse tipo de pesquisa tem como    objetivo primordial a descri&ccedil;&atilde;o de caracter&iacute;sticas de determinada popula&ccedil;&atilde;o ou fen&ocirc;meno ou, ent&atilde;o, o estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es    entre vari&aacute;veis. Uma de suas caracter&iacute;sticas mais significativas est&aacute; na utiliza&ccedil;&atilde;o de t&eacute;cnicas padronizadas de dados, como o    question&aacute;rio e a observa&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica (Gil, 2006). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os dados prim&aacute;rios da pesquisa s&atilde;o quantitativos e foram coletados a partir de um <I>survey</I>, que &eacute;, conforme Babbie (1999), instrumento adequado para a observa&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica de poss&iacute;veis regularidades sociais. Como a pesquisa se    destinou somente &agrave; popula&ccedil;&atilde;o relacionada com o mercado da tecelagem, conforme Costa Neto (1999), essa pode ser caracterizada    como popula&ccedil;&atilde;o-objeto da pesquisa. A amostragem dessa popula&ccedil;&atilde;o-objeto foi n&atilde;o probabil&iacute;stica e intencional (Babbie, 1999;    Costa Neto, 1999), por entrevistar indiv&iacute;duos em domic&iacute;lios e em estabelecimentos comercias relacionados diretamente com    alguma atividade do processo produtivo ou comercial da tecelagem tradicional do munic&iacute;pio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para a coleta de dados, foram elaborados dois question&aacute;rios estruturados: domiciliar e comercial. Com o objetivo    de preservar a identifica&ccedil;&atilde;o dos entrevistados nos domic&iacute;lios e dos estabelecimentos comerciais pesquisados, suas    denomina&ccedil;&otilde;es foram substitu&iacute;das por c&oacute;digos. As fam&iacute;lias de origem tiveram a substitui&ccedil;&atilde;o do sobrenome da fam&iacute;lia por um c&oacute;digo    composto pelas letras FO (Fam&iacute;lia de Origem) e por um numeral. Os estabelecimentos de comercializa&ccedil;&atilde;o de insumos tiveram a    substitui&ccedil;&atilde;o de sua denomina&ccedil;&atilde;o por um c&oacute;digo composto pela letra F (Fornecedor). Os compradores da produ&ccedil;&atilde;o dos domic&iacute;lios tiveram    a substitui&ccedil;&atilde;o de sua denomina&ccedil;&atilde;o por um c&oacute;digo    composto pela letra C (Comprador). Al&eacute;m desses c&oacute;digos de fornecedores    (F<I>n</I>) e de compradores (C<I>n</I>), existe o c&oacute;digo para um &uacute;nico indiv&iacute;duo, ou organiza&ccedil;&atilde;o, que fornece insumos e compra produtos e    servi&ccedil;os dos domic&iacute;lios. Esse c&oacute;digo foi representado pela justaposi&ccedil;&atilde;o do seu c&oacute;digo de fornecedor com o seu c&oacute;digo de comprador,    ou seja, F<I>n</I>C<I>n</I>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Essas vari&aacute;veis foram organizadas no <I>software</I> <I>Microsoft Excel</I> vers&atilde;o <I>Office-2003</I> e posteriormente importadas para    o <I>software Ucinet 6.272 for Windows</I> (Borgatti; Everett; Freeman, 2002). Esse &uacute;ltimo <I>software </I>possibilitou a representa&ccedil;&atilde;o    gr&aacute;fica e a an&aacute;lise sociom&eacute;trica da densidade da rede e da centralidade dos atores. Conforme Scott (2000), a an&aacute;lise de redes sociais    pode ser realizada a partir da representa&ccedil;&atilde;o gr&aacute;fica dos v&iacute;nculos e de medidas sociom&eacute;tricas. Essas medidas s&atilde;o apropriadas para    as caracter&iacute;sticas da rela&ccedil;&atilde;o a ser abordada neste trabalho. Trata-se de uma rela&ccedil;&atilde;o de dois n&iacute;veis, ou seja, o ator-fam&iacute;lia da    produ&ccedil;&atilde;o domiciliar, que possui v&iacute;nculos em momentos de fornecimento ou de venda, que podem ser  de acordo com Hanneman e    Riddle (2005), Borgatti e Everett (1997) e Breiger (1974)  expressos por meio de uma matriz bin&aacute;ria retangular de afilia&ccedil;&atilde;o,    denominada <I>2-mode</I>. Isso nos permite analisar, em termos objetivos, a densidade da rede e as medidas dos atores na estrutura da rede. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A densidade da rede &eacute; uma propor&ccedil;&atilde;o de v&iacute;nculos em rela&ccedil;&atilde;o ao total de v&iacute;nculos poss&iacute;veis (Hanneman; Riddle,    2005). O conceito de centralidade &eacute;, conforme Freeman, Roeder e Mulholland (1980), Freeman (2002), Hanneman e Riddle (2005)    e Nadel (2002), o mais expressivo indicador a ser extra&iacute;do de uma rede, por mostrar posi&ccedil;&otilde;es desempenhadas pelo ator na    estrutura social. &Eacute; demonstrado pelos graus de centralidade, proximidade e intermedia&ccedil;&atilde;o, e seus valores variam de "0" a "1". O grau    de centralidade ou <I>degree </I>representa as liga&ccedil;&otilde;es diretas que s&atilde;o definidas pelo n&uacute;mero de conex&otilde;es de um n&oacute; (ator) com os    demais n&oacute;s (atores) da rede; quanto maior o grau, maior a centralidade do ator. O <I>degree,</I> ou centralidade, de um ponto &eacute;    simplesmente uma contagem que representa a propor&ccedil;&atilde;o de v&iacute;nculos em rela&ccedil;&atilde;o ao total de v&iacute;nculos poss&iacute;veis do ator com outros atores. O    grau de proximidade, ou <I>closeness,</I> de um ator representa qu&atilde;o perto o ator est&aacute; de todos os outros atores da rede, incluindo    os v&iacute;nculos diretos e indiretos. Esse grau &eacute; definido a partir do somat&oacute;rio dos menores caminhos entre um n&oacute; (ator) e, no    m&iacute;nimo, mais dois n&oacute;s (atores) da rede; quanto maior o grau, maior a proximidade do ator com os demais. Portanto, &eacute; a    dist&acirc;ncia geod&eacute;sica m&eacute;dia entre um n&oacute; (ator) com rela&ccedil;&atilde;o aos demais, pela posi&ccedil;&atilde;o que ele ocupa na curva de menor comprimento,    que une dois pontos adjacentes. O grau de intermedia&ccedil;&atilde;o, ou <I>betweenness, </I>de um ator representa o n&uacute;mero de geod&eacute;sicos usando    o n&oacute; (ator) como passagem para outros n&oacute;s (atores), ou seja, a intermedia&ccedil;&atilde;o significa a posi&ccedil;&atilde;o do ator no caminho mais    curto entre pares de atores. Portanto, quanto maior o grau, maior a intermedia&ccedil;&atilde;o do ator com os demais pela posi&ccedil;&atilde;o que ele ocupa    na curva de menor comprimento, que une dois pontos adjacentes (Freeman; Roeder e Mulholland, 1980; Freeman, 2002;    Hanneman; Riddle, 2005; Nadel, 2002). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>PRODU&Ccedil;&Atilde;O DOMICILIAR E ORGANIZA&Ccedil;&Atilde;O COMERCIAL DA TECELAGEM TRADICIONAL </B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mercado da tecelagem tradicional de Resende Costa foi caracterizado por meio de dados que correspondem a uma    amostra intencional de 664 domic&iacute;lios e 69 estabelecimentos comerciais. Para essa amostra, foram visitados 2.655 domic&iacute;lios no per&iacute;metro    urbano da sede do munic&iacute;pio,<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> dos quais 796 foram autodefinidos pelos entrevistados como um domic&iacute;lio em que existia alguma    atividade produtiva da tecelagem tradicional. Desses, 109 moradores n&atilde;o responderam ao question&aacute;rio, e outros 23 question&aacute;rios foram exclu&iacute;dos    da amostra. Foram visitados 76 estabelecimentos comerciais formais de insumos e produtos da tecelagem do munic&iacute;pio, que tinham    funcionamento di&aacute;rio para atendimento a consumidores, dos quais 69 propriet&aacute;rios responderam ao question&aacute;rio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Produ&ccedil;&atilde;o domiciliar</B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O domic&iacute;lio produtor de pe&ccedil;as &eacute; o mais frequente e representa 64,6% de todos os domic&iacute;lios entrevistados.    Existem tamb&eacute;m os domic&iacute;lios que associam duas fun&ccedil;&otilde;es, como a de fornecedor de novelos de retalho e produtor de pe&ccedil;as,    representando 6% das entrevistas. A maioria dos entrevistados (36,7%) est&aacute; no mercado de produ&ccedil;&atilde;o h&aacute; menos de cinco anos. Os    dados indicam, por meio do aumento gradativo entre 5 e 20 anos, que o mercado da tecelagem tradicional expandiu suas atividades    nos &uacute;ltimos 10 anos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para 26,8% dos respondentes, o maior problema da tecelagem tradicional foi a falta de retalhos, seguidos por 20%    que consideram a remunera&ccedil;&atilde;o baixa. &Eacute; interessante observar que a maioria dos problemas relacionados com a produ&ccedil;&atilde;o est&aacute;    associada &agrave; falta de insumos, de equipamentos e de trabalhadores, e que somente para 0,9% dos entrevistados o problema do    domic&iacute;lio produtor estava associado a quest&otilde;es de demanda, o que corrobora a indica&ccedil;&atilde;o de que esse mercado vivenciou um momento    de expans&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Existiam 1.072 indiv&iacute;duos trabalhando diretamente com a tecelagem tradicional na produ&ccedil;&atilde;o domiciliar. A maioria    das unidades produtoras empregava, em suas atividades, no m&iacute;nimo um trabalhador, o que representava 38,7% dos domic&iacute;lios e,    no m&aacute;ximo, 15 trabalhadores, que representavam 1,6% dos domic&iacute;lios. Os entrevistados, em 2009, afirmavam que, em 59,2%    dos domic&iacute;lios, eles trabalhavam sozinhos, em 25,15% trabalhavam com algu&eacute;m da fam&iacute;lia e as demais formas de associa&ccedil;&atilde;o para    o trabalho foram relacionadas ao morador com sua fam&iacute;lia e trabalhadores de outros domic&iacute;lios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ocupa&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o t&ecirc;xtil dom&eacute;stica era representada, em sua maioria, pelo sexo feminino (73,8%); entretanto,    os homens (26,2%) tamb&eacute;m t&ecirc;m espa&ccedil;o no mercado de produ&ccedil;&atilde;o da tecelagem tradicional municipal. A maioria dos    trabalhadores  54,7%  possu&iacute;a ensino fundamental incompleto, 16,8% ensino m&eacute;dio completo, 12,5% ensino fundamental completo e    12,0% ensino m&eacute;dio incompleto. Os trabalhadores s&atilde;o adultos em sua maior parte, j&aacute; que 47,3% estavam na faixa entre 18 e 38 anos    e 28,9% entre 39 e 59 anos. Os idosos constitu&iacute;ram a terceira faixa mais expressiva, representando 10% dos trabalhadores. A    faixa de renda mais frequente foi a de at&eacute; meio Sal&aacute;rio M&iacute;nimo (SM), que representava 53,8% dos trabalhadores, seguida pela faixa    de meio a 1,5 SM, que representava 32,7%, e a de 1,5 a 3,5 SM, que correspondeu a 10%. A remunera&ccedil;&atilde;o &eacute; vari&aacute;vel por    produtividade dos trabalhadores e permitia uma jornada de trabalho flex&iacute;vel. A maior parte dos trabalhadores  22,5%  tinha uma jornada    de oito horas, mas tamb&eacute;m havia 17,0% que trabalhavam durante seis horas, 15,0%, quatro horas, 13,6%, cinco horas,    10,1%, menos de tr&ecirc;s horas, 7,0%, sete horas, 4,8% dez horas, 2,6% acima de onze horas, e 1,7% nove horas. 5,7% dos entrevistados    n&atilde;o responderam. Os entrevistados respons&aacute;veis pelos domic&iacute;lios produtores consideravam como a principal reclama&ccedil;&atilde;o    dos trabalhadores as dores (31,3%), seguidas de baixa renda (29,2%), insumos (7,2%), doen&ccedil;as (4,5%), entre outras queixas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os materiais de uso mais frequentes no processo produtivo da tecelagem s&atilde;o: retalho (57,0%), linha e retalho    (19,9%), linha (16,5%), retalho e fiado (4,6%), retalho e outros materiais (0,7%), l&atilde; (0,4%) e algod&atilde;o (0,1%). Ocorreram erros de    preenchimento no roteiro de entrevistas (0,7%). A origem do fornecimento desses materiais foi respondida por 658 entrevistados,    dos quais 41,6 % compravam-nos nos estabelecimentos comerciais do munic&iacute;pio, enquanto 58,4% n&atilde;o compram esses insumos    e tinham acesso por meio do comprador de seus produtos. As 664 unidades de produ&ccedil;&atilde;o domiciliar, que consomem    aproximadamente 20 t de linha e 103 t de retalho, transformaram-nos em v&aacute;rios produtos da tecelagem tradicional, com    equipamentos espec&iacute;ficos do processo produtivo. Os equipamentos mais frequentes nos domic&iacute;lios eram tesouras e teares 69,4%,    tesouras 24,7% e teares 4,0%, entre outros de menor incid&ecirc;ncia. Foi informada por 483 entrevistados a exist&ecirc;ncia de 848 teares, com    a incid&ecirc;ncia por domic&iacute;lio de, no m&iacute;nimo, 1 e no m&aacute;ximo 17 teares. Dos entrevistados, 610 relataram a exist&ecirc;ncia de    1.396 tesouras, com a incid&ecirc;ncia por domic&iacute;lio de, no m&iacute;nimo, 1 e, no m&aacute;ximo, 15 tesouras.    A propriedade dos teares informada pelos 483 entrevistados que responderam a essa quest&atilde;o foi de 80,8% dos moradores; 19,2% dos teares n&atilde;o eram de propriedade    dos moradores. Os 102 entrevistados que responderam sobre os teares de terceiros informaram que 72,5% eram de propriedade    do comprador da produ&ccedil;&atilde;o e que 27,5% eram de propriedade de familiares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para a maioria dos entrevistados, em 2009, o principal produto domiciliar era presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os, com 42,1%    dos domic&iacute;lios especializados no servi&ccedil;o de tecer, 6,9% no servi&ccedil;o de picar retalho, 4,6% no servi&ccedil;o de enrolar o novelo de    retalho, 1,4% no servi&ccedil;o de acabar as pe&ccedil;as e 1,2% no servi&ccedil;o de tecer, enrolar e picar retalho. Outros produtos domiciliares    s&atilde;o representativos, pois, conforme os entrevistados, 28,9% dos domic&iacute;lios eram especializados na produ&ccedil;&atilde;o e venda de pe&ccedil;as    da tecelagem, 5,8% na comercializa&ccedil;&atilde;o de novelos de retalho e 4,4% na venda de retalho picado. Outros 3,6% dos    domic&iacute;lios tinham especializa&ccedil;&otilde;es    diversas,<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> e 1,1% dos entrevistados n&atilde;o responderam sobre esta quest&atilde;o. As pe&ccedil;as mais produzidas    eram tapetinho, tapete, jogo americano e guardanapos. A produ&ccedil;&atilde;o unit&aacute;ria mensal, em    2009, foi de 131.088 tapetinhos, que, comparada com a que foi registrada por Santos, Silva e Moretti (1998), que se referiu &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de 1996, indicou que, nos &uacute;ltimos 12    anos, a produ&ccedil;&atilde;o dessa pe&ccedil;a aumentou aproximadamente em 240, 0%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os entrevistados foram questionados sobre a produ&ccedil;&atilde;o e o valor de venda das pe&ccedil;as e servi&ccedil;os prestados, e 643    informaram tanto a produ&ccedil;&atilde;o como o valor recebido pelo servi&ccedil;o prestado ou pe&ccedil;a vendida. A partir dessas informa&ccedil;&otilde;es, &eacute; poss&iacute;vel    estimar que esses 643 domic&iacute;lios produtores tinham uma receita mensal de R$ 393.686,64, com um faturamento domiciliar m&iacute;nimo    de R$6,90 e m&aacute;ximo de R$13.500,00, o que, para a economia municipal, representa um montante de recursos anuais    de R$4.724.239,68. A receita m&eacute;dia anual por domic&iacute;lio, a partir da estimativa apresentada, &eacute; de R$7.347,18. O destino da venda    da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar foi informado por 532 entrevistados que comercializavam as pe&ccedil;as e servi&ccedil;os para 158 compradores    locais, os quais, como vimos, eram os respons&aacute;veis n&atilde;o s&oacute; pela compra, mas pelo fornecimento de insumos e defini&ccedil;&atilde;o de    rotinas impessoais, ou seja, comerciais, de remunera&ccedil;&atilde;o e programa&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Organiza&ccedil;&atilde;o comercial</B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rela&ccedil;&atilde;o de contribuintes do cadastro econ&ocirc;mico da Prefeitura Municipal de Resende Costa (2009) registrava 95    lojas de artigos de artesanato em julho de 2009; desses, 76 foram visitados e 69 propriet&aacute;rios ou funcion&aacute;rios foram entrevistados.    A fun&ccedil;&atilde;o dos 69 estabelecimentos comerciais que tiveram entrevistas realizadas n&atilde;o se restringia ao escoamento da produ&ccedil;&atilde;o.    Para 69,6% dos propriet&aacute;rios, sua fun&ccedil;&atilde;o era produzir e comercializar as pe&ccedil;as, para 15,9% era comercializar as pe&ccedil;as e para    11,6% era fornecer insumos, produzir e comercializar as pe&ccedil;as, ou seja, um propriet&aacute;rio fornecia insumos e outro, insumos e    comercializava pe&ccedil;as. A maior parte dos estabelecimentos, ou seja, 43,5%, estavam exercendo suas fun&ccedil;&otilde;es h&aacute; menos de cinco anos,    seguidos por 30,4% que exerciam entre 5 e 10 anos, 20,3% entre 10 e 20 anos e 2,9% que eram os  pioneiros e exerciam suas fun&ccedil;&otilde;es    h&aacute; mais de 20 anos. Para 87,0% dos entrevistados, os recursos financeiros auferidos em seu estabelecimento comercial eram    sua principal fonte de renda, e 13% tinham seu estabelecimento comercial como fonte de renda secund&aacute;ria. Os principais    problemas relatados pelos propriet&aacute;rios dos estabelecimentos comerciais foram o grande n&uacute;mero de concorrentes na cidade 29,0%    , remunera&ccedil;&atilde;o pequena 16,0%, falta de trabalhadores 16,0% e falta de retalhos 11,6%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos estabelecimentos comerciais, foram encontrados 191 trabalhadores que eram, em sua maioria, da pr&oacute;pria fam&iacute;lia    do propriet&aacute;rio. As ocupa&ccedil;&otilde;es mais frequentes estavam relacionadas com a atividade principal do estabelecimento, que era a    de realizar a comercializa&ccedil;&atilde;o e a organiza&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica da produ&ccedil;&atilde;o; portanto, 39,1% eram vendedores e 37,6% os    pr&oacute;prios propriet&aacute;rios. Das pessoas ocupadas nos estabelecimentos comerciais, 70,0% eram do sexo feminino e 30,0% do sexo    masculino. A maioria  57,0%  tinha o ensino m&eacute;dio completo, 16,1% o ensino fundamental completo, 9,3% o ensino fundamental    incompleto, 8,8% a educa&ccedil;&atilde;o superior completa, 5,2% o ensino m&eacute;dio incompleto, 2,6% a educa&ccedil;&atilde;o superior incompleta e 1,0%    n&atilde;o responderam. Os indiv&iacute;duos ocupados nos estabelecimentos comerciais estavam, em sua maioria  70,5%  na faixa de    idade entre 18 e 38 anos, 24,9% entre 39 e 59 anos, 3,6% entre 15 a 17 anos e 1% com mais de 60 anos. A distribui&ccedil;&atilde;o dos    trabalhadores pelas faixas de renda foi de 43,5% na faixa de meio a 1 SM, 39,4% na faixa de 1,5 a 3,5 SM, 6,7% na faixa de 3,5 a 5 SM,    4,2% na faixa de at&eacute; meio SM, 2,6% na faixa acima de 5 SM, e 3,6% n&atilde;o responderam. A jornada di&aacute;ria de trabalho dos ocupados    nos estabelecimentos comerciais foi de oito horas para 63,2%, quatro horas para 8,8%, nove horas para 6,7%, doze horas para    6,2%, seis horas para 5,7%, cinco horas para 4,7%, sete horas para 2,1%, dez horas para 2,1%, e 0,5% n&atilde;o respondeu sobre a    jornada de trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para 39,1% dos propriet&aacute;rios, a reclama&ccedil;&atilde;o mais frequente dos seus fornecedores era referente aos insumos,    e especificamente, em 55,6% das reclama&ccedil;&otilde;es, eles estavam se referindo &agrave; falta de insumos, 18,5% &agrave; baixa qualidade, 7,4%    ao pre&ccedil;o elevado e 18,5% associavam as tr&ecirc;s causas. Os 20,3% de propriet&aacute;rios que reclamavam da remunera&ccedil;&atilde;o se referiam    &agrave; pequena  remunera&ccedil;&atilde;o, e 5,8% reclamavam de dores no corpo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As rela&ccedil;&otilde;es com trabalhadores n&atilde;o se restringiam somente aos que estavam formalmente vinculados aos    estabelecimentos comerciais. Tal fato fica evidente com a informa&ccedil;&atilde;o, dada por 54 propriet&aacute;rios, de que eles possu&iacute;am 543 fornecedores,    sendo que havia estabelecimentos com, no m&iacute;nimo, um fornecedor e, no m&aacute;ximo, 65 fornecedores, com uma m&eacute;dia de 10    fornecedores por estabelecimento comercial. Desses, 49 propriet&aacute;rios possu&iacute;am fornecedores locais que representavam 66,5% dos    fornecedores, sendo que os estabelecimentos tinham, no m&iacute;nimo, 1 fornecedor e, no m&aacute;ximo, 36 fornecedores, com uma m&eacute;dia de 7,4    fornecedores locais por estabelecimento. A exist&ecirc;ncia de fornecedores do munic&iacute;pio e de outras localidades se devia ao fato de que os    estabelecimentos comerciais da tecelagem tradicional possu&iacute;am, no total, 2.323 tipos de artigos em 53 estabelecimentos    comerciais, sendo que a quantidade m&iacute;nima de variedade de produtos por estabelecimento comercial era de dois tipos e, no m&aacute;ximo, 466.    Do total de tipos de produtos existentes nos 53 estabelecimentos comerciais, 54,33% deles eram origin&aacute;rios da produ&ccedil;&atilde;o    domiciliar da tecelagem tradicional de Resende Costa (MG). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As entrevistas com 51 propriet&aacute;rios permitiram a realiza&ccedil;&atilde;o de algumas estimativas a partir de dados sobre as    principais pe&ccedil;as comercializadas, suas quantidades, pre&ccedil;os e origem do munic&iacute;pio fornecedor. O faturamento bruto mensal estimado dos    51 estabelecimentos comerciais foi de R$605.440,50, sendo o faturamento m&iacute;nimo de R$230,00 e o m&aacute;ximo de    R$110.600,00, com um faturamento m&eacute;dio de R$11.871,38. O mercado consumidor da tecelagem tradicional do munic&iacute;pio, nos &uacute;ltimos    anos, passou por uma modifica&ccedil;&atilde;o no perfil do consumo. Essa mudan&ccedil;a est&aacute; no fato de que, atualmente, 20,2% do destino    da comercializa&ccedil;&atilde;o eram para turistas que frequentavam os estabelecimentos. J&aacute; no estudo de Santos, Silva e Moretti (1998),    a comercializa&ccedil;&atilde;o se destinava somente a lojistas de outros munic&iacute;pios e estados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As pe&ccedil;as da tecelagem tradicional do munic&iacute;pio que compunham o portf&oacute;lio de produtos dos estabelecimentos    comerciais eram produzidas, conforme os propriet&aacute;rios, nos seguintes locais: 40,6% nos domic&iacute;lios dos fornecedores, 16,0% nos    domic&iacute;lios dos fornecedores e em galp&atilde;o do propriet&aacute;rio do estabelecimento, 7,2% no domic&iacute;lio do propriet&aacute;rio do estabelecimento,    5,8% nos domic&iacute;lios dos fornecedores e no do propriet&aacute;rio do estabelecimento, 2,9% em galp&atilde;o do propriet&aacute;rio do    estabelecimento, 2,9% no pr&oacute;prio estabelecimento comercial; 24,6% dos propriet&aacute;rios n&atilde;o responderam sobre o local de produ&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O galp&atilde;o n&atilde;o era o &uacute;nico tipo de ativo fixo que os propriet&aacute;rios tinham investido nesse mercado, posto que, dos    69 propriet&aacute;rios entrevistados, 42 afirmaram possuir teares e, desses, 38 relataram que possu&iacute;am um total de 230 teares, tendo    cada propriet&aacute;rio, no m&iacute;nimo, um, e, no m&aacute;ximo, 23 teares, com uma m&eacute;dia de 6 teares. Os propriet&aacute;rios dos    estabelecimentos comerciais que afirmaram possuir teares (42 entrevistados) tamb&eacute;m informaram que 33,0% desses equipamentos estavam    nos domic&iacute;lios dos fornecedores, 26,1% nos seus pr&oacute;prios domic&iacute;lios, 19,5% nos domic&iacute;lios dos fornecedores e em galp&atilde;o de    sua propriedade, 14,3% em galp&atilde;o de sua propriedade e 7,1% nos domic&iacute;lios dos fornecedores e no estabelecimento comercial. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>ESTRUTURA SOCIAL DO MERCADO DA TECELAGEM TRADICIONAL </B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A estrutura social desse mercado foi compreendida a partir dos interesses econ&ocirc;micos de indiv&iacute;duos imersos em    rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o e comercializa&ccedil;&atilde;o da tecelagem tradicional, em que a institui&ccedil;&atilde;o fam&iacute;lia p&ocirc;de propiciar condi&ccedil;&otilde;es de coes&atilde;o    social, exercendo o papel de regula&ccedil;&atilde;o do contrato e de garantia dos direitos individuais daqueles que est&atilde;o envolvidos diretamente    com o processo produtivo. Para compreender essa realidade social, teremos, como ponto de observa&ccedil;&atilde;o, a produ&ccedil;&atilde;o domiciliar, o    elo do mercado local que mais preserva uma singularidade da tecelagem tradicional desse territ&oacute;rio, j&aacute; que o elo comercial    caminha em um processo de transforma&ccedil;&atilde;o de um atacadista e varejista de produtos da tecelagem tradicional do munic&iacute;pio para    um atacadista e varejista de artigos artesanais e de produ&ccedil;&atilde;o manual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como o <I>locus </I>principal da an&aacute;lise social &eacute; a produ&ccedil;&atilde;o domiciliar, inicialmente se analisa a rede de fornecimento    de insumos para os domic&iacute;lios produtores, portanto, a representa&ccedil;&atilde;o gr&aacute;fica e a sociom&eacute;trica se referem aos 275 entrevistados,    que informaram sobre seus 29 fornecedores. Os entrevistados foram agrupados conforme os sobrenomes de origem paterna, o    que representou 57 fam&iacute;lias de origem, que informaram possuir 28 fornecedores. A rede de relacionamento da fam&iacute;lia de origem    com os fornecedores de insumos est&aacute; representada na <a href="/img/revistas/ccrh/v25n66/a06fig01.jpg">Figura 1</a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rede fam&iacute;lia-fornecedor de insumo possu&iacute;a, no m&aacute;ximo, 1.596 rela&ccedil;&otilde;es. Entretanto, a rede representada    graficamente na <a href="/img/revistas/ccrh/v25n66/a06fig01.jpg">Figura 1</a> tem densidade de 0,123, ou seja, representa 196 v&iacute;nculos entre seus atores. A rede geral de fam&iacute;lia-fornecedor    indica que os atores-fam&iacute;lia FO12, FO7 e os atores-fornecedor F9C38, F7C31 e F10C46 t&ecirc;m os maiores graus de    centralidade, respectivamente com graus 0,643, 0,536, 0,632, 0,333 e 0,333, indicando que eles s&atilde;o os atores mais    centrais da rede. No que se refere ao grau de proximidade, os atores-fam&iacute;lia FO12, FO7 e os atores-fornecedor F9C38 e F7C31 s&atilde;o os mais pr&oacute;ximos,    respectivamente, com graus 0,903, 0,859,  0,750 e 0,610. A intermedia&ccedil;&atilde;o dessa rede tem como destaque os atores-fam&iacute;lia FO12, FO7    e os atores-fornecedor F9C38 e F10C46, respectivamente com os graus 0,179, 0,117, 0,364 e 0,138. De uma forma geral, os    atores dos dois n&iacute;veis  fam&iacute;lia e fornecedor  eram mais centrais e pr&oacute;ximos do que intermediadores, como pode ser constatado pelo    valor absoluto das medidas de centralidade, proximidade e intermedia&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rede fam&iacute;lia-fornecedor tinha como ator principal o fornecedor F9C38. Essa caracter&iacute;stica expressa um poss&iacute;vel    reflexo estrutural da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar de depend&ecirc;ncia dos elos produtivos dos fornecedores de insumos. Inclusive, &eacute;    importante destacar que mais da metade dos entrevistados n&atilde;o adquirem insumos, que s&atilde;o fornecidos pelos compradores da    produ&ccedil;&atilde;o domiciliar, os quais tamb&eacute;m s&atilde;o propriet&aacute;rios de aproximadamente 19% dos teares existentes. A representa&ccedil;&atilde;o gr&aacute;fica    mostra, conforme Bourdieu (2005a), que o campo econ&ocirc;mico do fornecimento era composto por uma rede de atores em dois n&iacute;veis,    que eram a fam&iacute;lia e o fornecedor, e os atores F9C38, FO12 e FO7 eram os mais bem posicionados. A troca mercantil existente    na aquisi&ccedil;&atilde;o de insumos indica, de acordo com Granovetter (2002), que os indiv&iacute;duos entrevistados estavam imersos em    la&ccedil;os familiares que influenciavam sua racionalidade, principalmente por meio da posi&ccedil;&atilde;o de intermedia&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia, o que    encurta o caminho entre os atores da rede de fornecimento, os quais  t&ecirc;m interesses econ&ocirc;micos mediados por rela&ccedil;&otilde;es familiares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rede de compradores da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar das fam&iacute;lias era uma representa&ccedil;&atilde;o gr&aacute;fica e sociom&eacute;trica que se    referia aos dados extra&iacute;dos dos question&aacute;rios sobre os 635 entrevistados que o fizeram sobre 88 fam&iacute;lias de origem e dos 532    entrevistados que responderam sobre os compradores da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar. A rede geral de relacionamento fam&iacute;lia de origem    e compradores est&aacute; representada na <a href="/img/revistas/ccrh/v25n66/a06fig02.jpg">Figura 2</a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rede fam&iacute;lia-comprador possu&iacute;a, no m&aacute;ximo, 12.012 rela&ccedil;&otilde;es; entretanto, a rede representada graficamente na <a href="/img/revistas/ccrh/v25n66/a06fig02.jpg">Figura 2</a> tem densidade de 0,036, ou seja, representa 434 v&iacute;nculos entre seus atores. A rede geral fam&iacute;lia-comprador indica que os    atores-fam&iacute;lia FO7, FO12 e os atores-compradores F9C38 e C130 t&ecirc;m os maiores graus de centralidade, respectivamente com    0,403, 0,377, 0,192, e 0,179, indicando que eles s&atilde;o os atores mais centrais da rede. No que se refere ao grau de proximidade, os    atores-fam&iacute;lia FO7, FO12 e os atores-compradores C40, F2C6    e F9C38 s&atilde;o os mais pr&oacute;ximos, respectivamente com os graus    0,644, 0,629, 0,743, 0,743 e 0,734. A intermedia&ccedil;&atilde;o dessa rede tem como destaque os atores-fam&iacute;lia FO7 FO12 e os    atores-compradores F9C38 e F2C6, respectivamente, com os graus 0,306, 0,275, 0,061 e 0,057. De uma forma geral, os atores dos dois n&iacute;veis eram    mais pr&oacute;ximos do que centrais e intermediadores, como pode ser constatado pelo valor absoluto das medidas de centralidade, proximidade    e intermedia&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A rede fam&iacute;lia-comprador tinha como destaque os componentes principais, que eram os atores FO7 e FO12.    Essa caracter&iacute;stica dessa rede expressava um poss&iacute;vel reflexo estrutural de caracter&iacute;sticas do mercado da tecelagem tradicional    de Resende Costa (MG). Conforme Silva (2010), 16,9%, dos 664 entrevistados, definiram a tradi&ccedil;&atilde;o familiar como a    principal motiva&ccedil;&atilde;o para ingressar no mercado, 61,9% foram socializados no trabalho com familiares. Portanto, os resultados das    medidas dos atores na rede fam&iacute;lia-comprador, que identificam os atores do n&iacute;vel fam&iacute;lia de origem como os mais centrais e encurtam    os caminhos da rede com sua intermedia&ccedil;&atilde;o, indicam a fam&iacute;lia como o la&ccedil;o de    influ&ecirc;ncia da a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, mas tamb&eacute;m    identificam os atores do n&iacute;vel comprador como os mais pr&oacute;ximos de todos os atores, por propiciarem o escoamento da produ&ccedil;&atilde;o da    maioria dos domic&iacute;lios. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">As redes fam&iacute;lia-fornecedor e fam&iacute;lia-comprador configuram o mercado do sistema produtivo da tecelagem tradicional    de Resende Costa (MG), que consiste basicamente da emerg&ecirc;ncia de rela&ccedil;&otilde;es sociais entre indiv&iacute;duos (Swedberg, 1994), em    um aglomerado de empreendimentos domiciliares produtivos e comerciais estruturados socialmente. Portanto, fica evidente,    conforme Granovetter (1994), a exist&ecirc;ncia de grupos econ&ocirc;micos em que existe a ocorr&ecirc;ncia da solidariedade e de uma estrutura social.    Tal solidariedade, nesse mercado produtivo, ocorre entre indiv&iacute;duos com interesses econ&ocirc;micos imersos em la&ccedil;os ou v&iacute;nculos    sociais, o que facilita a circula&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es e assegura confian&ccedil;a ao limitar os comportamentos oportunistas (Granovetter, 2002)    de indiv&iacute;duos em rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas informais. Portanto, o sistema produtivo da tecelagem tradicional de Resende Costa    (MG) confirma, conforme Granovetter (1973) e Polanyi (2000), a perspectiva de que a a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica &eacute; socialmente situada, sendo    o sistema econ&ocirc;mico uma mera fun&ccedil;&atilde;o da organiza&ccedil;&atilde;o social. Fica evidente, portanto, conforme Swedberg e Granovetter (1992),    que essa rede &eacute; um conjunto regular de contratos sociais, ou seja, de conex&otilde;es sociais similares entre indiv&iacute;duos e grupos familiares. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS</B> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que se observou, nas rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e produtivas do mercado analisado, &eacute; que existe uma concilia&ccedil;&atilde;o, mesmo    que assim&eacute;trica, do interesse individual do <I>homo economicus </I>e da    popula&ccedil;&atilde;o local. Os comerciantes buscaram maximizar seus    lucros a partir de uma base comum de conhecimento tradicional, o que viabilizou a remunera&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho local    detentora desse saber e que est&aacute; imersa em rela&ccedil;&otilde;es entre fam&iacute;lias e comerciantes. Tanto os produtores domiciliares da tecelagem    tradicional quanto os propriet&aacute;rios dos estabelecimentos comerciais foram afetados em suas a&ccedil;&otilde;es e atitudes por rela&ccedil;&otilde;es sociais,    como na socializa&ccedil;&atilde;o do trabalho e da confian&ccedil;a no relacionamento de troca nos momentos de satisfa&ccedil;&atilde;o das necessidades de    fornecimento ou de venda da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar. Entretanto, a estrutura social desse mercado em redes fam&iacute;lia-fornecedor e    fam&iacute;lia-comprador indicam que as fam&iacute;lias FO7 e FO12 s&atilde;o mais poderosas por intermediarem as rela&ccedil;&otilde;es da rede em que a produ&ccedil;&atilde;o domiciliar    &eacute; comercializada, e o fornecedor F9C38 &eacute; o ator mais poderoso da rede de fornecimento de insumos para produ&ccedil;&atilde;o domiciliar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A organiza&ccedil;&atilde;o social desse mercado era caracterizada por uma produ&ccedil;&atilde;o domiciliar dispersa e uma organiza&ccedil;&atilde;o    burocr&aacute;tica central que controlava os servi&ccedil;os produtivos a partir do fornecimento de insumos, conforme a an&aacute;lise de redes indica.    Entretanto, a constru&ccedil;&atilde;o social desse mercado demandou la&ccedil;os e, consequentemente, confian&ccedil;a entre os elos da cadeia de produ&ccedil;&atilde;o    da tecelagem tradicional local e, tamb&eacute;m, internamente, nos elos entre os indiv&iacute;duos que a comp&otilde;em e que foram coordenados    pelos fornecedores de insumos e compradores da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar. A localiza&ccedil;&atilde;o dos elos do mercado da tecelagem    tradicional analisada configura a materializa&ccedil;&atilde;o da articula&ccedil;&atilde;o entre o capital social das fam&iacute;lias, que garante um ambiente de    ordenamento social, mesmo diante de conflitos decorrentes da escassez de insumos, que s&atilde;o centralizados pela atua&ccedil;&atilde;o de atores que    concentram seu fornecimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As redes representadas graficamente mostram, portanto, a estrutura social do mercado da tecelagem    tradicional, especificamente a partir de rela&ccedil;&otilde;es de troca mercantil nos momentos de compra de insumos e venda da produ&ccedil;&atilde;o    domiciliar. Essa estrutura, entretanto, n&atilde;o &eacute; a &uacute;nica, conforme Smelser e Swedberg (1994), j&aacute; que o foco de an&aacute;lise da rede, nesses    processos econ&ocirc;micos, permite afirmar que as redes de fam&iacute;lias mais frequentes eram mais densas e aproximavam mais as conex&otilde;es    e intera&ccedil;&otilde;es entre a economia e a sociedade. A posi&ccedil;&atilde;o dos atores de origem, principalmente FO7 e FO12, em especial na    posi&ccedil;&atilde;o de intermedia&ccedil;&atilde;o, mostra que eles encurtavam os caminhos entre todos os outros atores no momento da venda da    produ&ccedil;&atilde;o domiciliar e indica que, conforme Granovetter (1973), as a&ccedil;&otilde;es nesse mercado estavam inseridas em estruturas familiares    de rela&ccedil;&otilde;es e interc&acirc;mbios socioecon&ocirc;micos, garantindo o abastecimento de determinados compradores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As redes de fam&iacute;lia-fornecedor e fam&iacute;lia-comprador da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar desse mercado n&atilde;o ocorreram via um ator    de fomento regional. Inclusive, a falta de um ator respons&aacute;vel pela regulamenta&ccedil;&atilde;o e garantia dos direitos individuais dos    trabalhadores fortalece a imers&atilde;o tradicional da institui&ccedil;&atilde;o familiar nessas redes. A import&acirc;ncia da fam&iacute;lia para a ordem social pode    ser percebida na precariza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es trabalhistas, que podem ser identificadas com as reclama&ccedil;&otilde;es de dores por parte    dos trabalhadores da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar, mas que n&atilde;o justificam conflitos nas rela&ccedil;&otilde;es entre produtores e comerciantes. O ponto    de converg&ecirc;ncia que possibilitou a aglomera&ccedil;&atilde;o desses empreendimentos s&atilde;o aspectos referentes &agrave; sua singularidade e &agrave;s    oportunidades econ&ocirc;micas imersas, de acordo com Granovetter (2002), em la&ccedil;os fortes, mas que tamb&eacute;m foram organizados    burocraticamente pelos estabelecimentos comerciais, o que propiciou o estabelecimento e a estrutura&ccedil;&atilde;o de um mercado de tecelagem tradicional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A organiza&ccedil;&atilde;o social desse mercado era caracterizada por produ&ccedil;&atilde;o domiciliar dispersa e organiza&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica    central que controla os servi&ccedil;os produtivos. Entretanto, a constru&ccedil;&atilde;o social desse mercado demandou la&ccedil;os e,    consequentemente, confian&ccedil;a entre os elos da cadeia de produ&ccedil;&atilde;o da tecelagem tradicional local. Demandou tamb&eacute;m, internamente, os elos entre os    indiv&iacute;duos que a comp&otilde;em e que foram coordenados pelos fornecedores de insumos e compradores da produ&ccedil;&atilde;o domiciliar. A    localiza&ccedil;&atilde;o dos elos do mercado da tecelagem tradicional analisada configura a materializa&ccedil;&atilde;o e legitima&ccedil;&atilde;o de uma identidade regional    que ocorre com a articula&ccedil;&atilde;o entre o capital social das fam&iacute;lias e os interesses individuais de garantir a sobreviv&ecirc;ncia com a    gera&ccedil;&atilde;o de renda por meio da economia informal. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS</B> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ABRAMOVAY, R. Anticapitalismo e inser&ccedil;&atilde;o social dos mercados. <I>Tempo Soc.</I>, S&atilde;o Paulo, v. 21, n. 1, p. 65-87, jun., 2009. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.fflch.usp.br/sociologia/temposocial/pdf/vol21n1/v21n1a04.pdf" target="_blank">http://www.fflch.usp.br/sociologia/temposocial/pdf/vol21n1/v21n1a04.pdf</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-4979201200030000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BABBIE, Earl. <I>M&eacute;todos de pesquisas de    survey</I><B>. </B>Belo Horizonte: Ed. UFMG, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-4979201200030000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BORGATTI, Ptephen S.; EVERETT, Martin G. Network analysis of 2-mode data. <I>Social Networks</I>, Pittsburgh, v. 19, n. 3, p. 243-269, ago., 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-4979201200030000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BORGATTI, Ptephen S.; EVERETT, Martin G.; FREEMAN, Linton C. <I>UCINET 6 for Windows</I> software for social network analysis. Harvard:    Harvard Analytic Technologies, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-4979201200030000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOURDIEU, Pierre. O campo econ&ocirc;mico. <I>Pol&iacute;tica &amp;    Sociedade</I>, Florian&oacute;polis, v.1, n.6, p.15-57, abr., 2005a. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://naui.ufsc.br/files/2010/09/Bordieu_O-campo-econ%C3%B4mico.pdf" target="_blank">http://naui.ufsc.br/files/2010/09/Bordieu_O-campo-econ%C3%B4mico.pdf</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-4979201200030000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <I>The social structures of the    economy</I>. Cambridge: Polity Press, 2005b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-4979201200030000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BREIGER, Ronald L. The duality of persons and groups. <I>Social Forces</I>, New York, v. 53, n. 2, p. 181-190, dez., 1974.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-4979201200030000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COLEMAN, James S. <I>Foundations of social    theory</I>. Cambridge: Havard University Press, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-4979201200030000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COSTA NETO, Pedro L. O. <I>Estat&iacute;stica</I><B>. </B>17. reimp. S&atilde;o Paulo: Edgard Bl&uuml;cher, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-4979201200030000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ELSTER, Jon. <I>Pe&ccedil;as e engrenagens das ci&ecirc;ncias    sociais</I>. Rio de Janeiro: Relume-Dumar&aacute;, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-4979201200030000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FREEMAN, Linton. C. Centrality in social networks: conceptual clarification. In: SCOTT, John (Ed.). <I>Social network</I>: critical concepts in    sociology. London: Routledge, 2002. p. 238-263. v. 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-4979201200030000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FREEMAN, Linton C.; ROEDER, Douglas; MULHOLLAND, Robert R. Centrality in social networks: II. Experimental results. <I>Social Networks</I>, Pittsburgh, v. 2, n. 2, p. 119-141, 1980. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://moreno.ss.uci.edu/29.pdf" target="_blank">http://moreno.ss.uci.edu/29.pdf</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-4979201200030000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GIL, Antonio C. <I>Como elaborar projetos de    pesquisa</I><B>.</B> S&atilde;o Paulo: Atlas, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-4979201200030000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRANOVETTER, Mark. Economic action and social structure: the problem of embeddedness. In: BIGGART, Nicole (Eds.). <I>Readings in economic sociology</I>. Malden: Wiley-Blackwell, 2002.  p. 154-167.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-4979201200030000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. Business groups. In: SMELSER, Neil; SWEDBERG, Richard (Ed.). <I>The handbook of economic sociology</I>. Princeton: Princeton    University Press, 1994. p. 453-475.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-4979201200030000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. The sociological and economic approches to labor market analysis: a social structural view. In: GRANOVETTER, Mark;    SWEDBERG, Richard (Ed.). <I>The sociology of economic      life</I>. Boulder: Westview Press, 1992. p. 233-264.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-4979201200030000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. The strength of weak ties. <I>American Journal of    Sociology</I>, v. 78, n. 6, p. 1360-1380, maio, 1973. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://sociology.stanford.edu/people/mgranovetter/documents/granstrengthweakties.pdf" target="_blank">http://sociology.stanford.edu/people/mgranovetter/documents/granstrengthweakties.pdf</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-4979201200030000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HANNEMAN, Robert A.; RIDDLE, Mark. <I>Introduction to social network    methods</I>. Riverside:&#160;University of Calif&oacute;rnia, 2005. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.faculty.ucr.edu/~hanneman/nettext/" target="_blank">http://www.faculty.ucr.edu/~hanneman/nettext/</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-4979201200030000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MACEDO, Concessa V. A ind&uacute;stria t&ecirc;xtil, suas trabalhadoras e os censos da popula&ccedil;&atilde;o de Minas Gerais do s&eacute;culo XIX: uma reavalia&ccedil;&atilde;o. <I>Varia Historia</I>, Belo Horizonte, v. 22, n. 35, p. 207-232, jan./ jun., 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-4979201200030000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NADEL, S. F. Degrees of abstration. In: SCOTT, John (Ed.). <I>Social network</I>: critical concepts in sociology. London: Routledge, 2002.  p. 53-59. v. 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-4979201200030000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCOTT, John (Ed.). <I>Social network</I>:  critical concepts in sociology. London: Routledge, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-4979201200030000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOBRE, R. F. <I>Perspectivas da    raz&atilde;o</I>: Nietzsche, Weber e o conhecimento. Belo Horizonte: Argumentum, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4979201200030000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">POLANYI, Karl. <I>A grande    transforma&ccedil;&atilde;o</I>: as origens de nossa    &eacute;poca. 8. ed. Rio de Janeiro: Campus, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-4979201200030000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAUD-MATTEDI, C&eacute;cile. Bourdieu e a nova sociologia econ&ocirc;mica. <I>Tempo Soc.</I>, S&atilde;o Paulo, v. 19, n. 2, p. 203-232, nov., 2007. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/ts/v19n2/a08v19n2.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/ts/v19n2/a08v19n2.pdf</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-4979201200030000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. An&aacute;lise cr&iacute;tica da sociologia econ&ocirc;mica de Mark Granovetter: os limites de uma leitura do mercado em termos de redes e    imbrica&ccedil;&atilde;o. <I>Pol&iacute;tica &amp;      Sociedade</I>, Florian&oacute;polis, n. 6, p. 59-82, abr., 2005a. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/politica/article/view/1931/1698" target="_blank">http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/politica/article/view/1931/1698</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4979201200030000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. A constru&ccedil;&atilde;o social do mercado em Durkheim e Weber: an&aacute;lise do papel das institui&ccedil;&otilde;es na sociologia econ&ocirc;mica cl&aacute;ssica. <I>Rev. bras. Ci. Soc.</I>, S&atilde;o Paulo,  v. 20, n. 57, p.127-208, fev., 2005b. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/rbcsoc/v20n57/a08v2057.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/rbcsoc/v20n57/a08v2057.pdf</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-4979201200030000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RESENDE, A. P. M. <I>Entre fios e panos</I><B>: </B>mulheres nas Minas Gerais. 2001. 72 f. Monografia (Especializa&ccedil;&atilde;o em Hist&oacute;ria de Minas do S&eacute;culo    XIX)  Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais, Funda&ccedil;&atilde;o de Ensino Superior de S&atilde;o Jo&atilde;o Del-Rei, S&atilde;o Jo&atilde;o Del Rei, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-4979201200030000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RESENDE COSTA (MG). <I>Relat&oacute;rio de Im&oacute;veis por    Bairros</I> edificados. Resende Costa: Setor de Arrecada&ccedil;&atilde;o, 2009. 84p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-4979201200030000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTOS, Micenio C.; SILVA, G. M.; MORETTI, A. R. <I>Artesanato</I>: contando teares. S&atilde;o Jo&atilde;o Del Rei: Funrei. 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-4979201200030000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCOTT, John. <I>Social network analysis.</I> 2. ed. London: Sage, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-4979201200030000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SELLTIZ, Claire et al. <I>M&eacute;todos de pesquisa nas rela&ccedil;&otilde;es    sociais</I>. S&atilde;o Paulo: EPU, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-4979201200030000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SILVA, Gustavo M. <I>Mercados como constru&ccedil;&otilde;es    sociais</I>: divis&atilde;o do trabalho, organiza&ccedil;&atilde;o e estrutura social de um mercado em um territ&oacute;rio    municipal. 2010. 358 f. Tese (Doutorado em Sociologia)  Faculdade de Filosofia e Ci&ecirc;ncias Humanas, Universidade Federal de Minas Gerais, Belo    Horizonte. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.bibliotecadigital.ufmg.br/dspace/handle/1843/VCSA-874GMS" target="_blank">http://www.bibliotecadigital.ufmg.br/dspace/handle/1843/VCSA-874GMS</a>. Acesso em : 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-4979201200030000600032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SMELSER, Niel; SWEDBERG, Richard. The sociological perspective on the    economy. In: _______. (Ed.). <I>The handbook of economic      sociology</I>. Princeton: Princeton University Press. 1994. p. 3-26.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-4979201200030000600033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STEINER, Philippe. <I>A sociologia    econ&ocirc;mica</I>. S&atilde;o Paulo: Atlas, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-4979201200030000600034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SWEDBERG, Richard. A sociologia econ&ocirc;mica do capitalismo: uma introdu&ccedil;&atilde;o e agenda de pesquisa. In: MARTES, Ana C. B. (Org.). <I>Redes e sociologia econ&ocirc;mica</I>.  S&atilde;o Carlos: EdUFSCAR, 2009. p. 161-197.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-4979201200030000600035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. Markets as social structures.  In: SMELSER, Niel; SWEDBERG, Richard (Ed.). <I>The handbook of economic sociology</I>. Princeton:    Princeton University Press:1994. p. 255-282.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-4979201200030000600036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. Sociologia econ&ocirc;mica: hoje e amanh&atilde;. <I>Tempo Soc.</I>, S&atilde;o Paulo, v. 16, n. 2, p. 7-34, nov., 2004. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/ts/v16n2/v16n2a01.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/ts/v16n2/v16n2a01.pdf</a>. Acesso em: 9 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-4979201200030000600037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______; GRANOVETTER, Mark. Introduction. In:    _______. (Eds.). <I>The sociology of economic      life</I><B>. </B>Boulder: Westview Press, 1992. p. 1-26.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-4979201200030000600038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 20 de dezembro de 2011    <br>   Aceito em 27 de abril de 2012</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B><I>Gustavo Melo Silva</I> </B>- Doutor em Sociologia. Professor do Departamento de Ci&ecirc;ncias Administrativas e Cont&aacute;beis da Universidade Federal    de S&atilde;o Jo&atilde;o del-Rei (UFSJ). Publica&ccedil;&otilde;es recentes: BRASIL, F. P.D.; SILVA, G.M.; CARNEIRO, R.; ALMEIDA M. E. <I>Gest&atilde;o democr&aacute;tica das cidades e institui&ccedil;&otilde;es      participativas</I>: tend&ecirc;ncias no contexto brasileiro recente. Economia global e gest&atilde;o. v. 17, p. 117-134, 2012; SILVA,    G. M.; NEVES, J. A. B. <I>Estrutura&ccedil;&atilde;o organizacional e realidade      socioecon&ocirc;mica</I>: o caso da ind&uacute;stria criativa minero artesanal em tr&ecirc;s    munic&iacute;pios de Minas Gerais. Organiza&ccedil;&otilde;es Rurais e Agroindustriais (UFLA), v. 13, p. 53-62, 2011.    <br>   </font><font size="2" face="Verdana"><B><I>Jorge Alexandre Barbosa Neves</I> </B>- Doutor em Sociologia. Realizou p&oacute;s-doutoramento no Instituto de Pesquisas Sociais (INPSO), da      Funda&ccedil;&atilde;o Joaquim Nabuco (FUNDAJ), em Recife-PE. Professor Associado da Universidade Federal de Minas Gerais, onde ocupa o cargo de      Diretor da Faculdade de Filosofia e Ci&ecirc;ncias Humanas. &Eacute; um dos Editores da Population Review, desde julho de 2009. Publica&ccedil;&otilde;es      recentes: FERNANDES, Daniele Cireno;&#160;NEVES, Jorge Alexandre. <I>Urban bias in development and educational attainment in        Brazil</I>. The Journal of Developing Areas (Online), v. 43, p. 271-288, 2010; &#160;HELAL, Diogo Henriques;&#160;NEVES, Jorge      Alexandre.<I> Burocracia e inser&ccedil;&atilde;o        social</I>: uma proposta para entender a gest&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas no Brasil. Sociologias (UFRGS. Impresso), v. 12, p. 312-340,      2010;&#160;NEVES, Jorge Alexandre; FERNANDES, Daniele Cireno; HELAL, Diogo H. <I>Region, industry, and intergenerational status transmission in        urban Brazil</I>. Population Review, v. 46, p. 12, 2007.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Os pesquisadores contaram com apoio financeiro do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico (CNPq), por meio do      edital MCT/CNPQ 03/2008  Ci&ecirc;ncias Humanas, Sociais e Sociais Aplicadas.    <br>   </font><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> A Prefeitura Municipal de Resende Costa, por meio do Setor de Cadastros, emitiu um relat&oacute;rio que contabilizou um total de 3.178 im&oacute;veis      edificados na sede do munic&iacute;pio em julho de 2009 (Resende Costa, 2009).    <br> </font><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Respostas com frequ&ecirc;ncia igual ou menor que tr&ecirc;s. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMOVAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Anticapitalismo e inserção social dos mercados]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Soc.]]></source>
<year>jun,</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>21</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>65-87</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BABBIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Earl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Métodos de pesquisas de survey]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BORGATTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ptephen S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[EVERETT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Network analysis of 2-mode data]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Networks]]></source>
<year>ago,</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>19</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>243-269</page-range><publisher-loc><![CDATA[Pittsburgh ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BORGATTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ptephen S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[EVERETT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FREEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Linton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[C UCINET 6 for Windows software for social network analysis]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Harvard ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard Analytic Technologies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O campo econômico]]></article-title>
<source><![CDATA[Política & Sociedade]]></source>
<year>abr,</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>1</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>15-57</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The social structures of the economy]]></source>
<year>2005</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BREIGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ronald L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The duality of persons and groups]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Forces]]></source>
<year>dez,</year>
<month> 1</month>
<day>97</day>
<volume>53</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>181-190</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[James S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Foundations of social theory]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Havard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro L O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estatística]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edgard Blücher]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jon.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Peças e engrenagens das ciências sociais]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume-Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Linton. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Centrality in social networks: conceptual clarification]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social network critical concepts in sociology]]></source>
<year>2002</year>
<volume>1</volume>
<page-range>238-263</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Linton C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROEDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Douglas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MULHOLLAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Centrality in social networks: II. Experimental results]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Networks]]></source>
<year>1980</year>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>119-141</page-range><publisher-loc><![CDATA[Pittsburgh ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Como elaborar projetos de pesquisa]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Atlas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Economic action and social structure: the problem of embeddedness]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BIGGART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicole]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Readings in economic sociology]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>154-167</page-range><publisher-loc><![CDATA[Malden ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Wiley-Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Business groups]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SMELSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Neil]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The handbook of economic sociology]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>453-475</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The sociological and economic approches to labor market analysis: a social structural view]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The sociology of economic life]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>233-264</page-range><publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The strength of weak ties]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>maio</year>
<month>, </month>
<day>19</day>
<volume>78</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>1360-1380</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HANNEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIDDLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Introduction to social network methods]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Riverside ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Califórnia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Concessa V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A indústria têxtil suas trabalhadoras e os censos da população de Minas Gerais do século XIX: uma reavaliação]]></article-title>
<source><![CDATA[Varia Historia]]></source>
<year>jan/</year>
<month> j</month>
<day>un</day>
<volume>22</volume>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
<page-range>207-232</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NADEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Degrees of abstration]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social network critical concepts in sociology]]></source>
<year>2002</year>
<volume>1</volume>
<page-range>53-59</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social network critical concepts in sociology]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOBRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Perspectivas da razão Nietzsche Weber e o conhecimento]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Argumentum]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLANYI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A grande transformação: as origens de nossa época]]></source>
<year>2000</year>
<edition>8</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAUD-MATTEDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cécile.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Bourdieu e a nova sociologia econômica]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Soc.]]></source>
<year>nov,</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>19</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>203-232</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAUD-MATTEDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cécile.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Análise crítica da sociologia econômica de Mark Granovetter: os limites de uma leitura do mercado em termos de redes e imbricação]]></article-title>
<source><![CDATA[Política & Sociedade]]></source>
<year>abr,</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>6</volume>
<page-range>59-82</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAUD-MATTEDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cécile.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A construção social do mercado em Durkheim e Weber: análise do papel das instituições na sociologia econômica clássica]]></article-title>
<source><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></source>
<year>fev,</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>20</volume>
<numero>57</numero>
<issue>57</issue>
<page-range>127-208</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RESENDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. P. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre fios e panos: mulheres nas Minas Gerais]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>RESENDE COSTA</collab>
<source><![CDATA[Relatório de Imóveis por Bairros edificados]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Resende Costa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Setor de Arrecadação]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Micenio C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MORETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Artesanato contando teares]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São João Del Rei ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Funrei]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[John.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social network analysis]]></source>
<year>2000</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SELLTIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claire]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Métodos de pesquisa nas relações sociais]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EPU]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gustavo M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mercados como construções sociais: divisão do trabalho, organização e estrutura social de um mercado em um território municipal]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gustavo M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The sociological perspective on the economy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The handbook of economic sociology]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>3-26</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A sociologia econômica]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Atlas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A sociologia econômica do capitalismo: uma introdução e agenda de pesquisa]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MARTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana C B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redes e sociologia econômica]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>161-197</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUFSCAR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Markets as social structures]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SMELSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The handbook of economic sociology]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>255-282</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sociologia econômica: hoje e amanhã]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Soc.]]></source>
<year>nov,</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>16</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>7-34</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The sociology of economic life]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>1-26</page-range><publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
