<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452003000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452003000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sentimento de democracia]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sentiment of democracy]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barboza Filho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rubem]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Juiz de Fora Departamento de Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<numero>59</numero>
<fpage>05</fpage>
<lpage>49</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452003000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452003000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452003000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo explora o papel que os valores, e um certo modo de vivê-los, pode ter para a consolidação da democracia no Brasil. Na primeira parte, mostra, com o auxílio de Charles Taylor, como a proposta de democracia deliberativa e procedimental de Habermas contempla as idéias de razão e interesse bem compreendidos, mas soterra a importância do ''sentimento bem compreendido'' - dos valores que a originaram historicamente. Na segunda parte, o artigo examina as grandes configurações expressivistas e não racionalistas de valores que conformaram a identidade brasileira - o barroco, o romantismo e o modernismo - e como esta tradição, e os valores que nela habitam, podem ser mobilizados para a nossa plena democratização e para a permanência dos próprios procedimentos democráticos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article explores the role that values, and a way of experiencing them, may have to consolidate democracy in Brazil. The first part shows, with the assistance of Charles Taylor, how Habermas's procedural and deliberative democracy accounts for the ideas of reason and self-interest rightly understood, but not for the ''sentiment rightly understood'' - the values which have made it historically possible. The second part examines the great expressivist and non-rationalist configurations which have made up the Brazilian identity - Baroque, Romanticism and Modernism - and how this tradition, and the values which inhabit it, may be worked out for our full democratization and the keeping of the democratic proceduralism itself.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Democracia procedimental e configurações morais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Iberismo e Barroco]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[tradição cultural brasileira]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Procedural democracy and moral configurations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Iberism and Baroque]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian cultural tradition]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b><a name="tx"></a>Sentimento de democracia<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>Sentiment of democracy</B></FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Rubem Barboza Filho</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor do Departamento de Ciências Sociais    da Universidade Federal de Juiz de Fora</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Este artigo explora o papel que os valores, e    um certo modo de viv&ecirc;-los, pode ter para a consolida&ccedil;&atilde;o    da democracia no Brasil. Na primeira parte, mostra, com o aux&iacute;lio de    Charles Taylor, como a proposta de democracia deliberativa e procedimental de    Habermas contempla as id&eacute;ias de raz&atilde;o e interesse bem compreendidos,    mas soterra a import&acirc;ncia do ''sentimento bem compreendido'' – dos valores    que a originaram historicamente. Na segunda parte, o artigo examina as grandes    configura&ccedil;&otilde;es expressivistas e n&atilde;o racionalistas de valores    que conformaram a identidade brasileira – o barroco, o romantismo e o modernismo    – e como esta tradi&ccedil;&atilde;o, e os valores que nela habitam, podem ser    mobilizados para a nossa plena democratiza&ccedil;&atilde;o e para a perman&ecirc;ncia    dos pr&oacute;prios procedimentos democr&aacute;ticos.</font></p>     <p><FONT SIZE=2 FACE="Verdana"><B>Palavras-chave:</b> Democracia procedimental    e configura&ccedil;&otilde;es morais; Iberismo e Barroco; tradi&ccedil;&atilde;o    cultural brasileira.</FONT></p> <hr size="1" noshade>     <p><FONT SIZE=2 FACE="Verdana"><b>ABSTRACT</b></FONT></p>     <p><FONT SIZE=2 FACE="Verdana">This article explores the role that values, and    a way of experiencing them, may have to consolidate democracy in Brazil. The    first part shows, with the assistance of Charles Taylor, how Habermas's procedural    and deliberative democracy accounts for the ideas of reason and self-interest    rightly understood, but not for the ''sentiment rightly understood'' – the values    which have made it historically possible. The second part examines the great    expressivist and non-rationalist configurations which have made up the Brazilian    identity – Baroque, Romanticism and Modernism – and how this tradition, and    the values which inhabit it, may be worked out for our full democratization    and the keeping of the democratic proceduralism itself. </FONT></p>     <p><FONT SIZE=2 FACE="Verdana"><B>Keywords: </b>Procedural democracy and moral    configurations; Iberism and Baroque; Brazilian cultural tradition.</FONT></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Há algo de novo neste nosso reino tropical e    sempre surpreendente. Alcançamos a sincronia com um Ocidente em tempestade movidos    por um poderoso movimento interno de democratização. À diferença do passado,    estamos inaugurando uma verdadeira democracia de massas no momento em que as    grandes utopias modernas, e os paradigmas democráticos e tradicionais do Ocidente,    ganham cores crepusculares e perdem sua antiga capacidade normativa. Circunstância    que nos impõe um pesado conjunto de desafios. Ainda que desarmados pela exaustão    dos modelos hegemônicos de vida boa, estamos obrigados a decifrar a dramática    complexidade deste nosso ainda inconcluso terremoto democratizante, reinventando,    simultaneamente, as possibilidades de transformação da democracia em expressão    definitiva de nossa vida em comum.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A ciência social brasileira não tem se descuidado    desse duro exercício de criação. Paradoxalmente, é esse empenho criativo que    ilumina o seu recente e renovado interesse pelo tema da república. Despachadas    as envelhecidas utopias do mundo moderno, a tradição republicana é retirada    do guarda-roupa da história e procurada para a redescoberta da política e da    ação política, num cenário comandado pela inércia da globalização econômica,    por uma crônica situação de crise e <a name="tx01"></a>mudanças aceleradas.<a href="#nt01"><sup>1</sup></a>    Nada há de ingênuo no aparente voluntarismo dessa escolha. Ela acolhe, de forma    clara, uma disposição crítica em relação às modalidades contemporâneas de vida,    progressivamente contaminadas pelo racionalismo instrumental ou entregues à    doce melodia pós-moderna de uma inevitável fragmentação social. Por isso mesmo,    envolve a expectativa de que ainda somos capazes de gerar formas de sociabilidade    e de organização política apropriadas à renovação de um <i>vivere civile</i>,    ao mesmo tempo autêntico e <a name="tx02"></a>contemporâneo.<a href="#nt02"><sup>2</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se não há nada de ingênuo, nada há de fácil nessa    mobilização atualizada do paradigma republicano. As transformações estruturais    das últimas décadas destroçaram, de forma inapelável, o poder configurativo    dos modelos republicanos dos últimos três séculos, medularmente associados às    noções de sujeito e subjetividade, talhadas pela modernidade. Os centenários    resultados desta mútua fecundação entre a república e a filosofia do sujeito    – as noções de Estado-Nação, de comunidade ética autotransparente, de soberania    do povo, a ênfase na temática das virtudes, na liberdade positiva das populações    – parecem irremediavelmente ameaçados de obsolescência e desatualização. Nessas    circunstâncias, o recurso teórico e prático à república só poderá se cumprir    pelo êxito em um duplo enfrentamento: o de recolher, na trama plural de sua    tradição, os fios adequados para escapar das armadilhas da filosofia do sujeito    e para a reinvenção de um novo modo do <i>vivere civile</i>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Não por acaso a reflexão habermasiana exerce    um fascínio especial sobre aqueles que se lançaram à revitalização de um republicanismo    interessado na atualização e consolidação da nossa <a name="tx03"></a>democracia.<a href="#nt03"><sup>3</sup></a>    Na verdade, duas atitudes básicas orientam a reflexão contemporânea em torno    da perda de unidade e poder socialmente configurativo das grandes tradições    utópicas e democráticas ocidentais. A primeira delas celebra uma radical novidade    do presente em relação ao passado, nutrindo-se, ou do contradiscurso crítico    da modernidade – com versões que variam do nihilismo foucaultiano à requentada    e neo-nietzscheniana despedida do Ocidente à la Lyotard – ou da consideração    das tendências de fragmentação social que surpreendem a experiência ocidental    e moderna, ao modo de Luhmann. Em ambos os casos, o que se despede são os velhos    sonhos de unidade e coerência entre horizontes normativos, modos de vida e pensamento    que deram sentido à construção do Ocidente e à aventura da modernidade. Em compensação,    o que se reclama é a abertura reflexiva e prática ao movimento deste mundo descentrado,    povoado por galáxias distintas e sistemas autopoiéticos, habilitando o homem    para viver esta confusa aurora de um novo tempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">À outra atitude não se encontra disponível a    mera afirmação da validade dos esquemas teóricos e práticos de autocompreensão    do Ocidente ou do mundo moderno. Também ela registra a novidade do presente,    reconhece a obsolescência das epifanias redentoras, o radical desencantamento    da vida e a impossibilidade de restaurar as antigas expectativas utópicas de    harmonia e transparência social. Mas não se contenta com isto. Lança-se à reconstrução    de pontes entre o presente e o passado, escavando a tradição para encontrar    nela o que pode ser preservado como força reflexiva ou ainda integradora, recusando    os rápidos velórios do Ocidente e a entrega à factualidade de um mundo em pedaços.    A ambição aqui, na direção oposta ao historicismo de Foucault, é a de reconstituir    a história como processo de amadurecimento da humanidade – ou, pelo menos, do    Ocidente -, que caminha <i>pari passu</i> à complexificação da sociedade. Exercício    que não desconhece as rupturas reais, flagrando-as como cenários movediços onde    se exerce a capacidade sempre renovada do homem de reconstruir modos de intermediação    dos interesses e formas superiores de reprodução da solidariedade social. É    este esforço de manutenção do Ocidente como um projeto <i>in fieri</i> que caracteriza    a reflexão de <a name="tx04"></a>Habermas<a href="#nt04"><sup>4</sup></a> e    o torna central para aqueles que buscam no republicanismo a fonte capaz de impulsionar    a democratização de nossa sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a publicação de <i><a name="tx05"></a>Direito    e Democracia: entre facticidade e validade</i>,<a href="#nt05"><sup>5</sup></a>    Habermas aprofunda o seu programa de associação entre as tradições republicana    e liberal, aproximando o tema da soberania popular àquele dos direitos para    a imaginação de sua democracia deliberativa, concebida como modelo adequado    a uma sociedade pós-convencional. Reafirma seu propósito em <i><a name="tx06"></a>The    Postnational Constellation: political Essays</i><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>,    de modo mais incisivo no ensaio intitulado ''Remarks on Legitimation through    Human Rights''. O deliberacionismo habermasiano supõe e exige uma vivência extremamente    racionalizada, reflexiva e abstrata dos direitos para a reconstrução de uma    idéia justificável de soberania popular, necessariamente subordinada à forma    procedimental. Ainda que prestando reverências à tradição republicana, a proposta    de Habermas não reedita as formulações clássicas ou modernas do republicanismo,    apostando na transformação das sensibilidades republicanas das sociedades em    fundação do que ele chama de ''patriotismo constitucional'', tradução contemporânea    da solidariedade social e elemento chave para a sua democracia <a name="tx07"></a>deliberativa.<a href="#nt07"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma rápida descrição da concepção habermasiana,    sem nenhuma intenção de fazer justiça à complexidade nela envolvida, pode jogar    luz no argumento que desejo construir. Fundamentalmente, quero sustentar que,    se o modelo procedimental de Habermas contempla as idéias de uma razão bem compreendida    e do interesse bem compreendido, cruciais para o republicanismo, parece esquecer    uma outra exigência necessária à legitimação de ordens democráticas e à construção    de uma cultura adequada a uma modalidade democrática de vida. Essa ausência,    por um lado, fundamenta uma aparente imunidade ou indiferença em relação à maioria    dos temas constitutivos da tradição republicana, como as idéias de fraternidade,    virtude e liberdade positiva. Por outro, a sua forte ênfase nos procedimentos,    alçados à condição de elementos centrais da democracia, cria uma enorme dificuldade    para a imaginação de processos e modos de consolidação da própria democracia    deliberativa, especialmente em países que nasceram de uma tradição mais expressivista    do que racionalista, a exemplo do Brasil. </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">* * *</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O caráter procedimental da proposta habermasiana    é o fruto denso e polêmico de sua reflexão a respeito da modernidade em agonia.    Todo o seu esforço desdobra-se como sistemática tentativa de superar o universo    teórico e prático nascido do vasto movimento de subjetivização do mundo que    presidiu a formação e a maturação dos tempos modernos. Universo continuamente    enriquecido pela crítica das patologias do Ocidente moderno e pela sedutora    imaginação de projetos utópicos de reconciliação. Habermas localiza na ruptura    com as formas tradicionais de sociedade, próprias do período medieval, o nascimento    deste princípio subjetivista da época moderna, que se vê obrigada a arrancar    de sua própria vida uma nova normatividade em substituição àquela determinada    pelo princípio objetivista e totalizante da teologia. Exigência de autocertificação    da modernidade que se transforma progressivamente em necessidade de filosofia,    imperativo plenamente compreendido por Hegel e reinterpretado como exigência    de transformação da razão subjetiva em um <i>medium</i> unificador e totalizador,    em razão absoluta dotada dos mesmos poderes redentores antes desfrutados pela    <a name="tx08"></a>religião.<a href="#nt08"><sup>8</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Habermas investe contra a perspectiva hegeliana    e suas derivações, todas tributárias da idéia de reconciliação social como produção    de uma sociedade autoconsciente e transparente, incluindo Marx. Na mesma linha,    aponta a insuficiência das teorias críticas da modernidade – Frankfurt, Nietzsche,    Heidegger, Derrida, Foucault –, assinalando em todas uma irremediável subordinação    ao paradigma da filosofia do sujeito e, por consequência, uma incapacidade estrutural    para fugir de suas próprias aporias. O aprofundamento de sua crítica à medula    subjetivista e hegeliana da filosofia moderna, iniciada em <a name="tx09"></a><i>Conhecimento    e Interesse</i>,<a href="#nt09"><sup>9</sup></a> redunda na proposição da razão    comunicativa em substituição à razão prática e subjetiva da modernidade, marcada    de forma indelével pela tentação de orientar substantivamente os indivíduos    e fundar utopias de transparência social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De modo mais concreto: Habermas impugna, no que    se refere à natureza do conhecimento, as teorias que defendem a possibilidade    da verdade como correspondência entre um enunciado e um objeto exterior, insistindo    no seu caráter consensual e equiparando os discursos da moral, do direito, da    política ao da ciência. Operação plena de consequências: ela destitui o antigo    sujeito conhecedor ou autocriativo, premissa necessária da filosofia do sujeito,    de sua posição privilegiada e fundadora da racionalidade social, liquidando    a ambição da razão absoluta e das expectativas utópicas de transparência social.    O <i>télos</i> possível da sociedade deixa de estar conformado pela perspectiva    da autoconsciência plena de um sujeito, alcançada após um longo ordálio histórico,    orientando-se para a adoção de processos de comunicação, controlados pela imaginação    de uma situação ideal de fala e por procedimentos linguísticos e transcendentais,    destinados a produzir um consenso verdadeiro entre os agentes envolvidos em    diálogos e barganhas de natureza vária. A razão prática da sociedade é transferida    da natureza de um sujeito – o Estado, a classe, o partido –, sempre em busca    da reconstrução social como projeção transparente e absoluta de sua identidade,    para a ''intersubjetividade'' disciplinada por esta razão comunicativa procedimental.    A razão é transposta para o <i>medium</i> lingüístico, desvinculada de qualquer    macro-sujeito ou ator singular e ancorada em procedimentos para o exercício    de um grau superior de formação da vontade, através da intersubjetividade. Desse    modo, a razão bem compreendida desloca-se para um ''transcendentalismo comunicacional''    exigente e universalista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">É, desse modo, razão aliviada de sua vinculação    com o elemento moral e conteúdos normativos ou éticos, apoiando-se em pressupostos    pragmáticos contrafactuais para o entendimento dos atores, base de suas pretensões    de validade para além do âmbito moral e prático tradicional. Seria essa a razão    própria de uma sociedade desencantada e racionalizada, afirma Habermas, de um    mundo que deve reconhecer a fuga do sujeito para empreender sua possível emancipação.    Razão procedimental, que reconhece a fragmentação dos antigos sujeitos e das    tradicionais constelações de valores, mas insiste na possibilidade de reconstrução    de formas superiores de vida. Razão, portanto, cuja reflexividade incide sobre    si mesma, transformando-se em ética procedimental do discurso, forma de escapar    dos limites da subjetividade moderna. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A teoria da ação comunicativa de Habermas encontra-se    associada a uma série de conceitos, como os de mundo da vida, esfera pública,    sociedade civil e sistema, imprescindíveis para o desenvolvimento de sua teoria    a respeito da sociedades complexas, ou seja, sociedades descentradas na acepção    de não mais reconciliadas ou reconciliáveis por um centro unificador e doador    de sentido. O mundo da vida é definido como o lugar transcendental do indivíduo,    do qual ele não pode evadir-se, e é dividido por Habermas de acordo com o seu    elemento ilocucionário e intencional: cultura, sociedade e <a name="tx10"></a>personalidade.<a href="#nt10"><sup>10</sup></a>    É ele o responsável pela reprodução cultural, pela integração social e pela    socialização dos membros de uma dada comunidade, ao renovar continuamente os    seus esquemas de interpretação com base em consensos, ao reproduzir as relações    interpessoais como ordens legítimas e sustentar as capacidades de interação    fundadas em identidades pessoais. O mundo da vida existe e se reproduz ao estabelecer    espontaneamente formas de coordenação e entendimento através do <i>medium</i>    lingüistico, da razão comunicativa. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Habermas flagra, no entanto, processos sociais    exonerados do exercício de intersubjetividade suposto no mundo da vida: os sistemas    de reprodução material da sociedade, cujas funções não são cumpridas mediante    ações comunicativas e cuja complexidade não pode ser controlada pelas possibilidades    da razão comunicativa no âmbito do mundo da vida. A integração destes sistemas    se dá através de uma linguagem empobrecida e padronizada, que dispensa processos    arriscados de entendimento, sem reconectar as ações funcionais à dinâmica da    tradição cultural e da socialização. Assim, o sistema da economia organiza-se    em torno do <i>medium</i> dinheiro, enquanto o administrativo em torno do poder.    São contextos autonomizados em relação ao mundo da vida, coagulados em uma segunda    natureza de uma sociabilidade isenta de normas. Esses dois sistemas funcionais    provocam a destruição, em primeiro lugar, das modalidades tradicionais de vida,    mas reagem também sobre as formas racionalizadas de vida da sociedade, penetrando    na esfera do mundo vivido. É nesse avanço imoderado dos imperativos funcionais    que nasce o risco de colonização do mundo da vida pelos sistemas e sua inércia    autopoiética.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Habermas reconhece a tendência à autonomização    dos sistemas, entendendo-a como característica de sociedades complexas imunizadas    contra os projetos modernos de autotransparência e autoregulação. Contudo, continua    afirmando a possibilidade, em bases mais modestas do que aquelas presentes nas    utopias da modernidade, de um <i>medium</i> capaz de reconectar esses sistemas.    Com a publicação de <i>Direito e Democracia</i>, observa Jessé Souza, Habermas    consegue precisar a relação entre ''a razão comunicativa produzida nos contextos    do mundo da vida racionalizada com a realidade institucional e a complexidade    funcional característica das <a name="tx11"></a>sociedades modernas''.<a href="#nt11"><sup>11</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Abdicando da tarefa de retratar toda a respiração    contida em <i>Direito e Democracia</i>, contentemo-nos com uma descrição topográfica    da imaginação habermasiana do Estado Democrático de Direito. Entre o mundo da    vida - e imbricando-se com ele -, e os sistemas funcionais, Habermas situa a    esfera pública e a sociedade civil. A primeira pode ser descrita como rede de    comunicação de conteúdos e <a name="tx12"></a>tomadas de posição.<a href="#nt12"><sup>12</sup></a>    Ela é fundamentalmente uma estrutura comunicacional do agir orientado pelo entendimento,    não se confundindo com instituições, organizações ou com um sistema. A sociedade    civil, por sua vez, é formada por associações e organizações livres, não estatais    e não econômicas, que sustentam as estruturas de comunicação da esfera pública    no <a name="tx13"></a>mundo da vida.<a href="#nt13"><sup>13</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Habermas está interessado, em <i>Direito e Sociedade</i>,    na fixação dos nexos entre a esfera pública, o poder político e o sistema administrativo    que poderiam dar forma à constituição de uma democracia deliberativa. Nesse    ponto se esclarece a importância crucial que o Direito adquire na sua formulação.    Para ele, os Estados modernos ocidentais se organizam fazendo da lei positiva    o <i>medium</i> do poder político, razão pela qual o reconhecimento de uma ordem    política estará intimamente vinculado à legitimidade do Direito. Esta estrutura    reflete-se de modo peculiar na validade e facticidade da lei. Validade referida    à legitimidade do legislador e às condições internas e processuais para a elaboração    do Direito, e facticidade significando o poder de imposição da lei pelo Estado.    Deste modo, as leis do Estado moderno seriam sempre leis de liberdade e de coerção.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A teoria política, continua ele, ofereceu duas    respostas à questão relativa aos modos de legitimação das normas e leis cambiantes:    a soberania popular e os <a name="tx14"></a>direitos humanos.<a href="#nt14"><sup>14</sup></a>    A primeira encontra-se no centro do pensamento republicano, com sua ênfase na    autonomia pública dos cidadãos e na idéia de legitimidade da norma e dos direitos    humanos derivada da soberania e da autocompreensão ética de uma comunidade política.    A segunda resposta é dada pelo liberalismo, que concebe esses direitos como    barreiras legítimas à pretensão da comunidade política de subordinar as esferas    de liberdade individual, consagrando o princípio hobbesiano de que o que não    está proibido é permitido. Habermas não quer sacrificar nenhuma das duas formas    de validação das leis, reclamando a vinculação obrigatória entre soberania popular    e criação de um sistema de direitos para a legitimidade do Direito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O seu raciocínio suporta-se no princípio de que    uma lei só pode reclamar legitimidade se todos os possíveis afetados podem aceitá-la    após a participação em discursos racionais, através de argumentos ou barganhas.    Os direitos humanos passam a ter um valor intrínseco, ao garantir previamente    a todos o acesso aos processos de argumentação, e não podem ser visualizados    como constrangimentos externos. Os direitos políticos, por sua vez, são instrumentais    para a democracia, embora co-originários aos direitos humanos. Associando essa    trama entre direitos individuais e soberania popular à ordem democrática e à    lei, Habermas esclarece: '' The internal relation between democracy and the    rule of law consists in this: on the one hand, citiziens can make appropriate    use of their public autonomy only if, on the basis os their equally protected    private autonomy, they are sufficiently independent; on the other hand, they    can realize equality in the enjoyment of their private autonomy only if they    make appropriate use of their political autonomy as <a name="tx15"></a>citiziens.''<a href="#nt15"><sup>15</sup></a>    Mais adiante, e de modo mais conciso, retorna ao tema, dizendo: ''The desired    internal relation between human rights and popular sovereignty consists in this:    human rights institutionalize the communicative conditions for a reasonable    political <a name="tx16"></a>will-formation.''<a href="#nt16"><sup>16</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Prescindindo de qualquer idéia de sujeito, e    resguardado o valor intrínseco dos planos individuais de vida, a soberania popular    é exercida e nasce na esfera pública através de processos, arenas e discussões,    fundadas na universalidade dos direitos políticos fundamentais: direitos de    comunicação e participação que garantem a autonomia pública de cidadãos politicamente    titulados. O potencial racional da práxis social deixa de estar vinculado a    um macro-sujeito, instalando-se na rede subjetiva linguisticamente gerada. A    razão prática escapa do domínio de uma eticidade substantiva, assumindo a natureza    de razão procedimental em busca de consensos e acordos, garantidos pelos direitos    individuais e políticos dos cidadãos. O sistema político conecta-se com a esfera    pública e com as instituições da sociedade civil, sedes do ''poder comunicativo''    ou dessa razão comunicativa, através dos partidos e da atividade eleitoral dos    cidadãos. Sensível ao movimento da esfera pública, o sistema político, no entanto,    não pode expressar-se a não ser pelo <i>medium</i> do Direito, e só por meio    dele pode adquirir legitimidade. Deste modo, a vontade formada no âmbito da    esfera pública penetra no sistema político e transforma-se em direito, em lei    revestida de validade e facticidade. Habermas entende essa comunicação entre    a esfera pública e o poder político na perpectiva de um continuado exercício    constitucional, em que a lei aparece como o resultado do consenso racional por    parte de todos os envolvidos, titulados com direitos individuais e políticos.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Estado Democrático de Direito seria, portanto,    um Estado que se sustenta na lei como o modo de vinculação entre a ação comunicativa    produzida na esfera pública e o sistema administrativo, pela via do poder político,    com repercussões no sistema econômico. Mas Habermas cuida de assinalar algumas    condições importantes para o seu Estado Democrático de Direito. Em primeiro    lugar, a democracia deliberativa depende de uma cultura política livre e da    existência de esferas privadas intactas, ou seja, de uma cultura extremamente    racionalizada, com base nos direitos. Supõe todos os participantes enquanto    pessoas legais, no sentido de abstratamente recortadas pelos direitos, e apenas    pelos direitos na sua formalidade e universalidade. Em segundo lugar, observa    que, na esfera pública, os atores não exercem poder, mas influência, submetida    a filtros e controles próprios dos processos institucionalizados e democráticos    de formação da opinião e da vontade, assumindo uma forma autorizada. Finalmente,    embora a política continue a destinatária de todos os problemas de integração    não resolvidos, ela não pode simplesmente controlar de forma integral os sistemas    administrativo e econômico, cujos modos característicos de operação devem ser    preservados. Condição que impõe a renúncia, por parte dos movimentos democráticos,    à aspiração de uma sociedade transparente e auto-organizada em sua totalidade,    adotando uma pretensão mais comedida de influência na programação dos sistemas    de reprodução material da sociedade e reduzindo o escopo da <i><a name="tx17"></a>Civil    Law</i>.<a href="#nt17"><sup>17</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora a democracia deliberativa deva ter um    ''valor de uso'' para os cidadãos, protegendo a sociedade da desintegração e    preenchendo elevados padrões de justiça social, o tipo de solidariedade que    ela exige e deve produzir não pode ser estipulada simplesmente pela idéia de    bem-estar ou pela noção de bem comum, eticamente concebida. Nas sociedades complexas,    pós-convencionais e pós-nacionais, diz Habermas, ''is the deliberative opinion...    that forms the ultimate medium for a form of abstract, legally constructed solidarity,    that reproduces itself trough political <a name="tx18"></a>participation.''<a href="#nt18"><sup>18</sup></a>    A elaboração de políticas redistributivas transforma-se, assim, em estratégia    de reorientação das sensibilidades republicanas das sociedades para a fundação    de um ''patriotismo constitucional'', estofo apropriado à reprodução do Estado    Democrático de Direito e à implantação de instituições transnacionais, também    baseadas nos direitos, como modalidades mais amplas de <a name="tx19"></a>solidariedade.<a href="#nt19"><sup>19</sup></a>    Este seria o território do interesse bem compreendido, em que a busca do interesse    individual se vincula e se submete, através da razão comunicativa, aos procedimentos,    à cooperação e à formação de consensos, dando corpo às possibilidades de um    republicanismo atualizado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Sem avançar sobre inúmeros outros aspectos,    penso ser possí vel entender o modelo habermasiano como a melhor descrição possível    da democracia e a forma mais exigente de atualização possível do republicanismo,    sem desconsiderar as críticas liberais ou à esquerda às propostas do deliberacionismo.    Ele contém, simultaneamente, um diagnóstico apropriado das transformações sofridas    pelo Ocidente e um horizonte normativo atento às possibilidades de vida boa    num mundo renovado. Contudo, a compreensão desse modelo desliza imediatamente    para a tarefa de pensar de que modo ele pode se tornar, mais do que uma referência    para a teoria social, um objeto de eleição das sociedades. Em outros termos,    de que modo as sociedades, em especial uma sociedade como a brasileira, podem    abraçar a idéia de uma democracia deliberativa, altamente reflexiva e racionalizada,    sustentando-a ao longo do tempo? </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Estou longe de negar valor à proposta de democracia    deliberativa, e julgo – repito – o modelo habermasiano a melhor descrição possível    da democracia contemporânea. O que as interrogações do último parágrafo desejam    é construir o ambiente para apontar o que já denominei de ausência na teoria    de Habermas, e que poderia, de alguma forma, ajudar a responder à questão formulada.    De modo mais completo: se o modelo da democracia deliberativa contempla as exigências    de uma razão bem compreendida, longe da filosofia do sujeito e da naturalidade    de formas tradicionais, e do interesse bem compreendido, recusando a inevitabilidade    de sujeição ao interesse egoísta e ao cálculo estratégico, incorpora apenas    parcialmente um elemento que parece irrecusável nas formas de vida democráticas:    o sentimento bem compreendido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por sentimento bem compreendido estou me referindo    ao que Charles Taylor denomina ''configuração moral'', ou seja, uma determinada    hierarquização de bens e valores que dá sentido à vida e sem a qual não somos    <a name="tx20"></a>capazes de viver.<a href="#nt20"><sup>20</sup></a> Configurações    que se organizariam a partir do que Taylor chama de hiperbens ou bens constitutivos,    julgados mais importantes do que outros e entronizados como referência para    que os demais bens sejam hierarquizados e pesados. Essas configurações nos autorizariam    a realização de avaliações fortes e distinções qualitativas, articulando a importância    e o sentido que as ações ou sentimentos podem ter em uma determinada cultura.    Um panorama das idéias de Taylor poderá tornar mais clara esta defesa do sentimento    bem compreendido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O autor de <i>As fontes do self</i> reconhece    uma diferença – que evoca a própria visão habermasiana – entre as concepções    morais pré-modernas e modernas. As primeiras estariam atreladas a um bem constitutivo    transcendente ou externo ao homem. Nessas cosmovisões, o bem não determinaria    apenas uma teoria moral da ação obrigatória, provocando o nascimento de uma    atitude moral que envolveria o amor por ele próprio, capacitando e movendo os    homens para fazer o bem e buscar a perfeição além dos limites do obrigatório.    Taylor admite que as configurações do mundo moderno são problemáticas, precisamente    porque desencantadas no sentido weberiano, e mais dificilmente atadas a bens    constitutivos e sustentadas pelo amor ao bem. No entanto, prossegue, isto não    significa que não existam fontes morais na modernidade. O desenvolvimento característico    do mundo moderno consistirá na internalização dessas fontes, reinventando ao    longo do tempo a interioridade humana como a morada do bem constitutivo, ou    seja, de algo que merece o nosso respeito e nos capacita para a ação. O que    quer que cumpra esse papel, avança nosso autor, adquire o estatuto de fonte    moral. Certamente a mistura de amor e espanto do mundo pré-moderno se perde    e transforma-se em respeito, mas permanece verdadeiro que existe algo cuja visão    nos motiva a viver de acordo com o que é superior, condição básica para o desenvolvimento    do <i><a name="tx21"></a>self</i> moderno.<a href="#nt21"><sup>21</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Noção, para Taylor, distinta do <i>ego</i> da    psicologia ou da sociologia. Somos um <i>self</i> à medida que descobrimos nossa    interioridade, que nos damos a condição de seres de profundidade e complexidade,    e que nos movemos num espaço de indagações procurando a orientação para o bem.    Em outras palavras, somos <i>selves</i> ao articularmos uma configuração de    bens, construindo uma identidade. Para Taylor, essa não é uma circunstância    que comporte opção: simplesmente não temos como evitá-la. E só podemos realizá-la    no interior de uma comunidade lingüística – Taylor vale-se de Wittgenstein para    insistir no caráter transcendental e não pessoal da linguagem – que é, simultaneamente,    uma comunidade definitória de nossa identidade. Se a interdependência inerente    à linguagem é a condição ontogenética de nossa identidade, por outro lado esta    só se oferece com plenitude ao concebermos nossa vida na forma de uma narrativa.    A posse da identidade implica em dizer de que modo me tornei o que sou, recuperando    o passado como uma sucessão de marcos identificados pela configuração de valores    que construí, e com a qual também antecipo ações no futuro. Posso, por isso,    ter uma idéia da minha vida como um todo, com base na natureza do bem pelo qual    me oriento e pela maneira como estou situado em relação a ele. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por esse ângulo, construção do <i>self</i> e    internalização das configurações morais na interioridade humana tornam-se processos    indissociáveis e constitutivos do mundo moderno. Mas Taylor está atento às tendências,    também modernas, que insistem em negar ou esquecer a existência ou o valor das    configurações morais, a exemplo do naturalismo, produto enviesado da transposição    de pressupostos das ciências naturais para a análise do comportamento humano.    Para os nossos propósitos, a discussão mais relevante é aquela que Taylor trava    com outra tendência, originada no pensamento kantiano e também segregadora do    valor das configurações morais. Kant compartilhava a ênfase moderna na liberdade    enquanto autodeterminação, depositando a lei moral em nossa vontade e razão    e tornando irrelevantes as distinções qualitativas entre o superior e o inferior    no cosmos ou na natureza humana. Os seguidores de Kant, afirma Taylor, se apropriaram    seletivamente de sua reflexão, destruindo o papel de todas as distinções qualitativas.    Com isto, a filosofia moral entregou-se à descoberta de princípios de ação obrigatória,    derivados de três grandes motivações: a defesa da vida cotidiana e do desejo    em oposição à exigência de bens superiores, a concepção de liberdade moderna    e uma dada leitura das exigências de altruísmo e benevolência. Defesa que conduz    esta corrente de filosofia moral a uma concepção inteiramente procedimental    da ética. Enquanto a razão prática dos antigos exigia uma acurada capacidade    de discriminação moral, as teorias procedimentais, estimuladas pela epistemologia    de cunho kantiano e pela idéia de liberdade moderna, fundam o raciocínio prático    nos procedimentos da razão: ''A racionalidade de um agente ou de seu pensamento    é julgada pela maneira como ele pensa e não, em primeira instância, pelo fato    de seu resultado ser ou não substantivamente <a name="tx22"></a>correto.''<a href="#nt22"><sup>22</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Incapaz de capturar a compreensão subjacente    que fundamenta qualquer convicção de que devemos agir desta ou daquela maneira,    esse tipo de filosofia deixa lacunas importantes, demonstrando uma enorme dificuldade    para oferecer uma resposta ao porquê da prioridade a ser conferida à moral procedimental,    ou à moral prática, diante de outros raciocínios. Em Habermas, por exemplo,    a precedência da ética do discurso encontra o seu fundamento na pressuposição    da maturação ontogenética da humanidade e da história da cultura. Mas, acentua    Taylor, essa solução não responde à pergunta do porquê ser moral ou buscar a    maturidade de uma ética pós-convencional. A ética procedimentalista abriga uma    enorme relutância ou constrangimento metafísico em reconhecer as fontes morais,    ao ponto de negá-las em nome da defesa da liberdade. Na verdade, acredita Taylor,    as teorias procedimentalistas – como a de Habermas – estão fundamentalmente    comprometidas com vigorosos ideais morais e bens da vida do mundo moderno, como    a benevolência, o altruísmo, a justiça e a liberdade. No entanto, ''... estes    teóricos vêem-se presas de uma estranha contradição pragmática, na qual os próprios    bens que os movem levam-nos a negar ou desnaturar todos <a name="tx23"></a>estes    bens.''<a href="#nt23"><sup>23</sup></a> Eles buscam afirmar a prioridade do    certo sobre o bom, soterrando a idéia de que qualquer elemento marcado por uma    distinção qualitativa – o bem – pode ter prioridade sobre o certo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Taylor, essa ética procedimental é o produto    mais elaborado do que ele chama de naturalismo da razão desprendida, uma das    grandes famílias morais do Ocidente moderno, que emerge com Descartes e sua    rejeição à ontologia tradicional, abandonada em favor da premissa de que a ordem    das idéias é uma ordem que construímos, e não meramente descobrimos, ao modo    de Platão e Santo Agostinho. Fazemos isso violentando nossos sentidos e nossa    experiência comum, perseguindo as representações através de uma cadeia de percepções    claras e distintas. Clareza e distinção que nos jogam para fora de nós mesmos,    dando forma à perspectiva que Taylor denomina de ''desprendida''. Essa razão    cartesiana não se contenta em comandar a ordem das representações, alargando-se    para tornar-se hegemônica em relação aos nossos desejos e paixões. As fontes    morais se internalizam e a hegemonia da razão transforma-se em capacidade de    objetificar o corpo, o mundo e as paixões. As formulações cartesianas são ampliadas    por Locke, originando o que Taylor define como <i>self</i> pontual, mistura    de ''desprendimento'' racionalista e motivos protestantes de autoreforma: ''O    desprendimento tanto das atividades do pensamento como de nossos desejos e gostos    irrefletidos permite que nos vejamos como objetos de profundas reformas... O    sujeito que pode adotar este tipo de postura radical de desprendimento para    si mesmo com vistas à reforma é o que eu chamo de <a name="tx24"></a>self pontual''.<a href="#nt24"><sup>24</sup></a>    Percepção que faz do homem uma consciência pura independente, justificada pela    promessa radical de autocontrole e autoreforma, convertendo-se no pedestal das    exigentes teorias morais procedimentalistas modernas e contemporâneas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A outra grande família moral do mundo moderno,    com ante cedentes remotos no deísmo, ganha sua primeira grande formulação com    Rousseau. Para ele, nossa transparência seria correlata à nossa capacidade de    ouvir a voz interior da natureza, intrinsecamente boa, e nossa depravação a    conseqüência de nosso afastamento de seu <i>élan</i> e de seus motivos. Mas    a concepção de Rousseau ainda está marcada pela forma tradicional e objetiva    de conhecimento do bem. Quem irá dar um passo adiante, libertando a natureza    de uma definição milenar do bem, e afirmando a sua competência moral, será o    romantismo, esclarece Taylor. Ao contrário da razão desprendida, e contra ela,    o romantismo estrutura-se em torno da noção de uma voz ou impulso interior,    da idéia que encontramos a verdade dentro de nós, nos nossos <a name="tx25"></a>sentimentos.<a href="#nt25"><sup>25</sup></a>    Deste modo, devemos nos abrir ao impulso da natureza, buscar a sintonia com    ela, experimentando e vivenciando nossos desejos e sentimentos como ricos, profundos    e significativos. Mandamento associado a outro componente essencial da filosofia    da natureza: o expressivismo, ou seja, a percepção de que a realização da natureza    em nós é uma forma de expressão. A estética romântica consagra essa premissa,    ampliando-a para conter a idéia de criação. Uma obra de arte, na acepção romântica,    não expressaria apenas algo oculto na natureza, previa e inteiramente dado.    Ela deve ser, simultaneamente, ''criação'', ato de trazer à existência sob a    forma do belo, envolvendo ainda também a definição do que deve ser realizado.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O expressivismo impulsiona um processo específico    de individuação. Cada indivíduo é afirmado como diferente e original, a cada    um está reservado um caminho próprio e todos devem e merecem ser avaliados com    medidas diferentes. Assim, viver é simultaneamente dar vida, expressar e modelar    um <i>self</i> único e idiossincrático. Essa individuação expressiva, diz Taylor,    é um dos pilares do mundo moderno, razão pela qual mal a percebemos, e o artista    o protótipo desse indivíduo expressivo. O expressivismo condena a postura instrumental    por objetificar e neutralizar a natureza, bloqueando nossa abertura ao seu <i>élan</i>,    criando ainda uma divisão entre a natureza e os homens e entre os próprios homens.    No entanto, não cede à tentação de liquidar a razão, tentando harmonizá-la com    a natureza, a exemplo do jovem Schelling obcecado pelo propósito de unir Kant    e Spinoza. A dimensão moral deve ser encontrada na natureza, supondo também    a presença da razão. ''Assim, entre as grandes aspirações que nos legou a era    romântica estão as de reunificação: devolver-nos o contato com a natureza, eliminar    as divisões interiores entre razão e sensibilidade, superar as divisões entre    pessoas e criar a comunidade'' , resume <a name="tx26"></a>Taylor.<a href="#nt26"><sup>26</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao reconhecer uma ordem maior compartilhada –    a da natureza –, o romantismo estabelece uma viva e poderosa referência para    a denúncia dos males da sociedade industrial, comandada pelo capital e pela    razão desprendida. Esse fundo romântico pode ser encontrado tanto em Tocqueville    quanto em Marx, observa Taylor. Mas o romantismo dará ainda um outro fruto decisivo    para o desenvolvimento do Ocidente: o nacionalismo. Taylor registra que na primeira    onda de nações modernas – Estados Unidos, Inglaterra e França –, todas anteriores    ao nacionalismo de origem herderiana, a base de coesão era a nação política    e certo ideal de cidadania. No movimento seguinte, o princípio dominante, pelo    menos nas sociedades européias, tornou-se a língua, apreendida de uma perspectiva    expressivista e romântica. A comunhão de uma língua unificava um povo e, arraigada    em seu ser, transformava-se em manancial de identidade. O nacionalismo corresponderia    ao gesto simultâneo de expressão e construção dessa identidade, gerando as narrativas    necessárias à sua plenitude, marca da humanidade autônoma do povo. O povo e    a nação se confundem no espaço metageográfico da língua e se afirmam sujeitos    à medida que expressam e criam o seu próprio <i>self</i> coletivo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Não há como recuperar a integralidade do painel    desenhado por Taylor para o período pós-romântico, em particular o modernismo.    Alguns elementos, no entanto, merecem ser assinalados. Já na segunda metade    do século XIX, a natureza perde a sua aura e condição de fonte de um <i>self</i>    benigno, <i>leitmotiv</i> de Schoppenhauer ao desprezá-la enquanto indevassável    e amoral. O avanço da ciência e da técnica aprofunda essa ''desmoralização''    da natureza, e autores como Baudelaire, Kierkegaard, Dostoiéviski e Nietzsche,    cada um à sua maneira, dão um novo passo adiante na internalização das fontes    morais, ao afirmar a necessidade de ''ver o bem'', de produzir a epifania do    espiritual num mundo degradado e marcado pela miséria humana. Essa interiorização    crescente das fontes morais é o eixo que anima e organiza o complexo panorama    do modernismo, feito de continuidades e rupturas em relação ao romantismo. A    herança romântica persiste na crítica à sociedade mecanicista e utilitária.    Mas a pergunta sobre o lugar do Bem no mundo já não encontra na natureza, no    orgânico, a resposta adequada. Ao afastar-se do natural, o modernismo joga-se    ainda mais profundamente na interioridade humana, no mundo vivido da sensibilidade    e da consciência, com um resultado paradoxal: esse voltar-se para dentro acaba    ganhando uma conotação progressivamente anti-subjetivista. Pelas nervosas mãos    do modernismo, a aventura na interioridade humana nos conduz para além do <i>self</i>    unitário como até então entendido, e o reconhecimento da fragmentação de nossa    experiência suspende as nossas concepções modernas de identidade. O modernismo    torna evanescente o <i>self</i> unitário, base da razão desprendida ou da originalidade    romântica, e oblitera a idéia de narrativa como algo essencial à identidade.    Nossa individualidade não seria mais do que a coesão acidental no fluxo do tempo,    ou, à maneira de Proust, a trama fragmentada de várias pessoas superpostas.    O centro de gravidade da arte epifânica desloca-se do <i>self</i> para o fluxo    da experiência e para a sua justaposição, e o modernismo abandona as utopias    de reunificação entre razão e sensibilidade, substituindo-as pela percepção    de que vivemos em uma pluralidade de níveis, a exemplo da poesia e da heteronomia    de Fernando Pessoa, personagem esquecido por Taylor. A arte deixa de ser representativa    e expressiva na acepção conhecida, lançando-se à criação de campos de forças,    de estruturas destinadas a abrigar uma epifania. O potencial emancipador da    arte modernista, e do modernismo, atualiza-se como luta contra o significado    objetivamente dado e contra o aspecto repressivo do <i>self</i> unitário, especialmente    do <i>self</i> pontual. Neste sentido, o modernismo foge do <i>self</i> e busca    encontrar ''algo'' fora dele, como no caso da linguagem, ou do intemporal, do    arquetípico, do instintivo, do mítico. Mas esse algo estará sempre na interioridade,    e apesar de transpessoal, e nosso acesso a ele só pode se dar de modo pessoal,    <a name="tx27"></a>idiossincrático.<a href="#nt27"><sup>27</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao encerrar o seu livro, Taylor admite que concordamos    muito com o valor axiomático da liberdade, da igualdade, da benevolência universal.    Mas dissentimos no que se refere às fontes morais, como tratou de mostrar ao    fixar as diferenças entre as premissas do <i>self</i> pontual e do expressivismo    romântico e moderno. Diferenciação, diz ele, que pode estar na raiz das teorias    morais que dispensam a referência ao bem e se prendem ao procedimentalismo.    A defesa desta meta-ética procedimental, conclui, estabelece nossos compromissos    de justiça e benevolência como duras obrigações morais, e tornam sua face negativa    mais evidente, afastando de nossos olhos as fontes morais como objeto de adesão.    Os mais elevados ideais ganham, assim, a natureza de uma carga esmagadora para    a humanidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> As contribuições de Habermas e Taylor ocupam    lugar de destaque no complicado painel da filosofia política ou da teoria social    contemporâneas, renovando uma bifurcação filosófica típica do Ocidente, presente    de forma clara nas diferenças entre Kant e Hegel. Enquanto o primeiro buscava    fundar a liberdade e formas de vida no pensamento puro e transcendental, o empreendimento    hegeliano se dedicava a desvelar um processo social e histórico de autoconsciência,    que conteria tanto o elemento transcendental quanto o empírico e <a name="tx28"></a>expressivista.<a href="#nt28"><sup>28</sup></a>    Em Kant, a idéia de vontade geral de Rousseau e o racionalismo característico    do Iluminismo se juntam para uma formulação superior da idéia de liberdade,    traduzida como vontade pura e incondicionada, determinada unicamente por imperativos    universais e necessariamente <a name="tx29"></a>formais.<a href="#nt29"><sup>29</sup></a>    O sistema hegeliano recolhe a concepção kantiana e ainda o expressivismo romântico    do <i>Sturm und Drang</i> germânico, nascido em oposição ao Iluminismo, projetando    o <i>télos</i> final da peregrinação do Espírito como a expressão completa e    determinada de sua natureza, necessariamente livre e racional. Síntese, portanto,    que persegue a reconciliação da liberdade individual e da liberdade do todo,    da razão e da sensibilidade, do racionalismo e do expressivismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">São, de fato, fortes as influências de Kant em    Habermas e de Hegel em Taylor e, sem dúvida, o que este último intenta realizar    em relação a Habermas consiste na reedição do que Hegel fez com referência a    Kant: o ''desvelamento'' da razão pura e transcendental como resultado e parte    de um processo histórico e reflexivo concreto, ou seja, como produto contaminado    pela contigência e exasperadamente consciente dela. Motivo pelo qual o ''certo''    busca desesperadamente apartar-se do ''bom'', habitante do mundo empírico e    contigente, dele se esquecendo para afirmar sua natureza universal. Mas Taylor    não pode simplesmente repetir Hegel, que se orientava pela idéia de um romance    do espírito destinado a ser encerrado como síntese absoluta, como razão absoluta    que guardava em si, e redimia, os passos de sua peregrinação pelo contingente.    Por isso, a operação de ''desvelamento'' com que alveja o procedimentalismo    de Habermas se contém nos limites de uma afirmação da diferença e simultaneidade    de caminhos reflexivos e concretos que, de algum modo, estão vinculados à afirmação    axiomática da liberdade, da benevolência, da tolerância, da igualdade, ou seja,    de determinados valores que devem ser explicitados para que possamos nos mover    além dos limites de uma ética da ação obrigatória. Não há a ambição sintética    hegeliana, mas uma discreta tentativa de ''reencantar'' a vida, recuperando    os valores como sentidos socialmente construídos para a vida em comum. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas Habermas também não é puro Kant. A sua defesa    da razão comunicativa, transcendentalmente concebida, não se encontra subordinada    à velha dicotomia ocidental que antagonizava razão e sentimento. Em Kant, sem    dúvida, a proposição de uma razão transcendental se dá contra os sentimentos,    sempre suspeitos de <a name="tx30"></a>irracionalismo.<a href="#nt30"><sup>30</sup></a>    Na construção habermasiana, no entanto, o enquadramento da questão é outro.    Ao expulsar para fora da subjetividade humana a sua razão transcendental e comunicativa,    ele cancela a pertinência dessa dicotomia que só tinha sentido no interior da    filosofia do sujeito ou na tradição platônica apropriada e generalizada pelo    cristianismo. Diferentemente de Kant, a atividade da razão em Habermas é medularmente    falibilista, motivo pelo qual deve ser controlada por procedimentos que possibilitem    um consenso discursivo. A natureza emancipatória e universalista da razão habermasiana    desloca-se da subjetividade para a rede de procedimentos intersubjetivos, cuja    existência aparentemente dissolve a relevância de processos expressivistas e    dos sentimentos. Ainda que longe da velha oposição, o tema da razão é obviamente    preservado e restaurado em sua hegemonia, em detrimento da imaginação de uma    democracia fundada também em uma comunalidade de valores, ou em um ethos compartilhado    socialmente. Deste modo, o ponto crítico endereçado a Habermas não pode ser    apreendido na perspectiva metafísica dos antigos dualismos, mas no interior    de uma discussão sobre o certo e o bom como fundamentos da vida boa numa concepção    pós-metafísica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O risco da operação tayloriana de ''desvelamento''    sem a síntese hegeliana é o de se transformar em mera sanção das diferenças    – até mesmo aquelas derivadas dos fundamentalismos – esterilizando a eficácia    possível do Princípio da Melhor Descrição, com o qual ele se arma para afirmar    que a nossa perspectiva moral está continuamente produzindo uma crítica implacável    das práticas que ferem o padrão de respeito <a name="tx31"></a>universal.<a href="#nt31"><sup>31</sup></a>    Por sua vez, o limite inerente ao procedimentalismo habermasiano é o de não    oferecer resposta, do ponto de vista deontológico, à pergunta do porquê adotar    uma ética do discurso ou do porquê aceitar como normas o consenso produzido    através dos procedimentos. Em ensaios recentes, Habermas tem admitido a pertinência    de abordagens críticas que recomendam uma ''destranscendentalização'' das normas,    aceitando o papel do valores mas insistindo em aprisioná-los enquanto condições    prévias à democracia, negando-lhes uma função central no desenho normativo do    <a name="tx32"></a>deliberacionismo.<a href="#nt32"><sup>32</sup></a> A ênfase    de Habermas na facticidade e validade da lei quer preencher exatamente o vácuo    deixado pelo ''esquecimento'' do bem, ou seja, de algo que nos faz mover e proceder    de determinada maneira, de alguma coisa que nos motiva a agir de um modo determinado    para além do obrigatório. Mas a ''juridificação'' dos consensos produzidos pela    razão comunicativa, processo que contém um alto teor normativo e estratégia    pós-convencional substitutiva de normas fundadas em valores compartilhados,    não dissolve as ameaças permanentes à legitimidade democrática derivadas, por    exemplo, da <a name="tx33"></a>apatia.<a href="#nt33"><sup>33</sup></a> Se esses    limites de cada contribuição são verdadeiros, a associação Habermas-Taylor,    defensores exemplares dos procedimentos e dos valores, pode autorizar a imaginação    de uma <i>phronesis</i> – uma sabedoria prática – que contenha a idéia do bem    reflexivamente trabalhado – do sentimento bem compreendido –, e do certo como    parte de uma configuração de valores que nos leve além de uma moral obrigatória,    sustentando, ao mesmo tempo, a validade dos procedimentos. O próprio Kant, sempre    desconfiado dos afetos, reconhecia o entusiasmo dos franceses com a sua revolução    como participação afetiva no bem, concluindo que o verdadeiro entusiasmo está    sempre referido ao ideal, à moral pura, ao direito, e não pode ser preenchido    pelo <a name="tx34"></a>egoísmo.<a href="#nt34"><sup>34</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Esta possibilidade de associação encontra abrigo    empírico nas gigantescas pesquisas mundiais sobre valores, conduzidas por <a name="tx35"></a>Ronald    Inglehart.<a href="#nt35"><sup>35</sup></a> Realizadas ao longo das últimas    décadas, essas investigações revelam que todas as zonas culturais do mapa cultural    do mundo experimentaram movimentos de secularização e racionalização. Longe,    no entanto, de fortalecer um processo de homogeneização cultural e civilizacional    provocado pelo desenvolvimento econômico – suposição da teoria da modernização    ou de versões mecanicistas do marxismo –, esses processos de secularização e    racionalização obedeceram a padrões sistemáticos e diferenciados, que preservam    e reproduzem a identidade cultural de cada região. Inglehart se vê obrigado    a chamar a atenção para a capacidade de persistência das grandes configurações    fundadoras de cada vertente civilizacional, que secretam modos próprios de sincronização    das transformações econômicas, políticas e culturais. Todas as zonas exibem    um potencial emancipador, ou seja, um impulso, ainda que diferenciado, para    a adoção de formas democráticas de organização e modos pós-materialistas de    vida, sem a necessidade de fixação de um paradigma único para o estabelecimento    de medidas de progresso. Neste sentido, a ambição sintética ainda presente em    Habermas – um herdeiro de Hegel neste aspecto –, mesmo deslocada para os procedimentos,    deve necessariamente levar em conta essa heterogeneidade própria da vida, supondo    o potencial emancipador dos procedimentos enquanto conquista reflexivamente    alcançada por constelações civilizacionais distintas, que orientam seus valores    para a sustentação de formas democráticas de vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ênfase no sentimento bem compreendido refere-se,    desse modo, ao reconhecimento do valor das configurações morais para a nossa    vida. Embora valores estejam na origem de movimentos irracionalistas, como o    fascismo e o nazismo, recuperá-los enquanto elementos fundamentais para a vida    social nada tem a ver com a defesa de algum tipo de irracionalismo. Deixar à    sombra os sentimentos morais, esquecê-los na expectativa que a humanidade amadureça    voluntária ou espontaneamente na direção do que Taylor chama de <i>self</i>    pontual, ou de uma cultura abstrata e racionalizada, pode significar a entrega    do campo moral a forças irracionais, especialmente em situações de crise. Se    essas configurações, que articulam valores universalistas, não são explicitadas    e obtêm a adesão efetiva – e mesmo afetiva – da sociedade, se não são sentidas    como boas e capazes de produzir o bem, reflexivamente trabalhado, é a existência    do próprio procedimentalismo democrático, e também universalista na sua abstração    e formalidade, que estará por um fio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A idéia de sentimento bem compreendido reabre    um campo específico para a atualização do republicanismo, historicamente orientado    por valores e finalidades organizados sob a forma de configurações morais. Ainda    que os termos da filosofia do sujeito estejam obsoletos, valores universais    e emancipatórios, presentes nas formações sociais e culturais distintas, e reflexivamente    considerados, devem e podem sustentar a própria defesa da ''intersubjetividade''    ou de uma democracia deliberativa como forma adequada do republicanismo contemporâneo.    A democracia não terá eficácia apenas pelos cursos de ação que os procedimentos    abrem ou determinam em relação aos interesses, mas potencializará essa eficácia    na medida que se colocar, para a sociedade, como objeto de um crescente compromisso,    com base em valores que digam respeito ao seu futuro e ao seu passado. Em nosso    caso particular, formas cada vez mais aperfeiçoadas de organização democrática    só poderão se consolidar acompanhadas de uma vontade ou de um ''sentimento de    democracia''. Ao invés de exigir uma ruptura com a nossa tradição expressivista,    e demandar o renascimento do brasileiro nos moldes do <i>self</i> pontual, a    democracia terá suas chances ampliadas ao se apresentar como a melhor maneira    da sociedade brasileira se reorganizar, renovar a sua identidade e buscar o    bem. </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">* * *</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> O modo como Taylor procede em seu livro, acompanhando    a gênese e o desenvolvimento das grandes famílias morais do Ocidente, pode ser    apropriado para uma elaboração esquemática do modo como essas configurações    operaram ao longo da história brasileira, consolidando uma tradição expressivista    pela adoção de três conjuntos específicos de valores. Sem negar a importância    do liberalismo, das idéias socialistas e social-democratas, a imagem que construímos    sobre nós mesmos, e vivenciada pela sociedade, não derivou primordialmente dessas    fontes teóricas e práticas. Ao contrário, parece bastante plausível a hipótese    de que nossa identidade tenha sido modelada pela sucessão e superposição de    três grandes famílias expressivistas: o barroco, o romantismo e o modernismo.    Os pressupostos teóricos, estéticos e práticos dessas três grandes configurações,    adaptados e filtrados, determinaram o nosso modo de recepção do liberalismo,    do positivismo, do socialismo, orientando a criação de uma ''narrativa'' particular    do Brasil. Identificá-los, ainda que de forma geral, pode auxiliar a compreensão    das escolhas que estamos hoje desafiados a fazer. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta ordem – barroco, romantismo e modernismo    – já deixa patente a particularidade de nosso caminho de elaboração de uma identidade    histórica e de vivência de valores, por comparação com os EUA – onde o barroco    sequer existiu, anulado por uma tradição <a name="tx36"></a>gótica<a href="#nt36"><sup>36</sup></a>    – e com a Europa. O barroco ibérico europeu, sobretudo o espanhol, é uma complexa    operação de refundação moderna da tradição peninsular, transformada em objeto    de eleição por subjetividades imantadas pelo anelo de preservação de uma ordem    arquitetônica e tradicional, num momento de profunda crise. Operação que reconhece    o afastamento do sagrado e do transcendente, a corrosão do antigo princípio    totalizante da teologia, e que sobrecarrega o rei e sua vontade – a coroa e    sua lei – como os eixos de manutenção da concepção arquitetônica da tradição.    O barroco consistiu, nesse sentido, na reafirmação moderna, subjetiva e gnóstica    da tradição, contraditório artifício magnificamente gravado por Cervantes na    figura de Dom Quixote, e que encontra no teatro e na teatralização da vida –    na sua artificialização – o modo de viver um sentido secular arrancado de sua    naturalidade e espontaneidade. Mais do que estilo de arte, o barroco ibérico    torna-se uma forma de vida, como salienta <a name="tx37"></a>Braudel.<a href="#nt37"><sup>37</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa perspectiva, a modernidade do barroco ibérico    repousa no investimento em uma interioridade – numa subjetividade – construída    do ponto de vista do rei, da coroa ou do Estado, e não contra o Estado, como    na Inglaterra. Os ibéricos não se vestem de indivíduos e nem se presenteiam    com as liberdades negativas, com direitos civis, base do contratualismo e do    pensamento liberal anglo-saxão. Desfrutam de uma subjetividade ainda espacialmente    localizada na hierarquia de corporações, identificando-se como ''pessoas'' que    recebem do poder – da coroa – a sua distintividade e expressividade. Ao invés    da díade hobbesiana indivíduo/Estado, os ibéricos se distribuem por corporações    e comunidades, hierarquicamente dispostas e sustentadas no poder absoluto do    soberano. É ele que reanima a tradição e os seus personagens, proibindo-lhes    a imobilidade de museu e atribuindo-lhes uma subjetividade trágica, inventada    para ser a memória ativa do que feneceu, fonte de um teatro voluntarista e realista    do passado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Transplantado para a América, o barroco ganha    um conteúdo próprio, e não pode ser visto como mera continuidade em relação    àquele ibérico e europeu, como parece entender <a name="tx38"></a>Claudio Véliz.<a href="#nt38"><sup>38</sup></a>    Nenhuma das tradições em jogo e em conflito – a dos europeus, a dos ameríndios    ou dos africanos, e menos ainda a dos cristãos-novos – podia reclamar a condição    de fundo histórico comum a ser reafirmado pela gnose barroca no continente <i>recenter    inventis</i>. O barroco americano ergue-se das ruínas dessas várias tradições    culturais, todas despedaçadas em meio a uma natureza arrogante, desconhecida    e indomada do ponto de vista humano. Mas logo capturada pela perspectiva do    maravilhoso e batizada pela visão do paraíso, mágico jardim de riquezas escondidas    e amplo cenário para a construção de um novo mundo. A força desse barroco tropical    alimenta-se de um poderoso <i>pathos</i> construtivista, que desconhece e suspende    a percepção trágica da vida, própria do barroco ibérico e fundamento da larga    operação de preservação da tradição como antídoto contra os terrores do tempo    e da história. A gnose barroca americana se reorienta decididamente para imaginar    as possibilidades de construção de uma sociedade específica e nova em relação    às antigas, ainda que incapaz de se livrar da percepção das hierarquias e desigualdades    como modos naturais de organização da sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As premissas mobilizadas não são aquelas que    deram forma à religião civil norte-americana, base de um igualitarismo que irá    mais tarde despertar as preocupações do liberalismo aristocrático de Tocqueville.    Nem aquelas aparentadas, e anteriores, do <i>self</i> pontual lockeano, que    consagra os direitos civis na tradição anglo-saxã. Numa direção oposta, o barroco    reanima pressupostos comunitaristas saqueados dos restos das tradições, acolhidos    por um catolicismo abertamente sincrético e sancionados pela vontade do rei,    o substituto do <i>Deus Absconditus</i> e de todos os deuses em fuga. Pressupostos    comunitaristas que podiam acolher, não sem contradição, um intenso privatismo.    Do mesmo modo que na Ibéria barroca e européia, o responsável pelo todo e pela    comunidade nunca é o indivíduo apetitivo e racional lockeano, ou o protestante    que encontra na América uma Terra Prometida por Deus, mas o rei, com sua capacidade    de fazer da sociedade uma totalidade comandada por uma grande idéia moral e    intelectual, pertencente unicamente a ele e presente de modo especial no seu    Direito. O que sustenta esse artifício é a teoria da soberania criada no período    absolutista, que confere à coroa um poder integral sobre espaços e um domínio    absoluto - embora descontínuo – sobre os homens e as riquezas, de acordo com    <a name="tx39"></a>Foucault.<a href="#nt39"><sup>39</sup></a> Apesar desta posição    incontestada do monarca barroco, para a América Espanhola e para o Brasil, o    rei é ainda um rei longínquo e relativamente <i>absconditus</i>, atado à Europa,    e precária a atualização de sua essência redentora no tecido da sociedade que    se organizava.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Distância que repercute de modo direto na polissemia    característica do barroco no novo mundo. O barroco americano mastiga e dissolve    a metafísica neotomista escondida no barroco ibérico, libertando-se ao mesmo    tempo de qualquer metafísica ou de uma ordenada configuração de <a name="tx40"></a>valores.<a href="#nt40"><sup>40</sup></a>    É ele o registro de uma sociedade sem clareza, sem transparência, que contamina    um paraíso natural com o pecado original da ausência de uma noção completa e    coerente de comunidade ou totalidade. Por isso é expressão torturada e dramática    da impossibilidade de comunicação direta e transparente entre uma configuração    moral – qualquer uma – e a vida. Sua matéria são as ruínas sem passado, ruínas    do presente e do futuro, ao contrário do barroco europeu. Sua experiência se    faz sobre o provisório, a provisoriedade da vida, sem engendrar nenhum processo    de autoclarificação da sociedade, assumindo e multiplicando seus labirintos,    suas máscaras e sua fragmentação. Mas não se esgota nisso. As suas ruínas são    destroços paradóxicos, recriações do provisório e do inacabado como celebração    da vida, da infindável energia que alimentava a criatividade humana em luta    contra a imensidão e a solidão da natureza. O provisório deixa de ser a manifestação    da ausência, da falta, da imperfeição ou do excesso, medidos por padrões teoricamente    estabilizados, para erigir-se no modo próprio da vida e na forma apropriada    de sua reprodução. E transfigura-se em alegoria ou metáfora, para fazer do excesso    e da imperfeição os modos possíveis de conter a cornucópia de significados e    de surpresas da vida, entregue à aventura de construir um novo <a name="tx41"></a>mundo.<a href="#nt41"><sup>41</sup></a>    Neste barroco, as ruínas não estão envoltas na penumbra do passado, nem se prestam    ao passeio de espectros melancólicos, multiplicando-se enquanto forma de um    presente inacabado, nostalgia e anelo de uma ordem que devia ainda ser plenamente    construída e estabilizada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A América assume esse anseio por uma ordem expressiva    e comunitária ao levar ao limite o verismo próprio do barroco: a vida social    e política existe e se reproduz tão somente pela gestualidade voluntarista e    exagerada das cerimônias teatrais, que reúnem e interpelam periodicamente os    homens. É nessa teatralização que os ibero-americanos fazem aparecer os precários    fundamentos da ordem social, do mesmo modo que os fótons existem apenas quando    produzidos. A sociedade adquire realidade através dessa movimentação verista    de subjetividades, e só através dela, dispensado o trabalho sistemático do <i>lógos</i>    em favor da força aglutinadora e oscilante do <i>éros</i>. Razão da importância,    entre nós, do extenso e intenso calendário de liturgias religiosas, políticas    e civis, substitutivas do corpo do rei e destinadas a certificar algo que não    existia natural ou espontaneamente – a própria sociedade –, artifício que reclamava    essa constante e voluntariosa reiteração. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Brasil autônomo nasce dessa e nessa tradição,    repentinamente descerrada e arrebatada pelo rei para o milagre da transubstanciação    da colônia em totalidade histórica autônoma. A independência brasileira não    é o fruto de uma sociedade entregue a valores revolucionários ou originais em    relação ao seu passado. Nem a obra de ex-súditos lusitanos subitamente convertidos    em morada do <i>self</i> pontual, com seus direitos civis e motivos de autoreforma    traduzidos em liberalismo político. Bem ao contrário. É a vontade do rei que    interrompe a inércia da vida e cumpre o anelo do barroco, criando uma nova nação    como atualização de uma idéia pertencente à sua natureza. É o rei quem despede    a colônia e a provisoriedade da vida, inventando um país, garantindo a sua unidade    e instaurando a sua eveternidade. Ele é, simultaneamente, a origem de uma nova    criatura política, que ganha vida sem os adereços contratualistas e a sua certeza    existencial. Os seus três corpos – o físico, o jurídico-político e o semiótico    – teatralizam o Brasil para o Brasil, atestando a existência de algo inteiramente    novo – um país, uma nação – sem a necessidade de revolucionar a <a name="tx42"></a>sociedade.<a href="#nt42"><sup>42</sup></a>    A tradição barroca e o rei barroco e ibérico se encontram para fazer nascer    ''de cima'' um artifício, cuja realidade é assegurada pela própria figura real    e por todas as liturgias de autocertificação que a monarquia mobiliza, disciplina    ou <a name="tx43"></a>inventa.<a href="#nt43"><sup>43</sup></a> Destino diferente    das colônias espanholas, que se convertem em nações ao lutar precisamente contra    o rei. Perdido o rei, perdida a unidade territorial do antigo espaço colonial,    estilhaçada em repúblicas desabitadas por uma cidadania real e generalizada.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Enquanto o barroco ibérico é a reafirmação subjetivista    da tradição e do passado, um giro voluntarista de uma sociedade em busca de    seus fundamentos tradicionais, o barroco brasileiro vive uma dinâmica oposta,    completando-se apenas ao criar expressivamente o novo: uma nação, uma nova totalidade    histórica. Mas nação ainda agarrada à grande tradição monárquica, e cujo auto-reconhecimento    depende da presença criadora do rei, com seus corpos. Contudo, se o rei barroco    cumpre o seu papel ao instituir a nação, o seu corpo dúplice ou tríplice – substituto    funcional da utopia, inexistente no barroco – já não abriga, num Ocidente pós-barroco,    a capacidade de rasgar os véus do futuro e da história para uma sociedade em    movimento, progressivamente seduzida pela idéia de civilização e <a name="tx44"></a>modernidade.<a href="#nt44"><sup>44</sup></a>    O Brasil nasce pelo grito milagroso do rei barroco, mas sua plenitude e maturidade    só podiam ser descortinadas através das lentes telescópicas do Liberalismo.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Liberalismo descarnado de sua ''metafísica'',    maquiavelianamente apropriado como gramática suscetível ao saque. O ardor revolucionário    e liberal que Faoro celebra na Revolução Pernambucana, caminho alternativo de    autonomia e organização da nação, é militar e politicamente <a name="tx45"></a>derrotado.<a href="#nt45"><sup>45</sup></a>    Apesar disto, o pensamento liberal exercerá uma função progressiva inegável    na formação do Brasil independente. Florestan Fernandes e Werneck Vianna não    deixarão escapar este papel sociodinâmico fundamental do Liberalismo, que se    instala em nossa formação social adquirindo a figura de horizonte de modernização,    com repercussões diretas na organização constitucional e institucional do novo    país e no campo do <a name="tx46"></a>Direito.<a href="#nt46"><sup>46</sup></a>    Para esses dois autores, o liberalismo perde entre nós o seu estatuto de expressão    clara de formas de vida existentes, transformando-se no eixo de uma revolução    ''encapuzada'', no dizer de <a name="tx47"></a>Florestan,<a href="#nt47"><sup>47</sup></a>    ou de uma revolução passiva, de acordo com <a name="tx48"></a>Werneck Vianna.<a href="#nt48"><sup>48</sup></a>    Liberalismo de Estado, assinala ainda <a name="tx49"></a>Vicente Barreto,<a href="#nt49"><sup>49</sup></a>    que oferece a substância a um projeto transformista de longo curso, insinuando    em uma tradição espacial e territorialista a idéia de tempo como recurso para    a gradativa sincronização do país com o mundo moderno e <a name="tx50"></a>ocidental.<a href="#nt50"><sup>50</sup></a>    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Mas liberalismo de Estado que não se estende    com rapidez à nação e à sociedade, abdicando da afirmação peremptória e universal    dos direitos civis e políticos, cuja presença recriaria ''de baixo'' o que havia    sido inaugurado ''de cima''. E que se abre, assim, à invasão da figura real,    o corpo do Estado e fundamento da dimensão pública, instaurada por fora de contratos    e pactos societários. Deste modo, rei barroco e liberalismo de Estado se confraternizam    e se instrumentalizam, combinando tempos distintos e configurações diferenciadas    de valores, sem que nenhuma possa se derramar sobre a sociedade como cascata    coerente e transparente de sentido para a vida social. Ferida a sua condição    de conjunto coerente de valores, esse liberalismo tropicalizado e autocontido,    para usar outra expressão de <a name="tx51"></a>Werneck Vianna,<a href="#nt51"><sup>51</sup></a>    não poderá atender à fome imediata de identidade da jovem nação e de significado    para a sua sociedade e seus indivíduos. Os valores da civilização ocidental    passam a ocupar um território mais amplo na vida brasileira através de um outro    registro, crítico em relação aos pressupostos da razão desprendida existente    no cerne do liberalismo: o romantismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As exigências naturais de auto-reconhecimento    do novo país alcançam um patamar superior nessa combinação surpreendente de    barroquismo, liberalismo e romantismo, sobretudo pelo desenvolvimento de um    romantismo especial e local. Favorecido pelo historicismo inerente ao seu congênere    <a name="tx52"></a>europeu,<a href="#nt52"><sup>52</sup></a> o nosso romantismo    elegerá como programa a gnose estética de nossa realidade, criando um complexo    mitológico capaz de afirmar a nossa originalidade diante da Europa e da ex-metrópole,    sem negar a filiação do Brasil ao Ocidente. Na sua ânsia topográfica de apalpar    todo o Brasil, fará de seu desenvolvimento o primeiro grande projeto de pesquisa    e autodescoberta do país. Ao contrário do olhar romântico de Balzac, que tudo    via em Paris, ressalta Antônio Cândido, o romantismo brasileiro se entrega ao    deslocamento histórico e espacial da imaginação, integrando o índio, o negro,    o gaúcho, o nordestino, o carioca urbano, o mineiro desconfiado, a floresta,    os pampas, as montanhas e rios num todo orgânico, colorido e multiforme, substrato    real da nação. Sob o olhar vivificador do romantismo, cada elemento do imenso    e novo país adquire personalidade própria e significado original, de tal modo    que o romantismo brasileiro torna-se não apenas o modo de revelação de algo    já inscrito na natureza, mas ato de criação desta totalidade que emergia pela    arte e como arte, nos termos de Taylor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Machado de Assis não deixará de reconhecer o    que ele chama de ''instinto de nacionalidade'' da produção <a name="tx53"></a>romântica    brasileira.<a href="#nt53"><sup>53</sup></a> Nos nossos termos, o romantismo    seria a simultânea expressão e criação de um ''sentimento de nacionalidade''.    Por obra do romantismo, a nação converte-se numa totalidade destinada à plenitude    estética, movida por um destino de grandeza tecido pela junção das qualidades    de seu povo e de suas riquezas naturais, elementos básicos dos nossos mitos    de fundação. A mitologia romântica brasileira valoriza a natureza generosa e    arrogante dos trópicos, transfigurando-a em jardim edênico e espaço privilegiado    da nação, preservando a atitude não utilitária, de espanto e admiração, já presente    no <a name="tx54"></a>barroco.<a href="#nt54"><sup>54</sup></a> Mas, ao contrário    deste, faz da natureza a origem e a fonte da narrativa do novo país, ao cantar    a sua beleza, a sua inesgotável riqueza e a sua generosidade. E encontra no    ser mais próximo dela, o índio – personagem radicalmente distinto do bárbaro    e dono de uma <a name="tx55"></a>''superabundância de liberdade''<a href="#nt55"><sup>55</sup></a>    –, o nosso ancestral. O branco europeu perde a sua condição de começo, integrando-se    a uma aventura deflagrada pelos primitivos habitantes americanos com suas virtudes    naturais, ao mesmo tempo doces e heróicas, premissa mais vigorosa em Gonçalves    Dias do que em José de Alencar, observa <a name="tx56"></a>Bosi.<a href="#nt56"><sup>56</sup></a>    O romantismo cultua a natureza, o povo formado pela mistura de índios e brancos,    descobre os seus costumes e suas virtudes, fixando-as como o fundamento de uma    nação voltada para o futuro e para a expressão completa de sua identidade. Ele    é ''consciência amena'' do atraso, dirá <a name="tx57"></a>Antônio Cândido<a href="#nt57"><sup>57</sup></a>,    e já não se vale da alegoria, buscando no símbolo – que supõe uma harmonia entre    forma e conteúdo – essa possibilidade de imaginar uma nacionalidade que se desprende    do natural para adquirir sua maturidade e transparência, afastando-se do passado    e projetando-se para o futuro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O romantismo consiste na primeira tentativa de    criação do que Eduardo Lourenço chama de <a name="tx58"></a>''tempo brasileiro''<a href="#nt58"><sup>58</sup></a>,    consciência de autonomia que se derrama sobre o passado, roubando-o dos portugueses    e do estatuto de mera colônia, e avança sobre o futuro, preenchendo a sede de    história comum ao século XIX e à infância das nações ibero-americanas. Ele prolonga,    em nossa formação social, a perspectiva comunitarista e expressiva do barroco,    elaborando com maior riqueza a noção de uma comunidade compartilhada pelo sentimento,    embora em uma nova chave e com novas aberturas aos temas da razão e da ciência,    lastro de uma concepção antitrágica da história. Dele, no entanto, não será    a disposição de replicar o confronto ostensivo com o liberalismo, característico    da Europa. Ao contrário, o seu adversário político, ainda que subterrâneo e    não nomeado, será precisamente o rei e a sua tradição barroca. O romantismo    ''democratiza'' o Brasil para os brasileiros, cancelando-o enquanto totalidade    emanada da vontade real e por ela determinada, instituindo a idéia de povo-artista,    de um povo-autor que se realiza e plenifica ao produzir a narrativa coletiva    do país e a epifania da nação. Conscientemente, elude a presença fundadora do    imperador – lusitano, diga-se de passagem – e redefine a nação como obra comum    de todos, sustentada pelo sentimento de brasilidade, cuja substância despreza    o real para encontrar seu manancial no mito e na fabulação. O romantismo rouba    a nação do rei e a entrega aos brasileiros, libertando-a de seu passado e reorientando-a    para o futuro, operação que o liberalismo não conseguia realizar, mas via com    bons olhos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Excetuando o abolicionismo, o nosso romantismo    não abrigava intenções e possibilidades de embriagar e mobilizar a sociedade,    ao modo do <i>Sturm und Drang</i> germânico, fonte de uma cultura grávida de    consequências irracionalistas, ou do romantismo francês, que patrocina a idéia    de <i>peuple</i> democrático e da <i><a name="tx59"></a>Humanité</i> do futuro.<a href="#nt59"><sup>59</sup></a>    E mesmo o <i>pathos</i> anti-escravista do romantismo, típico do condoreirismo    de Castro Alves ou da palavra sempre dolorosa de Fagundes Varela, não se traduzirá    em estratégias que poderiam ganhar tonalidades radicais. De um lado, ele nunca    é defesa de uma raça, com suas possíveis identidade e cultura próprias, mas    sentimento de rejeição do escravismo. De outro, não é afirmação decidida e clara    de direitos humanos, civis e individuais. Estes direitos estariam ainda acoplados    ao povo-totalidade, e somente a integração completa a essa entidade una e plural,    marcada por uma origem comum e mítica, distante do passado pedestre de todos    que nela mergulhavam, poderia redimir os escravos. É a razão nacional que orienta    o abolicionismo, ressalta <a name="tx60"></a>José Murilo.<a href="#nt60"><sup>60</sup></a>    Perspectiva semelhante à de Nabuco, dono de um registro certamente mais <a name="tx61"></a>sofisticado,<a href="#nt61"><sup>61</sup></a>    que passa a presidir o modo peculiar da sociedade brasileira viver as suas diferenças    étnicas, numa direção distinta da que seguirá os Estados Unidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Essa fraca inscrição política do romantismo    brasileiro, exceção feita ao tema da abolição, refletia certamente as condições    da conjuntura: a distância entre o povo e as instituições e a dificuldade de    movimentos reformistas fortes e concentrados no <a name="tx62"></a>tempo.<a href="#nt62"><sup>62</sup></a>    O sentido progressivo e otimista do romantismo brasileiro estará ainda determinado    pela necessidade de fabulação a respeito das origens da nação e de desvelamento    das possibilidades de sua plena realização. Por isso ele é mais recusa de um    passado tal como foi, e invenção romanesca de uma narrativa de justificação,    do que inspiração para uma reforma ético-política ou para a denúncia radical    das formas de vida existentes. A natureza política do romantismo brasileiro    encontra-se ainda aprisionada por uma noção proto-republicana, que faz do povo    uma totalidade estética sem lograr a sua transformação em comunidade eticamente    autoconsciente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Mas é sempre necessário salientar um aspecto    crucial. A plasticidade da imagem de povo, produzida pelo romantismo e resistente    durante todo o século vinte, se deve precisamente a esse afastamento do concreto,    do mundo real dos interesses, e a esse mergulho no mito. O romantismo não é    sociologia do brasileiro, projeto que a literatura cuidará de realizar no modernismo,    mas reinvenção autônoma dos brasileiros por eles próprios. Abusando um pouco    nas tintas, o romantismo não é a imaginação de cidadania, mas a transformação    do brasileiro em súdito de um mito: do próprio povo brasileiro, sujeito que    nasce pela fabulação mas dela deve se desprender ao construir a sua narrativa    e a sua história, atualizando a herança comunitarista e expressivista do barroco.    Se o rei funda a nação, o romantismo inventa o povo, confiscando do rei o programa    da nação. Transferência que se vê reforçada pela Guerra do Paraguai, momento    em que a idéia de pátria ganha realidade mais clara e incisiva, confirmando    o Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O desenvolvimento do período pós-romântico coincide    com o ocaso do Império, tomando emprestado um título de Oliveira Vianna. Ao    longo do século XIX, observa Gilberto Freyre, o país litorâneo vivera sob a    férula ocidentalizante da Europa, temendo permanecer um Oriente de palanquins,    quitandas, chafarizes, xales, turbantes de mulheres, casas em forma de pagode    e louça da <a name="tx63"></a>China.<a href="#nt63"><sup>63</sup></a> Em <i>Sobrados    e Mucambos</i> e <i>Ordem e Progresso</i>, Freyre revela, ao final do século    XIX e início do século XX, a aceleração desse continuado e cada vez mais amplo    processo de europeização e ocidentalização da sociedade brasileira, deixando    para trás a sua <a name="tx64"></a>origem patriarcal.<a href="#nt64"><sup>64</sup></a>    A partir dos anos 70, aumenta a tensão entre a arte, a cultura e a realidade,    ressalta Merquior ao flagrar um incremento da função problematizadora das artes    no período – destaque para o fenômeno Machado de Assis – com óbvio impacto na    qualidade ensaística das letras <a name="tx65"></a>pós-românticas.<a href="#nt65"><sup>65</sup></a>    Roque Spencer Maciel de Barros é outro que percebe essa mudança de mentalidade    iniciada nos setenta, responsável pela identidade de nossa história intelectual    até a <a name="tx66"></a>Primeira Guerra.<a href="#nt66"><sup>66</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Roque Spencer identifica no último quartel do    século XIX a emergência do que ele chama de ''ilustração brasileira'', composta    por autores inteiramente envolvidos pela crença no papel redentor e modernizador    das idéias, característica de pensadores contemporâneos como Stuart Mill, Comte    e Spencer, e pela consciência do Brasil como um país ocidental, e não meramente    português, indígena ou <a name="tx67"></a>africano.<a href="#nt67"><sup>67</sup></a>    ''Ao invés de se entregarem a uma suposta realidade brasileira, procuravam criá-la    pela ação educativa da lei, da escola, da imprensa, do livro'', assinala Roque,    enfatizando o esforço desses intelectuais para integrar o Brasil à comunidade    euro-americana e a um horizonte universalista e ocidental. Joaquim Nabuco, Ruy    Barbosa, Tobias Barreto, Sílvio Romero, Teixeira Mendes, Saldanha Marinho, um    Tavares Bastos já maduro, entre outros, reencontram no liberalismo a referência    para o diagnóstico de nossos males e a para a condução da modernização brasileira,    agitando um vasto conjunto de temas como a abolição, a garantia dos direitos    univer sais, a democracia representativa, a separação Igreja-Estado, a reforma    da educação, a industrialização, a imigração, a liberdade de imprensa. O liberalismo    retoma sua condição de norte da ocidentalização brasileira, tornando-se reflexivamente    mais denso e eficaz, ao mesmo tempo que mais presente na sociedade, terreno    de competição e aliança com o positivismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A perspectiva positivista nacional persegue um    outro caminho. Floresce ao associar as concepções básicas do comtismo a uma    percepção do comunitarismo de nossa tradição, herança que autorizaria a implantação    de uma ditadura republicana destinada a fazer o Brasil ingressar no último dos    três estágios da história. Para isto, revigora as idéias de pátria, de comunidade,    de precedência do todo em relação às partes, da organicidade necessária da sociedade,    numa chave teoricamente mais ambiciosa do que aquela do romantismo. Mas pátria    abraçada pelo Estado, que com ela se confunde e age em seu nome, recusando-se    como instrumento das partes e dos seus interesses. Vinculação que, a exemplo    da coroa barroca, deveria recriar uma dimensão pública fundada unicamente na    vontade geral da nação, capaz de exercer um intento disciplinador e aglutinador    sobre os interesses. Mais ainda: ao Estado assim concebido estaria reservada    a responsabilidade de acelerar as leis da história, impulsionando o Brasil para    a sua plenitude de todo orgânico, axiologicamente denso, em um mundo cada vez    mais entregue ao politeísmo de valores.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Desse modo, a sociedade brasileira, ao final    do Império, vê-se disputada por tendências intelectuais e morais mais claramente    definidas, por comparação com o período anterior. Exceção feita ao pensamento    conservador católico, e em que pese as distinções existentes no interior de    cada perspectiva, uma premissa parece dominar todas elas: a anterioridade das    idéias sobre o real. A república das letras e da ciência não vive apenas de    seu dinamismo interno, legitimando-se ao incidir sobre o real para mudá-lo e    sincronizá-lo com um Ocidente em mutação. Os liberais não se iludem sobre a    missão do liberalismo no Brasil: a de orientar a modernização do país, criando-o    ''de cima'' para expressar e materializar, no tempo, o horizonte do próprio    liberalismo. Na mesma linha, o positivismo brasileiro vive da certeza de que    seríamos capazes de acelerar o tempo histórico, razão pela qual José Murilo    de Carvalho fará a analogia dos nossos apóstolos positivistas com os ''populistas''    russos, associando ainda o nosso positivismo a uma espécie de jacobinismo de    <a name="tx68"></a>classe média.<a href="#nt68"><sup>68</sup></a> A intenção    é sempre a de construir e criar, dando corpo a uma forma particular, e irônica,    de expressivismo. Dinâmica comum que permitirá a aliança do liberalismo e do    posi tivismo para a implantação da República, movimento realizado ''por cima'',    feito com a intenção de aproximar o Brasil do Ocidente ao oferecer-lhe um quadro    constitucional praticamente idêntico ao norte-americano. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conhecemos os pífios resultados dessa república    sem <a name="tx69"></a>cidadãos.<a href="#nt69"><sup>69</sup></a> O espírito    da Carta Constitucional não se comunica à sociedade, e o liberalismo se vê progressivamente    esterilizado, reduzido a ideologia excludente das elites. O positivismo não    se mostra capaz de ordenar os primeiros governos militares, e seus adeptos se    enrendam num jogo político intransitivo, perdendo a capacidade de galvanizar    um amplo apoio na sociedade, mantendo sua relevância restrita à política gaúcha.    A República não tarda a revelar-se uma enorme decepção para grande parte dos    que haviam por ela lutado, ou esperado, e para a maioria dos intelectuais e    artistas, tanto aqueles com raízes no Império quanto os que se formaram já em    plena era republicana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">É neste período, entretanto, que começa a nascer    entre nós um ensaísmo com dicção própria e de profundo impacto em nossa história.    O ponto de partida para uma reflexão diversa daquela que repousava na ''consciência    amena'' do atraso, no ufanismo do conde Afonso Celso, ou na cultura ilustrada    de um Joaquim Nabuco ou Ruy Barbosa, é dado por Euclides da Cunha, com a publicação    de <i>Os Sertões</i>. Não é apenas o sertão, com suas misérias, que Euclides    revela: o que ele mostra ao país é a irrupção violenta e trágica do espectro    barroco de Antônio Conselheiro, de um sedimento calcificado da tradição que    o mundo urbano julgava destruído e superado, e que se mantivera imune à sedução    tanto do liberalismo quanto do romantismo. A força terrível e cega desse mundo    esquecido irrompe no próprio livro de Euclides, puro barroquismo e registro    de uma realidade plural, contraditória, destituída de uma linguagem única capaz    de fazer o Brasil se entender plenamente. A perspectiva euclidiana dá corpo    ao que se eriçou em obsessão dos nossos intelectuais: o reencontro da realidade    brasileira, encoberta pelas mistificações românticas, por uma legalidade intransitiva    ou pela pura e simples ignorância. Ela inaugura, com um instrumental específico,    o fértil paradigma dos ''dois Brasis'' que se desconhecem, promovendo um verdadeiro    <i>turning point</i> em nossa produção intelectual. É esse paradigma que orienta    Alberto Torres, já interessado na inquirição da realidade nacional, de sua complexidade,    com o programa claro de ''... transubstanciar este gigante desagregado em uma    nacionalidade...'', linguagem tipicamente expressivista, exercendo uma forte    influência em vários e importantes pensadores, a exemplo de Oliveira Vianna    e de outros que atuarão ao final da <a name="tx70"></a>Primeira República.<a href="#nt70"><sup>70</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A insatisfação com a república oligárquica torna-se    crescente na década de vinte, marcada por sucessivos levantes militares, pelo    aparecimento do PCB, pela movimentação operária em torno de direitos, pela consolidação    de uma vida cultural mais viva e atenta à realidade brasileira, pelo esgotamento    da fórmula política arquitetada por Campos Sales e pela crise econômica. Década    conturbada, ainda não totalmente desvendada, mas certamente definitiva para    a elaboração das premissas políticas, econômicas e culturais que comandarão    a vida brasileira durante a era Vargas, e que só entrarão em declínio nos anos    oitenta. Nessa inflexão, o modernismo jogará um papel protagônico, abrindo perspectivas    de reaproximação da arte com a política e para um estágio especial de formação    da ''cultura brasileira'', condensado nas propostas mais gerais que darão significado    à era <a name="tx71"></a>Vargas.<a href="#nt71"><sup>71</sup></a> Como sempre,    o modernismo sofrerá entre nós profundas adaptações. Sem levar em consideração    as suas distinções internas, o que parece ter conferido ao modernismo brasileiro    a capacidade de orientar a nossa ''configuração moral'' até os anos oitenta    do século passado foi a sua vinculação a um elemento pré-moderno, ou pelo menos    estranho ao modernismo europeu: o nacionalismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O enxofre da guerra espantara os pacíficos sessenta    anos iniciados nos anos 70 do século XIX. Terminado o conflito, a paz não consegue    esconder uma intensa instabilidade internacional e dissipar a atmosfera de inquietação    política, que logo se descontrola em crise profunda do liberalismo e do pensamento    liberal. Ingredientes, aponta Lucia Lippi, que estimularam o renascimento do    nacionalismo brasileiro, orientando-o para a redescoberta e o desenvolvimento    dos nossos valores originais, ao estilo do <a name="tx72"></a>romantismo.<a href="#nt72"><sup>72</sup></a>    Amalgamando nacionalismo e modernismo, Mário de Andrade não hesitará em fixar    os eixos da produção modernista: a atualização da inteligência artística brasileira    e a estabilização de uma consciência <a name="tx73"></a>criadora nacional.<a href="#nt73"><sup>73</sup></a>    Partidário de uma poesia militante, Mário subordinava os temas da experimentação    e do ludismo quanto à forma, característicos do modernismo ocidental, à necessidade    de construção dessa consciência criadora nacional, definindo a arte como ''força    interessada na vida'' e a nossa atualização estética como abertura à realidade    nacional. A posição marioandradina será compartilhada por grande parte de nossos    intelectuais e artistas, que se lançam a uma frenética pesquisa estética e ensaística    da ''entidade coletiva nacional'', buscando sua definitiva ''radicação na terra''.    O modernismo brasileiro nasce antropofágico em relação ao seu congênere europeu:    a busca do primitivo, do arquetípico, do mítico é redimensionada em perseguição    de nossas raízes, das estruturas inconscientes do coletivo nacional, dos elementos    submersos e esquecidos de nossa identidade, lúdico exercício de auto-reconhecimento    através da alegoria, que pavimenta novamente essa viagem de aproximação estética,    gnóstica e expressivista de nossa realidade e de suas <a name="tx74"></a>profundidades.<a href="#nt74"><sup>74</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao assimilar o nacionalismo, o nosso modernismo    ajusta-se para preservar o expressivismo barroco e aquele próprio do romantismo,    aprofundando a natureza epifânica e produtiva da ação eticamente orientada,    enfraquecendo o sentido anti-subjetivista do modernismo ocidental. A arte ainda    é escavação e simultânea criação de uma subjetividade – a nação brasileira –,    límpida certeza que se derrama na poesia dos vários Andrades, na arquitetura    de Niemayer e Lúcio Costa, na música de Villa-Lobos, na pintura de Tarsila,    no cinema de Glauber, no teatro dos CPCs, no romance de Guimarães Rosa e Jorge    Amado, na incorporação e sofisticação da música popular, na recriação do futebol    como arte de pés brasileiros. No dizer de Eduardo Lourenço, o modernismo brasileiro    é uma consciência ''eufórica'' do Brasil, que renova a rasura do trágico em    nosso pensamento e nossa arte, ''... embora, descritivamente, integre a tragédia    objetiva, o escândalo humano e social da miséria sem nome do nordestino, do    sertanejo ou do <a name="tx75"></a>citadino pobre.''<a href="#nt75"><sup>75</sup></a>    É a permanência do subjetivismo que confere ao nosso modernismo esta capacidade    de reinvenção otimista da nossa trajetória, apesar de tudo, preservando-a como    narrativa expressiva e autocriativa de um povo, generosa ao ponto de abrir a    cada indivíduo um modo próprio de modelação do próprio <i>self</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa premissa modernista não permanece restrita    ao campo da arte, invadindo o território da formulação ensaística e programática    que cerca a Revolução de 30. A busca da realidade brasileira ''original'' e    escondida, na linha de Euclides e Alberto Torres, é a marca do ensaísmo sociológico    de Oliveira Vianna, Gilberto Amado, Francisco Campos, Azevedo Amaral, Alceu    de Amoroso Lima, para citar alguns dos mais importantes da época, os primeiros    conhecidos na literatura como <a name="tx76"></a>''pensadores autoritários''<a href="#nt76"><sup>76</sup></a>    e o último representando o esforço de renovação do pensamento católico brasileiro.    Do mesmo modo, é ainda essa concepção que se imprime na elaboração de trabalhos    essenciais, e de cunho mais exigente do ponto de vista científico, como o de    Gilberto Freyre em Pernambuco e o de Sérgio Buarque de Hollanda em São Paulo.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Analogamente ao que ocorria no campo da estética,    tratava-se aqui de capturar criticamente o tecido do real, reencontrando um    caráter nacional construído pelas nossas vicissitudes históricas e mil acomodações    ecológicas vividas nos quatro séculos de <a name="tx77"></a>Brasil.<a href="#nt77"><sup>77</sup></a>    O conhecimento dessa entidade nacional, de seu caráter, tornava-se o pressuposto    necessário para aproximar a <i>pólis</i> – as instituições políticas e legais    – ao <i>demos</i>, o povo, e ao mesmo tempo para modernizar o país. A distância    entre o ''país legal'' e o ''país real'' deveria ser superada através de um    ''realismo institucional'' que recolhesse e valorizasse os nossos valores e    nosso <i>ethos</i> comunitário, distintos e distantes tanto da matriz utilitarista    do liberalismo quanto das formas teratológicas do fascismo. Realismo que habilitaria    o Estado e as instituições políticas para a ultrapassagem concertada e consciente    da pobreza, da miséria, do atraso, garantindo a vida de uma sociedade ao mesmo    tempo moderna e organicamente arquitetada. A estratégia de construção ''de cima''    do país adquire uma nova complexidade nessa renovação do nosso expressivismo.    Já não se trata de geometrizar o país através de uma configuração estranha à    vida e ao cotidiano dos brasileiros, lição aprendida com a República que se    despedia. O desafio agora seria o de esquadrinhar a medula do povo e da nação,    erguendo instituições que pudessem, ao mesmo tempo, expressar e criar, a sua    plena identidade. A constituição da nação confunde-se com a organização do povo,    premissa aceita pela Revolução de 30 e materializada na montagem do modo orgânico-corpora    tivo de criação da uma sociedade industrial e urbana no Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Visão que orienta o papel do direito, da norma    legal. Em Oliveira Vianna, Francisco Campos e outros, a crítica ao ''jurisdicismo''    da República é a denúncia contundente do caráter meramente dedutivo, abstrato    e geométrico do direito de corte liberal. Para eles, o direito deveria esquecer    essa rigidez de pedra, fabricando-se como consciência em ato desse processo    de autoconstrução de um complexo cultural e material suscetível de oferecer    identidade e prosperidade ao povo e à nação. Longe de manifestar a vontade de    poucos e o acaso das circunstâncias, ao direito caberia o estudo do ''povo-massa'',    do seu comportamento e de suas possibilidades de evolução, expressando o seu    espírito e sua <a name="tx78"></a>organicidade.<a href="#nt78"><sup>78</sup></a>    O desenvolvimento das ciências sociais garantiria esse papel redentor da norma    legal, anulando o mero arbítrio na sua elaboração e superando a cegueira sociológica    da norma. Desse modo, o movimento de juridificação da nação equivaleria ao movimento    de sua construção e de autoconsciência do povo, ordenando uma vontade geral    em atividade, insubmissa aos limites de uma articulação procedimental dos interesses    e às exigências dos direitos negativos do individualismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Razão pela qual o aparecimento dos direitos,    em nossa história, aparece invertido em relação à ordem descoberta por Marshall    na Inglaterra e alguns países europeus, de acordo novamente com José Murilo    de Carvalho. Se lá os direitos sociais surgem subseqüentemente aos direitos    civis e políticos, entre nós eles são proclamados com anterioridade em relação    aos direitos individuais e <a name="tx79"></a>políticos.<a href="#nt79"><sup>79</sup></a>    E se afirmam, no mundo urbano industrial que se criava, para dar corpo a uma    ''cidadania regulada'', no dizer de <a name="tx80"></a>Wanderley Guilherme dos    Santos,<a href="#nt80"><sup>80</sup></a> operação que implicava em atribuir    aos direitos o estatuto de concessão de uma comunidade ética construída ''de    cima'', por um projeto prussiano de <a name="tx81"></a>modernização.<a href="#nt81"><sup>81</sup></a>    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O poder de sedução dessa totalidade paradoxalmente    presente e fugidia não se restringiu aos personagens do pacto prussiano de modernização,    ou a siderar um povo simples desesperado por identidade. A idéia de nação e    a promessa de um Brasil moderno, desenvolvido e autônomo, incidiram de modo    determinante na concepção de revolução da própria esquerda, comunista ou não.    Com uma boa dose de ousadia, teoricamente fundada no Lenin de 1905, os comunistas    fizeram recuar a temática da luta de classes, fortalecendo o componente expressivista    do marxismo e enfatizando a necessidade de uma aliança burguesia/proletariado    para a aceleração da modernização brasileira e para a defesa da autonomia nacional    num cenário dominado pelo imperialismo, sobretudo o norte-americano. Projeto    autonomista que animava ainda a intelectualidade de centro-esquerda e seu engajamento    no nacional-desenvolvimentismo do Iseb ou de Celso Furtado. E reverberava sobre    o mundo da cultura, enovelado na procura de uma cultura nacional-popular, de    um autodiagnóstico ético do próprio povo, registrando os seus sonhos mais generosos.    Todas tentativas de exploração das possibilidades de democratização e racionalização    ética desta utopia – o Brasil – enraizada no <a name="tx82"></a>sentimento.<a href="#nt82"><sup>82</sup></a>    E imagináveis exatamente pela onipresença e permutabilidade da noção de sujeito,    que assegurava a esperança de que essa construção ''de cima'' fosse um dia,    e definitivamente, tomada pelos ''de baixo'', dando corpo a uma verdadeira república.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A arte, a política, o direito se enlaçam e se    transformam em meios de expressão e epifania de um sujeito, o Brasil. Operação    larga e ambiciosa, centrada em valores substantivos – a tolerância, a justiça,    a autonomia, o progresso – e na busca do bem, através da qual o Brasil ganha    a forma de uma subjetividade cada vez mais complexa, entidade que derrama sobre    o povo um <i>charisma</i> capaz de distinguir e unir ao mesmo tempo. Em termos    weberianos, o Brasil se transfigura no objeto de um tipo emocional de devoção    e confiança por parte dos brasileiros, afastando-se de um modelo de sociedade    estabelecido através de relações racionalizadas entre indivíduos ou <a name="tx83"></a>grupos.<a href="#nt83"><sup>83</sup></a>    É dele agora a condição de utopia carismática, de corpo místico infalsificável    pela miséria, pela desigualdade, pelas suas tragédias objetivas, valendo-me    novamente de Eduardo Lourenço. E que apenas vislumbra as possibilidades de <a name="tx84"></a>democratização,<a href="#nt84"><sup>84</sup></a>    para empobrecer- se na idéia de Brasil Potência da ditadura militar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os processos sociais recentes, analisados tanto    por Habermas quanto por Taylor, suspenderam a validade dessa autocompreensão    modernista do Brasil. Por outro lado, e sob o influxo da Constituição de 1988,    começamos a organizar uma verdadeira democracia de massas ao longo dos anos    90. Ultrapassada a fronteira do novo milênio, a questão democrática brasileira    já não pode ser respondida, seja pelo recurso a configurações exauridas do modernismo,    seja através de teorias de médio alcance, utilizadas sobretudo para a análise    dos processos de transição pactuada do regime militar para a <a name="tx85"></a>democracia.<a href="#nt85"><sup>85</sup></a>    A própria falência dos grandes quadros normativos e hegemônicos do mundo moderno    reveste de dramaticidade e profundidade o movimento de mutação democrática e    alquímica desse nosso ''outro Ocidente'', sobrecarregado pelas mesmas e novíssimas    exigências que atormentam o Ocidente. A complexa refundação de uma sociedade    de massas em uma ''democracia plebéia'', para usar os termos de <a name="tx86"></a>Cícero    Araújo,<a href="#nt86"><sup>86</sup></a> demanda a criação de um novo horizonte,    capaz de juntar a complexidade das sociedades pós-convencionais e uma nova concepção    de democracia, como assinala Habermas. Em que pese essa necessidade criativa,    quero sustentar, de forma desesperadamente breve, que a nossa tradição expressivista    pode se constituir em uma rica possibilidade de consolidação da democracia entre    nós. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Independente da perspectiva com que contemplamos    o nosso passado, nele não podemos encontrar um momento fundador e único, iluminado    por uma clara configuração de valores, capaz de cintilar no tempo como manancial    de sentido e identidade, a exemplo das Revoluções Americana e Francesa. Configurações    cujas ambições universalistas invadiram a vida cotidiana de suas sociedades,    ganhando a forma de culturas cívicas, de concepções éticas sustentadas nos direitos    e que atribuem aos procedimentos a natureza de abstrações legítimas dos valores    de fundação, consagrando-os enquanto modo normal de resolução de conflitos e    problemas. É nessas circunstâncias que a imaginação procedimental de Habermas    – um <i>nóstos</i>, um canto da origem – ganha toda a sua força reno vadora    e sintética. Perante um conjunto de tendências socialmente desintegradoras,    a proposta habermasiana encontra na recuperação, ainda mais reflexiva e universalista    de tradições racionalistas, o modo de reconstruir democraticamente a solidariedade    social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se não temos um momento fundador, que brilha    com a potência e a persistência do sol, certamente temos uma origem: um barroco    destituído de <a name="tx87"></a>metafísica,<a href="#nt87"><sup>87</sup></a>    mistura de indeterminação ética, divisão real e fome de sentido. É este fundo    histórico que nos obriga ao movimento e à experimentação. Para usar uma figura    hegeliana, o voluntarismo com que nos lançamos à construção do Brasil, a desesperada    veemência com que afirmamos a sua unidade, apesar de todas as fraturas expostas,    correspondiam à angústia de um espírito inquieto, torturando-se em experiências    para encontrar uma modalidade superior de vida e expressão. Nesse enredo dramático,    a superposição e o entrelaçamento de configurações díspares nos impediram uma    sedimentação reflexiva em torno de direitos e procedimentos, característica    de uma cultura cívica. O Brasil não se constrói por cissiparidade, replicando    uma matriz única e universalista. Ele se ergue e se dá uma identidade juntando    o diferente e o diverso, o próprio e o ocidental, através da vontade e de um    permanente exercício de plasticidade, politicamente conduzido e expressivamente    concebido. Tradição, portanto, que não se resolve e se pacifica pela origem,    que procura o tempo para a decantação de uma vida ética, movendo-se pela política    e pelo direito para a construção de formas de vida progressivas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">É essa percepção que leva Werneck Vianna e O'Donnel    ao deslocamento dos fundamentos possíveis de nossa democracia de uma ''cidadania    cívica'' para o território de uma ''cidadania jurídica'', reconhecendo a eficácia    plasmadora e a densidade da norma legal em nossa <a name="tx88"></a>história.<a href="#nt88"><sup>88</sup></a>    Em um passo adiante, Werneck Vianna e Maria Alice Rezende acoplam esse reconhecimento    do papel do direito à teoria civilizatória de Norbert Elias, retirando da <i>agency</i>    individual – seja na chave puritana ou calculista – a condição de sustentáculo    único da democracia. Embora estruturalmente simples, arquitetada pela idéia    de um revezamento entre ''distinção''(inovação) e ''disseminação'' de comportamentos,    a teoria de Elias permite que vejamos a nossa democratização de forma substancialmente    análoga aos processos democratizantes do Ocidente: como expansão gradual e processual    da norma legal. Ou seja, como Estado de Direito que encontra seu fundamento    em macroprocessos sociais, autolegitimados por uma cultura específica, e que    acabam por moldar os comportamentos <a name="tx89"></a>individuais.<a href="#nt89"><sup>89</sup></a>    Em contextos de democratização tardia, prossegue Maria Alice, e cancelada a    validade das formas de identidade essencializadas, próprias do subjetivismo    ou do republicanismo, o processo democrático desenvolve-se precisamente pela    dissolução das identidades tradicionais já existentes na sociedade, que passa    a se experimentar enquanto indeterminação, ''como formação permanente da vontade    coletiva, apoiada na intersubjetividade e em pressupostos contrafactuais para    o entendimento dos atores'', campo para a mobilização da concepção deliberativa    <a name="tx90"></a>habermasiana.<a href="#nt90"><sup>90</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apenas mencionada, essa inflexão materializa    uma abertura teórica decisiva, tanto para a compreensão do nosso processo de    democratização quanto para a imaginação de estratégias destinadas a ampliá-lo    e consolidá-lo. E pode acolher, sem dúvida, o tema dos valores, atualizando-o    para que o Estado Democrático de Direito, com suas instituições e procedimentos,    não padeça de excessiva formalização e abstração, risco percebido por <a name="tx91"></a>Werneck    Vianna.<a href="#nt91"><sup>91</sup></a> É precisamente a necessidade de ''destranscendentalização''    das normas, já discutida anteriormente, que faz aflorar a relevância de um <i>ethos</i>    democrático para o estabelecimento de uma relação mais essencial entre democracia    e sociedade, numa formação social que não viveu essa experiência no passado,    construindo de modo particular a sua identidade. De um modo mais direto: a nossa    democracia não é a atualização reflexiva de uma tradição ou de uma cultura livre    e racionalista, agora resumida na forma de procedimentos. É dela, da própria    democracia, o desafio de se reproduzir, criando simultaneamente as suas condições    e os fundamentos de sua própria estabilidade. Razão pela qual não pode deixar    de se apropriar de nossa tradição, reorientando-a para evitar esse fosso entre    a vida e as instituições ou a exigência, absolutamente improvável, de transformação    do brasileiro num ser comandado por uma moralidade subjetiva de estilo kantiano.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">É nessa perspectiva que o tema da identidade    brasileira, característico de nossa trajetória, pode ser recuperado. Mesmo reconhecendo    o peso das exigências sistêmicas, que condenam os antigos sonhos de autotransparência,    e a legitimidade de formas pós-convencionais de vida, não há porque reduzir    o Brasil a um arquipélago de diferenças, controlado apenas pelos procedimentos.    A democracia deve também enfrentar a tarefa de reconstruir permanentemente o    sentido de nossa vida em comum, e para homens comuns, superando as velhas idéias    de um Brasil mítico e destinado a um futuro sempre evanescente. Para este desafio,    e para evitar a recaída em utopias substancialistas, uma invenção kantiana pode    ser de extrema valia. Depois de estabelecer a crítica das concepções metafísicas    e filosóficas tradicionais, e após o desvelamento das condições transcendentais    do conhecimento, Kant concluía que devíamos aceitar as idéias de alma, mundo    e Deus, a respeito das quais a ciência não poderia se pronunciar, como idéias    reguladoras e hipotéticas, mas sem as quais o nosso pensamento perderia toda    a <a name="tx92"></a>unidade.<a href="#nt92"><sup>92</sup></a> Um republicanismo    autoconsciente pode dispensar a velha idéia de sujeito e se lançar à redefinição    do Brasil como idéia reguladora, ou melhor, como uma configuração de valores    reguladora, nascida de sua própria tradição e daquela do Ocidente, associando    nossa originalidade e nosso cosmopolitismo. Possibilidade que pode encontrar    a sua primeira tradução na Constituição e na sua renovação contínua.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Valores gerais que, neste caso, não poderiam    se confundir com normas substantivas e imediatas, contendo, no entanto, a capacidade    de gerar normas democráticas pela recusa de qualquer hermenêutica autoritária    e de se situarem como premissas dos discursos da vida concreta da sociedade.    E que, por isso mesmo, longe de serem esquecidos, devem ser continuamente lembrados,    interpretados e reinterpretados, encorpando entre nós uma cultura política de    direitos, um <i>ethos</i> social que assegure a validade dos próprios procedimentos    e garanta a reprodução da solidariedade social em meio à diferenciação. De outro    modo: uma configuração de valores que se afirme como modo de autocompreensão    da sociedade brasileira, orientando os planos de vida individuais e grupais,    respondendo ao ''por que'' obedecer às normas democraticamente geradas, e recriando,    num patamar superior e mais reflexivo, o sentido desta grande aventura chamada    Brasil. Enfim, um conjunto de valores que transubstancie o velho nacionalismo    brasileiro em um <a name="tx93"></a>''nacionalismo democrático'',<a href="#nt93"><sup>93</sup></a>    preservando as idéias de nação e de Brasil como modos de compartilhar uma pátria    metageográfica de valores universais e de procedimentos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A renovação de nossa identidade não se completa    sem a questão da justiça. Por astúcias da história, essa nossa velha e barroca    capacidade de articular fragmentação e unidade pode nos fazer contemporâneos    desse novo espírito do mundo, avesso às tentações de unidade substancial. Mas    a nossa fragmentação não é filha da liberdade, e sim o rebento indesejado de    uma acelerada e desequilibrada modernização autoritária. Neste sentido, a democracia    – com seus procedimentos imprescindíveis e sua racionalidade comunicativa –    não pode descansar como mecanismo reflexivo de um equilíbrio social pré-existente,    com alta capacidade de adaptação a um novo ambiente sistêmico. Ao contrário,    a possibilidade de sua consolidação dependerá precisamente de sua força disruptiva    em relação às nossas tragédias objetivas, recriando a nossa diferenciação como    determinação da liberdade. Em nosso caso, os procedimentos estão obrigados a    uma eficácia prática que altere, com clareza, a face extremamente cruel da sociedade    brasileira, instituindo padrões legítimos de diferenciação e desigualdade. Por    isto mesmo devem estar revestidos de uma clara substância normativa, invadindo    e plasmando o conteúdo mesmo dos interesses em disputa, conformando-os para    a reprodução democrática da vida social. Eficácia prática inevitavelmente medida    por valores – e pela sua harmonização permanente – tais como justiça, liberdade,    igualdade, tolerância, ainda que sujeitos ao debate controlado. E capacidade    normativa derivada dessa eficácia exercida no tempo e da circularidade entre    valores e procedimentos, entre uma idéia reguladora de Brasil e a vida social    concreta, reiventando a nossa tradição expressivista como um ''sentimento de    democracia'', como <i>habitus</i> democrático, de certo modo equivalente ao    ''patriotismo constitucional'' de Habermas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Condição necessária para a reconstituição de    um significado histórico para a nossa vida, fugindo da estreita armadilha do    ''fim da história''. É essa comunicação entre uma identidade renovada e a eficácia    prática e normativa dos procedimentos que pode transformar o nosso presente    em um tempo denso, em algo mais do que uma estação para o futuro, para usar    uma expressão de <a name="tx94"></a>Walter Benjamin.<a href="#nt94"><sup>94</sup></a>    Talvez nossa narrativa só possa se renovar nessa recusa do passado como catástrofe    imobilizada e irreversível – o horror do <i>Angelus Novus</i> de Klee –, rememorando    o sofrimento e a opressão das gerações de brasileiros, esquadrinhando as expectativas    de futuro e os valores que, afinal, presidiram esse nosso tortuoso processo    de modernização, para realizá-los, em uma nova chave, no presente. Nem mera    continuidade nem ruptura, mas apreensão do presente como momento sobrecarregado    por essa solidariedade para com o passado, sem a qual o futuro não chega. Contemporaneidade,    portanto, que exige não a expulsão do passado e da tradição em nome do futuro,    mas a despedida do mito – o Brasil – como acerto de contas com o sofrimento    e as expectativas utópicas das gerações passadas e a do presente, renovando    a nossa capacidade de viver além de uma ética do obrigatório. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao negar à razão pura e transcendental kantiana    a condição de fundamento da vida social, Hegel via no Terror da Revolução Francesa    o fruto da ambição iluminista de reconstruir inteiramente a sociedade em nome    de uma razão desossada de conteúdos concretos. Dessa vacuidade moral, dizia    ele, só podia emergir uma terrível força destrutiva que, após liquidar o <i>Ancien    Regime</i>, guardava apenas a possibilidade de voltar-se contra os seus próprios    filhos, à maneira de <a name="tx95"></a>Saturno.<a href="#nt95"><sup>95</sup></a>    Sem dúvida não é possível endereçar esse tipo de crítica ao pensamento habermasiano,    que abriga possibilidades de articulação entre procedimentos e valores emancipatórios.    Mas essa lembrança hegeliana certamente nos ajuda a compreender o papel de um    republicanismo renovado entre nós: a explicitação vigorosa dos valores que podem    sustentar os procedimentos e que nele se encontram incorporados. Até mesmo para    que esse <i>ethos</i> democrático afinal autoconsciente nos proteja, interna    e externamente, não apenas da fúria dissolvente de uma razão vazia, mas ainda    da cegueira destrutiva dos sentimentos não compreendidos, a exemplo da trágica    aventura fundamentalista dos Estados Unidos, território por excelência dos procedimentos.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> <a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Gostaria    de agradecer vários comentários prévios a este texto. José Murilo de Carvalho    foi o primeiro a comentá-lo em reunião da Anpocs. Luiz Werneck Vianna, Maria    Alice Rezende de Carvalho, Manuel Palácios e José Eisenberg salientaram pontos    que mereciam um melhor tratamento. O mesmo fizeram Cicero Araujo e Álvaro de    Vita. A todos o meu agradecimento.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> CARDOSO, Sérgio. ''Que República?''    In BIGNOTTO, Newton(org.). <i>Pensar a República</i>. Belo Horizonte: Editora    da UFMG, 2000, p. 27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6445200300020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> BIGNOTTO. ''Humanismo Cívico Hoje .''    In BIGNOTTO (org.), <i>Pensar a República</i>, p. 67.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6445200300020000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> WERNECK VIANNA, Luiz &amp; CARVALHO,    Maria Alice. ''República e civilização brasileira.'' In BIGNOTTO, op. cit.,    p. 131 e ss.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6445200300020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Outros autores partilham a mesma perspectiva,    como John Rawls, Richard Rorty, Charles Taylor, Richard Walzer, para citar apenas    alguns.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> HABERMAS, Jürgen. <i>Direito e Democracia:    entre facticidade e validade</i>. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6445200300020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> HABERMAS, J. <i>The Postnational Constellation:    Political Essays</i>. MIT Press, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6445200300020000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> HABERMAS, idem, p. 77.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> HABERMAS, Jürgen. <i>O discurso filosófico    da modernidade</i>. São Paulo: Martins Fontes, 2000, p. 25.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6445200300020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> HABERMAS, J . <i>Conhecimento e Interesse</i>.    Rio de Janeiro: Guanabara , 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6445200300020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> HABERMAS. <i>O discurso filosófico    da modernidade</i>, p. 476.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> SOUZA, Jessé. <i>A modernização seletiva:    uma reinterpretação do dilema brasileiro</i>. Brasília: Editora da Universidade    de Brasília, 2000, p. 83.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6445200300020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> HABERMAS. <i>Direito e Democracia</i>,    p. 92, vol. II.    <BR>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Idem, p. 99.    <BR>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> HABERMAS. <i>The Postnational Constellation</i>,    p. 115.    <BR>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Idem, p. 115.     ]]></body>
<body><![CDATA[<BR>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Ibidem, p. 118.    <BR>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> HABERMAS. <i>Direito e Democracia</i>,    pp. 104 e 105, vol. II.     <BR>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> HABERMAS. <i>The Postnational Constellation</i>,    p. 77.    <BR>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Idem, p. 77.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> TAYLOR, Charles. <i>As fontes do self.    A construção da identidade moderna</i>. São Paulo: Edições Loyola, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6445200300020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> TAYLOR, op. cit., pg. 130.    <BR>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> TAYLOR, op. cit., p. 111    <BR>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> TAYLOR, op. cit., p. 122.    <BR>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> TAYLOR, op. cit., p. 223.    <BR>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> TAYLOR, op. cit., pg. 472.    ]]></body>
<body><![CDATA[<BR>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> TAYLOR, op. cit., pg. 492.    <BR>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> TAYLOR, op. cit., p. 616.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> FOUCAULT, Michel. <i>As palavras e    as coisas</i>. Lisboa: Portugália Editora, Livraria Martins Fontes, 1966. p.    325[    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6445200300020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->STANDARDIZEDENDPARAG]<BR>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> KANT, Immanuel. <i>Crítica da Razão    Prática</i>. Lisboa. Edições 70, 1989 , p. 240 .    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6445200300020000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> RORTY, Richard. <i>Justice as a larger    loyalty</i>. In MENDES, Candido (coord.) &amp; SOARES, Luiz Eduardo (Orgs.).    <i>Cultural Pluralism, Identity and Globalization</i>. Rio de Janeiro: Unesco,    Issc, Educam, 1996, p.475.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6445200300020000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> RUSSEL, Jacoby. <i>O fim da utopia:política    e cultura na era da apatia</i>. Rio de Janeiro: Record, 2001, p. 86 e ss e p.    169 e ss. Russel critica a atitude hesitante de Taylor no caso Rushdie. Taylor    parece reconhecer que talvez não se possa aplicar um ''princípio abstrato''    de liberdade a situações como a de Salman Rushdie, dada a impossibilidade de    identificar critérios de ofensa independentes da cultura. Ver ainda p.183.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> HABERMAS, J . <i>A inclusão do outro.    Estudos de teoria política</i>. São Paulo: Edições Loyola, 2002, p.300     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6445200300020000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->e ss.        <!-- ref --><BR>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> EISENBERG, José. <i>Justificação,    aplicação e consenso: notas sobre democracia e deliberação</i>. Rio de Janeiro:    DADOS-Revista de Ciências Sociais, vol. 44, no. 1, 2001[    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6445200300020000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->STANDARDIZEDENDPARAG]<BR>   <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> KANT, Emmanuel. <i>Filosofía de la    Historia. Si el genero humano se halla em progreso constante hacia mejor</i>.    México: Fondo de Cultura Económica, 1985, p.107.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6445200300020000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt35"></a><a href="#tx35">35</a> INGLEHART, Ronadl F. <i>Choc des civisations    ou modernisation culturelle du monde?</i> Paris: Le Débat, mai-août, 1999, numéro    105, p.23 e ss.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt36"></a><a href="#tx36">36</a> VÉLIZ, Claudio. <i>The New Gothic    Fox. Culture and Economy in English and Spanish America</i>. Berkeley; Los Angeles;    London: University of California Press, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6445200300020000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt37"></a><a href="#tx37">37</a> BRAUDEL, Fernand. <i>O Mediterrâneo    e o mundo mediterrâneo na época de Felipe II</i>. Lisboa: Martins, 1984, vol.    2, p.194.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6445200300020000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt38"></a><a href="#tx38">38</a> VÉLIZ, op. cit. Véliz parece entender    o barroco americano como mera continuidade do espanhol.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt39"></a><a href="#tx39">39</a> FOUCAULT, Michel. <i>Em defesa da    sociedade</i>. São Paulo: Martins Fontes, 2000, p.43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6445200300020000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt40"></a><a href="#tx40">40</a> BARBOZA FILHO, Rubem. <i>Tradição    e Artifício. Iberismo e Barroco na formação americana</i>. Belo Horizonte: Editora    da UFMG, 2000. p. 402     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6445200300020000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->e ss.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt41"></a><a href="#tx41">41</a> BENJAMIN, Walter. <i>Alegoria e Drama    Barroco. In Documentos de Cultura e Documentos de Barbárie</i>. São Paulo: Cultrix    e Editora da Universidade de São Paulo, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-6445200300020000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt42"></a><a href="#tx42">42</a> KANTOROWICZ, Ernest. <i>Os dois corpos    do rei</i>. São Paulo: Companhia das Letras, 1988. Ver ainda MARIN, Louis. <i>Le    portraît du roi</i>. Paris: Les Éditions Minuit. 1981.     <BR>   <a name="nt43"></a><a href="#tx43">43</a> Desenvolvo mais extensamente esta    perspectiva em BARBOZA FILHO, op. cit., cap. VIII.    ]]></body>
<body><![CDATA[<BR>   <a name="nt44"></a><a href="#tx44">44</a> MATTOS, Ilmar. <i>O tempo saquarema    – a formação do estado imperial</i>. São Paulo: Hucitec,1990.     <BR>   <a name="nt45"></a><a href="#tx45">45</a> FAORO, Raymundo. <i>Os donos do poder</i>.    Edusp, 1973, vol.I, p. 253.     <BR>   <a name="nt46"></a><a href="#tx46">46</a> FERNANDES, Florestan. <i>A revolução    burguesa no Brasil</i>. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editores, 1976. WERNECK    VIANNA, Luiz. <i>Travessia: da abertura à Constituinte de 1986</i>. Rio de Janeiro:    Livraria Taurus Editora, 1986.     <BR>   <a name="nt47"></a><a href="#tx47">47</a> FERNANDES, op. cit., cap. 2.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt48"></a><a href="#tx48">48</a> WERNECK VIANNA, Luiz. <i>A revolução    passiva. Iberismo e Americanismo no Brasil</i>. Rio de Janeiro: Revan/IUPERJ,    1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6445200300020000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt49"></a><a href="#tx49">49</a> BARRETO, Vicente. <i>Curso de introdução    ao pensamento político brasileiro</i>. Brasília: Editora da Universidade de    Brasília, 1982, p. 57.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-6445200300020000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt50"></a><a href="#tx50">50</a> Estabeleço com maior clareza esta    distinção entre sociedades do espaço e sociedades do tempo em <i>Tradição e    Artifício</i>, op. cit., cap. II.     <BR>   <a name="nt51"></a><a href="#tx51">51</a> WERNECK VIANNA. <i>A revolução passiva.</i>,    p. 16.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt52"></a><a href="#tx52">52</a> MERQUIOR, José Guilherme. <i>De Anchieta    a Euclides: breve história da literatura brasileira</i>. Rio de Janeiro: Topbooks,    1996, p. 78.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6445200300020000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt53"></a><a href="#tx53">53</a> ASSIS, Machado de . <i>Instinto de    Nacionalidade</i>. Obras Completas. Rio de Janeiro: Companhia José Aguilar Editora,    1973, vol. III.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-6445200300020000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt54"></a><a href="#tx54">54</a> CARVALHO, José Murilo. <i>Dreams come    untrue</i>. Cambridge: DAEDALUS – Journal of the American Academy of Arts and    Sciences – <i>Brazil: The Burden of the Past; The Promise of the Future</i>.    Spring, vol. 129, number 2, pp. 57-82.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt55"></a><a href="#tx55">55</a> FOUCAULT, Michel. <i>Em defesa da    sociedade</i>. São Paulo: Martins Fontes, 2000, p. 233.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-6445200300020000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt56"></a><a href="#tx56">56</a> BOSI, Alfredo. <i>Dialética da Colonização</i>.    São Paulo: Cia. das Letras, 1992. Ver o cap. 6 : Um mito sacrificial: o indianismo    de Alencar, p. 176 e ss.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt57"></a><a href="#tx57">57</a> CÂNDIDO, A. <i>Educação pela noite    e outros ensaios</i>. Ática, 1987, p. 142.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0102-6445200300020000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt58"></a><a href="#tx58">58</a> LOURENÇO, Eduardo. <i>A Nau de Ícaro</i>.    São Paulo: Companhia das Letras, 2001, p. 172..    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6445200300020000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt59"></a><a href="#tx59">59</a> CARPEAUX, Otto Maria. <i>História    da Literatura Ocidental</i>. Rio de Janeiro: Edições O Cruzeiro, 1962, vol.    IV, p. 2079.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-6445200300020000200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt60"></a><a href="#tx60">60</a> CARVALHO, José Murilo. <i>Pontos e    Bordados</i>. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2001; ver capítulo Escravidão e    Razão Nacional . Vale lembrar que há também um autor romântico central que defende    a escravidão, ou seja, José de Alencar. Mas é pouco provável que os seus argumentos    tivessem uma origem romântica.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt61"></a><a href="#tx61">61</a> CARVALHO, Maria Alice. <i>O quinto    século. André Rebouças e a construção do Brasil</i>. Rio de Janeiro: Revan:    Iuperj-Ucam, 1998, p. 40.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0102-6445200300020000200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt62"></a><a href="#tx62">62</a> José Murilo de Carvalho desenvolve    este ponto no já citado <i>Dreams come untrue</i>.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt63"></a><a href="#tx63">63</a> FREYRE, Gilberto. <i>Sobrados e Mucambos</i>.    In SANTIAGO, Silviano (org.). <i>Intérpretes do Brasil</i>. Rio de Janeiro:    Nova Aguilar, 2000, vol. 2., p. 1167     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0102-6445200300020000200030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->e ss.     <BR>   <a name="nt64"></a><a href="#tx64">64</a> FREYRE, Gilberto. <i>Ordem e Progresso</i>.    In SANTIAGO, op. cit., vol. 3.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt65"></a><a href="#tx65">65</a> MERQUIOR, José Guilherme. <i>Situação    do escritor</i>. In MORENO, César Fernández (org.). <i>América Latina em sua    Literatura</i>. São Paulo: Editora Perspectiva, 1979, p. 389.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6445200300020000200031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt66"></a><a href="#tx66">66</a> BARROS, Roque Spencer Maciel de. <i>A    Ilustração brasileira e a idéia de universidade</i>. São Paulo: Convívio e Editora    da Universidade de São Paulo, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0102-6445200300020000200032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt67"></a><a href="#tx67">67</a> BARROS, op. cit. p. 13.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt68"></a><a href="#tx68">68</a> CARVALHO, José Murilo. <i>A formação    das almas: o imaginário da República no Brasil</i>. Companhia das Letras, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0102-6445200300020000200033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt69"></a><a href="#tx69">69</a> LESSA, Renato. <i>A invenção da República    no Brasil: da aventura à rotina</i>. In CARVA­LHO, Maria Alice Rezende de (org.).    <i>República no Catete</i>. Rio de Janeiro: Museu da República, 2001, pp. 11-58.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6445200300020000200034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt70"></a><a href="#tx70">70</a> TORRES, Alberto. <i>A Organização    Nacional</i>. São Paulo: Editora Nacional; Brasília: Editora da Universidade    de Brasília, 1982, p. 37.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0102-6445200300020000200035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt71"></a><a href="#tx71">71</a> Tal como fiz com o barroco, estou    aqui utilizando o conceito de modernismo mais como uma <i>weltanschaung</i>    do que como estilo de arte.     <BR>   <a name="nt72"></a><a href="#tx72">72</a> OLIVEIRA, Lucia Lippi. <i>As raízes    da ordem: os intelectuais, a cultura e o Estado</i>. In <i>Revolução de 30 –    Seminário Internacional</i>. Brasília: Editora da Universidade de Brasília,    1983, pg. 509.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><BR>   <a name="nt73"></a><a href="#tx73">73</a> MERQUIOR, José Guilherme. <i>Formalismo    &amp; Tradição moderna</i>. Rio de Janeiro: Forense Universitária; São Paulo:    Editora da Universidade de São Paulo, 1974, p. 79.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-6445200300020000200036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt74"></a><a href="#tx74">74</a> Idem, p. 99.    <BR>   <a name="nt75"></a><a href="#tx75">75</a> LOURENÇO, op. cit. , p. 201.    <BR>   <a name="nt76"></a><a href="#tx76">76</a> LAMOUNIER, Bolívar. <i>Formação de    um pensamento político autoritário na Primeira República. Uma interpretação</i>.    In FAUSTO, Bóris (org.). <i>História Geral da Civilização Brasileira</i>. III    – O Brasil Republicano, 2, Sociedade e Instituições (1889-1930), p. 343 e ss.        <BR>   <a name="nt77"></a><a href="#tx77">77</a> Idem, p. 99.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt78"></a><a href="#tx78">78</a> VIANNA, O. <i>Instituições Políticas    Brasileiras</i>. Record, 1974, 3ª ed., vol. I, p. 27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0102-6445200300020000200037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt79"></a><a href="#tx79">79</a> CARVALHO, José Murilo de. <i>Desenvolvimiento    de la ciudadanía en Brasil</i>. México: Fondo de Cultura Económica, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-6445200300020000200038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt80"></a><a href="#tx80">80</a> SANTOS, Wanderley Guilherme dos. <i>Cidadania    e justiça</i>. Rio de Janeiro: Editora Campus, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0102-6445200300020000200039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><BR>   <a name="nt81"></a><a href="#tx81">81</a> VIANNA, L. W. <i>Liberalismo e Sindicato    no Brasil</i>. Ed. UFMG, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-6445200300020000200040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><BR>   <a name="nt82"></a><a href="#tx82">82</a> A título de ilustração, veja-se PÉCAUT,    Daniel. <i>Os intelectuais e a política no Brasil</i>. São Paulo: Editora Ática,    1990, ou ainda RIDENTI, Marcelo. <i>Em busca do povo brasileiro: artistas da    revolução, do CPC à era da tv</i>. Rio de Janeiro: Record, 2000 e SCHELING,    Vivian. <i>A presença do povo na cultura brasileira</i>. Campinas: Editora da    UNICAMP, 1990. Importante ainda MICELI, Sérgio (org.). <i>História das Ciências    Sociais no Brasil</i>. São Paulo: Editora Revista dos Tribunais e Edicões Vértice,    1989.     ]]></body>
<body><![CDATA[<BR>   <a name="nt83"></a><a href="#tx83">83</a> WEBER, Max. <i>The Theory of Social    and Economic Organization</i>. Parsons, Talcott (ed.). Nova York: The FreePress;    Londres: Collier Macmillan Publishers, 1964. Ver especialmente o capítulo intitulado    The Transformation of Charisma in an anti-autoritarian direction, p. 386 e ss.        <BR>   <a name="nt84"></a><a href="#tx84">84</a> GUIMARÃES, César. <i>Vargas e Kubitschek:    a longa distância entre a Petrobras e Brasília</i>. In CARVALHO, Maria Alice    de. <i>República no Catete</i>, op. cit., p. 155 e ss.    <BR>   <a name="nt85"></a><a href="#tx85">85</a> MOISÉS, José Álvaro. <i>Os brasileiros    e a democracia. Bases sócio-políticas da legitimidade democrática</i>. São Paulo:    Editora Ática, 1995. Ver ainda CARVALHO, Maria Alice Rezende de. <i>Cultura    política, capital social e a questão do déficit democrático no Brasil</i>. In    WERNECK VIANNA, Luiz (org.). <i>A democracia e os três poderes no Brasil</i>.    Belo Horizonte: Editora UFMG, 2002.     <BR>   <a name="nt86"></a><a href="#tx86">86</a> ARAÚJO, Cícero. <i>Cidadania y civilización</i>.    2002 (mimeo).     <BR>   <a name="nt87"></a><a href="#tx87">87</a> BARBOZA FILHO, op. cit., pp. 407 e    440.    <BR>   <a name="nt88"></a><a href="#tx88">88</a> O'DONNELL, Guillermo. ''Teoria democrática    e política comparada.'' <i>Dados. Revista de Ciências Sociais</i>. Rio de Janeiro,    vol. 42, n. 4. WERNECK VIANNA, Luiz; CARVALHO, Maria Alice Rezende de; MELO,    Manuel Palácios Cunha; BURGOS, Marcelo. <i>A judicialização da política e das    relações sociais no Brasil.</i> Rio de Janeiro: Revan, 1999.     <!-- ref --><BR>   <a name="nt89"></a><a href="#tx89">89</a> CARVALHO, Maria Alice. <i>Cultura    política, capital social e a questão do déficit democrático no Brasil.</i> In    WERNECK VIANNA, Luiz. <i>A democracia e os três poderes no Brasil.</i> Belo    Horizonte: Editora UFMG, Rio de Janeiro: Iuperj/Faperj, 2002, especialmente    p. 313     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-6445200300020000200041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->e ss.     <BR>   <a name="nt90"></a><a href="#tx90">90</a> Idem, p. 318.    <BR>   <a name="nt91"></a><a href="#tx91">91</a> WERNECK VIANNA, Luiz &amp; CARVALHO,    Maria Alice Rezende. ''A república e a civilização.'' In BIGNOTTO. <i>Pensar    a República</i>, op. cit.    ]]></body>
<body><![CDATA[<BR>   <a name="nt92"></a><a href="#tx92">92</a> KANT, I. <i>A crítica da razão pura.</i>    Lisboa: Fund. C. Gulbenkian, 1989, pp. 556-562. É bem verdade que na <i>Crítica    da Razão Prática</i>, relativa ao mundo moral e posterior à sua teoria do conhecimento,    Kant confere realidade substancial à alma imortal e a Deus.    <BR>   <a name="nt93"></a><a href="#tx93">93</a> Álvaro de Vita discute o conceito    semelhante de ''nacionalidade cívica'' de Brian Barry em VITA, Álvaro. ''Liberalismo    Igualitário e Multiculturalismo . '' Anpocs, 2002 (mimeo).    <BR>   <a name="nt94"></a><a href="#tx94">94</a> BENJAMIN, Walter. <i>Tesis de filosofia    de la história.</i> In <i>Discursos Interrumpidos</i>. Madrid: Ediciones Taurus,    1973, p. 175 e ss. HABERMAS, Jürgen. <i>O discurso filosófico da modernidade</i>,    p. 21.    <!-- ref --><BR>   <a name="nt95"></a><a href="#tx95">95</a> TAYLOR, C. <i>Hegel and Modern Society.</i>    Cambridge,1979, p. 103.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0102-6445200300020000200042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label><a href="#tx01">1</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Que República?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BIGNOTTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Newton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pensar a República]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>27</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label><a href="#tx02">2</a></label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIGNOTTO]]></surname>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Humanismo Cívico Hoje]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BIGNOTTO]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pensar a República]]></source>
<year></year>
<page-range>67</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label><a href="#tx03">3</a></label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WERNECK VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[República e civilização brasileira]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BIGNOTTO]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<page-range>13</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label><a href="#tx05">5</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito e Democracia: entre facticidade e validade]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tempo Brasileiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label><a href="#tx06">6</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Postnational Constellation: Political Essays]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label><a href="#tx08">8</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O discurso filosófico da modernidade]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>25</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label><a href="#tx09">9</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conhecimento e Interesse]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Guanabara]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<label><a href="#tx11">11</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jessé]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A modernização seletiva: uma reinterpretação do dilema brasileiro]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>83</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Brasília]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<label><a href="#tx20">20</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As fontes do self: A construção da identidade moderna]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<label><a href="#tx28">28</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As palavras e as coisas]]></source>
<year>1966</year>
<page-range>325</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PortugáliaMartins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<label><a href="#tx29">29</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Immanuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crítica da Razão Prática]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>240</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições 70]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<label><a href="#tx30">30</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RORTY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Justice as a larger loyalty]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MENDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Candido]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Eduardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultural Pluralism, Identity and Globalization]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>475</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnescoIsscEducam]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<label><a href="#tx32">32</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[A inclusão do outro: Estudos de teoria política]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>300</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<label><a href="#tx33">33</a></label><nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EISENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Justificação, aplicação e consenso: notas sobre democracia e deliberação]]></article-title>
<source><![CDATA[DADOS-Revista de Ciências Sociais]]></source>
<year>2001</year>
<volume>44</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<label><a href="#tx34">34</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emmanuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Filosofía de la Historia: Si el genero humano se halla em progreso constante hacia mejor]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>107</page-range><publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<label><a href="#tx36">36</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VÉLIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The New Gothic Fox: Culture and Economy in English and Spanish America]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[BerkeleyLos AngelesLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<label><a href="#tx37">37</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAUDEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernand]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Mediterrâneo e o mundo mediterrâneo na época de Felipe II]]></source>
<year>1984</year>
<volume>2</volume>
<page-range>194</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<label><a href="#tx39">39</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Em defesa da sociedade]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>43</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<label><a href="#tx40">40</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOZA FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rubem]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tradição e Artifício: Iberismo e Barroco na formação americana]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>402</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<label><a href="#tx41">41</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Alegoria e Drama Barroco]]></article-title>
<source><![CDATA[Documentos de Cultura e Documentos de Barbárie]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CultrixUniversidade de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<label><a href="#tx48">48</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WERNECK VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A revolução passiva. Iberismo e Americanismo no Brasil]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RevanIUPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<label><a href="#tx49">49</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARRETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vicente]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Curso de introdução ao pensamento político brasileiro]]></source>
<year>1982</year>
<page-range>57</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Brasília]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<label><a href="#tx52">52</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERQUIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Guilherme]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De Anchieta a Euclides: breve história da literatura brasileira]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>78</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Topbooks]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<label><a href="#tx53">53</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ASSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Machado de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Instinto de Nacionalidade]]></source>
<year>1973</year>
<volume>III</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia José Aguilar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<label><a href="#tx55">55</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Em defesa da sociedade]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>233</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<label><a href="#tx57">57</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CÂNDIDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação pela noite e outros ensaios]]></source>
<year>1987</year>
<page-range>142</page-range><publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<label><a href="#tx58">58</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOURENÇO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Nau de Ícaro]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>172</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<label><a href="#tx59">59</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARPEAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otto Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da Literatura Ocidenta]]></source>
<year>1962</year>
<volume>IV</volume>
<page-range>2079</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições O Cruzeiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<label><a href="#tx61">61</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O quinto século: André Rebouças e a construção do Brasil]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>40</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RevanIuperj-Ucam]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<label><a href="#tx63">63</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sobrados e Mucambos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SANTIAGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silviano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intérpretes do Brasil]]></source>
<year>2000</year>
<volume>2</volume>
<page-range>1167</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Aguilar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<label><a href="#tx65">65</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERQUIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Guilherme]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Situação do escritor]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MORENO]]></surname>
<given-names><![CDATA[César Fernández]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[América Latina em sua Literatura]]></source>
<year>1979</year>
<page-range>389</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<label><a href="#tx66">66</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roque Spencer Maciel de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Ilustração brasileira e a idéia de universidade]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ConvívioUniversidade de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<label><a href="#tx68">68</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Murilo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A formação das almas: o imaginário da República no Brasil]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<label><a href="#tx69">69</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LESSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A invenção da República no Brasil: da aventura à rotina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CARVA­LHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice Rezende de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[República no Catete]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>11-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Museu da República]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<label><a href="#tx70">70</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TORRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Organização Nacional]]></source>
<year>1982</year>
<page-range>37</page-range><publisher-loc><![CDATA[São PauloBrasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NacionalUniversidade de Brasília]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<label><a href="#tx73">73</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERQUIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Guilherme]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formalismo & Tradição moderna]]></source>
<year>1974</year>
<page-range>79</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Forense UniversitáriaUniversidade de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<label><a href="#tx78">78</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Instituições Políticas Brasileiras]]></source>
<year>1974</year>
<volume>I</volume>
<edition>3</edition>
<page-range>27</page-range><publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<label><a href="#tx79">79</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Murilo de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimiento de la ciudadanía en Brasil]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<label><a href="#tx80">80</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wanderley Guilherme dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidadania e justiça]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<label><a href="#tx81">81</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Liberalismo e Sindicato no Brasil]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<label><a href="#tx89">89</a></label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cultura política, capital social e a questão do déficit democrático no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WERNECK VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A democracia e os três poderes no Brasil]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>313</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo HorizonteRio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMGIuperjFaperj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<label><a href="#tx95">95</a></label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hegel and Modern Society]]></source>
<year>1979</year>
<page-range>103</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
