<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000100011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000100011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Avanços recentes na pesquisa em fixação biológica de nitrogênio no Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Döbereiner]]></surname>
<given-names><![CDATA[Johanna]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>8</numero>
<fpage>144</fpage>
<lpage>152</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top1"></a>Avanços    recentes na pesquisa em fixação biológica de nitrogênio no Brasil<a href="#back1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Johanna Döbereiner</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A biologia do solo    oferece inúmeras alternativas para o desenvolvimento de novas biotecnologías    que visam substituir sistemas agrícolas tradicionais baseados no crescente uso    de fertilizantes químicos e agrotóxicos. Devido ao alto custo dos fertilizantes    nitrogenados (70% dos custos dos fertilizantes), a fixação biológica de nitrogênio    que permite o uso, pelas plantas, do N<sub>2</sub> molecular da atmosfera, é    o processo mais estudado na biologia do solo, e os desenvolvimentos da biotecnologia    moderna em muito contribuíram para os progressos recentes neste campo. A agricultura    tropical não só é sujeita à erosão e, portanto, menos apropriada para agrossistemas    baseados em uso intensivo de fertilizantes; ela ainda oferece umidade e temperaturas    ótimas durante todo o ano para a atividade microbiológica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na presente conferência,    os avanços biotecnológicos mais recentes na pesquisa relacionada com fixação    biológica de nitrogênio no Brasil (FBN) e as suas implicações com a agricultura    tropical serão discutidos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Fixação    de N<sub>2</sub> em leguminosas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As leguminosas    possuem o mecanismo simbiótico mais sofisticado e eficiente entre as associações    de plantas superiores com bactérias fixadoras de N<sub>2</sub> e as leguminosas    de grão e forrageiras têm papel importante na agricultura tropical. O sucesso    da soja no Brasil se deve a um programa de melhoramento direcionado à obtenção    de cultivares com alta produção sem adubação nitrogenada e ao desenvolvimento    em paralelo de inoculantes contendo rizóbios adaptados às condições e solos    brasileiros. O avanço da soja para os cerrados se deve, além da identificação    e solução dos problemas de fertilidade, principalmente à obtenção de inoculantes    novos capazes de competir com a microflora de um ecossistema perturbado após    a conversão dos cerrados em terras de cultura. A adubação e calagem destes solos    resulta numa multiplicação indiscriminada de actinomicetos produtores de antibióticos    (COELHO e DROZDOWICZ, 1979) e a sobrevivência dos rizóbios inoculados nestes    solos depende da resistência à streptomicina e vários outros antibióticos (SCOTTI    <i>et al., </i>1982).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudos mais recentes    revelaram ainda que há rizóbios de soja muito mais eficientes que os atualmente    usados nos cerrados e que transferem proporção maior do N fixado aos grãos (NEVES    <i>et al., </i>1985). Estas estirpes possuem um mecanismo de reciclamento do    H<sub>2 </sub>liberado durante o processo da redução do N<sub>2</sub>(HUP+)    que de forma ainda desconhecida é relacionado com a incorporação do N fixado    em forma de ureídeos, que por sua vez transportam o N diretamente aos grãos    (<a href="#q1">quadro 1</a>), havendo menor perda com a caída das folhas. A    inoculação com estas estirpes de rizóbios, em solos onde não foi plantada soja    anteriormente com outros inoculantes, pode proporcionar aumentos de produção    de grãos na ordem de 40% (<a href="#q2">quadro 2</a>). Estas estirpes, entretanto,    são pouco competitivas e ainda não foi possível estabelecê-las em campos de    cerrado onde já foi plantada soja inoculada anteriormente.</font></p>     <p><a name="q1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11q1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="q2"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11q2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Inter-relações    semelhantes entre eficiência nodular, HUP, transporte de N em forma de ureídeos    e índice de colheita foram também observadas em feijão (HUNGRIA e NEVES, 1986,    NEVES e HUNGRIA, 1987), onde, em vez de dois grupos distintos de eficiencia    nodular, etc., parece ter variações contínuas influenciadas também pelo genotipo    da planta (<a href="#fig1">figura 1</a>). A fixação de N<sub>2</sub>em feijão    tem problemas adicionais causados pela instabilidade genética das estirpes de    rizóbios isoladas desta cultura, que é causada pelo rearranjamento freqüente    do DNA (MARTÍNEZ <i>et al, </i>1988), que ainda é acelerado sob temperaturas    elevadas (35 a 40&deg;C) que freqüentemente ocorrem em nossos solos. Estes autores    observaram dois grupos de rizóbios capazes de nodular o feijão, o grupo I, que    é específico para <i>Phaseolus vulgaris </i>e que é instável em relação a sua    performance simbiótica, enquanto o grupo II, além do feijão, nodula várias leguminosas,    principalmente arbóreas, e mostra características dos rizóbios destas espécies    que são muito mais estáveis, nodulando e fixando N<sub>2</sub> com até 40&deg;C    (CUNHA e FRANCO, com. pess.). A seleção entre mais que 100 estirpes de rizóbio    que nodulam leguminosas arbóreas resultou em um grupo de 11 que são capazes    de nodular o feijão, metade dos quais fixando nitrogênio normalmente em regime    de 8h/dia de 40&deg;C (<a href="#q3">quadro 3</a>) (HUNGRIA e FRANCO, 1988).    Estes resultados recentes podem vir a solucionar o problema da fixação de N<sub>2</sub>    em feijão até então sem solução à vista. Como no caso da soja, no entanto ainda    há necessidade de adaptação destas estirpes às condições de solos ácidos e fazê-las    mais competitivas com os rizóbios que ocorrem naturalmente em nossos solos.</font></p>     <p><a name="fig1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="q3"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11q3.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Fixação    de nitrogênio em cereais e cana-de-açúcar:</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A extensão da FBN    aos cereais e à cana-de-açúcar representa um dos maiores desafios da pesquisa    em biologia do solo, já que estas culturas representam a maior parcela nas culturas    plantadas em nosso meio, usando mais que 90% dos fertilizantes nitrogenados    vendidos no país. Gramíneas incluindo cereais e cana-de-açúcar não formam nodulos    com bactérias fixadoras de N<sub>2</sub> como as leguminosas. Mas nos últimos    15 anos, foram descobertas 10 novas espécies de bactérias fixadoras de N<sub>2</sub>    que vivem numa associação menos perfeita nas raízes das gramíneas, 7 delas descobertas    no Brasil (<a href="#q4">quadro 4</a>). Estas bactérias todas são microaeróbias    quando dependentes da FBN, isto é, somente fixam N<sub>2</sub> quando não há    acúmulo de oxigênio em torno delas. A chave para o descobrimento deste grupo    novo de bactérias foi o uso de meios de cultura semi-sólidos onde, atraídas    pela quimotactia, as bactérias se movem para a região no meio onde a taxa de    difusão de O2 é menor ou igual à taxa de respiração das bactérias.</font></p>     <p><a name="q4"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11q4.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas estas bactérias,    com excessão do <i>Acetobacter diazotrophicus, </i>em regiões tropicais e subtropicais    ocorrem em números entre 10<sup>3</sup> e 10<sup>6</sup>g-<sup>1 </sup>no solo    e, geralmente, em números maiores ainda na superfície de raízes de cereais e    gramíneas forrageiras (MAGALHÃES <i>et al., </i>1983, BALDANI <i>et al., </i>1986).    Foram ainda isoladas do interior das raízes (raízes tratadas com desinfectantes)    e em alguns casos também dos colmos (<a href="#q4">quadro 4</a>). <i>A. halopraeferans    é </i>comum na superfície de raízes, mas não no interior de capim "Kallar",    importante forrageira para solos áridos salinos no Paquistão (REINHOLD <i>et    al., </i>1987). Esta espécie apresenta uma adaptação marcante às condições áridas,    tendo, como temperatura ótima para crescimento e fixação deN<sub>2</sub>, 41&deg;C.    Esta bactéria não foi encontrada em solos salinos do Rio de Janeiro ou em raízes    de várias outras gramíneas colhidas na região semi-árida do Nordeste. Mas estirpes    de <i>A. brasilense, </i>isoladas de raízes destas gramíneas, mostram adaptação    considerável a temperaturas elevadas e concentrações de sal quando comparadas    às estirpes isoladas na região Centro-Sul do país (<a href="#fig2">figura 2</a>).</font></p>     <p><a name="fig2"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como no caso das    leguminosas, o efeito da inoculação de cereais com estas bacterias depende do    estabelecimento delas sob condições de campo. Um exemplo do efeito da inoculaçâo    de sorgo é apresentado no <a href="#q5">quadro 5</a>. Os resultados mais consistentes    até agora foram obtidos com trigo no sul do Brasil (BALDANI <i>et al, </i>1987).    O <a href="#q6">quadro 6</a> dá um exemplo de um experimento onde <i>Azospirillum    brasilense </i>Sp7 isolado do solo não se estabeleceu nas raízes do trigo, enquanto    <i>A. amazonense </i>XTr, isolado de raízes lavadas de trigo, foi intermediário    e <i>A. brasilense </i>Sp 245, isolado de raízes esterilizadas, se estabeleceu    bem e teve o efeito mais pronunciado no crescimento do trigo. Este efeito da    estirpe Sp 245, entretanto, não pode ser atribuído à fixação de N<sub>2 </sub>mas    sim a um efeito da bactéria na eficiência do uso do fertilizante nitrogenado    (BODDEY <i>et al., </i>1986). Isto foi confirmado em cultura monoxênica com    mutantes nitrato-redutase negativas desta estirpe (FERREIRA <i>et al, </i>1987),    indicando papel importante da nitrato-redutase da bactéria na associação destas    bactérias com a planta. Por outro lado, duas das bactérias citadas no <a href="#q4">quadro    4</a> não possuem nitrato-redutase, o que lhes permite de fixar N<sub>2</sub>,    mesmo na presença de altas concentrações de nitrato no solo ou na planta, fato    que favorece a complementação da fertilização nitrogenada com FBN.</font></p>     <p><a name="q5"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11q5.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="q6"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11q6.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A bactéria nova    mais recente, o <i>Acetobacter diazotrophicus, </i>apresenta características    extraordinárias que provêm de seu <i>habitat, </i>as raízes e colmos do cana-de-açúcar    (CAVALCANTE e DÕBEREINER, 1988, GILLIS <i>et al.; </i>1988). A bactéria foi    isolada em grandes números de cana de Pernambuco, Alagoas, Minas Gerais e São    Paulo e não foi encontrada no solo mesmo no canavial, nem em doze espécies de    ervas daninhas colhidas entre e dentro das fileiras da cana (REIS <i>et al.,    </i>1988). Isto indica que não se trata de bactéria do solo, mas sim de bactéria    cujo <i>habitat é </i>a planta e que sua propagação se dá com o plantio dos    toletes da cana. Como outras bactérias acéticas, ela é um pequeno bastonete    Gram negativo, aerobio que cresce melhor com altas concentrações de açúcar (10%)    em meio ácido, mostrando fixação de N² e crescimento sem outra fonte de N em    pH abaixo de 3 durante vários dias (TEIXEIRA <i>et al.</i>,1987). Etanol    é completamente oxidado a CO<sub>2</sub> e H<sub>2</sub>O, formando o brilho    nacreo típico <i>de Acetobacter </i>em placas com CaCO<sub>3</sub>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O potencial de    fixação de N² em gramíneas pôde ser melhor avaliado pela diluição isotópica    de 15N aplicado ao solo em forma de uréia e cuja relação com 14N na planta,    proveniente do N<sub>2</sub> gasoso, permite calcular a contribuição da FBN,    a nutrição nitrogenada da planta. Experimentos deste tipo mostraram fixação    de N<sub>2</sub> de 20 a 40% do N total incorporado em certas cultivares de    capim-colonião (<i>Panicum maximum</i>) e espécies <i>de Bracchiaria.Os    </i>dados mais promissores foram recentemente obtidos com a cana-de-açúcar,    usando a mesma metodologia e comparando variedades de cana cultivadas em um    tanque grande preenchido com solo marcado com 15N (<a href="#q7">quadro 7</a>).    Resultados semelhantes foram também obtidos num experimento de vasos grandes    (50 litros), onde os cálculos pela diluição isotópica ainda foram confirmados    por balanços de N e onde a variedade de cana CB 47-89 obteve 70% do nitrogênio    através da fixação biológica (LIMA <i>et al, </i>1987), enquanto outras variedades    como a NA 56-79 recebeu pouco N da FBN. Estas diferenças entre genotipos de    gramíneas em relação a FBN mostram um grande potencial para a sua melhor exploração    através de melhoramento vegetal.</font></p>     <p><a name="q7"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a11q7.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os resultados recentes    com cana-de-açúcar podem vir a, parcialmente, solucionar o problema dos subsídios    do álcool, já que a substituição da fertilização nitrogenada nesta cultura reduzirá    os insumos sem perda de produtividade. Além disso, em função dos elevados custos    também energéticos dos adubos nitrogenados, a sua substituição contribuirá para    o aumento do balanço energético.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Bibliografia</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BALDANI, J.I.,    BALDANI, V.L.D., SELDIN, L. e DÕBEREINER, J. 1986. Characterization of Herbaspirillum    seropedicae gen. nov., sp. nov., a root-associated nitrogen-fixing bacterium.    <i>Int. J. Syst. Bacteriol.36:86-93.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BALDANI, V.L.D.,    ALVAREZ, M.A.B., BALDANI, J.I. e DÖBEREINER, J. 1986. Establishment of inoculated    Azospirillum spp. in the rhizosphere and in roots of field grown wheat and sorghum.    <i>Plant &amp; Soil</i> 90:35-45.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BALDANI, V.L.D.,    BALDANI, J.I. e DÖBEREINER, J. 1987. Inoculation of field grown wheat with Azospirillum    spp. in Brazil. <i>Biol. Fert. Soils</i> 4:37-40.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARRAQUIO, W.L.,    LADHA, J.K. e WATANABE, I.1983. Isolation and identification of N2-fixing Pseudomonas    associated with wetland rice. <i>Can. J. Microbiol. </i>29(8): 867-873.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BODDEY, R.M., BALDANI,    V.L.D., BALDANI, J.I. e DÖBEREINER, J. 1986. Effect of inoculation of Azospirillum    spp on the nitrogen assimilation of field grown wheat. <i>Plant &amp; Soil </i>95:109-121.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CAVALCANTE, V.A.    e DÖBEREINER, J. 1988. A new acid-tolerant nitrogen-fixing bacterium associated    with sugar cane. <i>Plant &amp; Soil</i> 108:23-31.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COELHO, R.R.R. e DROZDOWICZ, A. 1979.    The occurrence of actinomycetes in a cerrado soil in Brazil. <i>Revue de Ecologie    et Biologie du Sol </i>15:459-73.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DÖBEREINER, J. 1966. Azotobacter paspali    sp.n., uma bactéria fixadora de nitrogênio na rizosfera de Paspalum. <i>Pesq.    Agropec. Bros. </i>1:357-365.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FERREIRA, M.C.B., FERNANDES, M.S. e    DÖBEREINER, J. 1987. Role of Azospirillum nitrate reductase in nitrate assimilation    by wheat plants. <i>Biol. Pert. Soils </i>4: 47-53.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GILLIS, M., JANSSENS,    D., HOSTE, J., KERSTSERS, J., DÖBEREINER, J. e DE LEY, J. 1988. Genotypic and    phenotypic characterization of new, nitrogen-fixing <i>Acetobacter </i>sp. associated with sugar cane. <i>In: International Congress on Nitrogen Fixation</i>,    7, Köln, 1988. Abstracts... Köln (Cologne), University of Cologne/Max    Planck Institute for Plant Breeding. Session 8-17. n.p.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HUNGRIA, M. e FRANCO,    A.A. 1988. Obtenção de estirpes de <i>Rhizobium para </i>inoculação do feijoeiro    em condições de temperaturas elevadas. <i>In: Congresso e Feira Nacional de    Biotecnologia, </i>1, Rio de Janeiro. Programa e resumos... Rio de Janeiro,    Secretaria de Ciência e Tecnologia do Estado do Rio de Janeiro. Área focal,    4: Biotecnologia Vegetal e Agrícola, p. 15.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HUNGRIA, M. e NEVES,    M.C.P. 1986. Interação entre cultivares de Phaseolus vulgaris e estirpes de    Rhizobium na fixação e transporte de nitrogênio. <i>Pesq. Agropec. Bras. </i>21:127-140.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LIMA, E., BODDEY,    R.M. e DÖBEREINER, J. 1987. Quantification of biological nitrogen fixation associated    with sugar cane using on 15N aided nitrogen balance. <i>Soil Biol. Biochem.    </i>19:165-170.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAGALHÃES, F.M.M.,    BALDANI, J.I., SOUTO, S.M., KUYKENDALL, J.R. e DÖBEREINER, J. 1983. A new acid-tolerant    Azospirillum species. <i>An. Acad. Bras. Ciên.</i> 55:417-430.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARTINEZ, E., FLORES,    E., BROM, S., ROMERO, D., DAVILA, G. e PALACIOS, R. 1988. Rhizobium phaseoli    a molecular genetics view. <i>Plant &amp; Soil</i> 108:179-184.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEVES, M.C.P.,    DIDONET, A.D., DUQUE, F.F. e D&Ouml;BEREINER, J. 1985. Rhizobium strain effects    on nitrogen transport and distribution in soybean. <i>J. Exp. Bot. </i>36:1179-1192.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEVES, M.C.P. e    HUNGRIA, M. 1987. The physiology of nitrogen fixation in tropical grain legumes.    <i>CRC Critical Rev. Plant Sci. </i>6:267-321.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEREIRA, A.R.,    CAVALCANTE, V.A., BALDANI, J.I. e DÖBEREINER, J. 1988. Field inoculation of    sorghum and rice with Azospirillum spp. and Herbaspirillum seropedicae. <i>Plant    &amp; Soil </i>(in press).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REINHOLD, B.J.,    HUREK, T., BALDANI, J.I. e DOBEREINER, J. 1988. Temperature and salt tolerance    <i>of Azospirillum </i>spp. from salt-affected soils in Brazil. In: Kling-müller,    W., ed. <i>Azospirillum IV: Genetics, physiology, ecology. </i>Berlin, Springer    Verlag. p. 234-41.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REINHOLD, B.J.,    HUREK, T., FENDRIK, I., POT, B., GILLIS, M., KERSTSERS, K., THIELEMANS, D. e    DE LEY, J. 1987. <i>Azospirillum jatopraeferans sp. nov., a nitro-gen fixing    organism associated with roots of Kallar grass (Leptochloa fusca L. Kunth).    Int. J.Syst.Bacteriol. </i>37:43-51.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REIS, V.M., LAZARINI,    A.C. e D&Ouml;BEREINER, J. 1988. Ocorrência de nova bactéria fixadora de N<sub>2</sub>    em raízes e colmos de cana-de-açúcar. <i>In: Congresso e Feira Nacional de Biotecnologia,    </i>1, Rio de Janeiro. Programa e resumos... Rio de Janeiro, SCTRJ/MCT/ABRABI,    1988. n.p.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCOTTI, M.R.J.M.M.L.,    SÁ, N.M.H., VARGAS, M.A.T. e D&Ouml;BEREINER, J. 1982. Streptomycin resistance    of Rhizobium isolates from Brazilian Cerrados. <i>An.Acad. Brasil. Ciênc.,</i>    54(4):733-738.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SELDIN, L., VAN ELSAS, J. D. e PENIDO,    E.G.C. 1984. Bacillus azotofixans sp. nov. a nitrogen-fixing specie from Brazilian    soils and grass roots. <i>Int. J. Syst. Bacteriol. </i>34:451-456.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TARRAND, J.J.,    KRIEG, N.R. e DÖBEREINER, J. 1978. A taxonomic study of the Spirillum lipoferum    group with description of a new genus, Azospirillum gen. nov. and two species,    Azospirillum lipoferum (Beijerinck) comb. nov. and Azospirillum brasilense sp.    nov. <i>Can.J.Microbiol.</i> 24:967-980.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TEIXEIRA, K.R.S.,    STEPHAN, M.P. e DOBEREINER, J. 1987. Physiological studies of <i>Saccharobacter    nitrocaptans </i>a new acid tolerant N<sub>2</sub> fixing bacterium.    <i>In: International Symposium on Nitrogen Fixation with Non-Legumes, </i>4.    Rio de Janeiro, EMBRAPA. p. 149.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WATANABE, L, SO.    R., LADHA, J.K., FÜJIMURA-KATAYAMA, Y. e KÜRAISHI, H. 1987. A new nitrogen-fixing    species of pseudomonad: Pseudomonas diazotrophicus sp. nov. isolated from the    root of wetland rice. <i>Can. J</i>. <i>Microbiol. </i>33(8): 670-678.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Johanna Döbereiner,    pesquisadora da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária (Embrapa) e conferencista    do mês de mar&ccedil;o/1989 do IEA.    <br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">*</a>    Conferência proferida pela professora Johanna Döbereiner, da Universidade Rural    do Rio de Janeiro, no IEA em 16 de março de 1989.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
