<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922012000300014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922012000300014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Adeus à divisão sexual do trabalho?: desigualdade de gênero na cadeia produtiva da confecção]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guiraldelli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Reginaldo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília Departamento de Serviço Social ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>709</fpage>
<lpage>732</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A divisão sexual do trabalho, no marco da reestruturação produtiva, que desencadeou processos de terceirização, informalidade e subcontratações, é um assunto que ainda requer estudos e pesquisas com vistas a decifrar elementos presentes na esfera produtiva que reforçam as desigualdades de gênero no mundo do trabalho. Por isso, este artigo objetiva apresentar alguns aspectos desse fenômeno complexo, suscitando reflexões acerca de um suposto fim da divisão sexual do trabalho, diante de discursos disseminados que atestam para a igualdade entre homens e mulheres na esfera produtiva. Essa concepção é questionável considerando que ainda se sustentam determinadas ocupações no mundo do trabalho como redutos femininos por excelência, como é o caso da indústria da confecção.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The sexual division of labor, the march of productive restructuring, that triggered processes of outsourcing, informality and subcontracts, is an issue that still requires further studies and research with a view to decipher elements present a productive sphere that reinforces gender inequalities in the world of work. For this reason, this article aims to present some aspects of this complex phenomenon, inspiring reflections about a supposed end of the sexual division of labor, in the face of discourses disseminated that attest to the equality of men and women at the productive sphere. This conception is questionable considering that still maintain certain occupations in the world of work as bastions female par excellence, as is the case with the clothing industry.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gênero]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Precarização]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Confecção]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Questão Social]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Work]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Insecurity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Clothing]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social Problem]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARTIGOS</font></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Adeus &agrave; divis&atilde;o sexual do trabalho? Desigualdade de g&ecirc;nero na cadeia produtiva da confec&ccedil;&atilde;o</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Reginaldo   Guiraldelli</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professor Adjunto do Departamento de   Servi&ccedil;o Social da Universidade de Bras&iacute;lia (UnB) </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E-mail: <a href="mailto:reginaldog@unb.br">reginaldog@unb.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> A divis&atilde;o sexual do trabalho, no marco da reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, que   desencadeou processos de terceiriza&ccedil;&atilde;o, informalidade e subcontrata&ccedil;&otilde;es, &eacute; um   assunto que ainda requer estudos e pesquisas com vistas a decifrar elementos   presentes na esfera produtiva que refor&ccedil;am as desigualdades de g&ecirc;nero no mundo   do trabalho. Por isso, este artigo objetiva apresentar alguns aspectos desse   fen&ocirc;meno complexo, suscitando reflex&otilde;es acerca de um suposto fim da divis&atilde;o   sexual do trabalho, diante de discursos disseminados que atestam para a   igualdade entre homens e mulheres na esfera produtiva. Essa concep&ccedil;&atilde;o &eacute;   question&aacute;vel considerando que ainda se sustentam determinadas ocupa&ccedil;&otilde;es no   mundo do trabalho como redutos femininos por excel&ecirc;ncia, como &eacute; o caso da   ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Trabalho, G&ecirc;nero, Precariza&ccedil;&atilde;o, Confec&ccedil;&atilde;o, Quest&atilde;o Social.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> The sexual division of labor, the march of productive restructuring, that   triggered processes of outsourcing, informality and subcontracts, is an issue   that still requires further studies and research with a view to decipher   elements present a productive sphere that reinforces gender inequalities in the   world of work. For this reason, this article aims to present some aspects of   this complex phenomenon, inspiring reflections about a supposed end of the   sexual division of labor, in the face of discourses disseminated that attest to   the equality of men and women at the productive sphere. This conception is   questionable considering that still maintain certain occupations in the world   of work as bastions female par excellence, as is the case with the clothing   industry.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Work, Gender, Insecurity, Clothing,   Social Problem.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quest&otilde;es   introdut&oacute;rias </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&atilde;o recorrentes as literaturas que   consideram a incorpora&ccedil;&atilde;o do trabalho feminino de forma mais expressiva no   findar do s&eacute;culo XVIII e in&iacute;cio do s&eacute;culo XIX, fase que marca a consolida&ccedil;&atilde;o   capitalista, quando as mulheres foram absorvidas pelas ind&uacute;strias para   exercerem in&uacute;meras atividades, com destaque para o ramo t&ecirc;xtil. A partir desse   recorte temporal, as mulheres ocuparam espa&ccedil;os no mundo do trabalho e passaram   a se submeter a extensas jornadas e condi&ccedil;&otilde;es de trabalho degradantes, tendo   como principais ocupa&ccedil;&otilde;es o servi&ccedil;o dom&eacute;stico, o emprego agr&iacute;cola, domiciliar e   fabril, com destaque para a costura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, j&aacute; no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX,   considerando a divis&atilde;o sexual do trabalho, as mulheres ocupavam postos nas   ind&uacute;strias, com destaque para alguns setores como: fia&ccedil;&atilde;o, tecelagem, cal&ccedil;ado,   vestu&aacute;rio e alimenta&ccedil;&atilde;o, com uma presen&ccedil;a predominante nas atividades da   costura, conforme observado nos estudos de Abreu (1986). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Adotar o trabalho feminino em alguns   ramos industriais era conveniente, em decorr&ecirc;ncia da concep&ccedil;&atilde;o de serem as   mulheres mais d&oacute;ceis, pacientes, menos reivindicativas, al&eacute;m do pagamento de   sal&aacute;rios inferiores, por significar um rendimento complementar ao or&ccedil;amento familiar.   Diante das necessidades produtivas e do impulso industrial brasileiro, no   in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, o segmento feminino passou a incorporar o conjunto de   trabalhadores/as fabris e urbanos, mas durante v&aacute;rias d&eacute;cadas,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     o campo de atua&ccedil;&atilde;o da mulher fora do lar circunscreveu-se ao de ajudante,     assistente, ou seja, a uma fun&ccedil;&atilde;o de subordina&ccedil;&atilde;o a um chefe masculino em     atividades que as colocaram desde sempre &agrave; margem de qualquer processo     decis&oacute;rio. No caso da oper&aacute;ria, mesmo num ramo onde sua participa&ccedil;&atilde;o era enorme,     como o t&ecirc;xtil, as alternativas de ocupa&ccedil;&atilde;o para os homens eram maiores.     Enquanto eles estavam presentes em quase todas as atividades ocupadas pelas     mulheres, como a costura de sacos ou nas ma&ccedil;aroqueiras, v&aacute;rios trabalhos eram     interditados a elas, principalmente os cargos de chefia. (RAGO, 1997, p. 65) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse cen&aacute;rio, marcado pela incipiente   industrializa&ccedil;&atilde;o e urbaniza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s, emergem os movimentos oper&aacute;rios que,   mesmo j&aacute; contando com um expressivo percentual de mulheres e crian&ccedil;as nas   ind&uacute;strias, v&atilde;o ser liderados por homens. Os movimentos, gestados nos primeiros   anos do s&eacute;culo XX, defendiam o retorno das mulheres ao lar, compreendendo que   era compet&ecirc;ncia feminina o zelo pela casa e pela dedica&ccedil;&atilde;o &agrave; maternidade e   cuidados com os filhos e marido. Com isso, a mobiliza&ccedil;&atilde;o do movimento oper&aacute;rio,   na &eacute;poca, contribuiu significativamente para assegurar a divis&atilde;o sexual do   trabalho, pautada em assimetrias e hierarquiza&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Epis&oacute;dios como esse demarcaram a posi&ccedil;&atilde;o   dos homens e das mulheres no mundo do trabalho e garantiram os privil&eacute;gios,   status e ocupa&ccedil;&otilde;es diferenciadas na esfera produtiva. O resultado foi uma   completa desvaloriza&ccedil;&atilde;o, desqualifica&ccedil;&atilde;o e inferioriza&ccedil;&atilde;o dos postos de   trabalho ocupados por mulheres, na atualidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O   trabalho feminino no contexto da reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com as mudan&ccedil;as culturais, sociais,   pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas, as mulheres passaram a ocupar os espa&ccedil;os p&uacute;blicos e os   principais fatores que contribu&iacute;ram para a inser&ccedil;&atilde;o feminina no mundo do trabalho   foram o aumento do n&iacute;vel de escolaridade, gerando novas oportunidades empregat&iacute;cias,   a queda da fecundidade e o crescimento de fam&iacute;lias monoparentais femininas.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo com elevados n&iacute;veis de   escolariza&ccedil;&atilde;o, as mulheres ainda possuem remunera&ccedil;&atilde;o diferenciada em rela&ccedil;&atilde;o   aos homens e tamb&eacute;m prevalecem em determinados "guetos ocupacionais femininos",   com destaque para a educa&ccedil;&atilde;o e a sa&uacute;de, conforme an&aacute;lise de Bruschini e   Lombardi (2002, p. 171). As autoras relatam que alguns setores econ&ocirc;micos t&ecirc;m   gerado maiores oportunidades para as mulheres, como o de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os,   o agropecu&aacute;rio, o social, o com&eacute;rcio de mercadorias e o industrial, com   destaque para o setor t&ecirc;xtil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do ponto de vista da disparidade salarial   entre homens e mulheres, alguns fatores podem ser ressaltados, pois, em rela&ccedil;&atilde;o   &agrave;s mulheres, </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     o fato de terem ingressado no mercado formal de trabalho nas tr&ecirc;s &uacute;ltimas     d&eacute;cadas &#150; o que as colocou no olho do furac&atilde;o da reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva do     capital, alocando-as em rela&ccedil;&otilde;es de trabalho precarizadas &#150;; de representarem     38% das chefias familiares; de almejarem melhorar a cesta e a receita familiar,     garantir o estudo dos filhos e tomar a abertura social promovida pelos     movimentos populares e pelas lutas feministas faz com que elas aceitem trabalhar     por sal&aacute;rios mais baixos. (CRUZ, 2006, p. 317) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, alguns aspectos justificam a   significativa inser&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o de obra feminina no espa&ccedil;o da produ&ccedil;&atilde;o, devido &agrave;   press&atilde;o econ&ocirc;mica e &agrave; gera&ccedil;&atilde;o de novas necessidades e desejos, que estimularam   o consumo em um quadro de empobrecimento dos/as trabalhadores/as, que passaram   a arcar com despesas como as pol&iacute;ticas de educa&ccedil;&atilde;o e sa&uacute;de, frente ao   sucateamento e insufici&ecirc;ncia dos servi&ccedil;os sociais p&uacute;blicos sob a chancela do   Estado neoliberal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo com a abertura econ&ocirc;mica, a qual   provocou queda na produ&ccedil;&atilde;o e desemprego, as mulheres continuaram a incorporar o   mundo do trabalho, por&eacute;m, em um cen&aacute;rio marcado pelo est&iacute;mulo &agrave; terceiriza&ccedil;&atilde;o   da economia, o que gerou formas de trabalho prec&aacute;rias e informais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse quadro deve ser enfatizado, pois,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     as mulheres parecem estar se beneficiando mais do que os homens das novas     oportunidades de emprego criadas. Tal constata&ccedil;&atilde;o sugere, desde logo, um     coment&aacute;rio: mais chances em meio a um quadro menos promissor, mais inst&aacute;vel e     mais desprotegido (LAVINAS, 2000, p. 139).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sob esse prisma, Hirata (2002, p. 148)   atesta que ocorreu uma bipolariza&ccedil;&atilde;o no mundo do trabalho, no findar do s&eacute;culo   XX, tanto nos pa&iacute;ses europeus desenvolvidos, quanto, por exemplo, no Brasil,   envolvendo as mulheres; pois, de um lado, se observam profissionais altamente   qualificadas, que ingressam em postos de trabalho com sal&aacute;rios relativamente   bons &#150; como as m&eacute;dicas, advogadas, professoras, engenheiras, arquitetas, dentre   outras, que correspondem, em m&eacute;dia, a 10% do contingente das trabalhadoras; e,   no outro extremo, trabalhadoras com baixa qualifica&ccedil;&atilde;o, menores rendimentos e   ocupando posi&ccedil;&otilde;es na esfera produtiva sem reconhecimento, <i>status</i> e   prest&iacute;gio social. Portanto, formou-se um conjunto de trabalhadoras com perfis   extremamente opostos: de um lado as executivas e intelectuais, de outro as   subcontratadas, tempor&aacute;rias e sazonais, que vivem e sobrevivem em condi&ccedil;&otilde;es   prec&aacute;rias, degradantes e incertas no cen&aacute;rio das sucessivas transforma&ccedil;&otilde;es   societ&aacute;rias que se expressam na reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, caracterizada pela   flexibiliza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho que provoca consequ&ecirc;ncias danosas ao   conjunto da popula&ccedil;&atilde;o em face da precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho, que,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     vem se ampliando cada vez mais, na medida em que cresce consideravelmente a     nova estrutura industrial de cadeias de subcontrata&ccedil;&atilde;o. As grandes e modernas     empresas v&ecirc;m adotando formas de trabalho informal e mal pago, ressaltando-se o     trabalho a domic&iacute;lio realizado majoritariamente pelas mulheres, reproduzindo as     desigualdades das rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero. (NEVES, 2000, p. 180)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com isso, verifica-se que o ingresso das   mulheres no mundo do trabalho traz consigo as marcas da precariedade, o que   apontam Bruschini e Lombardi (2002, p. 174), ao constatarem que o trabalho   dom&eacute;stico, conhecido como um "nicho feminino por excel&ecirc;ncia", incorpora mais de   90% de mulheres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base nos apontamentos de Hirata (1998,   p. 13), no Brasil, a difus&atilde;o das inova&ccedil;&otilde;es organizacionais e tecnol&oacute;gicas, no   decurso dos anos 1980 e 1990, ocorreu de forma desigual, afetando,   principalmente, as grandes empresas e o contingente de trabalhadores   qualificados do sexo masculino. As trabalhadoras continuaram sendo controladas   pelas formas de organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho de matriz taylorista, submetidas a   cad&ecirc;ncias e ritmos apregoados pela linha de montagem. Isso pode ser visualizado   nas ind&uacute;strias de cal&ccedil;ados e da confec&ccedil;&atilde;o/vestu&aacute;rio, onde a presen&ccedil;a do   controle do tempo, dos ritmos e da produtividade se faz atual, sendo   question&aacute;vel atestar para o fim ou substitui&ccedil;&atilde;o dos modelos de produ&ccedil;&atilde;o de base   taylorista/fordista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tomando como par&acirc;metro o universo da   confec&ccedil;&atilde;o, cabe sublinhar que o mercado de trabalho nesse setor &eacute; nitidamente   sexuado, estruturado na divis&atilde;o sexual, pois a predomin&acirc;ncia feminina &eacute; not&oacute;ria   e abrange todas as fun&ccedil;&otilde;es, desde a modelista at&eacute; a costureira. Nesse ramo de   produ&ccedil;&atilde;o, o &uacute;ltimo elo da cadeia produtiva &eacute; a trabalhadora domiciliar, que   realiza suas atividades na pr&oacute;pria resid&ecirc;ncia e presta servi&ccedil;os &agrave;s empresas que   contratam seus servi&ccedil;os.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa modalidade de trabalho n&atilde;o &eacute; recente, pois c om a   Revolu&ccedil;&atilde;o Industrial, no s&eacute;culo XVIII, o trabalho domiciliar assume novas   fei&ccedil;&otilde;es e passa a ser composto, majoritariamente, pelo trabalho feminino. O que   caracteriza o trabalho domiciliar e o diferencia do trabalho dom&eacute;stico &eacute; o seu   car&aacute;ter remunerado, que acontece no espa&ccedil;o da casa, diferente da atividade   dom&eacute;stica, realizada, em sua maioria, pelas mulheres, ao cuidar das tarefas do   lar, dos filhos e do marido, sem haver remunera&ccedil;&atilde;o. Sendo uma atividade executada   no espa&ccedil;o residencial, o trabalho domiciliar ganha <i>status</i> de   invisibilidade e clandestinidade. Abreu e Sorj (1993, p. 23), pontuam que o   trabalho domiciliar "(...) sempre se apoiou no trabalho dom&eacute;stico e na divis&atilde;o   sexual do trabalho, tanto na esfera da produ&ccedil;&atilde;o, como na da reprodu&ccedil;&atilde;o". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse tipo de atividade tamb&eacute;m sempre serviu   como sustent&aacute;culo do sistema reprodutivo e acumulativo do capital e, mesmo   sendo freado, em alguns momentos do desenvolvimento da ind&uacute;stria, ele n&atilde;o   desapareceu, estando sempre presente na l&oacute;gica concorrencial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme argumenta&ccedil;&atilde;o de Abreu (1986, p.   69), nos primeiros dec&ecirc;nios do s&eacute;culo XX, o trabalho domiciliar ficou restrito   a determinados setores produtivos, mas ainda com presen&ccedil;a maci&ccedil;a do contingente   feminino. Dentre os setores que n&atilde;o aboliram o trabalho a domic&iacute;lio, ao longo   do tempo, mas ao contr&aacute;rio, aumentaram consideravelmente a pr&aacute;tica dessa   atividade, destacam-se os ramos da confec&ccedil;&atilde;o/vestu&aacute;rio e de cal&ccedil;ados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, o trabalho domiciliar ganha maior   destaque na segunda metade do s&eacute;culo XX, diante do processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o   produtiva que prev&ecirc; a ado&ccedil;&atilde;o de formas flex&iacute;veis de trabalho, desencadeando um   processo intensificado de terceiriza&ccedil;&atilde;o, que resultou em informalidade,   subcontrata&ccedil;&otilde;es e precariza&ccedil;&atilde;o. Dentre os setores que incorporaram o trabalho   em domic&iacute;lio, destacam-se o t&ecirc;xtil, cal&ccedil;ados, confec&ccedil;&atilde;o, couro, madeira,   embalagens, alimentos, dentre outros que requerem, em sua maioria, a   "habilidade e destreza" femininas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse quadro pode ser verificado na   realidade brasileira diante de alguns estudos realizados nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas,   em que se constatam os processos de terceiriza&ccedil;&atilde;o na produ&ccedil;&atilde;o do cal&ccedil;ado, como   acontece no Rio Grande do Sul, em especial no Vale dos Sinos e na cidade de   Franca, no interior do Estado de S&atilde;o Paulo<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal realidade tamb&eacute;m est&aacute; presente no   complexo t&ecirc;xtil e ind&uacute;strias da confec&ccedil;&atilde;o/vestu&aacute;rio, como se observa no   munic&iacute;pio de Divin&oacute;polis, regi&atilde;o Centro-Oeste do Estado de Minas Gerais, a   regi&atilde;o de Campinas, no Estado de S&atilde;o Paulo e outros estados brasileiros como   Goi&aacute;s e Paran&aacute;, a partir de alguns estudos realizados nessas regi&otilde;es e   localidades<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir desse esbo&ccedil;o, as mulheres,   trabalhadoras a domic&iacute;lio, sob formas subcontratadas e informais de trabalho,   ficam fragilizadas, submetidas a extensas jornadas de trabalho, isoladas no   espa&ccedil;o dom&eacute;stico, sem representa&ccedil;&atilde;o coletiva/sindical, produzindo de acordo com   as necessidades da demanda do contratante, recebendo sal&aacute;rios baixos que s&atilde;o   estipulados por pe&ccedil;a e sem amparo da legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, o trabalho a domic&iacute;lio passa a ser o <i>l&oacute;cus</i> de confinamento das mulheres, sob os caracteres da inseguran&ccedil;a no   trabalho, do desprest&iacute;gio, do isolamento e da segrega&ccedil;&atilde;o ocupacional expressa   nas rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero. Isso resulta em dificuldades no que tange &agrave; mobilidade   social do sujeito feminino e refor&ccedil;a as assimetrias ocupacionais e salariais   entre homens e mulheres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro aspecto a ser enfatizado &eacute; o processo   de <i>reestrutura&ccedil;&atilde;o</i> e <i>flexibiliza&ccedil;&atilde;o do trabalho,</i> que ocorre de   forma sexuada, garantindo aos homens ocupa&ccedil;&otilde;es e postos de maior qualifica&ccedil;&atilde;o,   prest&iacute;gio e melhores sal&aacute;rios em detrimento da inser&ccedil;&atilde;o feminina em atividades   flex&iacute;veis e subcontratadas, marcadas por baixos sal&aacute;rios e menores exig&ecirc;ncias   de qualifica&ccedil;&atilde;o. Outro elemento importante se refere ao quadro de desemprego e   de precariza&ccedil;&atilde;o das formas de contrata&ccedil;&atilde;o, que contribuem para engendrar um   sentimento de impot&ecirc;ncia, de fragiliza&ccedil;&atilde;o, instabilidade, segmenta&ccedil;&atilde;o do   coletivo, descren&ccedil;as, insatisfa&ccedil;&otilde;es e medo nos trabalhadores, tendo em vista a   dificuldade de manuten&ccedil;&atilde;o nos postos de trabalho e a necessidade da garantia de   sobreviv&ecirc;ncia daqueles que vivem e sobrevivem da venda da for&ccedil;a de trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse quadro se faz evidente tendo em vista   os dados divulgados pela Organiza&ccedil;&atilde;o Internacional do Trabalho (OIT), no ano de   2009<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a>, revelando um aumento exponencial do desemprego no mundo, que   atingiu 6,6% da popula&ccedil;&atilde;o economicamente ativa. Segundo foi constatado, o   &iacute;ndice de desemprego, de 2007 para 2009, teve uma progress&atilde;o de 0,9%. Conforme   as informa&ccedil;&otilde;es divulgadas, se verifica, tamb&eacute;m, um aumento significativo dos   trabalhos prec&aacute;rios que passa a atingir 50,6% da for&ccedil;a de trabalho global, ou   seja, mais da metade dos/as trabalhadores/as encontram-se sob o regime de   ocupa&ccedil;&otilde;es precarizadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que tange ao desemprego feminino, a OIT   divulgou, em 2007, uma taxa mundial de 6,4% entre as mulheres, em detrimento de   5,7% para os homens. Em rela&ccedil;&atilde;o ao Brasil, o desemprego masculino, no ano de   2007, foi de 6,2%, enquanto o feminino ficou em 10,1%, o que explicita, tamb&eacute;m,   um expressivo contingente de mulheres atingidas pelo desemprego, em detrimento   dos homens, acirrando as disparidades de g&ecirc;nero no mundo do trabalho e exigindo   debates qualificados diante da sustenta&ccedil;&atilde;o da divis&atilde;o sexual do trabalho na   contemporaneidade, em que se apregoa, por meio de mecanismos ideol&oacute;gicos, a   concep&ccedil;&atilde;o falaciosa de que vivemos em uma sociedade igualit&aacute;ria, sem distin&ccedil;&atilde;o   e discrimina&ccedil;&atilde;o de classe, g&ecirc;nero, ra&ccedil;a/etnia, credo e sexo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na atualidade, o mundo do trabalho se   orienta por tempos precarizados, absorvendo sobremaneira o contingente   feminino, o que se reflete nas rela&ccedil;&otilde;es sociais de g&ecirc;nero e na sustenta&ccedil;&atilde;o da   divis&atilde;o sexual do trabalho, desmistificando a concep&ccedil;&atilde;o de que, atualmente,   vivemos em uma sociedade democr&aacute;tica, igualit&aacute;ria e justa, sem discrimina&ccedil;&atilde;o e   preconceitos de g&ecirc;nero, ra&ccedil;a/etnia, credo, sexo, dentre outros. O que se   constata &eacute; o contr&aacute;rio, pois as formas de discrimina&ccedil;&atilde;o e preconceito, tanto no   espa&ccedil;o p&uacute;blico/produtivo, quanto no espa&ccedil;o privado/reprodutivo permanecem   contribuindo para a manuten&ccedil;&atilde;o de formas segregacionistas, a persist&ecirc;ncia das   desigualdades de g&ecirc;nero e a divis&atilde;o sexual do trabalho. Conforme aponta Kergoat   (2009, p. 67-68), a divis&atilde;o sexual do trabalho &eacute; resultado das rela&ccedil;&otilde;es sociais   de sexo e n&atilde;o pode ser vista como uma constru&ccedil;&atilde;o r&iacute;gida, determinista e   imut&aacute;vel, pois, para a autora, a partir de uma reflex&atilde;o dial&eacute;tica, tendo como   horizonte as rupturas, perman&ecirc;ncias e supera&ccedil;&otilde;es, suas modalidades variam no   tempo e no espa&ccedil;o, mesmo que seus princ&iacute;pios organizadores permane&ccedil;am os   mesmos. Sob esse prisma da dial&eacute;tica, de acordo com a ela, &eacute; importante   questionar a pr&oacute;pria exist&ecirc;ncia da divis&atilde;o sexual do trabalho<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, deve-se   destacar que s&atilde;o ineg&aacute;veis as transforma&ccedil;&otilde;es gradativas ocorridas no campo da   cultura, da pol&iacute;tica e da economia nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, em especial no que   tange ao acesso das mulheres ao mundo do trabalho, &agrave;s pol&iacute;ticas sociais, como   sa&uacute;de e educa&ccedil;&atilde;o, inser&ccedil;&atilde;o na esfera p&uacute;blica, dentre outras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por isso, ao apreender as   rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero neste atual est&aacute;gio de transforma&ccedil;&otilde;es, com destaque para o   mundo do trabalho sob o ide&aacute;rio do complexo de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, vale   ressaltar que, no &uacute;ltimo quartel do s&eacute;culo XX, &eacute; not&oacute;ria a expans&atilde;o e   incorpora&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o de obra feminina nos processos produtivos, o que ficou   denominada, de acordo com Nogueira (2004), por uma <i>feminiza&ccedil;&atilde;o</i> nesse   cen&aacute;rio, pois as mulheres passaram a ocupar postos de trabalho outrora   destinados somente aos trabalhadores homens. &Eacute; importante abrir um par&ecirc;ntese   para esse per&iacute;odo, pois, al&eacute;m do ingresso significativo das mulheres no mundo   do trabalho, ocorreu tamb&eacute;m a organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e sindical desse segmento   populacional, passando estas a terem uma participa&ccedil;&atilde;o mais efetiva nas lutas   coletivas. Os principais objetivos dessas lutas eram a busca pela igualdade no   trabalho no que tange aos sal&aacute;rios, ocupa&ccedil;&otilde;es e garantias sociais, al&eacute;m de   reivindicarem a divis&atilde;o sexual em preju&iacute;zo ao grupo feminino submetido &agrave; dupla   ou tripla jornada de trabalho. Dessa forma, quest&otilde;es pertinentes &agrave;s mulheres,   que, at&eacute; ent&atilde;o, estavam no reduto privado, ganham visibilidade e passam a ser   publicizadas. Com isso, as mulheres ingressam no cen&aacute;rio brasileiro como   sujeitos pol&iacute;ticos reivindicando direitos e reconhecimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse conjunto de   acontecimentos,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     a presen&ccedil;a de mulheres na cena brasileira foi expressiva, denunciando as     situa&ccedil;&otilde;es de desigualdade a que estavam submetidas e manifestando de v&aacute;rias     maneiras a reivindica&ccedil;&atilde;o de seus direitos. O ano de 1975 foi marco importante     dessa mobiliza&ccedil;&atilde;o ao ser escolhido como Ano Internacional da Mulher pela ONU.     No Brasil, a luta pela valoriza&ccedil;&atilde;o da identidade feminina denunciando as     condi&ccedil;&otilde;es de subordina&ccedil;&atilde;o das mulheres integra-se &agrave; luta pela redemocratiza&ccedil;&atilde;o     do pa&iacute;s no final dos anos 70.&nbsp; (NEVES, 2000, p. 173)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe ressaltar que as mulheres ocuparam,   principalmente, os espa&ccedil;os de trabalho mais precarizados e, mesmo nos espa&ccedil;os   da produ&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o abandonaram suas atividades no &acirc;mbito da reprodu&ccedil;&atilde;o, ou seja,   mantiveram suas tarefas dom&eacute;sticas de cuidado do lar e dos filhos, refor&ccedil;ando a   divis&atilde;o sexual do trabalho, entendida como construto social e presente nas   rela&ccedil;&otilde;es sociais estabelecidas entre homens e mulheres a fim de garantir   interesses e poder. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a divis&atilde;o social e sexual do trabalho,   ocorre uma polariza&ccedil;&atilde;o das qualifica&ccedil;&otilde;es masculinas e femininas, visto que os   homens ocupam majoritariamente determinados postos de trabalho, como &eacute; o caso   da siderurgia e metalurgia, enquanto as mulheres ocupam setores como o t&ecirc;xtil,   o com&eacute;rcio, dentre outros marcados pela informalidade e terceiriza&ccedil;&atilde;o. Isso   pode ser constatado com base em pesquisa realizada no munic&iacute;pio de Divin&oacute;polis,   na regi&atilde;o centro-oeste de Minas Gerais, que se destaca economicamente pela   produ&ccedil;&atilde;o confeccionista/vestu&aacute;rio e pela ind&uacute;stria metal&uacute;rgica. Os dados da   Rela&ccedil;&atilde;o Anual de Informa&ccedil;&otilde;es Sociais (RAIS), do ano de 2008<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a>,   apontam que, no munic&iacute;pio, dos/as empregados/as formais no setor da metalurgia,   7% eram mulheres e 93% homens. J&aacute; na ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o/vestu&aacute;rio, neste   mesmo munic&iacute;pio, havia a incorpora&ccedil;&atilde;o de 73% de mulheres e 27% de homens no   setor, refor&ccedil;ando e sustentando as bases da divis&atilde;o sexual do trabalho. Ainda   como crit&eacute;rio para tais ocupa&ccedil;&otilde;es sustenta-se o discurso do trabalho pesado   para os homens e do trabalho leve para as mulheres, ou seja, relaciona a for&ccedil;a   f&iacute;sica, a coragem, os trabalhos sujos e insalubres como atributos masculinos e   sin&ocirc;nimos de virilidade em contraposi&ccedil;&atilde;o aos trabalhos delicados e leves   ligados aos atributos femininos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o, particularmente,   s&atilde;o apresentadas distribui&ccedil;&otilde;es nas ocupa&ccedil;&otilde;es que refor&ccedil;am a divis&atilde;o sexual do   trabalho, pois, em geral, algumas fun&ccedil;&otilde;es s&atilde;o destinadas aos homens, como, por   exemplo, o corte, considerada uma atividade mais pesada, enquanto a costura   fica sob a responsabilidade das mulheres. Nessas atividades, o corte exige uma   menor quantidade de trabalhadores/as, enquanto a costura requer um contingente   maior de for&ccedil;a de trabalho, o que justifica o predom&iacute;nio de mulheres nessa   cadeia produtiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal realidade refor&ccedil;a os espa&ccedil;os   ocupacionais de homens e mulheres no mundo do trabalho que s&atilde;o, muitas vezes,   associados &agrave; for&ccedil;a f&iacute;sica e demais habilidades que servem como mecanismos para   solidificar rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero hierarquizadas.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse aspecto, Hirata e Kergoat (2007, p.   596) argumentam que a divis&atilde;o sexual do trabalho se aplica nos estudos sobre a   distribui&ccedil;&atilde;o diferenciada das ocupa&ccedil;&otilde;es e profiss&otilde;es de homens e mulheres no   mundo do trabalho e tamb&eacute;m no trabalho dom&eacute;stico. Com isso, o que se verifica   s&atilde;o desigualdades e assimetrias sistem&aacute;ticas nas rela&ccedil;&otilde;es sociais entre os   sexos que criam o sistema de g&ecirc;nero. Nesse sentido, as autoras ponderam que   surge o princ&iacute;pio hier&aacute;rquico que superioriza, qualifica e valoriza o trabalho   masculino em detrimento da inferioriza&ccedil;&atilde;o, desqualifica&ccedil;&atilde;o e desvaloriza&ccedil;&atilde;o do   trabalho feminino e o princ&iacute;pio de separa&ccedil;&atilde;o em que h&aacute; trabalhos espec&iacute;ficos e   pr&oacute;prios para homens e trabalhos direcionados &agrave;s mulheres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hirata (2002) indaga que a quest&atilde;o da   divis&atilde;o sexual do trabalho passa a ganhar evid&ecirc;ncia e ser problematizada nos   anos 1980 e aponta que,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A     divis&atilde;o sexual do trabalho &eacute; considerada como um aspecto da divis&atilde;o social do     trabalho, e nela a dimens&atilde;o opress&atilde;o/domina&ccedil;&atilde;o est&aacute; fortemente contida. Essa     divis&atilde;o social e t&eacute;cnica do trabalho &eacute; acompanhada de uma hierarquia clara do     ponto de vista das rela&ccedil;&otilde;es sexuadas de poder. (p. 280) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal fen&ocirc;meno n&atilde;o &eacute; recente, pois a divis&atilde;o   social e sexual do trabalho perpassa os diversos est&aacute;gios da humanidade, sendo   que as mulheres de todas as camadas sociais, livres ou escravas, estiveram, no   decorrer da hist&oacute;ria, restritas &agrave; esfera dom&eacute;stica, pois respondiam pela subsist&ecirc;ncia   de seus grupos. Esse formato hierarquizado e assim&eacute;trico atravessou a hist&oacute;ria   da humanidade nos diversos per&iacute;odos e, a partir do s&eacute;culo XVIII, com a   Revolu&ccedil;&atilde;o Industrial, o capitalismo se consolida em face da divis&atilde;o de classes   e da intensifica&ccedil;&atilde;o da industrializa&ccedil;&atilde;o, urbaniza&ccedil;&atilde;o e concentra&ccedil;&atilde;o da   propriedade privada. Com isso, ocorreu um intenso fluxo migrat&oacute;rio do campo   para a cidade e surgiu o proletariado fabril para o trabalho nas f&aacute;bricas, que   incorporou o contingente feminino como representante do conjunto de   trabalhadores/as assalariados/as.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo com o ingresso das trabalhadoras   no ramo fabril, a partir da industrializa&ccedil;&atilde;o, as rela&ccedil;&otilde;es sociais entre homens   e mulheres permaneceram desiguais e assim&eacute;tricas, como foram historicamente   constru&iacute;das e legitimadas, com as marcas da cultura patriarcal de subordina&ccedil;&atilde;o.   Al&eacute;m da inser&ccedil;&atilde;o feminina no mundo do trabalho no que tange &agrave; esfera da   produ&ccedil;&atilde;o, as tarefas dom&eacute;sticas e familiares, ou seja, o espa&ccedil;o da reprodu&ccedil;&atilde;o   continuou reservado &agrave;smulheres, o que se sustenta at&eacute; os dias atuais e refor&ccedil;a   o lugar naturalizado das mulheres no sistema social.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se     a persist&ecirc;ncia da responsabilidade das mulheres pelos cuidados com a casa e a     fam&iacute;lia &eacute; um dos fatores determinantes da posi&ccedil;&atilde;o secund&aacute;ria ocupada por elas     no mercado de trabalho, a maternidade &eacute;, sem d&uacute;vida, o que mais interfere no     trabalho feminino quando os filhos s&atilde;o pequenos. A responsabilidade pela     guarda, cuidado e educa&ccedil;&atilde;o dos filhos na fam&iacute;lia limita a sa&iacute;da da mulher para     o trabalho remunerado, sobretudo se os rendimentos obtidos forem insuficientes     para cobrir custos com formas remuneradas de cuidado infantil. (BRUSCHINI,     2000, p. 19)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal preceito &eacute; verificado mesmo com as   transforma&ccedil;&otilde;es na estrutura familiar nos &uacute;ltimos tempos, pois, diante de   in&uacute;meras altera&ccedil;&otilde;es ocorridas nesse grupo, as atribui&ccedil;&otilde;es femininas e   masculinas no &acirc;mbito privado, ou seja, na esfera dom&eacute;stica, permanecem os   homens como respons&aacute;veis pelo provimento das necessidades materiais dos   componentes do lar e as mulheres, sob a incumb&ecirc;ncia de zelar pelas tarefas de   cuidado dos filhos e da casa. Mesmo que as mulheres tenham um trabalho na   esfera da produ&ccedil;&atilde;o, este &eacute; visto como complementa&ccedil;&atilde;o ao or&ccedil;amento familiar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hirata (1998, p. 17) destaca que, na fase   atual de crise estrutural capitalista e do processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o   produtiva, a atividade feminina passou por uma amplia&ccedil;&atilde;o, sendo que, ao mesmo   tempo em que se verifica o crescimento da taxa da atividade feminina, tamb&eacute;m se   expande a precariza&ccedil;&atilde;o do emprego, seja pelo incremento do trabalho em tempo   parcial, seja pela intensifica&ccedil;&atilde;o da informalidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para apreender tais acontecimentos   presentes nas rela&ccedil;&otilde;es sociais, seja na esfera do trabalho, da fam&iacute;lia e das   classes sociais &eacute; necess&aacute;rio extrapolar o &acirc;mbito dos setores de atividade e as   ocupa&ccedil;&otilde;es em geral, pois as correla&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;a e as estruturas de poder est&atilde;o   presentes nas rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, sendo esses mecanismos leg&iacute;timos n&atilde;o s&oacute; no   &acirc;mbito do trabalho, mas tamb&eacute;m nas outras esferas que perpassam as formas de   sociabilidade do conjunto da popula&ccedil;&atilde;o; seja no espa&ccedil;o privado   (dom&eacute;stico/fam&iacute;lia) ou no p&uacute;blico (sociedade como um todo). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante disso, no quadro da era flex&iacute;vel, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As     mulheres s&atilde;o as primeiras v&iacute;timas do paradoxo do crescimento do emprego     feminino num contexto de crise: menores sal&aacute;rios, maior instabilidade,     condi&ccedil;&otilde;es de trabalho acumulando atividades dom&eacute;sticas e profissionais, maior     desemprego, impactos previs&iacute;veis sobre a sa&uacute;de. (HIRATA, 1998, p. 19)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que se verifica s&atilde;o medidas adotadas no   contexto da crise do capital, de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, neoliberalismo e   flexibiliza&ccedil;&atilde;o, que assolam o plano econ&ocirc;mico e ideopol&iacute;tico, atingindo todos   os pa&iacute;ses capitalistas, o que tem desencadeado profundas altera&ccedil;&otilde;es dos   estatutos jur&iacute;dicos no campo do trabalho. &Eacute; importante considerar que tais   mecanismos ocorrem de forma diferenciada para o conjunto de trabalhadores   homens e mulheres, pois a segrega&ccedil;&atilde;o ocupacional perpetua-se diante de uma   sociedade sexista e patriarcal, que define as mulheres como for&ccedil;a de trabalho   de alto custo e complementar, tendo em vista a quest&atilde;o da maternidade e da   reprodu&ccedil;&atilde;o. Assim, pode-se observar que a reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva teve   implica&ccedil;&otilde;es e efeitos diferenciados para homens e mulheres, n&atilde;o alterando,   significativamente, a divis&atilde;o sexual do trabalho, visto que as mulheres   permanecem em posi&ccedil;&otilde;es desvantajosas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse quadro atual, o que se tinha como   est&aacute;vel e perene no mundo do trabalho, diante da garantia de uma legisla&ccedil;&atilde;o   trabalhista, planos de carreira, empregos vital&iacute;cios e direitos sociais, agora   se vivencia um est&aacute;gio caracterizado por incertezas, inseguran&ccedil;as e   instabilidades na inser&ccedil;&atilde;o, ocupa&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o no espa&ccedil;o produtivo frente ao   processo de desregulamenta&ccedil;&atilde;o, flexibiliza&ccedil;&atilde;o e deteriora&ccedil;&atilde;o do trabalho, que   trazem rebatimentos para a sa&uacute;de f&iacute;sica e mental do/a trabalhador/a.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, apesar da escassez de uma base   de dados estat&iacute;sticos acerca do contingente feminino nos trabalhos informais,   terceirizados, subcontratados e prec&aacute;rios, in&uacute;meros foram os estudos j&aacute;   realizados que apontam para a predomin&acirc;ncia das mulheres nesses tipos de   atividades, tendo em vista a necessidade de conciliar as tarefas da reprodu&ccedil;&atilde;o   com a produ&ccedil;&atilde;o, o que poderia apontar para uma <i>reestrutura&ccedil;&atilde;o</i> e <i>flexibiliza&ccedil;&atilde;o     sexuada do trabalho</i>, que determina o lugar e a posi&ccedil;&atilde;o das mulheres no   sistema social vigente<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Perante tal conjuntura, observa-se que o   mundo do trabalho, na atualidade, se estrutura em <i>tempos precarizados e     sexuados </i>nas suas rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o, diante de postos de trabalho   inst&aacute;veis e oscilantes &agrave;s prerrogativas do capital e de baixo custo da m&atilde;o de   obra feminina, refletindo em diferen&ccedil;as salariais entre homens e mulheres, em   diversos ramos produtivos, como &eacute; o caso do setor da confec&ccedil;&atilde;o/vestu&aacute;rio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cadeia produtiva da confec&ccedil;&atilde;o e a   incorpora&ccedil;&atilde;o do trabalho feminino</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cadeia produtiva da confec&ccedil;&atilde;o acompanhou,   nos &uacute;ltimos anos, as transforma&ccedil;&otilde;es na organiza&ccedil;&atilde;o e gest&atilde;o do trabalho em um   contexto marcado pela flexibiliza&ccedil;&atilde;o produtiva, ou seja, arranjos foram   estruturados, dentro da din&acirc;mica do capital financeiro, o que provocou uma intensifica&ccedil;&atilde;o   de formas externalizadas de algumas fases da produ&ccedil;&atilde;o. Com isso, o mundo do   trabalho atualizou formas de trabalho pautadas em atividades tempor&aacute;rias,   domiciliares e prec&aacute;rias, que se tornaram funcionais aos anseios do desenvolvimento   capitalista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses direcionamentos no mundo do trabalho   s&atilde;o verificados, no caso brasileiro, em especial a partir da d&eacute;cada de 1990,   diante da acentuada crise econ&ocirc;mica desencadeada pela abertura comercial   estimulada pelo Governo Collor, a qual resultou em um per&iacute;odo de recess&atilde;o e fal&ecirc;ncia   de importantes e grandes ind&uacute;strias, que n&atilde;o conseguiram o n&iacute;vel de   competitividade com os padr&otilde;es do mercado externo. Isso foi observado, tamb&eacute;m,   nas ind&uacute;strias da confec&ccedil;&atilde;o, que sofreram os rebatimentos desse processo, pois   a entrada de produtos importados no mercado interno, com destaque para roupas e   tecidos em volume elevado e a baixos pre&ccedil;os, implicou na redu&ccedil;&atilde;o, suspens&atilde;o ou,   at&eacute; mesmo, na fal&ecirc;ncia de ind&uacute;strias na respectiva &eacute;poca. Dentre v&aacute;rios motivos,   a baixa capacidade tecnol&oacute;gica no setor pode ser considerada como um elemento   que dificultou a competitividade com o mercado externo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como resposta &agrave; crise instaurada, o   processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva e a ades&atilde;o &agrave;s prerrogativas neoliberais desencadearam   um acelerado movimento de externaliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o industrial utilizando,   intensivamente, as formas de subcontrata&ccedil;&atilde;o e o trabalho domiciliar. As medidas   tiveram como principais raz&otilde;es a busca empresarial por flexibiliza&ccedil;&atilde;o da   produ&ccedil;&atilde;o e das rela&ccedil;&otilde;es de emprego, com vistas a redu&ccedil;&atilde;o de custos, como   estrat&eacute;gia de competitividade, contribuindo para o enxugamento do trabalho   formal, realizado no espa&ccedil;o interno das f&aacute;bricas e proporcionando o crescimento   de pequenas e microempresas, al&eacute;m de estimular a informalidade, que pressup&otilde;e   atividades,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     nas quais as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho n&atilde;o obedecem &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista. em se     tratando da legisla&ccedil;&atilde;o fiscal, o que caracterizaria essas ocupa&ccedil;&otilde;es seria a     ilegalidade, pois est&atilde;o &agrave; margem do sistema tribut&aacute;rio. (...) A heterogeneidade     do trabalho na informalidade incorpora assimetrias com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; renda, pois &eacute;     poss&iacute;vel encontrar desde trabalhadores com excelente n&iacute;vel de renda, uma     minoria, at&eacute; aqueles cuja remunera&ccedil;&atilde;o mal garante o consumo m&iacute;nimo necess&aacute;rio     para si e sua fam&iacute;lia, e que s&atilde;o maioria. (LIRA, 2002, p. 143)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse cen&aacute;rio de reorganiza&ccedil;&atilde;o,   externaliza&ccedil;&atilde;o e deslocamento territorial das atividades produtivas, a partir   do impulso &agrave;s formas de subcontrata&ccedil;&atilde;o, p&ocirc;de-se verificar empresas multinacionais   atuando em dimens&atilde;o mundial, com sede em um determinado pa&iacute;s e controlando seus   processos de produ&ccedil;&atilde;o em diversas localidades onde se encontram os prestadores   dos servi&ccedil;os, os quais, submetidos a essa cadeia "global", tornam-se   destitu&iacute;dos de garantias legais, sociais e previdenci&aacute;rias, em condi&ccedil;&otilde;es   prec&aacute;rias de trabalho. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse &iacute;nterim, cabe mencionar que, no   complexo t&ecirc;xtil, com destaque para a ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o, ocorreu, a partir   dos &uacute;ltimos anos do s&eacute;culo XX e in&iacute;cio do s&eacute;culo XXI, no Brasil, um   significativo deslocamento territorial das unidades produtivas, principalmente   do Sudeste para o Nordeste, tendo como principais aspectos estimuladores os   menores custos da for&ccedil;a de trabalho, os incentivos fiscais e credit&iacute;cios. Basta   confirmar essa realidade a partir de alguns dados divulgados pelo Instituto de   Estudos e Marketing Industrial (IEMI), pois a regi&atilde;o Nordeste, em 1990,   representava, em volume, 13,3% da produ&ccedil;&atilde;o nacional da ind&uacute;stria t&ecirc;xtil e de   vestu&aacute;rio, passando para 20,6%, em 2001, enquanto a regi&atilde;o Sudeste reduziu sua   participa&ccedil;&atilde;o de 56,8%, em 1990, para 47,5%, em 2001<a id="tx7"></a><a href="#nt7"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pol&iacute;tica de   desenvolvimento adotada na regi&atilde;o Nordeste, em especial, se respaldou na ado&ccedil;&atilde;o   de pr&aacute;ticas terceirizadas e implanta&ccedil;&atilde;o de cooperativas, como estrat&eacute;gias de   evitar os encargos sociais previstos na legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista. Introduzir essa   modalidade de produ&ccedil;&atilde;o em determinadas regi&otilde;es foi uma estrat&eacute;gia fundamental   de atendimento &agrave;s prerrogativas de acumula&ccedil;&atilde;o capitalista, com seu escopo de   maximiza&ccedil;&atilde;o de lucros e explora&ccedil;&atilde;o do trabalho, pois o baixo custo da for&ccedil;a de   trabalho se torna atrativo aos empregadores, visto que, para esse segmento, os   gastos com sal&aacute;rios e encargos sociais previstos na legisla&ccedil;&atilde;o significam um   empecilho para a gera&ccedil;&atilde;o de empregos e compromete a competitividade da   ind&uacute;stria brasileira no mercado interno e externo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse racioc&iacute;nio, os   empregadores buscam estrat&eacute;gias de migra&ccedil;&atilde;o de suas unidades produtivas para os   espa&ccedil;os geogr&aacute;ficos, onde n&atilde;o h&aacute; um sindicalismo organizado e combativo, para   que possam subjugar as rela&ccedil;&otilde;es e condi&ccedil;&otilde;es de trabalho aos seus imperativos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ordenamento instaurado a   partir do deslocamento industrial para outras regi&otilde;es repercutiu   substantivamente na vida dos trabalhadores, pois implicou em expans&atilde;o do   desemprego nas localidades de maior custo da m&atilde;o de obra, enfraquecimento do   poder sindical e precariza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse movimento foi   analisado por Ara&uacute;jo e Amorim (2002) na regi&atilde;o de Campinas, estado de S&atilde;o   Paulo, comprovando que, nos anos 1990, ocorreu uma redu&ccedil;&atilde;o expressiva das   ind&uacute;strias de confec&ccedil;&atilde;o, tanto as de m&eacute;dio, quanto as de grande porte, sendo   que as autoras apontam que a &uacute;nica empresa de grande porte existente naquela   localidade foi fechada nesse per&iacute;odo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m do deslocamento territorial, foram   criadas alternativas pelas empresas no que concerne ao atendimento dos   interesses de acumula&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o do capital e a principal medida   implementada foi a terceiriza&ccedil;&atilde;o, tida como uma estrat&eacute;gia de competitividade,   que significa a transfer&ecirc;ncia de partes ou, at&eacute; mesmo, de todas as atividades   de produ&ccedil;&atilde;o para "terceiros", ou seja, micro, pequenas empresas ou   trabalhadores aut&ocirc;nomos assumem as responsabilidades com os procedimentos a   serem executados em um determinado prazo e na devida quantidade solicitada. A   pr&aacute;tica estabelecida n&atilde;o &eacute; caracterizada por v&iacute;nculos empregat&iacute;cios, fugindo do   aparato da legisla&ccedil;&atilde;o que regula as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho. Por&eacute;m, existe um   contrato informal pautado no compromisso da entrega do produto com prazos e   quantidades estipuladas que dependem dos fluxos de mercado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por isso, esse tipo de contrato pode ser   rompido a qualquer momento, trazendo preju&iacute;zos aos/as trabalhadores/as   prestadores de servi&ccedil;os. Em s&iacute;ntese, no contexto da acumula&ccedil;&atilde;o flex&iacute;vel, a   terceiriza&ccedil;&atilde;o objetiva reduzir custos e maximizar lucro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, foram adotadas duas modalidades   de terceiriza&ccedil;&atilde;o, constitu&iacute;das da seguinte forma, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     a primeira, considerada mais virtuosa, consiste num instrumento de melhoria da     qualidade, da produtividade e da competitividade, na medida em que inova&ccedil;&otilde;es     tecnol&oacute;gicas e organizacionais s&atilde;o transferidas para as empresas subcontratadas     e se difundem ao longo da cadeia. Na segunda modalidade, a terceiriza&ccedil;&atilde;o ocorre     com o objetivo central de redu&ccedil;&atilde;o de custos e, nesta medida, o que se transfere     &agrave;s subcontratadas s&atilde;o os gastos e os riscos da produ&ccedil;&atilde;o e o custo da     m&atilde;o-de-obra. Neste caso, a exig&ecirc;ncia de pre&ccedil;os baixos d&aacute;-se, muitas vezes, em     detrimento da qualidade. E &eacute; esta segunda modalidade que, segundo v&aacute;rios     estudos, tem se generalizado no pa&iacute;s com consequ&ecirc;ncias danosas para os     trabalhadores nelas envolvidos.&nbsp; (ARA&Uacute;JO &amp; AMORIM, 2002, p. 274) </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dentre os ramos da cadeia produtiva que   adotaram tais procedimentos, &eacute; n&iacute;tido o caso da ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o, setor   caracterizado, ainda, por uma tecnologia rudimentar e com uso intensivo da   for&ccedil;a de trabalho, pois a produ&ccedil;&atilde;o consiste na utiliza&ccedil;&atilde;o da m&aacute;quina de costura   industrial e do trabalho manual, com forte incorpora&ccedil;&atilde;o do trabalho domiciliar   feminino pautado no regime da subcontrata&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vale sublinhar que, desde sua origem,   o setor econ&ocirc;mico confeccionista tem adotado essas respectivas pr&aacute;ticas em suas   atividades produtivas, ou seja, o trabalho domiciliar e subcontratado na   ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o n&atilde;o s&atilde;o recentes, mas remontam aos seus prim&oacute;rdios e   sofreram modifica&ccedil;&otilde;es ao longo do tempo, de acordo com as prerrogativas do   capital, no que tange &agrave; sua reprodu&ccedil;&atilde;o e acumula&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m do mais, o setor da   confec&ccedil;&atilde;o tem utilizado e revitalizado formas terceirizadas, o que reflete nas   condi&ccedil;&otilde;es prec&aacute;rias de trabalho do segmento envolvido na cadeia produtiva, pois   os/as trabalhadores/as passam a assumir os gastos e riscos da produ&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante disso, vale destacar que o trabalho   domiciliar subcontratado ganha significativa import&acirc;ncia na sustenta&ccedil;&atilde;o dessa   cadeia produtiva, mediante a redu&ccedil;&atilde;o de custos no que tange ao &ocirc;nus com   aluguel, maquin&aacute;rio e com a for&ccedil;a de trabalho, devido aos encargos sociais,   pois os/as trabalhadores/as subcontratados/as n&atilde;o s&atilde;o assegurados/as de nenhum   direito trabalhista no que se refere &agrave; previd&ecirc;ncia social, f&eacute;rias, d&eacute;cimo   terceiro sal&aacute;rio, licen&ccedil;a maternidade, fundo de garantia, dentre outros. Al&eacute;m   do mais, adotar o trabalho domiciliar, em regime de subcontrata&ccedil;&atilde;o, permite a   flexibilidade dos contratantes, considerando que muitos recorrem aos/as   trabalhadores/as externos/as somente nos momentos de aquecimento econ&ocirc;mico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro elemento importante que merece   destaque se refere aos principais momentos de pico e eleva&ccedil;&atilde;o da produtividade   no &acirc;mbito da ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o/vestu&aacute;rio que se concentram em datas   comemorativas e festivas como o Natal e tamb&eacute;m a esta&ccedil;&atilde;o de inverno. Nesses   per&iacute;odos, pode ocorrer a quarteiriza&ccedil;&atilde;o, ou seja, os/as trabalhadores/as   domiciliares subcontratam outros/as trabalhadores/as para o aux&iacute;lio na produ&ccedil;&atilde;o   por um tempo determinado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m do mais, com base na pesquisa   realizada por Neves (2006, p. 260), apesar do expressivo contingente feminino   incorporado nesse setor da economia, algumas fases s&atilde;o executadas por homens.   Segundo a autora, o processo de produ&ccedil;&atilde;o do vestu&aacute;rio passa pelas seguintes   etapas: "(...) cria&ccedil;&atilde;o de modelos, elabora&ccedil;&atilde;o de moldes, infesto, corte,   costura, estamparia e acabamento" (p. 260) e, dentre tais fases, h&aacute; um   predom&iacute;nio do trabalho masculino nos procedimentos do infesto e do corte, que   tamb&eacute;m requer maior qualifica&ccedil;&atilde;o. Com isso, se verifica que</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     os novos postos criados pela microeletr&ocirc;nica, sobretudo na oficina de corte,     permitiram a entrada de homens oper&aacute;rios de alta qualifica&ccedil;&atilde;o no ramo: s&atilde;o     postos que exigem um tempo de aprendizado formal mais longo e um senso de     responsabilidade, podendo os erros representar custos onerosos para a produ&ccedil;&atilde;o.     Por isso s&atilde;o mais bem pagos. (HIRATA, 2002, p. 210)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; a costura, o acabamento e   estamparia, tarefas consideradas de baixa qualifica&ccedil;&atilde;o   e repetitivas, s&atilde;o as etapas com maior contingente feminino e que mais se   utilizam do trabalho terceirizado, sob as marcas da informalidade e da   precariza&ccedil;&atilde;o. Diante disso, observam-se, na ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o, as   assimetrias nas rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero que se refletem em todo o mundo do trabalho. </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A     costura, etapa do processo produtivo que ocupa a maior parte do trabalho, (...)     &eacute; realizada por mulheres, na informalidade, e tarefas como administra&ccedil;&atilde;o, cria&ccedil;&atilde;o,     infesto e corte tem uma maior participa&ccedil;&atilde;o masculina, permanecendo como     trabalho formal. Mantidas as atuais tend&ecirc;ncias, os homens devem concentrar-se     no topo da cadeia, em tarefas administrativas, de comando, de maior     qualifica&ccedil;&atilde;o e, consequentemente, com melhor remunera&ccedil;&atilde;o. E as mulheres     permanecer&atilde;o na ponta da cadeia, realizando o trabalho informal, taylorizado,     marcado pela monotonia, repeti&ccedil;&atilde;o e desqualifica&ccedil;&atilde;o. (NEVES, 2006, p. 264)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que se nota &eacute; que os homens se   apropriaram das atividades mec&acirc;nicas, t&eacute;cnicas e qualificadas, enquanto as   mulheres ficam confinadas &agrave;s tarefas manuais, simples e rotineiras. Nesse   aspecto, Hirata (2002, p. 211-212), ao tratar da ind&uacute;stria t&ecirc;xtil, enfatiza   que, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     a desqualifica&ccedil;&atilde;o resultante das novas tecnologias leva &agrave; expuls&atilde;o da     m&atilde;o-de-obra feminina, presente anteriormente em um certo n&uacute;mero de postos     qualificados; o surgimento de novas qualifica&ccedil;&otilde;es, ao contr&aacute;rio, torna efetiva     a entrada dos homens. Observa-se aqui, uma nova segrega&ccedil;&atilde;o dos postos segundo a     qualifica&ccedil;&atilde;o e uma mudan&ccedil;a da divis&atilde;o sexual do trabalho no sentido de uma     polariza&ccedil;&atilde;o anteriormente inexistente entre postos desqualificados femininos e     postos qualificados masculinos. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vale salientar que, em sua maioria, as   atividades terceirizadas da costura e do acabamento s&atilde;o realizadas por fac&ccedil;&otilde;es,   que s&atilde;o uma extens&atilde;o da casa das costureiras, ou seja, as unidades produtivas   passam a ser as resid&ecirc;ncias das trabalhadoras, mesclando trabalho em domic&iacute;lio   com tarefas dom&eacute;sticas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m &eacute; importante destacar que, na   cadeia produtiva da confec&ccedil;&atilde;o, apenas algumas etapas de fabrica&ccedil;&atilde;o do vestu&aacute;rio   adotaram incrementos tecnol&oacute;gicos, como ocorreu na fase do desenho com a   utiliza&ccedil;&atilde;o do sistema CAD (Desenho Assistido por Computador) e no corte com a   ades&atilde;o ao sistema CAM (Manufatura Assistida por Computador). A incorpora&ccedil;&atilde;o   t&eacute;cnico-cient&iacute;fica ficou restrita &agrave;s grandes empresas com maior &iacute;ndice de   produtividade. Em rela&ccedil;&atilde;o aos demais processos produtivos como montagem e   costura das pe&ccedil;as, persistem formas de trabalho manuais e sem ades&atilde;o   tecnol&oacute;gica. Al&eacute;m do mais, os maiores investimentos no ramo da confec&ccedil;&atilde;o, nos   &uacute;ltimos tempos, se direcionam para o <i>design</i> dos produtos e o <i>marketing</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme abordado por Ara&uacute;jo e Amorim   (2002, p. 296), as atividades externalizadas, geralmente, consistem na costura,   no acabamento e embalagem, ou seja, as fases intensivas em m&atilde;o de obra, pois a   maioria das empresas tende a manter determinadas fases como o <i>design</i>, a   modelagem, o encaixe e o corte no espa&ccedil;o interno. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do conjunto de trabalhadores incorporados   nesse ramo de atividade, as mulheres representam o maior contingente, por   atenderem aos anseios empresariais, pois executar tarefas no espa&ccedil;o domiciliar   torna-se, muitas vezes, um "atrativo" para elas, no sentido de conciliar as fun&ccedil;&otilde;es   da produ&ccedil;&atilde;o com as da reprodu&ccedil;&atilde;o, ou seja, cuidam da casa, dos filhos e do   marido, ao mesmo tempo em que se dedicam &agrave; atividade produtiva da costura. Isso   pode ser confirmado de acordo com os dados divulgados, em 2008, pela Rela&ccedil;&atilde;o   Anual de Informa&ccedil;&otilde;es Sociais (RAIS) sobre o trabalho na ind&uacute;stria t&ecirc;xtil,   confec&ccedil;&atilde;o/vestu&aacute;rio e artefatos de tecido no Brasil, englobando regi&otilde;es,   estados e munic&iacute;pios. Os indicadores revelam que, no Brasil, 62% da m&atilde;o de obra   empregada formalmente no setor &eacute; feminina, enquanto que os homens representam   38%. Na regi&atilde;o Sudeste, observa-se que n&atilde;o ocorre varia&ccedil;&atilde;o, pois as mulheres   representam 61% da m&atilde;o de obra incorporada no setor enquanto os homens s&atilde;o 39%   da for&ccedil;a de trabalho<a id="tx8"></a><a href="#nt8"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante desse quadro, se observa que a   divis&atilde;o sexual do trabalho na confec&ccedil;&atilde;o &eacute; algo evidente, pois predomina a   ocupa&ccedil;&atilde;o por homens nos n&iacute;veis hier&aacute;rquicos mais elevados e na dire&ccedil;&atilde;o, que   requer um n&uacute;mero menor de for&ccedil;a de trabalho. J&aacute; a costura, que demanda uma   quantidade de m&atilde;o de obra maior, verifica-se a absor&ccedil;&atilde;o do contingente   feminino, pois, considerando que esse processo ainda se configura na rela&ccedil;&atilde;o   m&aacute;quina de costura <i>versus</i> costureira, ou seja, pautada em uma defasagem   tecnol&oacute;gica, a ado&ccedil;&atilde;o &agrave;s inova&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas s&atilde;o verificadas nas etapas   anteriores &agrave; costura, "(...) atrav&eacute;s da utiliza&ccedil;&atilde;o dos sistemas CAD nas fases   de design, modelagem, gradeamento e encaixe, e de equipamentos de controle   num&eacute;rico na fase do corte" (ARA&Uacute;JO &amp; AMORIM, 2002, p. 278-279).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir da divis&atilde;o social do trabalho   e da especializa&ccedil;&atilde;o do trabalho coletivo, verificam-se altera&ccedil;&otilde;es substanciais   nas fases de produ&ccedil;&atilde;o do vestu&aacute;rio, pois, se, anteriormente, a costureira   particular detinha todo o conhecimento do processo de confec&ccedil;&atilde;o da roupa, se   aproximando das formas artesanais, a partir da organiza&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica do   trabalho que estabelece atividades parciais e fragmentadas, ou seja,   taylorizadas, surgem as categorias profissionais respons&aacute;veis por determinadas   etapas da fabrica&ccedil;&atilde;o de um produto, como &eacute; o caso da confec&ccedil;&atilde;o representada por   costureiras, arrematadeiras, cortadoras, modelistas, bordadeiras, dentre   outras. Mas o que prevalece nesse ramo econ&ocirc;mico &eacute; a utiliza&ccedil;&atilde;o intensiva de   trabalho, em especial nas pequenas e m&eacute;dias unidades produtivas, baseada na m&atilde;o   de obra das costureiras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante de um intenso processo de   desverticaliza&ccedil;&atilde;o das empresas, a ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o, ao longo de seu   desenvolvimento, adotou formas prec&aacute;rias de trabalho, marcadas pela   informalidade, com destaque para a utiliza&ccedil;&atilde;o do trabalho a domic&iacute;lio,   predominantemente feminino e, nesse sentido, os principais elementos que   caracterizam as ocupa&ccedil;&otilde;es informais s&atilde;o a deteriora&ccedil;&atilde;o e a precariedade nas   condi&ccedil;&otilde;es de trabalho; as extensas e inst&aacute;veis jornadas de trabalho, pautadas   em n&iacute;veis baixos de rendimento e aus&ecirc;ncia de direitos sociais e trabalhistas,   em decorr&ecirc;ncia da n&atilde;o exist&ecirc;ncia da carteira de trabalho no regime contratual. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Cacciamali (2000, p. 153), o tema da   informalidade &eacute; complexo e heterog&ecirc;neo e pode abarcar diversas ramifica&ccedil;&otilde;es da   economia, como as atividades terceirizadas, as microempresas prestadoras de   servi&ccedil;os, o com&eacute;rcio de rua e de ambulantes, o trabalho tempor&aacute;rio, subcontratado   e domiciliar, a sonega&ccedil;&atilde;o fiscal, a contrata&ccedil;&atilde;o ilegal de trabalhadores   assalariados que n&atilde;o s&atilde;o contemplados pelos direitos sociais e trabalhistas,   dentre outros. A autora argumenta, sinteticamente, que o processo de   informalidade pode ser representado pelos assalariados sem registro e pelos   trabalhadores por conta pr&oacute;pria (p. 166). No mais, a informalidade &eacute; parte   constitutiva do sistema capitalista, visto que contribui diretamente para a   reprodu&ccedil;&atilde;o e acumula&ccedil;&atilde;o do capital, por&eacute;m fica dependente das diretrizes   tomadas pelo mercado regulamentado.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     a expans&atilde;o de formas de contrata&ccedil;&atilde;o que impl&iacute;cita ou explicitamente burlam a     legisla&ccedil;&atilde;o laboral t&ecirc;m efeitos, n&atilde;o apenas sobre o uso indiscriminado do     trabalho, mas sobre a cidadania, pois os assalariados sem registro, por um lado     n&atilde;o tem acesso a um conjunto de garantias sociais e por outro n&atilde;o comp&otilde;em um     corpo coletivo. N&atilde;o t&ecirc;m direitos, nem obriga&ccedil;&otilde;es. Soma-se a isso o fato de que     essas contrata&ccedil;&otilde;es sonegam receitas ao Estado. (CACCIAMALI, 2000, p. 171) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; importante considerar que,   paralelamente ao crescimento do trabalho informal e prec&aacute;rio, se presencia o   aumento do incremento da m&atilde;o de obra feminina no mundo do trabalho, refor&ccedil;ando   a concep&ccedil;&atilde;o de uma<i> inser&ccedil;&atilde;o marginal</i> e j&aacute; excludente das mulheres na   esfera produtiva, que se submetem aos ditames dos regimes contratuais   caracterizados pela desregulamenta&ccedil;&atilde;o e flexibiliza&ccedil;&atilde;o, sem garantias sociais e   legais. A partir dessa constata&ccedil;&atilde;o, Lima (2006, p. 309), ao retratar a   funcionalidade do trabalho feminino e da popula&ccedil;&atilde;o excedente, assegura que, no   processo de reordenamento capitalista e acumula&ccedil;&atilde;o flex&iacute;vel "(...) as mulheres   s&atilde;o mobilizadas quando o capital necessita delas e retornam &agrave; vida dom&eacute;stica   quando se instaura a concorr&ecirc;ncia entre os sexos na busca do trabalho   assalariado".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, engendrada   na segunda metade do s&eacute;culo XX, a informalidade, as formas de terceiriza&ccedil;&atilde;o e   as subcontrata&ccedil;&otilde;es se tornaram funcionais ao contexto da <i>acumula&ccedil;&atilde;o flex&iacute;vel</i> (HARVEY, 1998), ou seja, da "empresa enxuta", mediante a crescente competitividade   mundial, desregulamenta&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, desemprego e precariza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de   trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao mencionar a precariza&ccedil;&atilde;o como um   dos eixos dessa discuss&atilde;o, Hirata e Pr&eacute;teceille (2002, p. 55), argumentam que,   para conceituar a precariza&ccedil;&atilde;o social, h&aacute; uma</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     dupla institucionaliza&ccedil;&atilde;o da instabilidade: precariza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica (das     estruturas produtivas e salariais) e precariza&ccedil;&atilde;o da prote&ccedil;&atilde;o social     (transforma&ccedil;&atilde;o das legisla&ccedil;&otilde;es relativas aos direitos do trabalho, das empresas     e das situa&ccedil;&otilde;es externas ao trabalho). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em linhas gerais, os autores argumentam   que, na atualidade, as mulheres s&atilde;o as mais atingidas nesse processo de   precariza&ccedil;&atilde;o, pois ainda s&atilde;o "(...) mais vulner&aacute;veis e menos legitimadas que os   homens no espa&ccedil;o profissional" (HIRATA &amp; PR&Eacute;TECEILLE, 2002, p. 65-66).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que tange &agrave;s reivindica&ccedil;&otilde;es dos/as   trabalhadores/as, as atuais formas prec&aacute;rias de emprego e o crescente   desemprego t&ecirc;m sido aspectos fulcrais para desmontar a capacidade organizativa   da classe trabalhadora. Por&eacute;m, mesmo diante de empecilhos e dificuldades, o   fortalecimento de inst&acirc;ncias coletivas daqueles que vivem e sobrevivem do   trabalho n&atilde;o &eacute; imposs&iacute;vel e compete a eles "(...) inventar novas formas de a&ccedil;&atilde;o   coletiva" (HIRATA &amp; PR&Eacute;TECEILLE, 2002, p. 63).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apontamentos   Finais</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tendo em vista as mudan&ccedil;as em curso, o que   pode ser constatado na ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o &eacute; que o processo de   reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, pela via da terceiriza&ccedil;&atilde;o das atividades, ocorreu em   ampla escala com o objetivo fundamental de redu&ccedil;&atilde;o dos custos da produ&ccedil;&atilde;o,   sendo tal medida uma tend&ecirc;ncia generalizada no &acirc;mbito do mundo do trabalho,   seja no plano local, regional, nacional ou internacional. Tal ado&ccedil;&atilde;o n&atilde;o   eliminou, nesse ramo de atividade, os caracteres tayloristas e, por isso, se   verifica a perman&ecirc;ncia de uma r&iacute;gida divis&atilde;o do trabalho marcada pela   especializa&ccedil;&atilde;o e repeti&ccedil;&atilde;o das tarefas de baixa qualifica&ccedil;&atilde;o do trabalhador. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m &eacute; relevante pontuar que, historicamente, a ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o   contribuiu de forma significativa para o ingresso das mulheres no mundo do   trabalho. Por&eacute;m, observa-se que ocorreu uma <i>inser&ccedil;&atilde;o marginalizada</i> das   mulheres na esfera produtiva face ao processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o capitalista,   pois a presen&ccedil;a feminina nesse setor econ&ocirc;mico foi majoritariamente em espa&ccedil;os   perif&eacute;ricos, marcados pela precariedade do trabalho, sustentando a divis&atilde;o   sexual do trabalho. &Agrave;s trabalhadoras, ficaram reservados postos de trabalho   informais e subcontratados, e quando lhes foram assegurados os espa&ccedil;os fabris e   formalizados, as tarefas reservadas ao p&uacute;blico feminino foram caracterizadas   pela desqualifica&ccedil;&atilde;o, repeti&ccedil;&atilde;o e menores sal&aacute;rios, como &eacute; o caso da costura.   Tal realidade apenas corrobora a atualidade do debate sobre a divis&atilde;o sexual do   trabalho, tendo em vista desvelar as m&uacute;ltiplas evid&ecirc;ncias das rela&ccedil;&otilde;es sociais   expressas nas atividades produtivas e reprodutivas a partir do recorte de   g&ecirc;nero.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, a divis&atilde;o sexual do trabalho,   compreendida como um construto que se modifica historicamente diante das   sucessivas altera&ccedil;&otilde;es da vida social, se estrutura e se organiza no mundo do   trabalho na contemporaneidade de forma a conceber espa&ccedil;os diferenciados aos homens,   ou seja, aqueles de maior qualifica&ccedil;&atilde;o, prest&iacute;gio, <i>status</i> e melhores   sal&aacute;rios, enquanto que &agrave;s mulheres s&atilde;o reservadas, predominantemente,   atividades marcadas pela precariza&ccedil;&atilde;o, baixos sal&aacute;rios, desprest&iacute;gio e baixa   qualifica&ccedil;&atilde;o, refor&ccedil;ando as assimetrias e desigualdades de g&ecirc;nero, em tempos de   disputas e lutas pela garantia de projetos societ&aacute;rios democr&aacute;ticos,   igualit&aacute;rios e emancipat&oacute;rios. Sendo assim, n&atilde;o se pode desconsiderar a divis&atilde;o   sexual do trabalho na compreens&atilde;o da quest&atilde;o social e no entendimento das   transforma&ccedil;&otilde;es societ&aacute;rias, tendo em vista que formas de discrimina&ccedil;&atilde;o e   opress&atilde;o, envolvendo as rela&ccedil;&otilde;es sociais entre homens e mulheres, ainda se   fazem presentes e exigem estudos, pesquisas e problematiza&ccedil;&otilde;es com vistas a   poss&iacute;veis supera&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><a name="tab01" id="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v27n3/a14tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="tab02" id="tab02"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v27n3/a14tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABREU, A. R. de P. <i>O avesso da moda:   trabalho a domic&iacute;lio na ind&uacute;stria de confec&ccedil;&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo: Hucitec, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6992201200030001400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABREU, A. R. de P. &amp; SORJ, B <i>O   trabalho invis&iacute;vel: estudos sobre trabalhadores a domic&iacute;lio no Brasil</i>. Rio   de Janeiro: Rio Fundo, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6992201200030001400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANTUNES, R. <i>Adeus ao trabalho?: ensaios   sobre as metamorfoses e a centralidade do mundo do trabalho.</i> 12&ordf; ed. S&atilde;o   Paulo: Cortez, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6992201200030001400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&nbsp;&nbsp; </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARA&Uacute;JO, &Acirc;. M. C. &amp; AMORIM, E. R. A.   "Redes de subcontrata&ccedil;&atilde;o e trabalho a domic&iacute;lio na ind&uacute;stria de confec&ccedil;&atilde;o: um   estudo na regi&atilde;o de Campinas". <i>Cadernos Pagu,</i> Campinas, n. 17/18, 2002,   p. 267-310.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6992201200030001400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRUSCHINI, C. "G&ecirc;nero e trabalho no Brasil:   novas conquistas ou persist&ecirc;ncia da discrimina&ccedil;&atilde;o? (Brasil, 1985/95)". In: M.   I. B. da Rocha (Org.). <i>Trabalho e g&ecirc;nero: mudan&ccedil;as, perman&ecirc;ncias e desafios.</i> Campinas: ABEP: NEPO: UNICAMP, Ed. 34, 2000, p. 13-58.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6992201200030001400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRUSCHINI, C. &amp; LOMBARDI, M. R.   "Instru&iacute;das e trabalhadeiras: trabalho feminino no final do s&eacute;culo XX". <i>Cadernos     Pagu,</i> Campinas, n. 17/18, 2002, p. 157-196.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6992201200030001400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CACCIAMALI, M. C. "Globaliza&ccedil;&atilde;o e processo   de informalidade". <i>Economia e Sociedade,</i> Campinas, n. 14, 2000, p.   153-174.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6992201200030001400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CANDELA SOTO, P. "G&eacute;nero, trabajo y   pol&iacute;ticas de igualdad".<i> Revista Sociolog&iacute;a del trabajo</i>, Universidad   Complutense de Madrid, n. 64, 2008, p. 3-15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6992201200030001400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CRUZ, T. "Ocupa&ccedil;&atilde;o no mundo do trabalho e o   enfoque de g&ecirc;nero: qual o perfil do sujeito trabalhador que constr&oacute;i a economia   solid&aacute;ria no Brasil?" S<i>ociedade e Cultura,</i> Goi&acirc;nia, v. 9, n. 2, 2006, p.   311-325.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6992201200030001400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">D&Iacute;AZ VALERO, P. "Avanzar en igualdad:   estudio sobre la organizaci&oacute;n del trabajo desde una perspectiva de g&eacute;nero" <i>Revista     Sociolog&iacute;a del trabajo, </i>Universidad Complutense de Madrid, n. 64, 2008, p.   17-40.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6992201200030001400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GORZ, A.<i> Adeus ao proletariado: para   al&eacute;m do socialismo. </i>Rio de Janeiro: Forense-Universit&aacute;ria, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6992201200030001400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HARVEY, D. <i>Condi&ccedil;&atilde;o p&oacute;s-moderna.</i> 7&ordf;   ed. S&atilde;o Paulo: Loyola, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-6992201200030001400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HIRATA, H. "Globaliza&ccedil;&atilde;o e divis&atilde;o sexual   do trabalho". <i>Cadernos Pagu,</i> Campinas, n. 17/18, 2002, p.   139-156.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-6992201200030001400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>&nbsp;Nova divis&atilde;o sexual do trabalho? Um olhar voltado para   a empresa e a sociedade. </i>S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6992201200030001400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "Reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva,   trabalho e rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero".<i> Revista Latino-americana de Estudos do     Trabalho</i>, S&atilde;o Paulo, ano 4, n. 7, 1998, p.5 -27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6992201200030001400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HIRATA, H. &amp; KERGOAT, D. "Novas   configura&ccedil;&otilde;es da divis&atilde;o sexual do trabalho". <i>Cadernos de Pesquisa, </i>v.   37, n. 132, 2007, p. 595-609.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-6992201200030001400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HIRATA, H. &amp; PR&Eacute;TECEILLE, E. "Trabalho,   exclus&atilde;o e precariza&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica: o debate das Ci&ecirc;ncias Sociais na   Fran&ccedil;a". Caderno CRH, Salvador, n. 37, 2002, p. 47-80.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6992201200030001400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KERGOAT, D. "Divis&atilde;o sexual do trabalho e   rela&ccedil;&otilde;es sociais de sexo". In: H. Hirata (org.).<i> Dicion&aacute;rio cr&iacute;tico do     feminismo. </i>S&atilde;o Paulo: Unesp, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-6992201200030001400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "A prop&oacute;sito de las relaciones   sociales de sexo". In: H. Hirata e D. Kergoat. <i>La divisi&oacute;n sexual del     trabajo: permanencia y cambio.</i> Asociaci&oacute;n Trabajo y Sociedad, Argentina,   1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-6992201200030001400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAVINAS, L. "Evolu&ccedil;&atilde;o do desemprego   feminino nas &aacute;reas metropolitanas". In: M. I. B. da Rocha (Org.).<i> Trabalho e     g&ecirc;nero: mudan&ccedil;as, perman&ecirc;ncias e desafios</i>. Campinas: ABEP: NEPO: UNICAMP,   Ed. 34, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-6992201200030001400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIMA, &Acirc;. M. de S.<i> As faces da   subcontrata&ccedil;&atilde;o do trabalho: um estudo com trabalhadoras e trabalhadores da   confec&ccedil;&atilde;o de roupas de Cianorte e regi&atilde;o.</i> 357f. Tese (Doutorado em Ci&ecirc;ncias   Sociais) - Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-6992201200030001400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIMA, J. C. "Trabalho informal,   autogestion&aacute;rio e g&ecirc;nero".<i> Sociedade e Cultura</i>, Goi&acirc;nia, v. 9, n. 2,   2006, p. 303-310.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-6992201200030001400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIRA, I. C. D. "Informalidade: reflex&otilde;es   sobre o tema".<i> Servi&ccedil;o Social e Sociedade</i>. S&atilde;o Paulo: Cortez, n. 69,   2002, p. 140-150.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-6992201200030001400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARUANI, M.; ROGERAT, C. &amp; TORNS, T. <i>Las   nuevas fronteras de la desigualdade: hombres y mujeres en el mercado de   trabajo.</i> Barcelona: Icaria Editorial, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-6992201200030001400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NAVARRO, V. L. <i>Trabalho e trabalhadores   do cal&ccedil;ado.</i> S&atilde;o Paulo: Express&atilde;o Popular, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0102-6992201200030001400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEVES, M. de A. "Reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva,   qualifica&ccedil;&atilde;o e rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero". In: M. I. B. da Rocha (Org.).<i> Trabalho e     g&ecirc;nero: mudan&ccedil;as, perman&ecirc;ncias e desafios. </i>Campinas: ABEP: NEPO:UNICAMP,   Ed. 34, 2000, p. 171-185.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0102-6992201200030001400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. "Trabalho e g&ecirc;nero: perman&ecirc;ncias e   desaf&iacute;os".<i> Sociedade e Cultura,</i> Goi&acirc;nia, v. 9, n. 2, 2006, p. 257-265.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-6992201200030001400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEVES, M. de A. &amp; PEDROSA, C. M.   "G&ecirc;nero, flexibilidade e precariza&ccedil;&atilde;o: o trabalho a domic&iacute;lio na ind&uacute;stria de   confec&ccedil;&otilde;es". <i>Sociedade e Estado, </i>Bras&iacute;lia, n. 1, v. 22, 2007, p.11-34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0102-6992201200030001400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NOGUEIRA, C. M. <i>A feminiza&ccedil;&atilde;o no mundo   do trabalho: entre a emancipa&ccedil;&atilde;o e a precariza&ccedil;&atilde;o.</i> Campinas: Autores   Associados, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0102-6992201200030001400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RAGO, M. <i>Do cabar&eacute; ao lar: a utopia da   cidade disciplinar (Brasil 1890-1930).</i> 3&ordf; ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra,   1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0102-6992201200030001400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIVAS, A. M. &amp; RODR&Iacute;GUEZ, M. J. <i>Mujeres   y hombres en conflicto: trabajo, familia y desigualdades de g&eacute;nero</i>. Madrid:   Ediciones HOAC, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0102-6992201200030001400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TORNS, T. "Las asalariadas: un mercado con   g&eacute;nero" In: C. Prieto &amp; F. Migu&eacute;lez (dir). <i>Las relaciones de empleo en     Espa&ntilde;a.</i> Madrid: Siglo XXI de Espa&ntilde;a Editores, 1999, p. 151-166.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0102-6992201200030001400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TORNS, T.; BORR&Agrave;S, V. &amp; ROMERO, A. "El   acoso sexual en el mundo laboral: un indicador patriarcal".<i> Revista     Sociolog&iacute;a del Trabajo</i>, Universidad Complutense de Madrid, n. 36, 1999, p.   57-78.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0102-6992201200030001400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido:       17.10.2011<br />   Aprovado: 24.09.2012</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a>.&nbsp;   Para obter informa&ccedil;&otilde;es mais consistentes sobre o assunto, recomenda-se   consultar a obra de Navarro (2006).</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a>.&nbsp;     Cabe destacar os estudos de Lima (2006) sobre a realidade da confec&ccedil;&atilde;o em     Goi&aacute;s, a pesquisa de Ara&uacute;jo e Amorim (2002), na regi&atilde;o de Campinas-SP, a     an&aacute;lise de Lima (2009) na regi&atilde;o de Cianorte no Estado do Paran&aacute; e, tamb&eacute;m, as     contribui&ccedil;&otilde;es de Neves e Pedrosa (2007) sobre Divin&oacute;polis-MG.</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a>. Dados     dispon&iacute;veis no site da OIT no per&iacute;odo mencionado. Site: <a href="v" target="_blank">http://www.oit.org.br</a></font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a>.     Este texto tem o intuito de apresentar reflex&otilde;es e questionamentos sobre a     manuten&ccedil;&atilde;o da divis&atilde;o sexual do trabalho na atualidade, em um contexto no qual     se apregoa uma suposta igualdade nas rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, ocultando as     desigualdades, assimetrias e hierarquias vigentes no capitalismo contempor&acirc;neo.     Neste caso, o respectivo texto problematiza tal situa&ccedil;&atilde;o com enfoque na cadeia     produtiva da confec&ccedil;&atilde;o. Tal objetivo, nos seus respectivos limites, se inspirou     na ideia de Ricardo Antunes (2007), que, em sua obra <i>Adeus ao Trabalho?</i>,     lan&ccedil;ou resposta &agrave; obra de Andr&eacute; Gorz (1987), que atestava para o fim do     trabalho e do proletariado. Segundo Antunes (2007), nos &uacute;ltimos tempos, com o     advento da reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva e do neoliberalismo, o que se observam s&atilde;o     metamorfoses no mundo do trabalho e n&atilde;o a perda da sua centralidade.</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a>.&nbsp; Tais dados     s&atilde;o resultantes de pesquisas realizadas e tabuladas pelo autor no site da RAIS     no respectivo per&iacute;odo mencionado. Site consultado: <a href="http://www.rais.gov.br" target="_blank">http://www.rais.gov.br</a></font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a>.     Considera-se que h&aacute; bancos de dados sobre o trabalho formal em &acirc;mbito nacional     e internacional, como por exemplo, a RAIS/CAGED, OIT, dentre outros. Por&eacute;m,     quando refere-se aos dados sobre o trabalho informal, flex&iacute;vel e terceirizado,     ainda &eacute; muito dif&iacute;cil realizar um mapeamento dessa realidade diante de     atividades clandestinas e ilegais. Mesmo com tal aus&ecirc;ncia, o que se verifica &eacute;     um processo de feminiza&ccedil;&atilde;o nas atividades informais, terceirizadas e     precarizadas, tendo em vista os diversos estudos e pesquisas sobre o assunto,     tanto em &acirc;mbito nacional, quanto em &acirc;mbito internacional. Dentre a produ&ccedil;&atilde;o     bibliogr&aacute;fica, destacam-se: Hirata (1998; 2002), Neves (2000; 2006), Lavinas     (2000), Nogueira (2004), Lima (2009), Abreu e Sorj (1993), Maruani, Rogerat e     Torns (2001), Rivas e Rodr&iacute;guez (2008), Torns (1999), Candela Soto (2008), D&iacute;az     Valero (2008) e outros.</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt7"></a><a href="#tx7">7</a>.     Os respectivos dados est&atilde;o dispon&iacute;veis no site: <a href="http://www.iemi.com.br/biblioteca/textilhttp://www.iemi.com.br/biblioteca/textil" target="_blank">http://www.iemi.com.br/biblioteca/textilhttp://www.iemi.com.br/biblioteca/textil</a></font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt8"></a><a href="#tx8">8</a>.     Tais dados foram extra&iacute;dos do site da RAIS no per&iacute;odo mencionado. Site     consultado: <a href="http://www.rais.gov.br" target="_blank">http://www.rais.gov.br</a></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. R. de P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O avesso da moda: trabalho a domicílio na indústria de confecção]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. R. de P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SORJ]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O trabalho invisível: estudos sobre trabalhadores a domicílio no Brasil]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rio Fundo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Adeus ao trabalho?: ensaios sobre as metamorfoses e a centralidade do mundo do trabalho]]></source>
<year>2007</year>
<edition>12</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Â. M. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. R. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Redes de subcontratação e trabalho a domicílio na indústria de confecção: um estudo na região de Campinas"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos Pagu]]></source>
<year>2002</year>
<numero>17/18</numero>
<issue>17/18</issue>
<page-range>267-310</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUSCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Gênero e trabalho no Brasil: novas conquistas ou persistência da discriminação? (Brasil, 1985/95)"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rocha]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. B. da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e gênero: mudanças, permanências e desafios]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>13-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ABEPNEPOUNICAMP34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUSCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOMBARDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Instruídas e trabalhadeiras: trabalho feminino no final do século XX"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos Pagu]]></source>
<year>2002</year>
<numero>17/18</numero>
<issue>17/18</issue>
<page-range>157-196</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CACCIAMALI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Globalização e processo de informalidade"]]></article-title>
<source><![CDATA[Economia e Sociedade]]></source>
<year>2000</year>
<numero>14</numero>
<issue>14</issue>
<page-range>153-174</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDELA SOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Género, trabajo y políticas de igualdad"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Sociología del trabajo]]></source>
<year>2008</year>
<numero>64</numero>
<issue>64</issue>
<page-range>3-15</page-range><publisher-name><![CDATA[Universidad Complutense de Madrid]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRUZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Ocupação no mundo do trabalho e o enfoque de gênero: qual o perfil do sujeito trabalhador que constrói a economia solidária no Brasil?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Cultura]]></source>
<year>2006</year>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>311-325</page-range><publisher-loc><![CDATA[Goiânia ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DÍAZ VALERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Avanzar en igualdad: estudio sobre la organización del trabajo desde una perspectiva de género"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Sociología del trabajo]]></source>
<year>2008</year>
<numero>64</numero>
<issue>64</issue>
<page-range>17-40</page-range><publisher-name><![CDATA[Universidad Complutense de Madrid]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Adeus ao proletariado: para além do socialismo]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Forense-Universitária]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARVEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Condição pós-moderna]]></source>
<year>1998</year>
<edition>7</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Globalização e divisão sexual do trabalho"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos Pagu]]></source>
<year>2002</year>
<numero>17/18</numero>
<issue>17/18</issue>
<page-range>139-156</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nova divisão sexual do trabalho? Um olhar voltado para a empresa e a sociedade]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Reestruturação produtiva, trabalho e relações de gênero"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Latino-americana de Estudos do Trabalho]]></source>
<year>1998</year>
<volume>4</volume>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>5 -27</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KERGOAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Novas configurações da divisão sexual do trabalho"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>2007</year>
<volume>37</volume>
<numero>132</numero>
<issue>132</issue>
<page-range>595-609</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PRÉTECEILLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Trabalho, exclusão e precarização socioeconômica: o debate das Ciências Sociais na França"]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>2002</year>
<numero>37</numero>
<issue>37</issue>
<page-range>47-80</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERGOAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Divisão sexual do trabalho e relações sociais de sexo"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hirata]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dicionário crítico do feminismo]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERGOAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["A propósito de las relaciones sociales de sexo"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hirata]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kergoat]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La división sexual del trabajo: permanencia y cambio]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-name><![CDATA[Asociación Trabajo y Sociedad]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAVINAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Evolução do desemprego feminino nas áreas metropolitanas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rocha]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. B. da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e gênero: mudanças, permanências e desafios]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ABEPNEPOUNICAMP34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Â. M. de S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As faces da subcontratação do trabalho: um estudo com trabalhadoras e trabalhadores da confecção de roupas de Cianorte e região]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Trabalho informal, autogestionário e gênero"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Cultura]]></source>
<year>2006</year>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>303-310</page-range><publisher-loc><![CDATA[Goiânia ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. C. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Informalidade: reflexões sobre o tema"]]></article-title>
<source><![CDATA[Serviço Social e Sociedade]]></source>
<year>2002</year>
<numero>69</numero>
<issue>69</issue>
<page-range>140-150</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARUANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROGERAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TORNS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las nuevas fronteras de la desigualdade: hombres y mujeres en el mercado de trabajo]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Icaria Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAVARRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e trabalhadores do calçado]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Expressão Popular]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. de A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Reestruturação produtiva, qualificação e relações de gênero"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rocha]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. B. da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e gênero: mudanças, permanências e desafios]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>171-185</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ABEPNEPOUNICAMP34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. de A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Trabalho e gênero: permanências e desafíos"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Cultura]]></source>
<year>2006</year>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>257-265</page-range><publisher-loc><![CDATA[Goiânia ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. de A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEDROSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Gênero, flexibilidade e precarização: o trabalho a domicílio na indústria de confecções"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociedade e Estado]]></source>
<year>2007</year>
<volume>22</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>11-34</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A feminização no mundo do trabalho: entre a emancipação e a precarização]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autores Associados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Do cabaré ao lar: a utopia da cidade disciplinar (Brasil 1890-1930)]]></source>
<year>1997</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIVAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RODRÍGUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mujeres y hombres en conflicto: trabajo, familia y desigualdades de género]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones HOAC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TORNS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Las asalariadas: un mercado con género"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Prieto]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Miguélez]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las relaciones de empleo en España]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>151-166</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI de España Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TORNS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BORRÀS]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROMERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["El acoso sexual en el mundo laboral: un indicador patriarcal"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Sociología del Trabajo]]></source>
<year>1999</year>
<numero>36</numero>
<issue>36</issue>
<page-range>57-78</page-range><publisher-name><![CDATA[Universidad Complutense de Madrid]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
