<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702000000100010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702000000100010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A violência entre a inclusão e a exclusão social]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Porto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Stela Grossi]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UnB ICS Departamento de Sociologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>05</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>05</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<volume>12</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>187</fpage>
<lpage>200</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702000000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702000000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702000000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O texto objetiva pensar a existência de novos sentidos/significados da violência no Brasil, argumentando que seu surgimento articula-se a transformações na natureza da sociedade brasileira, as quais, por sua vez, inserem-se no contexto de transformações mais abrangentes, combinando processos de globalização e fragmentação. A reflexão articula, igualmente, novos ângulos de análise que conduzem a pensar a violência também através de uma relação entre exclusão/inclusão, apreendidas não como formas excludentes e dicotômicas mas como categorias integrantes de uma mesma dinâmica, na qual atores sociais podem vivenciar alternadamente formas de inclusão/ exclusão decorrentes de processos sociais fragmentados, diferenciados e plurais.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper analyses the new meanings of violence in Brazil. It argues that they emerge due to changes in the nature of Brazilian society. These are included in the context of more widespread transformations that associate processes of globalization and fragmentation. The text also discusses new angles of analysis that lead to thinking about violence through a relationship between exclusion/inclusion seen, not as excluding and dichotomic forms but as categories which belong to the same dynamic process, in which social actors can alternatively experiment forms of inclusion/exclusion originating from fragmented, differentiated, plural social processes.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[violência urbana]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[inclusão social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[exclusão social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mudança social]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[urban violence]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social inclusion]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social exclusion]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social change]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>A violência entre a inclusão e a exclusão    social</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Maria Stela Grossi Porto </b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Professora do Departamento de Sociologia do ICS    - UnB</font></p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO: </b>O texto objetiva pensar a existência    de novos sentidos/significados da violência no Brasil, argumentando que seu    surgimento articula-se a transformações na natureza da sociedade brasileira,    as quais, por sua vez, inserem-se no contexto de transformações mais abrangentes,    combinando processos de globalização e fragmentação. A reflexão articula, igualmente,    novos ângulos de análise que conduzem a pensar a violência também através de    uma relação entre exclusão/inclusão, apreendidas não como formas excludentes    e dicotômicas mas como categorias integrantes de uma mesma dinâmica, na qual    atores sociais podem vivenciar alternadamente formas de inclusão/ exclusão decorrentes    de processos sociais fragmentados, diferenciados e plurais. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>UNITERMOS: </b>violência urbana, inclusão    social, exclusão social, mudança social.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT: </b>This paper analyses the new    meanings of violence in Brazil. It argues that they emerge due to changes in    the nature of Brazilian society. These are included in the context of more widespread    transformations that associate processes of globalization and fragmentation.    The text also discusses new angles of analysis that lead to thinking about violence    through a relationship between exclusion/inclusion seen, not as excluding and    dichotomic forms but as categories which belong to the same dynamic process,    in which social actors can alternatively experiment forms of inclusion/exclusion    originating from fragmented, differentiated, plural social processes.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>UNITERMS: </b>urban violence, social inclusion,    social exclusion, social change.</font></p> <hr size="1" nishade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A exclusão social tem sido uma categoria importante    e presente nas análises que buscam relacionar violência e direitos civis. Enfatizase    o fato de que os excluídos dos direitos tornam-se alvos, ou atores, mais imediatos    da violência. Sem negar a importância dos vínculos que, de um modo geral, permitem    associar tais fenômenos, propomonos a refletir, igualmente, sobre aspectos,    manifestações e contextos de violência cujos protagonistas encontram-se, também,    em camadas ou grupos sociais normalmente considerados como incluídos. Ou, seria    talvez mais pertinente pensar contextos e situações nos quais inclusão e exclusão,    concebidas como categorias que perpassam dimensões econômicas tanto quanto sociais    e culturais de um dado espaço social, podem se entrecruzar no decurso de um    mesmo sistema de ação de um ator social, individual ou coletivo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esta abordagem se justifica pela impossibilidade    de circunscrever a análise do fenômeno a qualquer categoria de caráter unificador,    mas, também, pela necessidade de explorar novos ângulos desta análise que conduzam    a refletir a violência através de uma relação dinâmica entre inclusão e exclusão,    apreendidas não mais como formas dicotômicas e excludentes mas, ao contrário,    como categorias integrantes de uma mesma dinâmica, na qual atores sociais podem    vivenciar alternadamente formas de inclusão/exclusão decorrentes de processos    sociais fragmentados, diferenciados e plurais. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O texto se divide em duas partes. Na primeira,    busca-se analisar mudanças na natureza do espaço social brasileiro, relacionando-as    ao movimento mais geral da inserção da sociedade brasileira em processos de    transformação que ultrapassam a sociedade nacional. Na segunda, objetiva-se    refletir sobre como os novos sentidos da violência articulam-se às transformações    ocorridas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Violência: o contexto das mudanças </b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As recentes transformações pelas quais tem passado    a sociedade brasileira podem ser analisadas como inseridas no contexto de transformações    maiores, que têm como palco o contexto mundial e que combinam em formas múltiplas    processos de globalização e fragmentação. As mudanças daí decorrentes transformam    de forma mais ou menos radical a natureza da trama social, conduzindo a que    reflexões voltadas a realidades nacionais tenham que levar em conta sua inserção    no mundo globalizado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Para o tema da violência, esta abordagem tem    a vantagem de ampliar o quadro conceitual e o espaço empírico a partir dos quais    a violência pode ser analisada. Ainda que o objetivo da análise seja a compreensão    de processos que têm como <i>locus </i>a sociedade brasileira, percebe-se a    insuficiência dos contornos do Estado-Nação enquanto enquadramento para a reflexão.    Isso porque as mudanças que atravessam o conjunto da sociedade brasileira desenvolvem-se    no contexto de transformações que são mundiais e inserem reflexões de caráter    nacional no movimento mais geral destas transformações, pensadas a um só tempo    enquanto propulsoras e resultantes do processo de globalização. Convém ressaltar    que não está em questão qualquer hipótese sobre a superação do Estado Nacional.    Mesmo que algumas das temáticas presentes nas agendas governamentais de sociedades    tão distintas como a do Brasil e de países europeus, por exemplo, apresentem    inúmeras semelhanças e pontos de contatos, a natureza das respostas encontradas    está circunscrita a especicificidades e singularidades nacionais, irredutíveis    a processos globais. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Assim, se por um lado, a globalização assume    o estatuto de uma categoria articuladora do pensamento e da análise a indicar    a abrangência e a radicalidade das mudanças, por outro, não implica a identificação    entre globalização e homogeneização. Se é pertinente supor que transformações,    sobretudo no nível tecnocientífico, atinjam o âmbito planetário, as formas através    das quais este movimento se realiza encontram, no entanto, configura ções sociais    as mais diferenciadas, levando a definições e redefinições do espaço sociocultural    igualmente diferenciadas, em um movimento no qual globalização, enquanto tendência,    e fragmentação/diversificação, enquanto espaço empírico de manifestação/realização    da tendência, podem constituir de fato um processo único. Movimento que ressalta    a pertinência de análises que contemplem as relações entre o geral e o particular    na análise sociológica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">É a partir desses parâmetros de interpretação    que se está pretendendo compreender a inserção da sociedade brasileira na contemporaneidade    de um mundo globalizado, e é igualmente este o contexto em que se espera poder    refletir sobre o fenômeno da violência no Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O objetivo é ampliar o conhecimento sobre a natureza    do social em que manifestações de violência têm lugar, lembrando, em primeiro    lugar, que são flexíveis e mutantes os contornos do que uma sociedade, segundo    determinadas épocas e determinados ambientes socioculturais, nomeia como violência.    E, em segundo lugar, ressaltando o fato de que as possíveis relações entre manifestações    de fenômenos de violência e processos de globalização jamais se dão a perceber    de forma imediata e direta. Apenas são passíveis de compreensão se apreendidos    através de múltiplos mecanismos de mediação, que se estabelecem entre ambos    os fenômenos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Com relação ao primeiro aspecto, esta análise    vai no sentido de perceber que estaria ocorrendo no Brasil de hoje uma ressignificação    da violência. A dificuldade por vezes ressentida, ao se definir violência, decorre    do fato de que, não se tratando de um conceito sociológico, mas de uma categoria    empírica de manifestação do social, sua compreensão é dependente dos arranjos    societários de que emerge. Daí a recorrência das análises onde a violência é    caracterizada como algo ambíguo, relativo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Michaud assinala que tais ambigüidade e relatividade    da noção de violência necessitam ser investigadas através de uma análise que    se interrogue sobre o que ele considera como a violência da violência, isto    é, as condições a partir das quais a violência é apreendida como tal(Michaud,    1978, p. 23). Análise que permita emergir o uso político que se faz da categoria    e dos discursos sobre o fenômeno segundo contextos sociais distintos. Para este    autor a noção de violência é... por princípio ambígua, sua significação é estabelecida    por procedimentos políticos segundo o grupo que, em um dado momento, tem o poder    de rotulá-la contra outros (grupos)... pode aparecer e desaparecer segundo quem    fala. Concretamente, isto significa que ela pode continuar sendo o que é ainda    que nem sempre seja reconhecida ou desconhecida como tal. As multidões de torcedores    de equipes esportivas não cometem violências mais depredações em função da    má educação do público esportivo. As brigas que se seguem aos bailes de sábado    à noite tornaram-se violência, ao passo que durante muito tempo elas eram apenas    parte do folclore do alcoolismo nacional. De maneira menos benevolente, um opositor    político pode ser, segundo o caso, um criminoso, sujeito ao direito comum, um    terrorista, um dissidente, um contestador ou um esquizofrênico; não se trata    simples mente de uma questão de palavras: pode-se aperceber disso a partir do    tipo de tratamento a que será submetido (Michaud, 1978, p. 92).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No próprio conjunto de exemplos mencionados pelo    autor, constata-se o deslocamento de sentido: hoje, é na condição de violência    que são apreendidos os distúrbios provocados pelas torcidas esportivas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Deslocamento semelhante pode ser detectado no    contexto da realidade brasileira. Quando se reflete sobre crimes e violências    de natureza sexual, as situações com as quais se confronta o analista do social    aproximam-se, em certo sentido, do exemplo acima. Há não mais de poucas décadas,    estupro ou espancamento de mulheres eram fenômenos tratados na esfera privada,    não nomeados como violência. A própria criação de delegacias da mulher e a criminalização    de atos de violência contra a mulher sinalizam para novos sentidos do que se    considera violência, o que reflete um outro estatuto da condição feminina. Apontam,    também, para uma maior igualdade entre os sexos, na medida em que a mulher se    constitui enquanto portadora de direitos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">É ainda este mesmo deslocamento de sentido em    relação ao que se assume como pertinente às esferas do público e do privado    o que permite reconhecer crianças e adolescentes como sujeitos de direito, em    defesa dos quais se pode questionar legalmente o arbítrio do poder familiar.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Mutatis mutandis</i>, o argumento também parece    útil para que se reflita sobre a condição de minorias sexuais, cujas conquistas    em direção ao reconhecimento das diferenças têm viabilizado o deslocamento da    questão de um patamar físico-biológico, no qual diferenças sexuais eram assumidas    de forma medicalizada (como doença) para um contexto em que a opção sexual passa    a ser postulada como direito.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Mudanças na apreensão da noção de violência,    como as acima mencionadas, sinalizam algo novo. Não se está pretendendo que    formas de preconceito, e manifestações de violência, que por vezes expressam-nas,    tenham desaparecido da sociedade brasileira mas que tais mudanças estejam evidenciando    transformações na natureza do social; transformações que a análise sociológica    terá que se esforçar para compreender. É, pois, utilizando-as como suporte que    se pretende desenvolver uma argumentação que avança a hipótese orientadora dessa    reflexão. Hipótese que aponta duas direções para o raciocínio. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A primeira, apropriando-se, talvez de forma pouco    ortodoxa, da tese defendida por Elias (1990), na análise do processo civilizatório,    supõe a sociedade brasileira transpondo novos patamares nesse/desse processo,    o que a levaria a uma reconceitualização da violência, de modo a incluir e a    nomear como violência acontecimentos que passavam anteriormente por práticas    costumeiras de regulamentação das relações sociais. Práticas fundadas em uma    rígida hierarquização do social que instituía a desigualdade como processo legítimo,    por assim dizer, de estruturação do social. Práticas nas quais a relativa indiferenciação    público/privado propiciava, nos dizeres de Freire, o desenvolvimento de uma    sociedade (defendida) menos pela ação oficial do que pelo braço e pela espada    do particular (Freire, 1963, p. 69). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A mudança, que parece pertinente assinalar, refere-se    fundamentalmente à propensão a se nomear e a se reconhecer a violência, sendo    concomitante a essa realidade a recusa em se atribuir legitimidade à violência    enquanto forma de estruturação e de regulação do social. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As novas possibilidades de organização da sociedade    civil têm propiciado indícios que confirmariam a pertinência dessa hipótese,    ao sinalizar como crise e até mesmo como barbárie, demonstrações de violência    que foram, tantas vezes, assumidas no passado como traços culturais. Nesse sentido,    pode-se afirmar que hoje a sociedade brasileira percebe a violência de uma forma    diversa daquelas que conformavam o social dos tempos da <i>casa-grande e senzala</i>.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Não parece demais ressaltar: não se está fazendo    nenhuma afirmação em termos de uma avaliação quantitativa do fenômeno. Não está    em questão, nesta argumentação, se trata-se de mais ou menos violência mas do    fato de que seu significado social parece hoje distinto do que foi anteriormente.    Fato que também se alia à percepção de que tal transformação parece simultânea    ao aflorar de uma sensibilidade coletiva  por mais imprecisa que tal noção    possa ser  mais aguçada, advogando como inaceitável a estruturação do social    pela violência.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Considere-se a seguir a segunda direção para    a qual se encaminha a hipótese. Mesmo sem presumir relações mecânicas de causa    e efeito, não convém, ainda assim, descartar, <i>a priori</i>, níveis de interdependência    entre reconceitualização da violência, nos termos acima estabelecidos, e a maior    visibilidade do fenômeno, potencializada com o processo de redemocratização.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Enquanto produto de demandas e conquistas da    sociedade civil, o retorno à democracia, ou de práticas sociais institucionalizadas,    articula-se a um movimento amplo de reivindicação do estado de direito enquanto    condição de realização da igualdade na cidadania. Isso significa, também no    nível jurídico, a reivindicação de procedimentos menos particularistas, mais    conforme ao apelo por normas mais universalistas, características da modernidade.    Mesmo que se admita que estes são processos ainda incipientes, seu significado    para a reconstrução institucional não parece desprezível.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para os objetivos da análise que ora se realiza,    por exemplo, parece pertinente postular que a maior visibilidade do fenômeno    da violência no contexto da redemocratização, bem como sua rejeição decorrente    de um refinamento do que se está chamando sensibilidade coletiva, articulam-se,    igualmente, a uma postura muito mais enérgica da sociedade face ao fenômeno    da impunidade. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ainda que correndo o risco de partilhar um certo    viés evolucionista, perceptível aqui e ali na argumentação de Elias, arriscaria    a afirmação de que a sociedade brasileira conquistou patamares de civilidade    que a tornam intransigente face à violência, aí compreendido o que aqui se está    considerando como sua redefinição, e à impunidade para os atos e atores da violência.    O apelo por punição e por justiça em relação à violência policial, que os meios    de comunicação de massa tornam muito mais visível na vigência de práticas democráticas,    é um exemplo do que se está afirmando. Para Michaud, muito provavelmente a unidade    do social, que impede a violência de aparecer, repousa sobre processos rígidos    de dominação: não é sem significação que a noção de violência tenha aparecido    e continue a aparecer preferencialmente em sociedades mais democráticas do que    totalitárias e que duvidem delas mesmas: o terror produz ao contrário todas    as aparências de calma(Michaud, 1978, p. 101)<i>. </i>Para este autor, ainda    que o mundo moderno se pense mais violento do que no passado, tal comparação    é desprovida de sentido: o que era brutalidade, rudeza, ordem normal da miséria    ou da dominação tornou-se insuportável(Michaud, 1978, p. 101).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Que relações poderiam ser pensadas entre processos    de globalização, este novo na natureza do social no Brasil e o fenômeno da violência?    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Haveria uma primeira relação, relevante para    a análise que se está desenvolvendo, que aqui apenas se esboça. Esta relação    vincula-se ao fato deque a sociedade brasileira não está alheia às transformações    científicas e tecnológicas que se processam em nível mundial. De que modo se    materializa esta participação é algo que foge aos objetivos do texto, já que    o tratamento de tal questão exigiria análises empíricas específicas. Vale a    pena, no entanto, refletir sobre prováveis repercussões das transformações em    determinadas dimensões da vida social como, por exemplo, o que vem ocorrendo    em termos dos processos de informação. Sob este aspecto, poder-se-ia dizer que    o Brasil mergulhou, de forma mais aguda e radical do que países ditos avançados,    na era das novas tecnologias. A um ponto, que não parece exagero dizer que a    radicalidade e a abrangência das transformações seriam elas mesmas uma forma    de violência, na medida em que rompem, redefinem, deslocam ou superam o tradicional    e os processos de organização do social por ele informados, afetando a sociedade    em múltiplos aspectos e em diferentes esferas: da econômica à social, política    e cultural. Esse consumo tecnológico, em que mergulhou a sociedade brasileira,    mereceria uma análise em profundidade, na medida em que se vem revelando como    componente importante de traços culturais típicos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Assim, mudanças tecnológicas, decorrentes dos    avanços da ciência, alteram profundamente a relação física e cultural com o    espaço. Por exemplo, o Brasil participa cada vez mais fortemente da chamada    cultura do <i>shopping center</i>, espaço tecnologicamente organizado e controlado,    inclusive no que diz respeito à segurança e aos processos de sociabilidade em    curso nos espaços urbanos. Tais mudanças atingem igualmente a dimensão espaço-temporal,    em proporções impensadas há alguns poucos anos. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Da mesma forma, novos processos de produção do    conhecimento revolucionam os procedimentos de difusão da informação. Nesta esfera,    podese, talvez, falar da criação de um mundo virtual que convive em graus    diferenciados de tensão/integração com o mundo real, transformando de modo radical    o sentido do que venha a ser experiência. Os meios eletrônicos, ao mesmo tempo    que possibilitam a quase simultaneidade entre acontecimento e informação (o    mundo é aqui e agora), poupam os indivíduos, intermediando vários de seus    contatos com o mundo. O virtual constrói o real. Pode-se, por exemplo, praticar    sexo seguro, porque virtual, viajar no espaço interplanetário ou experimen tar    os horrores da guerra da cadeira do computador ou de um jogo eletrônico. O outro    lado desta mesma moeda transforma o real em espetáculo, produzido pelos meios    de massa. É o que ocorre, por exemplo, com o fenômeno da violência, transformado    em produto, com amplo poder de venda no mercado de informação, e em objeto de    consumo, fazendo com que a realidade da violência passe a fazer parte do dia-a-dia,    mesmo daqueles que nunca a confrontaram diretamente enquanto experiência de    um processo vivido. A violência passa a ser consumida num movimento dinâmico    em que o consumo participa também do processo de sua produção, ainda que como    representação. Também como representação, multiplicam-se as categorias de percepção    da violência.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Essa propensão ao consumo tecnológico, temática    que se pretende poder aprofundar em uma próxima reflexão, articula-se com pertinência    ao tema proposto nesse texto, na medida em que participa dos processos de ressignificação    social da violência como parte das transformações que se processam na natureza    da sociedade no Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A segunda vertente de reflexão decorre de mudanças    que se vêm efetivando sobretudo no mundo do trabalho e cuja direção tem apontado    para sua superação enquanto componente hegemônico de organização do social e    de estruturação das relações sociais. Em um mundo regido pelo trabalho, as    classes sociais podiam, em alguma medida, ser pensadas como categorias unificadoras    do social. Que isto seja como eixo organizador de interesses (materiais e ideais,    segundo a terminologia weberiana), que seja enquanto fator de estruturação de    um campo de lutas e, mais ainda, como espaço construtor de identidades, referidas,    na maioria das vezes, a posições nas relações de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As mudanças tecnológicas, ao incidirem diretamente    sobre o mundo do trabalho, deslocando seu caráter de centralidade enquanto organizador    de um ambiente sociocultural, transformam a natureza desse social e afetam igualmente    o trabalho em suas dimensões simbólica, ideológica e valorativa, dimensões fundamentais,    cada uma delas, na definição de condutas e estilos de vida. Enquanto valor,    o trabalho era responsável, não tanto pela unidade do social, mas por sua representação    como algo unificado. Atualmente, as transformações desse universo do trabalho,    e o deslocamento de valores nele centrados, evidenciam o surgimento de um social    atomizado, fragmentado, carente de pontos fixos de referência. Os indivíduos    e os grupos sociais não mais reconhecem valores ou normas coletivos, ou não    mais se reconhecem nesses valores, o que propicia diferentes arranjos societários,    articulados ao surgimento de novos atores e ao deslocamento e/ou redefinição    de atores tradicionais. Contexto no qual a referência ao social como algo fragmentado,    diferenciado e plural parece adquirir pertinência. Dois aspectos merecem ser    ressaltados: a pluralidade valorativa, potencializada nestas e por estas mudanças,    e sua relação com as ressignificações da violência.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Refletindo sobre a perspectiva durkheimiana da    análise sociológica, Michaud (1978) chama a atenção para a preocupação de Durkheim    em isolar os fatos sociais de suas manifestações individuais recorrendo, para    tal, à delimitação das formas cristalizadas de vida, que são as regras morais    e PORTO, Maria Stela Grossi. A violência entre a inclusão e a exclusão social.    jurídicas e os ditos populares constitutivos de pontos de referência para a    ação  idênticos e constantes  permitindo a objetivação do social. Recorda,    também, Michaud que o próprio Durkheim reconhece, ainda que em pé de página,    a ocorrência de circunstâncias nas quais não haveria correspondência entre a    forma cristalizada e a dinâmica social. Para Michaud, essa eventualidade é,    de maneira geral, a possibilidade de não mais se encontrar pontos fixos para    objetivar um fato social, ou que os pontos fixos sejam variáveis (expressão    contraditória, do próprio Durkheim, que convém seja assumida ao pé da letra:    uma pluralidade conflitual de pontos fixos que possuem, igualmente, pretensão    de validade). Trata-se da eventualidade de que, com relação a certos fenômenos,    haja uma pluralidade de maneiras de percebê-los. Ora, é exatamente isto o que    ocorre com relação à violência.... Enquanto existem pontos fixos, fruto do consenso    cultural ou da imposição pela força, a violência não pode aparecer enquanto    tal: os dominantes a exercem, os dominados sofrem-na, mas ela não pode ser dita....    Quando cai por terra a inquestionabilidade dos pontos fixos, abre-se o espaço,    ainda que restrito, no qual os discursos podem dizer a violência  entretanto,    eles serão necessariamente conflituais uma vez que os pontos fixos são, a partir    daí, diversos e variáveis em relação a eles mesmos(Michaud, 1978, p.    98).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Assim, que, em uma dada sociedade, a violência    possa ser identificada de forma múltipla e diferenciada é, para Michaud, decorrência    da inexistência de pontos fixos para a objetivação do social. Fenômeno que é    também abordado de forma contundente na análise da modernidade elaborada por    Max Weber, em termos do paradoxo de valores e da guerra dos deuses (Weber, 1968).    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"> Na perspectiva que aqui se está considerando,    e tendo como referência a sociedade brasileira, as transformações que se vêm    analisando, sobretudo o que se está chamando sua inserção na modernidade globalizada    e a reconstrução dos processos de democratização, são potencializadoras dessa    fragmentação valorativa, configurando um processo de dissolução de regras e    normas que unificariam o olhar sobre o social.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Estas considerações conduzem à segunda parte    do texto em que se pretende refletir, à luz das reflexões desenvolvidas, sobre    os sentidos ou significações da violência.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>A violência e seus novos sentidos</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Pela argumentação até aqui desenvolvida, estes    sentidos não podem ser analisados independentemente do campo social em que se    inserem. Se muda a natureza do social, mudam, igualmente, as formas de manifestação    da violência e de suas significações. Nesse social, desprovido de categorias    e pontos fixos de referências, passível de múltiplos arranjos societários, uma    conseqüência possível é a explosão de múltiplas lógicas de ação e de organização    e reorganização do espaço social. Lógicas que lançam mão de recursos diferenciados    de atuação, entre os quais figura (ou pode figurar) o recurso à violência. Violência    que vem se caracterizando como difusa e autonomizada face a possíveis sentidos    originários. Violência sem objeto, despolitizada, instrumental ou instrumentalizada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se a violência não é fato recente, o que significa    que sua presença implica continuidades, o que aqui se está, entretanto, ressaltando    é o novo que caracteriza essa violência. Uma novidade cujas manifestações se    constroem em simultaneidade com as novas configurações do social. Ou seja, a    violência contemporânea possui contornos que a distinguem de suas formas tradicionais    de manifestação. Convive com estas, mas também contribui para sua destruição,    deslocamento e redefinição. Tais contornos vinculam-se a duas ordens de fatores.    Em primeiro lugar, à questão dos valores. Neste aspecto, fragmentação sociocultural,    ausência de uma representação unificada do social, ausência de pontos fixos    de referência norteadores de conduta, são expressões de uma fragmentação valorativa,    com repercussões, por exemplo, nos processos de construções identitárias. Em    seguida, ao modo como a violência, enquanto manifestação das mudanças do mundo    contemporâneo, estaria relacionada à questão da legitimidade, das formas como    ela é percebida e do conteúdo mesmo da noção de legitimidade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Com relação a este último fator mencionado, a    violência política, por exemplo, característica das décadas 60 e 70, buscava    sua pretensão de legitimidade na própria legitimidade da causa, no objetivo    que a constituía. Era também este conteúdo que informava a representação que    os atores construíam de suas práticas. Tal representação se prestava ao autoconsumo    dos protagonistas da violência e funcionava como moeda de troca, através da    qual se buscava ampliar sua legitimidade no conjunto da sociedade e desqualificar    seus inimigos. Tais configurações da violência não se extinguiram por completo,    mas certamente cederam espaço a outros conteúdos. Por exemplo, o deslocamento    de valor da categoria trabalho destrói identidades e produz o crescimento do    individualismo ao mesmo tempo em que fabrica novas identidades coletivas, articuladas    a uma pluralidade de perspectivas certamente mais complexas do que a polarização    capital/trabalho, legitimadora de alguns sentidos que a violência assumia.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Essa mudança é igualmente sentida na reflexão    desenvolvida por Wieviorka com relação a países da Europa ocidental<i>: </i>O    declínio do movimento operário e a perda do lugar central das relações de produção    industriais tornam improváveis a idéia de uma ligação entre importantes violências    sociais e a inserção de seus agentes num conflito estrutural de classe, no sentido    habitual da expressão. Não é mais a luta contra a exploração, a sublevação contra    um adversário que mantém com os atores uma relação de dominação, e sim a nãorelação    social, a ausência de relação conflitual, a exclusão social, eventualmente carregada    de desprezo cultural ou racial, que alimentam hoje em toda parte do mundo, inclusive    na Europa ocidental, condutas amotinadoras ou uma violência social mais difusa,    fruto da raiva e das frustrações(Wieviorka, 1997, p. 7) O autor sinaliza,    além disto, para o fato de a violência hoje não mais possuir legi timidade social    ou política enquanto forma de regulamentação social, inscrevendo- se como o    não-social que invade o social.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mesmo ao risco de generalizações precipitadas,    pode-se dizer que as últimas manifestações contra o terrorismo na Europa sinalizam    para a recusa de legitimidade à violência política.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sob a perspectiva da esfera valorativa, algumas    dentre as novas formas de manifestação da violência parecem ter esvaziado das    práticas possíveis conteúdos de normatividade e de sentido; afirmam-se sobretudo    como recurso de ação, mecanismo, meio. Se o social é múltiplo, também o são    as diferentes lógicas de ação nele presentes. Nesta condição de recurso, a violência    se insere em um rol de estratégias. Sua utilização não se vincula a nenhuma    hierarquia valorativa; apenas é questão de eficácia ou oportunidade. É uma violência    que se autonomiza face a prováveis sentidos de origem ou que já se constitui    enquanto violência destituída de objeto.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se tais violências se inserem enquanto produto    no contexto das transformações em processo no mundo contemporâneo, elas se constituem,    também, em fator de transformação do social na medida em que as interações resultantes    da violência, mesmo ilegítimas, engendram seu próprio contexto. Os grupos sociais,    atores desta violência, impõem formas de regulação a partir da própria lógica    da violência. Os atores se criam nestes novos processos de interação, criando    da mesma forma uma multiplicidade de novas identidades. Identidades que se constroem    muito mais a partir de referências culturais do que econômicosociais. Como exemplo,    tem-se a formação de identidades coletivas cujo apelo é racial, religioso, biológico,    dentre outros. Face à pluralidade de valores e de configurações sociais resultantes    dos processos de transformação social, os sentidos, as significações da violência    são sempre mutantes.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Perceber a natureza deste novo na violência,    identificar as novas lógicas de ação que incluem a violência como prática instrumentalizada,    despolitizada, a natureza das interações sociais a elas subjacentes e os novos    atores sociais que elas produzem é tarefa da análise sociológica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Um componente importante desta tarefa, conforme    aponta Wieviorka, é a necessidade de se perceber níveis ou instâncias de mediação    entre mudanças sociais e fenômenos de violência: Se há certamente uma ligação    entre a violência e essas mudanças sociais, tal ligação não é automática e imediata,    a violência deve ser concebida a partir dessas mediações. Ela não surge diretamente    da mobilidade descendente, ou da crise; assim, os motins dos bairros difíceis    da França ou da Inglaterra ou das grandes metrópoles americanas sobrevêm por    ocasião de excessos policiais ou de decisões inadequadas da justiça, bem mais    do que como um protesto contra o desemprego; a raiva e o ódio dos jovens exprimem-se    certamente tendo por trás um cenário marcado por dificuldades sociais, mas correspondem    acima de tudo a sentimentos fortes de injustiça e de não reconhecimento, de    discriminação cultural e racial. O desemprego e a pobreza... não se traduzem    imediatamente ou diretamente em violências sociais... mas sobretudo alimentam    frustrações... (Wieviorka, 1997) .</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A citação acima introduz a reflexão a respeito    de manifestações de violência ocorridas no Brasil envolvendo a violência policial     o episódio de Diadema sendo, sob este aspecto, exemplar  e as violências    de jovens, membros dos estratos médios da sociedade, como vimos acontecer em    Brasília<a name="tx1"></a><a href="#nt1"><SUP>1</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A pretensão do artigo não foi a de realizar estudos    de caso. Assim a alusão às duas situações referidas deve ser entendida apenas    como exemplo das reflexões desenvolvidas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As duas situações mencionadas, ocorridas à mesma    época, foram objeto de mobilização de diferentes esferas da sociedade. Fazendo    um acompanhamento de noticiário de jornais, revistas e emissões de televisão,    nos quinze dias que se seguiram aos acontecimentos, o que ressalta de comum    é que ambos os casos produziram aquele sentimento do insuportável, do revoltante,    aliado à reivindicação por punição, compatíveis com o que foi acima referido    como o aguçamento da sensibilidade coletiva. A partir daí, pouco há em comum    entre estes acontecimentos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A violência de jovens, membros das camadas médias,    poderia ser pensada, ao que tudo indica, como uma manifestação do que foi referido    no início do texto como situações nas quais o(s) mesmo(s) ator(es) vivencia(m)    processos de inclusão/exclusão. Jovens integrados na dimensão socioeconômica,    participantes dos direitos que os definem como cidadãos, manifestam, pela violência,    uma exclusão dos processos identitários. Os grupos ou gangues em que se inserem    não parecem constituir uma expressão da construção de identidade, mas de um    individualismo que apenas atua através do grupo. Mergulhados, mais do que inseridos,    em um social carente de pontos fixos de referência, estes indivíduos expressam    uma exclusão que não é social, é existencial. Excluídos do que seja a percepção    de um sentido de vida, inviabilizam, nos termos weberianos (Weber, 1968), a    percepção do sentido de morte. A morte é (ou pode ser como no caso dos jovens    de Brasília) uma brincadeira que deu errado. Não são monstros, praticam monstruosidades.    Aqui, nem mesmo existe uma instrumentalização da violência porque não existe    objetivo a atingir. Nem estratégias, pois não existem atores em luta contra    um sistema, mas afirmação de força como recusa à negação do sujeito. A violência    sem objeto, destituída de sentido pode, pela emoção, pelo jogo, se constituir    em um fim em si mesmo, sendo indiferente se seres humanos são objetificados.    Uma destruição que se transforma em autodestruição, uma necessidade de inclusão    (afirmação como sujeito) que leva à exclusão, expressa em comportamentos de    automarginalização. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A violência policial parece vinculada a outra    ordem de sentidos. Produto de uma crise prolongada nos mecanismos de segurança,    este tipo de violência transita nos limites tornados frágeis entre a violência    legítima (exercício do monopólio do Estado) cujo agente é a autoridade policial    e a violência ilegítima, enquanto desdobramento desta mesma autoridade. Fragilidade    expressa na precariedade das condições materiais do agente policial, com desdobramentos    em termos de uma igualmente precária inserção social, que o situa nos limites    entre a integração formal do sujeito de direitos e a exclusão de fato em termos    da participação na sociedade de consumo, em termos da relação entre expectativa    e possibilidades concretas de satisfação de suas demandas, sejam elas de natureza    material (econômico-social) ou ideal (cultural, política). São indivíduos marginalmente    situados na escala de prestígio social, mas que detêm, através do ato mesmo    de intervenção policial, poder e autoridade, o que significa, no limite, poder    sobre a vida e sobre a morte. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Também nesse caso, pode-se refletir nas conseqüências    em termos do processo de constituição social de suas identidades, individuais    e coletivas. Subjetividades reprimidas que põem em ação uma lógica ambígua,    através da qual violência legítima e ilegítima se interpenetram num movimento    onde a violência enquanto instrumento, mecanismo, estratégia, recurso exprime    igualmente revoltas e raivas que a discriminação e a desvalorização social dessa    categoria fazem vir à tona. Esses são contextos nos quais, para Wieviorka, a    violência tem a marca de uma subjetividade negada, arrebentada, esmagada, infeliz,    frustrada... Deste ponto de vista, a violência é suscetível de emergir na interação    ou no choque de subjetividades negadas ou destruídas, como se observa em determinados    motins, onde o sentimento, por parte dos amotinados, de não serem reconhecidos    remete os policiais à convicção simétrica de serem desvalorizados ou insultados    por aqueles que ele deve reprimir(Wieviorka, 1997, p. 37). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A imagem do barril de pólvora é pertinente: os    noticiários estão repletos de situações recentes nas quais a repressão policial,    utilizada para o restabelecimento da ordem, tomou ares de guerra civil, produzindo,    como referido mais acima, uma violência que engendra seu próprio contexto. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O outro lado da mesma moeda revela-se quando    a produção social da insegurança faz da violência uma representação quase onipresente    e de seu corolário, a institucionalização da segurança privada, a solução para    a questão. Quadro que beira a anomia quando esta última se efetiva através do    que Paixão (1995, p. 514) chama, ao lado de outras possíveis modalidades, de    os grupos neovigilantes de venda privada de segurança pública.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Crise dos poderes públicos de produção de segurança    pública e precariedade de vida material e simbólica dos agentes dessa segurança    são ingredientes para a manifestação de uma simbiose público/privado, que tende    a se constituir em fator de constrangimento para a consolidação de uma sociedade    moderna, sempre que tal simbiose for sinônimo de captura do público pelo privado.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O caráter ensaístico deste texto impede afirmações    de cunho conclusivo ou que se assumam como propostas, sugestões etc. Não invalida,    no entanto, algumas considerações finais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tendo indicado no início do texto mudanças importantes    na natureza da sociedade brasileira, fruto de transformações no contexto internacional,    o texto discute, na segunda parte, os reflexos destas transformações nos sentidos    sociais da violência. Assinalando, ao mesmo tempo, a impossibilidade de se estabelecer    relações diretas entre esses fenômenos e a urgência da análise sociológica refletir    em termos de mediações que tornem viável a compreensão dos novos sentidos da    violência na sociedade brasileira, a partir de variá veis que indiquem suas    peculiaridade culturais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As reflexões até aqui elaboradas caminham no    sentido de apontar a natureza do espaço público como caminho viável para se    pensar tais mediações. No que nisto pode haver de positivo e de negativo. A    construção de um espaço público com graus crescentes de autonomia e de institucionalização    poderá criar o espaço para consolidação de demandas mais universalistas face    a interesses particularistas, espaço de participação da sociedade civil. Nos    termos propostos por Wieviorka, de cujas reflexões nos apropriamos uma última    vez em apoio à nossa argumentação: Se a violência, mesmo não política, infra    ou metapolítica, remete ao ponto central onde se situa a política, isso significa    que ela surge e se desenvolve através das carências e dos limites do jogo político,    e que ela pode também, se as condições políticas estiverem reunidas, regredir    ou desaparecer em função de um tratamento institucional das demandas que ela    vem traduzir(Wieviorka, 1997, p. 38).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Assim, interpretando a argumentação do autor,    pode-se supor que se a delimitação de um espaço público, diferenciado da ordem    privada e da esfera estatal, é parte constituinte do refinamento da sensibilidade    coletiva (que no caso brasileiro tem permitido nomear a violência como tal e    exigir sua regressão), é também sua insuficiência que responde por muitos dos    novos sentidos da violência na medida em que constrange as possibilidades de    consolidação de canais de institucionalização da discussão, do debate e do conflito.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A multiplicidade valorativa e a fragmentação    social em diferentes níveis, que a modernidade tem produzido, necessitam de    espaços de manifestação das diferenças e do conflito, enquanto mecanismos de    prevenção contra a violência.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ELIAS, Norbert. (1990) <i>O processo civilizador:    uma história dos costumes</i>. Rio de Janeiro, Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0103-2070200000010001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FREIRE, Gilberto. (1963) <i>Casa-grande &amp;    senzala</i>. Brasília, Editora da Universidade de Brasília.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0103-2070200000010001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MICHAUD, Y. (1978) <i>Violence et politique</i>.    Paris, Gallimard.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0103-2070200000010001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">PAIXÃO, Antônio Luiz. (1995) Crime, controle    social e a cultura oficial da Sociologia. <i>Sociologia e Estado, </i>10(2):    513-521, julho-dezembro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0103-2070200000010001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">WEBER, M. (1968) <i>Le savant e le politique</i>.    Paris, Plon.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0103-2070200000010001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">WIEVIORKA, M. (1997) O novo paradigma da violência.    <i>Tempo Social, </i>São Paulo, 9(1): 5</font><font face="Verdana" size="2">-41,    maio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0103-2070200000010001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recebido para publicação em setembro/1998</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt1"></a><a href="#tx1"><SUP>1</SUP></a> No primeiro    caso, tratam-se de atos de violência praticados por policiais militares contra    populares na Favela Naval em Diadema, São Paulo, no início de março de 1997.    As agressões foram registradas em vídeo e exibidas pela televisão, no Brasil    e no exterior. No outro episódio mencionado cinco jovens, sendo um menor, jogaram    álcool e atearam fogo no índio Pataxó Galdino Jesus dos Santos, que dormia em    um ponto de ônibus, queimando-o vivo e ocasionando sua morte. O fato aconteceu    a 20 de abril, também de 1997, véspera da data que comemora o dia do índio no    Brasil. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O processo civilizador: uma história dos costumes]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREIRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Casa-grande & senzala]]></source>
<year>1963</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Universidade de Brasília]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICHAUD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Y.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Violence et politique]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAIXÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Crime, controle social e a cultura oficial da Sociologia]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologia e Estado]]></source>
<year>1995</year>
<volume>10</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>513-521</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le savant e le politique]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Plon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WIEVIORKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O novo paradigma da violência]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Social]]></source>
<year>1997</year>
<volume>9</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>5-41</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
