<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-8587</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Religião & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Relig. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-8587</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos da Religião]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-85872010000200011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-85872010000200011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O sagrado: narrar a Fé entre o discernimento e a ambiguidade]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bavaresco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ademir]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Danilo Vaz-Curado R.M.]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>30</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>187</fpage>
<lpage>194</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-85872010000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-85872010000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-85872010000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>O sagrado: narrar a F&eacute; entre o discernimento e a ambiguidade</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Ademir Bavaresco; Danilo Vaz-Curado R.M. Costa</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA, Pedro Rubens Ferreira. <I>O Rosto plural da F&eacute; &#150; Da ambiguidade religiosa ao discernimento do crer</I>. Campinas: Ed. Loyola/Unicamp, 2008, 200pp.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A obra <I>O Rosto Plural da F&eacute;</I> &eacute; o destacamento e a re-elabora&ccedil;&atilde;o de modo a alcan&ccedil;ar a autonomia conceitual e a unidade tem&aacute;tica e estil&iacute;stica necess&aacute;rias para a apresenta&ccedil;&atilde;o ao p&uacute;blico brasileiro da tese de Doutorado em Teologia defendida pelo Prof. Pedro Rubens, junto ao <I>Centre S&egrave;vres </I>em Paris, sob a orienta&ccedil;&atilde;o de Christoph Theobald. O texto aqui resenhado &eacute; o primeiro dos tr&ecirc;s tomos em que foi dividida a tese, e que, em breve, estar&aacute; dispon&iacute;vel &agrave; comunidade brasileira em sua integralidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Dividiremos a presente resenha em dois momentos. Primeiramente, revelaremos a estrutura tem&aacute;tico-argumentativa do autor, apresentando, segundo a ordem do discurso, os principais temas e problemas trazidos ao debate e as constata&ccedil;&otilde;es a que se chegou. Ap&oacute;s esta fase, analisaremos suas conclus&otilde;es, de modo a avaliar o potencial de produtividade estabelecido pelo livro e suas conclus&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A delimita&ccedil;&atilde;o do modo e do escopo da a&ccedil;&atilde;o da presente obra enquadra-se em um ponto de partida que se situa atrav&eacute;s do reconhecimento da legitimidade e da justifica&ccedil;&atilde;o da pergunta acerca da situa&ccedil;&atilde;o do crer, enraizado na experi&ecirc;ncia dos contextos de seu desenvolvimento e manifesta&ccedil;&atilde;o. Sem que, com isso, seja legada a um segundo plano a experi&ecirc;ncia pessoal como fundamento da f&eacute;, para, a partir das respostas a que se chega a esta pergunta, erigir uma Teologia Fundamental de nota pneum&aacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O autor claramente nos indica que o espa&ccedil;o das raz&otilde;es, ou o contexto de inser&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento do ato de f&eacute;, &eacute; um imbricado correlacionar-se da recep&ccedil;&atilde;o por n&oacute;s da f&eacute; e a assun&ccedil;&atilde;o de seu desenvolvimento em n&oacute;s, inserindo, na legitimidade da pergunta acerca dos contextos nos quais a f&eacute; aflora e se desenvolve, o papel fundamental que exerce o seu destinat&aacute;rio singularmente tomado. Neste sentido, a busca pelo crer contextualmente avaliado e justificado se constitui na exata medida em que tamb&eacute;m &eacute; a procura das raz&otilde;es daqueles que vivenciam a experi&ecirc;ncia do sagrado, unindo as demandas propriamente s&oacute;cio-hermen&ecirc;uticas aos padr&otilde;es de exig&ecirc;ncia e resposta de uma pesquisa fenomenol&oacute;gica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Somos instados, pela tessitura do texto e media&ccedil;&atilde;o do autor, a passarmos da pergunta pelo que significa crer &agrave; constata&ccedil;&atilde;o de uma das mais singulares nuances de nosso ethos contempor&acirc;neo, qual seja: a n&atilde;o aceita&ccedil;&atilde;o pelo crist&atilde;o da justifica&ccedil;&atilde;o de sua viv&ecirc;ncia do sagrado pelo mero apelo ao antes simbolizado na tradi&ccedil;&atilde;o com seus ritos e interditos, ou pelo acima inscrito atrav&eacute;s da rela&ccedil;&atilde;o de normatividade hier&aacute;rquica do crist&atilde;o em face de sua Igreja e da estrutura piramidal que a comp&otilde;e.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Reconhecer "a unicidade do ato de Cristo e a diversidade das situa&ccedil;&otilde;es humanas" &eacute; o que profeticamente nos coloca Pedro Rubens como p&oacute;rtico daquilo que se anunciar&aacute; como eixo de for&ccedil;a ou n&uacute;cleo duro e estruturante a ser desenvolvido na obra. Relacionar discernimento e ambiguidade, ou, Teologia e seus modos de express&atilde;o e vir-a-ser &eacute; a forma que encontramos perpassando a proposta do livro e que se afirma j&aacute; pelo corte metodol&oacute;gico de estudar o amb&iacute;guo, o plural, aquilo que nos comp&otilde;e e, ao mesmo tempo, a racionalidade, o discernimento, elemento de centralidade de uma f&eacute; que &eacute; capaz de dar e pedir raz&otilde;es, que nos instiga a ir al&eacute;m e a vivenciar o mundo. N&atilde;o apenas como um dado realisticamente posto, por&eacute;m, como uma experi&ecirc;ncia rica e plena de sentido, irredut&iacute;vel &agrave;s suas m&uacute;ltiplas significa&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estudar a ambiguidade e a racionalidade nos quadros de uma Teologia contempor&acirc;nea, certamente, &eacute; um tema deveras atraente, mas muito amplo, e o autor fecha seu corte com a experi&ecirc;ncia dos contextos crist&atilde;os no Brasil p&oacute;s-Conc&iacute;lio Vaticano II. De modo que, epistemicamente, interessam-lhe sobretudo aquelas express&otilde;es que se auto-intitulam reveladoras do Esp&iacute;rito Santo entre n&oacute;s, especificamente, as Comunidades Eclesiais de Base (CEBs), a Renova&ccedil;&atilde;o Carism&aacute;tica Cat&oacute;lica (RCC) e o movimento Pentecostal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Afirmar a ambiguidade da experi&ecirc;ncia da f&eacute; crist&atilde; atrav&eacute;s de uma delimita&ccedil;&atilde;o de seus modos privilegiados de manifesta&ccedil;&atilde;o no contexto brasileiro &eacute; tarefa que melhor se desenvolveria mediante a apresenta&ccedil;&atilde;o do estado da arte amb&iacute;guo e polissem&acirc;ntico que conduziu a esta circunst&acirc;ncia, e o autor o faz. Primeiramente, atrav&eacute;s da estrutura&ccedil;&atilde;o e da abordagem anal&iacute;tica da realidade s&oacute;cio-hist&oacute;rica, onde, sem renunciar &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o teol&oacute;gica latino-americana, reconhece-lhe seus m&eacute;ritos, especialmente a permanente exig&ecirc;ncia de se manter no compromisso, engajamento e atualidade do discurso teol&oacute;gico. O autor, ao mesmo tempo, afirma o ponto fraco dessa mesma teologia, o qual reside na tormentosa passagem da an&aacute;lise s&oacute;cio-hist&oacute;rica &agrave; pr&oacute;pria Teologia, como disciplina unit&aacute;ria acerca do discurso do divino crist&atilde;o. Meta que a Teologia da Liberta&ccedil;&atilde;o, por exemplo, fazia, mas com um 'necess&aacute;rio' recurso a 'saltos' no seio de seu pr&oacute;prio discurso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Construir uma "hermen&ecirc;utica das experi&ecirc;ncias contextuais constitui o ponto de partida do livro". E &eacute; mediante a compreens&atilde;o da racionalidade que conduz a tais experi&ecirc;ncias e dirige os modos de sua manifesta&ccedil;&atilde;o, que, segundo o autor, pode-se conectar o discurso de an&aacute;lise dos dados emp&iacute;ricos &agrave; express&atilde;o do Divino em sua univocidade pneumo-soteriol&oacute;gica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O autor mesmo afirma que o "(...) discernimento precisa ser feito; mas somente uma interpreta&ccedil;&atilde;o das experi&ecirc;ncias, tais como elas se manifestam, possibilitar&aacute; uma abordagem pertinente, respons&aacute;vel e digna de cr&eacute;dito" (:30).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Oliveira acentua como as tr&ecirc;s figuras &#150; CEBs, RCC e Pentecostalismo &#150;autodefinem-se como experi&ecirc;ncias do Esp&iacute;rito Santo e declaram-se portadoras do novo para a viv&ecirc;ncia crist&atilde;, expressando, respectivamente, um jeito novo de ser Igreja e um modo novo de manifesta&ccedil;&atilde;o dos signos da experi&ecirc;ncia crist&atilde; diretamente ligada &agrave; liturgia. Essas figuras, ou configura&ccedil;&otilde;es da viv&ecirc;ncia crist&atilde;, canalizam, sob diversos modos, o catolicismo popular, que encontra potencializa&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima do princ&iacute;pio cat&oacute;lico no Brasil mediante sua capacidade de sincretismo e re-significa&ccedil;&atilde;o ritual&iacute;stica, que atinge seu maior est&aacute;gio, segundo o autor, atrav&eacute;s do Pentecostalismo de fei&ccedil;&atilde;o protestante. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Essas figura&ccedil;&otilde;es ou momentos fenomenol&oacute;gico-existenciais do sagrado, que se manifestam no discurso salv&iacute;fico e redentor, coincidem opositivamente, constituindo a delimita&ccedil;&atilde;o do contexto brasileiro tal como apresentada pelo autor, atrav&eacute;s de sua irredut&iacute;vel singularidade e inevit&aacute;vel radicalidade. Tr&ecirc;s figuras e um &uacute;nico pano de fundo, o catolicismo popular, pelo qual e no seio do qual se diferenciam e singularizam as experi&ecirc;ncias do sagrado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas o que constitui para o autor esta matriz da religiosidade denominada catolicismo popular? Informa-nos Oliveira, no primeiro cap&iacute;tulo de seu livro, que se comp&otilde;e da tens&atilde;o entre o catolicismo oficial e sua recep&ccedil;&atilde;o no Brasil; e do seu am&aacute;lgama com os elementos afro-brasileiros e amer&iacute;ndios, sendo a matriz que comp&otilde;e a "&#91;...&#93; a mem&oacute;ria viva da evangeliza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s ao longo de sua hist&oacute;ria" (:39).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Reconstituindo as faces da conforma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica desta matriz da religiosidade viva e popular brasileira, somos lucidamente postos sobre algumas bases constitu&iacute;das desde a pesquisa geneal&oacute;gica operada pelo autor, que resumir&iacute;amos a: a) o catolicismo n&atilde;o-oficial &eacute; figura por excel&ecirc;ncia da nossa religiosidade popular; b) a natureza matricial do catolicismo popular comp&otilde;e-se de uma fei&ccedil;&atilde;o d&uacute;plice, tanto como forma espec&iacute;fica da religiosidade brasileira, quanto como uma forma espec&iacute;fica do pr&oacute;prio Catolicismo; c) o seu desdobramento interno em tr&ecirc;s novas figuras (CEBs, RCC e Pentecostalismo) &eacute; parte do movimento mesmo de autocompreens&atilde;o, resignifica&ccedil;&atilde;o e recomposi&ccedil;&atilde;o do cristianismo, como religi&atilde;o viva. Por fim, o autor acena para a conclus&atilde;o de que esta fren&eacute;tica efervesc&ecirc;ncia do catolicismo popular, amb&iacute;guo, e que clama pelo discernimento no seio de tantos rostos &eacute; a dimens&atilde;o essencial da f&eacute; crist&atilde; e qui&ccedil;&aacute; das configura&ccedil;&otilde;es do crer crist&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O autor, sensatamente e de maneira a situar o ne&oacute;fito no debate acerca da apropria&ccedil;&atilde;o e constitui&ccedil;&atilde;o de um consenso sobre o que &eacute; o catolicismo popular, retoma as tipologias de base weberiana que marcaram os trabalhos de Riolando Azzi e Joseph Comblin. Ambos partiam de um pressuposto dicot&ocirc;mico entre um ser (o catolicismo popular) e o dever ser (o catolicismo oficial de Roma), e, desde essa oposi&ccedil;&atilde;o, acrescentavam um elemento distintivo e reconstitu&iacute;am assim historiograficamente tipos de catolicismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Reconhecendo a fecundidade do tipo ideal, por&eacute;m apontando para suas defici&ecirc;ncias, o autor prefere uma Teologia plural, onde o tipol&oacute;gico persista, mas se priorize a experi&ecirc;ncia de f&eacute;, "(...) em sua tr&iacute;plice dimens&atilde;o, questionando-se sobre a autenticidade da experi&ecirc;ncia, a justeza das rela&ccedil;&otilde;es com as outras e a verdade do pr&oacute;prio crer" (:72). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em seu percurso de mapeamento da matriz do catolicismo popular naquilo que lhe constitui como amb&iacute;guo e que nos impele ao seu discernimento &agrave; luz da unidade teol&oacute;gico doutrinal, somos afrontados ao descortinamento de tr&ecirc;s figura&ccedil;&otilde;es essenciais para a constitui&ccedil;&atilde;o dessa teologia do crer, isto &eacute;, as CEBS, a RCC e o Pentecostalismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As Comunidades Eclesiais de Base (CEBs) constituem-se como uma figura fruto da experi&ecirc;ncia religiosa posterior ao Conc&iacute;lio Vaticano II. Elas atuavam tanto na dimens&atilde;o pr&aacute;tica quanto na elabora&ccedil;&atilde;o de uma reflex&atilde;o teol&oacute;gica singular, de base fortemente ideol&oacute;gica, onde a experi&ecirc;ncia da f&eacute; se fazia indissoci&aacute;vel do seu contexto social e pol&iacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As CEBs promoveram a aproxima&ccedil;&atilde;o do povo com a Igreja Cat&oacute;lica, reaproximando o clero e as comunidades, atrav&eacute;s de um cristianismo ativo, em que a comunidade possu&iacute;a vez e voz. Segundo Rubens, "assistia-se assim, a emerg&ecirc;ncia do sujeito e &agrave; irrup&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica dos pobres na cena socioeclesial" (:75). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As CEBs possuem uma forma&ccedil;&atilde;o tr&iacute;plice, onde se sobrep&otilde;em os momentos de ser uma Igreja Cat&oacute;lica em g&ecirc;nese, de optar pelos pobres e de assumir o desafio do pluralismo cultural e religioso. O fazer-se Igreja Cat&oacute;lica, que &eacute; operado pelas CEBs &eacute; a rea&ccedil;&atilde;o a um estado de coisas insustent&aacute;vel no contexto pol&iacute;tico &#150; a ditadura militar &#150; e inadi&aacute;vel no contexto eclesial, e que converge, no plano da a&ccedil;&atilde;o pastoral, para um maior protagonismo social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Passa-se do fazer da Igreja Cat&oacute;lica que anuncia para uma igreja que &eacute; escuta e clamor pelos desfavorecidos. O agir crist&atilde;o e a a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica associam-se ao ponto de constitu&iacute;rem a fragilidade desse tipo teologal, buscando a solu&ccedil;&atilde;o da ambig&uuml;idade de um momento historicamente conturbado. As CEBs se conduzem para o interior desse modo de discernir a realidade vivenciada sem refletir sobre o pr&oacute;prio percurso que est&aacute; sendo trilhado e o elemento pol&iacute;tico da Igreja &eacute; socialmente cooptado por sua face pol&iacute;tica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ao fim da an&aacute;lise da constitui&ccedil;&atilde;o e da destina&ccedil;&atilde;o da primeira figura da amb&iacute;gua express&atilde;o do catolicismo popular no Brasil, Oliveira nos brinda com a elabora&ccedil;&atilde;o de um conceito para as CEBs que aglutina sua base te&oacute;rica &agrave; sua pr&aacute;tica eclesial, atrav&eacute;s da uni&atilde;o da a) forma: celebra&ccedil;&atilde;o da palavra, conselho comunit&aacute;rio e grupo de estudo b&iacute;blico como modo estruturante de ser igreja viva pol&iacute;tica e comunitariamente; e do b) conte&uacute;do, presente no pressuposto teol&oacute;gico advogado pelas CEBS, de constituir-se como um novo jeito de ser Igreja e de ser a base de interpreta&ccedil;&atilde;o lit&uacute;rgica da f&eacute; nas comunidades e pelas comunidades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com as CEBs vivencia-se uma Igreja Cat&oacute;lica que se pauta na centralidade dos dogmas cat&oacute;licos, mas que os reinterpreta segundo suas experi&ecirc;ncias, anseios e projetos mais imediatos. O autor registra que as CEBs s&atilde;o "(...) uma reestrutura&ccedil;&atilde;o da par&oacute;quia sob a forma de uma rede de comunidade" (:95). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A transi&ccedil;&atilde;o da primeira figura expressiva de nosso catolicismo popular p&oacute;s-Conc&iacute;lio Vaticano II &agrave; sua segunda figura &eacute; uma nega&ccedil;&atilde;o, pois a Renova&ccedil;&atilde;o Carism&aacute;tica Cat&oacute;lica (RCC) n&atilde;o postula a realiza&ccedil;&atilde;o da f&eacute; pela pol&iacute;tica, ao mesmo tempo em que &eacute; uma conserva&ccedil;&atilde;o do esp&iacute;rito prof&eacute;tico do an&uacute;ncio do Esp&iacute;rito Santo &agrave; luz de uma re-interpreta&ccedil;&atilde;o das escrituras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em sua estrutura&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica e tipol&oacute;gica, Oliveira nos mostra a RCC esmiu&ccedil;ada, desde seu matiz nos EUA, em 1966, &agrave; sua introdu&ccedil;&atilde;o no Brasil, no ano de 1969, pelo Jesu&iacute;ta Harold Rahm. Apresentando, em seguida, seu impulso definitivo em nossas terras conferido pelo tamb&eacute;m Jesu&iacute;ta Pe. Edward Dougherty SJ, que consolida a nova forma de viver a esperan&ccedil;a no Cristo crucificado pela predomin&acirc;ncia da viv&ecirc;ncia dos dons do Esp&iacute;rito Santo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No seu vir a ser, essa emblem&aacute;tica figura&ccedil;&atilde;o do catolicismo popular recebe, pelo autor, uma caracteriza&ccedil;&atilde;o cronol&oacute;gica de tr&ecirc;s tempos: (i) seu surgimento e constitui&ccedil;&atilde;o (1966-70); (ii) seu crescimento e expans&atilde;o (1972 a fins dos anos 80); e (iii) sua ofensiva midi&aacute;tica com apelo e apoio do <I>marketing </I>religioso (1983 aos anos 90). A ambiguidade da RCC se potencializa pelo fato singular de que suas fases se sobrep&otilde;em entre si, assim como se interconectam com o pr&oacute;prio desenvolvimento do culto oficial da Santa S&eacute; e das CEBs, como express&atilde;o desse mesmo catolicismo popular. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A afirma&ccedil;&atilde;o da RCC no Brasil se d&aacute; em paralelo &agrave; ditadura militar, por&eacute;m inc&oacute;lume a seus olhares, tendo um expressivo crescimento exatamente no momento de transi&ccedil;&atilde;o ao regime democr&aacute;tico. Assim, conclui-se que a Renova&ccedil;&atilde;o Carism&aacute;tica surge como alternativa ao j&aacute; crescente estado de desilus&atilde;o face &agrave;s utopias "marxianas" em geral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo o autor, a RCC passa do carisma &agrave; institucionaliza&ccedil;&atilde;o por um fen&ocirc;meno an&ocirc;malo de constitui&ccedil;&atilde;o, que, sem uma organicidade pr&eacute;via em seu ponto de partida, difunde-se mediante os grupos de ora&ccedil;&atilde;o por todo o Brasil. Ao mesmo tempo, a estrutura da RCC vai se avolumando at&eacute; adquirir a autonomia de um verdadeiro movimento religioso com caracter&iacute;sticas, ritos, e signos bem particulares, especialmente distintivos dos demais grupos cat&oacute;licos laicos, pelo uso da glossolalia, profecias, exorcismos e curas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, a afirma&ccedil;&atilde;o definitiva da RCC vem atrav&eacute;s de sua ofensiva televisiva, que se estrutura em torno de alguns movimentos. Primeiramente, a assun&ccedil;&atilde;o de um<I> modus operandi</I> no reconhecimento da CNBB, conferindo-lhe status institucional mesmo na laicidade, e afirmando sua catolicidade. Em seguida, destaca-se o empenho e profissionalismo do leigo Jo&atilde;o Monteiro e de sua fam&iacute;lia. Come&ccedil;a assim a investida do catolicismo popular como fogo do Esp&iacute;rito Santo que se lan&ccedil;a &agrave; conquista de fi&eacute;is.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, a RCC se consolida dentro do catolicismo ancorada na reivindica&ccedil;&atilde;o de uma experi&ecirc;ncia pessoal do Esp&iacute;rito Santo via participa&ccedil;&atilde;o comunit&aacute;ria nos dons de Deus, e apoiada no vazio da Teologia da Liberta&ccedil;&atilde;o, tanto pelo descontentamento que essa causou no seio do catolicismo oficial, como por sua melancolia e impot&ecirc;ncia frente ao cumprimento de suas pautas p&oacute;s-abertura militar. De forma an&aacute;loga, torna-se ponto forte da ofensiva da Santa S&eacute; face ao crescente alargamento das fronteiras pelos segmentos pentecostais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A consolida&ccedil;&atilde;o da RCC consegue afirmar-se mesmo face &agrave;s cr&iacute;ticas que lhe s&atilde;o dirigidas por setores internos e externos &agrave; Igreja de n&atilde;o conferir a devida import&acirc;ncia ao engajamento do crist&atilde;o, de afastar-se em demasia da Diocese, de ser um fen&ocirc;meno fugaz e mesmo de tender a uma fenomenaliza&ccedil;&atilde;o da f&eacute; e de suas express&otilde;es que priorizam o maravilhoso sobre a ascese, a emo&ccedil;&atilde;o sobre a reflex&atilde;o etc.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Se as Comunidades Eclesiais de Base &#150; CEBs &#150; constitu&iacute;ram o primeiro novo jeito de crer na igreja do catolicismo popular brasileiro, ap&oacute;s o Conc&iacute;lio Vaticano II, a Renova&ccedil;&atilde;o Carism&aacute;tica, como segunda figura&ccedil;&atilde;o fundamental do catolicismo popular, possui a nota fundamental de se mover por um esp&iacute;rito de renova&ccedil;&atilde;o. Enfrentaremos, em continuidade, a exegese acerca da terceira figura do catolicismo popular, o pentecostalismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O pentecostalismo adentra o Brasil a partir dos anos de 1910 com a chegada da Congrega&ccedil;&atilde;o Crist&atilde; e da Assembleia de Deus, que se notabilizam at&eacute; a d&eacute;cada de 1940  por sua restrita atua&ccedil;&atilde;o e n&iacute;tida influ&ecirc;ncia americana e de suecos americanizados entre os seus pastores e precursores. O movimento se funda no batismo do Esp&iacute;rito Santo, na sua express&atilde;o via glossolalia e numa experi&ecirc;ncia imediata de Deus pela intercess&atilde;o presentificada do Esp&iacute;rito Santo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de 1950, com a crescente urbaniza&ccedil;&atilde;o brasileira, a consolida&ccedil;&atilde;o da imprensa e dos meios de comunica&ccedil;&atilde;o, e a facilidade de mobilidade de pessoas, ocorre um deuteropentecostalismo, correspondente &agrave; segunda fase de fixa&ccedil;&atilde;o da doutrina pentecostal entre n&oacute;s e que se notabiliza pelo ingresso no Brasil das seguintes denomina&ccedil;&otilde;es: Igreja do Evangelho Quadrangular (IEQ), Brasil para Cristo (IBPC), Deus &eacute; Amor (IDEA). Essas denomina&ccedil;&otilde;es se constituem por caracter&iacute;sticas como a prega&ccedil;&atilde;o em locais seculares para pessoas de baixa renda e pouca forma&ccedil;&atilde;o; proposta de massifica&ccedil;&atilde;o e uso dos meios de comunica&ccedil;&atilde;o, especificamente o r&aacute;dio; e um forte apelo pietista na prega&ccedil;&atilde;o, vinculando a f&eacute; ao sentimento, &agrave; cura divina, ao exorcismo, &agrave; salva&ccedil;&atilde;o e ao retorno de Cristo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1980, ocorre a transi&ccedil;&atilde;o do pentecostalismo ao neopentecostalismo. Esse &uacute;ltimo acompanha as caracter&iacute;sticas das duas gera&ccedil;&otilde;es anteriores, mas possui uma fei&ccedil;&atilde;o midi&aacute;tica e televisiva, com a passagem do culto do templo &agrave; TV, radicalizando os processos de massifica&ccedil;&atilde;o da f&eacute; e de suas express&otilde;es e submetendo as manifesta&ccedil;&otilde;es do sagrado aos interesses da mercantiliza&ccedil;&atilde;o quantitativa, tanto pela busca de fieis como pela supera&ccedil;&atilde;o das denomina&ccedil;&otilde;es ditas concorrentes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra caracter&iacute;stica dessa terceira onda &eacute; o recurso ao car&aacute;ter universal por parte de suas duas principais representantes, a Igreja Universal (IURD) e a Igreja da Gra&ccedil;a Internacional (IGI). Isso se daria n&atilde;o por uma simples coincid&ecirc;ncia com o <I>katholik&oacute;s</I> da Igreja Apost&oacute;lica de Roma, mas porque em ambas, os prop&oacute;sitos se coordenam no sentido da m&aacute;xima expans&atilde;o, efic&aacute;cia e efici&ecirc;ncia na aquisi&ccedil;&atilde;o, manuten&ccedil;&atilde;o e perpetua&ccedil;&atilde;o dos seus quadros de seguidores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A passagem da segunda &agrave; terceira gera&ccedil;&atilde;o do catolicismo popular sob a &eacute;gide do pentecostalismo recupera, negando e afirmando, a fase dos milagres e da glossolalia como express&otilde;es do Esp&iacute;rito Santo para erigir o sucesso econ&ocirc;mico e a prosperidade financeira como sinais de a&ccedil;&atilde;o e ratifica&ccedil;&atilde;o das b&ecirc;n&ccedil;&atilde;os divinas. Quanto ao aspecto propriamente doutrinal do pentecostalismo, Oliveira assinala que: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Em geral a teologia pentecostal p&otilde;e um forte acento no pecado e no mal, dentro de uma vis&atilde;o dualista de mundo e do ser humano, o que implica a necessidade de uma interven&ccedil;&atilde;o divina para a liberta&ccedil;&atilde;o do poder demon&iacute;aco. (...) Finalmente, a experi&ecirc;ncia pentecostal compreende-se como inspirada pelo Esp&iacute;rito Santo, sinal de um novo pentecostes, postulando assim a possibilidade de uma experi&ecirc;ncia imediata de Deus (:146).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o autor, o movimento de miss&otilde;es, evangeliza&ccedil;&otilde;es e a sua mercantiliza&ccedil;&atilde;o fecham com a terceira onda do pentecostalismo, exacerbando as ambiguidades do catolicismo popular e suas imaturas estruturas imag&eacute;ticas e teologais. Estas resultam em grande parte de um baixo padr&atilde;o de forma&ccedil;&atilde;o educacional da popula&ccedil;&atilde;o associado a uma tradi&ccedil;&atilde;o paternalista do Estado, que cumpre suas pautas de modo insuficiente, abrindo assim um campo imenso para essa teologia da prosperidade e do sucesso imediato. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O divino se revela pelas b&ecirc;n&ccedil;&atilde;os adquiridas no mercado, inclusive a salva&ccedil;&atilde;o, por&eacute;m o Esp&iacute;rito sopra onde Ele quer e a ambig&uuml;idade transforma o dualismo entre bem e mal em uma t&ecirc;nue linha em que sagrado e profano, templo e rua se mesclam e obliteram o discernimento acerca do crer. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Oliveira afirma que a conclus&atilde;o requerida "n&atilde;o &eacute; tanto da ordem de uma resposta, mas propriamente da elabora&ccedil;&atilde;o de uma pergunta" (:162) e tamb&eacute;m n&atilde;o se trata de "fazer um julgamento teol&oacute;gico ou dogm&aacute;tico das experi&ecirc;ncias vividas, sem ter circunscrito a coisa mesma do crer, imerso numa situa&ccedil;&atilde;o de ambiguidade religiosa" (:161). A partir desse pressuposto, o autor estabelece o m&eacute;todo de sua an&aacute;lise com o aux&iacute;lio de uma met&aacute;fora: "como em uma eclusa, tentaremos passar do n&iacute;vel s&oacute;cio-hist&oacute;rico ao n&iacute;vel especificamente teol&oacute;gico. Seguindo o curso das &aacute;guas, nossa reflex&atilde;o ser&aacute; levada <I>en aval</I> ('rio abaixo': perspectiva s&oacute;cio-hist&oacute;rica para an&aacute;lise da situa&ccedil;&atilde;o do crer) e <I>en amont</I> ('rio acima': perspectiva teol&oacute;gica rumo &agrave;s fontes da f&eacute;)" (:162). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De in&iacute;cio, o autor aplica, criticamente, ao caso brasileiro, esse m&eacute;todo fazendo a releitura sociol&oacute;gica das tr&ecirc;s figuras do catolicismo popular, atrav&eacute;s da abordagem tipol&oacute;gica de Ernst Troeltsch que explica o processo de socializa&ccedil;&atilde;o do cristianismo a partir de tr&ecirc;s categorias: Igreja, seita e espiritualismo m&iacute;stico. Depois, opera-se a releitura teol&oacute;gica das referidas figuras, concluindo que "a exig&ecirc;ncia de uma <I>regula fidei</I> para realizar o discernimento do crer exige uma abertura, superando preconceitos e quebrando nossas categorias cristalizadas", isto &eacute;, "s&oacute; uma 'normatividade aberta' revela-se capaz de discernir a f&eacute; na ambiguidade do religioso" (:177). E, no entanto, perdura a quest&atilde;o: "numa situa&ccedil;&atilde;o marcada pela ambiguidade das experi&ecirc;ncias religiosas, como discernir o crer em sentido crist&atilde;o" (:175)? O objetivo da pesquisa, responde o autor, "n&atilde;o &eacute; tanto justificar ou julgar as experi&ecirc;ncias, mas relan&ccedil;ar a reflex&atilde;o, na perspectiva do futuro do pr&oacute;prio ato de crer" (:177). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A obra tem, na experi&ecirc;ncia plural e na ambig&uuml;idade religiosa, o desafio de se posicionar face ao debate das sociedades plurais e do pluralismo religioso entrecruzados na experi&ecirc;ncia da ambiguidade humana. O questionamento teol&oacute;gico se defronta com o estatuto da verdade, ou seja, o que &eacute; a verdade crist&atilde; numa sociedade plural? Ou ainda, a verdade &eacute; por natureza intolerante? Essas quest&otilde;es s&atilde;o cruciais para todas as religi&otilde;es, na medida em que se engajam no debate entre verdade dogm&aacute;tica e hermen&ecirc;utica, entre confessionalidade e cidadania face &agrave; opini&atilde;o p&uacute;blica secularizada e emancipada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Ademir Bavaresco</b> (<a href="mailto:abavaresco@pucrs.br">abavaresco@pucrs.br</a>)    <br>   Doutor em Filosofia por Paris 1. Professor do PGFilosofia PUCRS.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> <b>Danilo Vaz-Curado R.M. Costa</b> (<a href="mailto:danilocostaady@hotmail.com">danilocostaady@hotmail.com</a>)    <br>   Doutorando em Filosofia pela UFRGS.</font></p>      ]]></body>
</article>
